<debate period="r3" legislature="11" legislative_session="1" number="51" date="2010-04-29">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Srs. Deputados, está aberta a sessão solene de boas vindas ao Sr. Presidente da 
República de Moçambique. 
Eram 15 horas e 10 minutos. 
Deputados presentes à sessão: 
Partido Socialista (PS): 
Acácio Santos da Fonseca Pinto 
Alberto Bernardes Costa 
Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes 
Ana Paula Mendes Vitorino 
Anabela Gaspar de Freitas 
António Alves Marques Júnior 
António José Martins Seguro 
António Ramos Preto 
António Ribeiro Gameiro 
Artur Miguel Claro da Fonseca Mora Coelho 
Aurélio Paulo da Costa Henriques Barradas 
Carlos Filipe de Andrade Neto Brandão 
Catarina Marcelino Rosa da Silva 
Defensor Oliveira Moura 
Deolinda Isabel da Costa Coutinho 
Eduardo Arménio do Nascimento Cabrita 
Eurídice Maria de Sousa Pereira 
Fernando Manuel de Jesus 
Francisco José Pereira de Assis Miranda 
Frederico de Oliveira Castro 
Glória Maria da Silva Araújo 
Horácio André Antunes 
Inês de Saint-Maurice de Esteves de Medeiros Vitorino de Almeida 
Jaime José Matos da Gama 
Jamila Bárbara Madeira e Madeira 
Jorge Filipe Teixeira Seguro Sanches 
Jorge Manuel Capela Gonçalves Fão 
Jorge Manuel Gouveia Strecht Ribeiro 
Jorge Manuel Rosendo Gonçalves 
José Albano Pereira Marques 
José Carlos Bravo Nico 
José Duarte Piteira Rica Silvestre Cordeiro 
José Eduardo Vera Cruz Jardim 
José João Pinhanços de Bianchi 
José Manuel Pereira Ribeiro 
José Miguel Abreu de Figueiredo Medeiros 
José Rui Alves Duarte Cruz 
João Barroso Soares 
João Miguel de Melo Santos Taborda Serrano 
João Paulo Feteira Pedrosa 
João Paulo Moreira Correia 
João Pedro de Aleluia Gomes Sequeira 
João Raul Henriques Sousa Moura Portugal 
João Saldanha de Azevedo Galamba</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Sr. Presidente da República de Moçambique, Srs. Representantes dos Tribunais Superiores e das Forças Armadas, Srs. Ministros, Srs. Membros do Governo, Srs. Embaixadores, Sr.as e Srs. Deputados, Distintos Convidados: É uma grande honra para a Assembleia da República de Portugal poder receber, numa cerimónia solene, o Presidente de Moçambique.
O Presidente Armando Guebuza é alguém que tem uma história de substância na vida e na história do seu País, quer como combatente pela independência, quer como intelectual e figura política, que ocupou, ao longo dos anos, diversos cargos na vida do seu País, quer como obreiro dos acordos de paz e da reconciliação nacional, quer como Presidente da República, Presidente impulsionador de uma profunda abertura e de uma grande modernização na esfera governativa do seu País.
Por isso, temo-lo hoje aqui como o Presidente de um país amigo, que tem sabido, ao longo dos anos, demonstrar também a importância que a República de Moçambique confere a relações renovadas de amizade e de cooperação com Portugal, em relação ao nosso país, à compreensão da sua política externa, em relação à abertura económica e em relação ao acolhimento das empresas portuguesas e dos cidadãos portugueses em Moçambique.
Moçambique é um grande país, inserido, pela sua geografia e pela extensão da sua costa, em várias regiões africanas. É um país grande porque é um país diverso — diverso na sua composição regional, na sua</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Presidente da República de Moçambique (Armando Guebuza)" page-start="8">Sua Excelência Sr. Dr. Jaime Gama, Presidente da Assembleia da República Portuguesa, Sua Excelência Sr. Primeiro-Ministro da República Portuguesa, Ex.mo Sr. Presidente do Supremo Tribunal de Justiça, Ex.mo Sr. Presidente do Tribunal Constitucional, Suas Ex.as Antigos Presidentes da República, Srs. Ministros, Sr. Dr. Passos Coelho, Presidente do maior partido da oposição, Srs. Vice-Presidentes da Assembleia da República, Srs. Presidentes dos Grupos Parlamentares, Sr. Procurador-Geral da República, Srs. Presidentes ou Secretários-Gerais de partidos políticos com assento na Assembleia da República, Srs. Deputados, Srs. Chefes das Missões Diplomáticas acreditadas em Lisboa, Minhas Senhoras e Meus Senhores: As nossas primeiras palavras são, em primeiro lugar, de agradecimento pela calorosa recepção que nos foi proporcionada nesta magna Casa, local que reflecte a expressão da democracia em Portugal e a diversidade de saberes, sensibilidades e experiências da sociedade portuguesa.
Expressamos ainda o nosso reconhecimento e gratidão pelas palavras que o Sr. Presidente acaba de proferir, que muito tocam e sensibilizam o nosso povo.
A honra que o Sr. Presidente nos deu, de nos dirigirmos a esta sessão especial da Assembleia da República Portuguesa, sublinha, uma vez mais, as excelentes relações de amizade e cooperação entre os nossos dois povos e Estados. Testemunha igualmente a nossa indefectível convicção de que juntos podemos continuar, no quadro desses laços, a fazer mais e muito mais por Moçambique e Portugal.
Dirigirmo-nos e interagirmos com os dignos mandatários do povo português é uma experiência de grande valor, por contribuir para a melhoria do conhecimento mútuo dos nossos processos políticos, no contexto da consolidação do Estado de direito em Moçambique e Portugal.
De igual modo, este é um momento para a troca de experiências sobre os desafios que o nosso planeta enfrenta e para identificarmos o papel que podemos desempenhar na construção de um mundo melhor para toda a humanidade.
Esta é a primeira visita de Estado que realizamos depois de assumirmos o segundo mandato na sequência da nossa vitória nas eleições realizadas em 28 de Outubro de 2009.
A escolha de Portugal como primeiro país a visitar serve, da nossa parte, para também reafirmarmos que as nossas relações atravessam um momento áureo e de grande qualidade.
Deste pódio queremos felicitar, através de vós, Srs. Deputados, o povo português, pela comemoração do Centenário da República, que este ano se assinala.
Sr. Presidente da Assembleia da República Portuguesa, Minhas Senhoras e Meus Senhores: Congratulamo-nos com o empenho e desempenho dos nossos dois países em diversificar e elevar o nível das nossas relações. Com efeito, nos últimos anos, temos testemunhado a troca de delegações ao mais alto nível</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="11">Está encerrada a sessão solene de boas vindas ao Sr. Presidente da República de 
Moçambique, que receberá os cumprimentos das Sr.as e Srs. Deputados no Salão Nobre, após os que 
continuaremos os nossos trabalhos. 
Srs. Deputados, está suspensa a sessão. 
Eram 15 horas e 41 minutos.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Sr.as e Srs. Deputamos, passamos, então, à nossa ordem do dia, cujo primeiro ponto 
é o das declarações políticas. 
Em primeiro lugar, para uma declaração política, tem a palavra o Sr. Deputado Miguel Frasquilho. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1358" speaker-name="Miguel Jorge Reis Antunes Frasquilho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Frasquilho (PSD)" page-start="12">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Vivemos tempos muito difíceis. 
Como é sabido, Portugal encontra-se bem no centro do radar com que a comunidade internacional passou 
a monitorizar atentamente, desde o final do ano passado, aqueles que se podem considerar os elos europeus 
mais fracos na conjuntura que vivemos. São eles, como bem sabemos, os países do Sul da Europa, 
nomeadamente Grécia, Portugal e Espanha. 
Primeiro foi – e ainda é – a Grécia, que, fruto da pressão que tem sido exercida e na eminência de uma 
possível situação de ruptura de pagamentos, se viu forçada a pedir ajuda à Comissão Europeia e ao FMI.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Inscreveram-se dois Srs. Deputados para pedir esclarecimentos. 
Tem a palavra, em primeiro lugar, o Sr. Deputado José Gusmão. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2416" speaker-name="José Guilherme Figueiredo Nobre De Gusmão" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Gusmão (BE)" page-start="14">Sr. Presidente, Sr. Deputado Miguel Frasquilho, ouvimo-lo falar do superior 
interesse nacional na sua intervenção, mas registamos que, apesar da preocupação do PSD com o superior 
interesse nacional, no momento em que o Senado norte-americano investiga a actuação das agências de 
rating, no momento em que o FMI diz que as agências de rating não devem ser levadas a sério, no momento 
em que as agências de rating são um protagonista fundamental num ataque especulativo à economia do 
nosso país, o PSD não é capaz de fazer uma crítica à sua actuação e propor medidas que limitem os danos 
que essas agências estão a provocar na economia europeia e na economia nacional. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="14">Exactamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2416" speaker-name="José Guilherme Figueiredo Nobre De Gusmão" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Gusmão (BE)" page-start="14">Portanto, a primeira questão que gostaria de lhe deixar é se o PSD está 
disponível para apoiar a proposta que o Bloco de Esquerda irá submeter a esta Assembleia, no sentido de o 
Parlamento português defender junto das instâncias comunitárias a criação de uma agência de notação de 
risco europeia, na dependência do Banco Central Europeu.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="15">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2416" speaker-name="José Guilherme Figueiredo Nobre De Gusmão" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Gusmão (BE)" page-start="15">A segunda questão que gostaria de lhe deixar tem a ver com esta reedição 
do bloco central, em visão revista e agravada. 
Ficámos a saber ontem que, no bloco central, no País dos prémios milionários, no País da pequena 
tributação sobre a grande banca, o Primeiro-Ministro e o líder do Partido Social Democrata, o Dr. Pedro 
Passos Coelho, juntam-se à esquina, têm uma agradável conversa e decidem atirar-se aos pobres e aos 
desempregados. É este o saldo político da reunião que decorreu ontem entre o Primeiro-Ministro, José 
Sócrates, e o líder do seu partido. 
Portanto, tributação e justiça fiscal sobre a banca, zero; tributação sobre os prémios, como todos os 
partidos têm defendido em palavras, mas menos em actos, também zero. Não é falta de imaginação é falta de 
coragem política. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="15">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2416" speaker-name="José Guilherme Figueiredo Nobre De Gusmão" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Gusmão (BE)" page-start="15">É cobardia política aquela que caracteriza o bloco central que temos, hoje, 
em Portugal. 
Portanto, gostaria de o confrontar com duas propostas muito simples. 
A primeira é a de que, nos próximos anos, nos anos de crise, a banca seja tributada a uma taxa efectiva de 
25%. Não estamos a falar de sacrifícios, estamos a falar de aplicar à banca portuguesa rigorosamente a 
mesma taxa que é aplicada a qualquer micro-empresário do nosso país. Qual é a posição do PSD, e, já agora, 
das outras bancadas, sobre esta matéria? 
Chamo-lhe a atenção de que esta é uma ideia defendida por um dos líderes históricos do Partido Social 
Democrata e actual Presidente da Comissão Europeia, o Dr. Durão Barroso, que veio defender um imposto 
especial sobre a banca. Nós estamos de acordo com esta perspectiva e gostaríamos de saber a sua opinião. 
A segunda é a tributação extraordinária, em sede de IRS, dos prémios extraordinários que têm sido 
atribuídos a um conjunto de gestores de empresas, e não apenas de empresas públicas mas até, sobretudo, 
de empresas privadas. Pergunto-lhe se esta é também uma matéria em que o PSD não passará das palavras 
ou se tenciona passar aos actos, na sequência até do que foi dito aqui por S. Ex.ª o Sr. Presidente da 
República nas cerimónias do 25 de Abril. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Honório Novo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="15">Sr. Presidente, Sr. Deputado Miguel Frasquilho, peço-lhe licença mas acho 
que está instalado um pouco no País o espírito de união nacional. Eu não disse da União Nacional, disse de 
união nacional. 
O PSD, no entanto, já não se lembra, não se quer lembrar, não quer que nós nos lembremos ou não quer, 
por exemplo, que os analistas e comentadores se lembrem, mas a verdade, Sr. Deputado, é que, até ao final 
do mês de Março, o Dr. Passos Coelho «jurou a pés juntos» que, se aqui estivesse em vez da Sr.ª Deputada 
Manuela Ferreira Leite, teria votado contra o PEC. Teria votado contra o PEC, vejam lá! «Palavras leva-as o 
vento» ou, dito de outra forma, Sr. Deputado Miguel Frasquilho, basta uma tempestade nos mercados para 
que o Dr. Passos Coelho e o Eng.º José Sócrates «caiam nos braços» um do outro. A verdade é que, afinal, 
eles são tão amigos!... 
E, afinal, o que é que eles fizeram, ontem? Em vez de denunciarem a especulação e de exigirem o 
combate firme à manipulação, o que fizeram Passos Coelho e José Sócrates? Curvaram-se, e querem que o 
País se curve, querem que o País se ajoelhe, face à manipulação que grassa nos mercados da dívida. 
Mas não fizeram só isso, Sr. Deputado: aproveitaram esta «boleia» para antecipar o PEC, para apontar as 
baterias para os trabalhadores e desempregados. Para Passos Coelho e Sócrates, os responsáveis por tudo 
isto são os desempregados, são os trabalhadores, é a esmagadora maioria dos portugueses que trabalham.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado João Galamba. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="16">Sr. Presidente, Sr. Deputado Miguel Frasquilho, confesso que ouvi as suas 
declarações com alguma perplexidade, porque — e posso ter percebido mal — pareceu-me que o PSD 
acabou por validar a decisão da Standard &amp; Poor’s, o que ç estranho, uma vez que as instituições 
competentes para avaliar o nosso PEC, nomeadamente a Comissão Europeia – mas não só, podia falar, por 
exemplo, do Bank of America, da OCDE, do Banco Central Europeu –, todas disseram que a descida de rating 
da Standard &amp; Poor’s tinha sido irresponsável, injustificada e que se limitava a «atirar lenha para a fogueira«. 
É preciso não esquecer uma coisa: a Standard &amp; Poor’s não descreve qualquer realidade, cria uma 
realidade, anunciando valores e tendo declarações irresponsáveis, como teve esta semana. 
A minha primeira pergunta ao Sr. Deputado Miguel Frasquilho é no sentido de saber se foi erro meu de 
interpretação das suas declarações ou se, de facto, o PSD concorda com a atitude irresponsável da Standard 
&amp; Poor’s, esta semana. 
Em segundo lugar, o Sr. Deputado Miguel Frasquilho falou daquilo que considerou ser uma consolidação 
orçamental artificial feita pelo Governo PS entre 2005 e 2008. 
É falso que a consolidação orçamental tenha sido feita apenas pelo lado da receita. É preciso não esquecer 
duas coisas fundamentais: a primeira é que a reforma da segurança social levou a que Portugal passasse de 
alto risco nas suas finanças públicas para médio risco, e pergunto ao Sr. Deputado Miguel Frasquilho se isto é 
ou não uma medida fundamental da consolidação orçamental; a segunda é que não é correcto olhar-se 
apenas para a despesa em percentagem do PIB, porque se um partido investe fortemente, como o PS fez, em 
prestações sociais, como o complemento solidário para idosos e a majoração do abono de família, e a 
despesa em percentagem do PIB se mantém constante, que foi o que aconteceu, o que acontece é que houve 
consolidação orçamental. Porquê? Porque se aumentaram os serviços prestados pelo Estado sem aumentar o 
nível total de despesa. 
Em terceiro lugar, gostava de perguntar ao Sr. Deputado Miguel Frasquilho se concorda com as 
declarações do economista Nogueira Leite, quando disse que o PSD tem uma retórica de PME mas não tem 
qualquer política sobre PME. 
É muito fácil dizer aqui que, perante a situação actual do País, devemos parar com todos os investimentos 
públicos. Mas os investimentos públicos que o PS anunciou não são um luxo, os investimentos públicos 
baseiam-se numa estratégia de crescimento para o País, que é independente do défice do Estado. 
Independente, porquê? Porque aquilo que o Deputado Miguel Frasquilho aqui disse, que o défice do Estado 
impede esta estratégia de crescimento, é falso, porque, se é verdade que não há dinheiro, não há dinheiro 
para nada, nem para esta estratégia de crescimento nem para nenhuma! Porque, por exemplo, dar dinheiro às 
PME, como sugeriu, ou baixar os impostos tem custos orçamentais. 
Portanto, gostava de perguntar ao Sr. Deputado Miguel Frasquilho, quando diz que a situação financeira do 
País é insustentável, se é insustentável para qualquer estratégia de crescimento, para a nossa, para a vossa e 
para a de qualquer partido.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Miguel Frasquilho. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1358" speaker-name="Miguel Jorge Reis Antunes Frasquilho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Frasquilho (PSD)" page-start="17">Sr. Presidente, Srs. Deputados, José Gusmão, Honório Novo e João 
Galamba, começo por constatar que os Srs. Deputados ainda não perceberam nada da conjuntura que 
estamos a viver. 
Nada! Não perceberam rigorosamente nada! 
E se da parte da esquerda radical será normal que assim aconteça,» 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="17">Somos burros por natureza! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1358" speaker-name="Miguel Jorge Reis Antunes Frasquilho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Frasquilho (PSD)" page-start="17">» – é natural que não tenham percebido muitos fenómenos desde há 
várias décadas a esta parte –, da parte do Partido Socialista isso é muito preocupante, Sr. Deputado João 
Galamba. 

O Sr. Deputado João Galamba vem aqui tentar que eu lhe justifique se concordo ou não com o Standard &amp; 
Poor’s fez esta semana. Sr. Deputado, não percebe que isso é totalmente irrelevante?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1706" speaker-name="Sérgio Paulo Mendes De Sousa Pinto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Sérgio Sousa Pinto (PS)" page-start="17">Ai é?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1358" speaker-name="Miguel Jorge Reis Antunes Frasquilho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Frasquilho (PSD)" page-start="17">É totalmente irrelevante! Porque não é isso que vai fazer com que 
melhore a situação do País! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1706" speaker-name="Sérgio Paulo Mendes De Sousa Pinto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Sérgio Sousa Pinto (PS)" page-start="17">Concorda com quem?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1358" speaker-name="Miguel Jorge Reis Antunes Frasquilho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Frasquilho (PSD)" page-start="17">O facto ç que foi com a acção da Standard &amp; Poor’s e de outras 
agências de rating que os mercados fizeram o ataque especulativo a Portugal e não com base nas opiniões — 
muito válidas, certamente! — da OCDE, da Comissão Europeia ou do Fundo Monetário Internacional. Este é 
que é o ponto! Não está em causa se as agências de rating estiveram bem ou não! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1706" speaker-name="Sérgio Paulo Mendes De Sousa Pinto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Sérgio Sousa Pinto (PS)" page-start="17">Está em causa, está! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1358" speaker-name="Miguel Jorge Reis Antunes Frasquilho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Frasquilho (PSD)" page-start="17">Eu também acho que não estiveram bem. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="17">Ah!» 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1358" speaker-name="Miguel Jorge Reis Antunes Frasquilho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Frasquilho (PSD)" page-start="17">Também acho que não estiveram bem, Sr. Deputado José Gusmão, 
para seu grande gáudio. Mas esse gáudio não o leva a lado algum, porque somos uma peça ínfima da 
engrenagem global e, portanto, não é assim que vamos conseguir mudar o que quer que seja. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2416" speaker-name="José Guilherme Figueiredo Nobre De Gusmão" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Gusmão (BE)" page-start="17">Propostas! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1358" speaker-name="Miguel Jorge Reis Antunes Frasquilho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Frasquilho (PSD)" page-start="17">Exactamente! Propostas!</utterance>
  <utterance speaker-id="1706" speaker-name="Sérgio Paulo Mendes De Sousa Pinto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Sérgio Sousa Pinto (PS)" page-start="18">Acho! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1358" speaker-name="Miguel Jorge Reis Antunes Frasquilho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Frasquilho (PSD)" page-start="18">Acha muito mal?! É por isso por isso que o País está como está, é 
graças a opiniões dessas, que o Sr. Deputado professa! 
Sr. Deputado, que irresponsabilidade! E repito: o senhor ainda não percebeu nada de nada! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="18">Não!» 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1358" speaker-name="Miguel Jorge Reis Antunes Frasquilho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Frasquilho (PSD)" page-start="18">O senhor ainda não percebeu que estamos no centro de um «furacão», 
de uma tempestade, internacional, e não é por acusarmos as agências de rating, por mais que elas mereçam 
ser acusadas — e eu também acho que merecem, também acho —,» 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1706" speaker-name="Sérgio Paulo Mendes De Sousa Pinto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Sérgio Sousa Pinto (PS)" page-start="18">Ah! Afinal também acha! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1358" speaker-name="Miguel Jorge Reis Antunes Frasquilho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Frasquilho (PSD)" page-start="18">» que vamos melhorar a situação do nosso país. Não vamos 
conseguir melhorar a situação do nosso país se a nossa credibilidade externa não aumentar, se não tomarmos 
medidas efectivas que combatam a despesa pública. Este é que é o ponto fundamental! Mas, atenção: sem 
prejudicar o crescimento económico, que, aliás, deixe-me dizer-lhe, já quase não existe. 
O Sr. Deputado está a 
rir-se mas não tem qualquer razão para o fazer, porque o crescimento económico já praticamente não existe 
neste país e esse é o grande problema. Os senhores, entre 2005 e 2008, foram muito responsáveis por esta 
situação, porque trouxeram uma asfixia fiscal a este país que reduziu, em muito, o nosso crescimento 
potencial e efectivo. 
E, Sr. Deputado, não me faça recordar-lhe o aumento de impostos, a queda de investimento põblico» 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="18">Queda do investimento público? Não percebi! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1358" speaker-name="Miguel Jorge Reis Antunes Frasquilho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Frasquilho (PSD)" page-start="18">» e as receitas extraordinárias que levaram o dçfice de 6,1% para 
2,8%, em 2008. Não me faça recordar-lhe que o PRACE ficou a cerca de 2300 milhões de euros acima, em 
termos de despesa, dos objectivos do Governo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="18">Não faz mal! Depois o Sócrates e o Passos Coelho entendem-se! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1358" speaker-name="Miguel Jorge Reis Antunes Frasquilho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Frasquilho (PSD)" page-start="18">É isto que o Sr. Deputado acha que é um sucesso?! Eu penso que é 
um rotundo fracasso, como, aliás, os números bem mostram. 
Portanto, eu também fico desiludido, porque pensei que o Sr. Deputado viesse aqui congratular-se com o 
esforço e a contribuição do PSD para resolver o problema do País, mas preferiu ir por outra via, uma via que, 
certamente, acha mais correcta mas está profundamente enganado.</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="19">Não faz mal! Depois O Passos Coelho e o Sócrates entendem-se! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="19">Para uma declaração política, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Fão. 

O Sr. Jorge Fão (PS) — Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Porque se trata de uma questão de 
interesse nacional, porque o problema condiciona o bem-estar dos cidadãos e a segurança pública e ainda 
porque o tema tem estreita relação e influencia, de forma significativa, também a economia do País, o Grupo 
Parlamentar do Partido Socialista entende oportuno trazer hoje, mais uma vez, a debate político, neste 
Plenário, o tema da sinistralidade nas estradas portuguesas. 
Para os cidadãos menos despertos e sensibilizados para acompanhar a evolução desta problemática e 
efectuar a avaliação dos dados estatísticos desta ainda preocupante realidade, a abordagem deste assunto 
pode parecer recorrente ou até repetitiva. 
Contudo, para todos quantos dispensam ao tema a atenção que ele realmente merece, falar 
persistentemente deste problema e apelar à consciencialização dos cidadãos e à responsabilidade cívica dos 
portugueses é a única forma de potenciar as preocupações da sociedade com a segurança rodoviária e, em 
consequência, cerrar cada vez mais as fileiras no combate aos sempre preocupantes resultados da 
sinistralidade. 
O relatório anual referente ao ano de 2009 recentemente divulgado pelo Ministério da Administração 
Interna convoca a nossa atenção para uma análise crítica da informação que é apresentada. 
Tomando como ponto de partida o ano 2000, nos últimos nove anos são realmente notáveis os progressos 
que Portugal tem feito em matéria de redução da sinistralidade. 
Importa sempre referir, para justificar a legítima satisfação com o progresso feito, que, entre 2000 e 2009, 
reduzimos de 1629 mortes por ano para 738 vítimas, 58% menos e, no que diz respeito a feridos graves, essa 
redução foi de 66%, passando de 6918, no início da década, para 2624, no ano transacto. 
Se tivermos em consideração que nesse período de tempo aumentou de forma exponencial a mobilidade 
das pessoas, o número de veículos em circulação, o consumo de combustíveis e a extensão da rede viária, 
nestas circunstâncias, há toda a propriedade para afirmar que, tal como refere o slogan, estamos realmente a 
fazer bom caminho para «travar este drama». 
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Este combate, contudo, não dá tréguas e, tendo felizmente reduzido 
em 39 o número de vítimas mortais de 2008 para 2009, é necessário também que se atente ao facto de terem 
ocorrido mais 1870 acidentes com feridos graves, de onde resulta que, apesar de Portugal ser o terceiro país 
da Europa que nos últimos nove anos mais reduziu a sinistralidade, estamos ainda 6% acima da média 
europeia no número de mortos por milhão de habitantes, ocupando o 14.º lugar do ranking europeu dos 27 
Estados-membros. 
Em cada novo ano, o desafio que se nos coloca nesta matéria é cada vez mais difícil de atingir e mais 
exigente o rigor no cumprimento das regras de trânsito e na observância dos comportamentos cívicos que é 
indispensável praticar quando utilizamos o ambiente rodoviário. 
A Estratégia Nacional de Segurança Rodoviária é ambiciosa nas metas que estabelece para 2015: 62 
mortos por milhão de habitantes, o que significa um máximo de 579 vítimas mortais por ano. Pretende-se, 
desta forma, que Portugal passe a integrar a equipa dos 10 melhores no espaço europeu em matéria de 
sinistralidade. 
Temos, portanto, muito trabalho pela frente e se bem que há razão para ter orgulho no progresso feito, e 
por isso optimismo em relação à capacidade de continuar a melhorar, não é menos verdade que é 
fundamental ter cuidado com qualquer tentação de descuidar o ritmo do estabelecimento de mais e melhores</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="20">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Heitor Sousa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Heitor Sousa (BE)" page-start="20">Sr. Presidente, Sr. Deputado Jorge Fão, trouxe-nos aqui um tema bastante 
importante, no âmbito da gestão das infra-estruturas rodoviárias. 
Quero começar por felicitá-lo pela importância da sua comunicação, Sr. Deputado. No entanto, o estudo 
que nos apresentou, que constitui o relatório da Autoridade Nacional de Segurança Rodoviária (ANSR) 
referente a 2009, é um estudo que, sendo uma retrospectiva sobre a evolução da sinistralidade rodoviária, não 
nos fala das razões por que, por exemplo, em 2010, aumentou a sinistralidade rodoviária grave na Rede 
Rodoviária Nacional.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="21">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Fão. 

O Sr. Jorge Fão (PS) — Sr. Presidente, Sr. Deputado Heitor Sousa, agradeço as questões que colocou, 
bem como o facto de se associar neste debate, enriquecendo-o e trazendo questões que a todos fazem sentir 
a noção da necessidade de reflectirmos com profundidade sobre estas problemáticas, que são realmente 
complexas. 
Aliás, como tive oportunidade de referir na minha intervenção, trata-se de um assunto que é transversal à 
preocupação de todos os partidos políticos; é um assunto de importância radical para a sociedade no que diz 
respeito ao seu bem-estar e às condições de segurança; e é também, percebe-se, um problema 
extremamente complexo, multidisciplinar, que exige uma intervenção sistémica de vários Ministérios e de 
vários organismos. 
Portanto, é importante que as questões que colocou sejam objecto, por um lado, de uma constante 
monitorização da evolução dos resultados no terreno e, por outro lado, de uma constante e dinâmica actuação 
no sentido de melhorar essas mesmas condições. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="21">Muito bem! 

O Sr. Jorge Fão (PS) — Dado que a sinistralidade rodoviária e as consequências dessa sinistralidade são 
imprevisíveis, pese embora a preocupação constante com a correcção das deficiências na infra-estrutura, na 
atitude do condutor, na qualidade do veículo, no rigor da legislação, elas têm de ser uma preocupação de 
quem tem responsabilidades políticas e dos cidadãos em geral, quando utilizam o ambiente rodoviário. 
Por conseguinte, Sr. Deputado, eu anotei. Tenho noção disso. O relatório é claro nessa matéria e diz que, 
apesar de termos diminuído em 39 o número de vítimas mortais nas estradas portuguesas em 2009, 
continuamos a evidenciar vários problemas. 
A sinistralidade tornou-se mais grave nalgumas vias, nomeadamente dentro das localidades e nas estradas 
nacionais, e ainda temos de registar que efectivamente houve mais acidentes e mais feridos graves. Ou seja, 
não há obviamente, uma satisfação plena em relação aos resultados que obtivemos, mas há um conjunto de 
indicadores que nos levam a concluir que estaremos no caminho certo no combate a este problema, desde 
logo com uma organização dos serviços clara relativamente às suas competências e responsabilidades. 
Permita-me que o «corrija», Sr. Deputado (embora não seja essa a minha pretensão), dizendo que as 
auditorias de segurança à infra-estrutura rodoviária não são da responsabilidade da ANRS, mas da 
responsabilidade do INIR. 
Mas é óbvio — e percebe-se — que, como referi na minha intervenção, é necessário aumentar os meios 
humanos e os meios técnicos nesta área das auditorias de segurança, porque a rede de estradas nacionais 
aumentou de forma significativa e, portanto, é preciso ter, no terreno, mais capacidade de resposta para obter 
inovação das condições de circulação.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="22">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra a Sr.ª Deputada Carina Oliveira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2181" speaker-name="Carina João Reis Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Carina Oliveira (PSD)" page-start="22">Sr. Presidente, Sr. Deputado Jorge Fão, apraz-me ouvi-lo falar aqui desta 
matéria, que, infelizmente, é uma fatalidade, e julgo também ser importante que esta Câmara tenha 
conhecimento do PowerPoint que a Autoridade Nacional de Segurança Rodoviária nos fez chegar à 
Subcomissão de Segurança Rodoviária. 
Falo em fatalidade, porque os portugueses continuam numa autêntica «guerra civil» nas estradas 
portuguesas. O panorama é negro, Sr. Deputado, e os números dizem aquilo que quisermos ver ou que 
quisermos que digam. 
Ao contrário daquilo que seria desejado, deste Relatório saltam também à vista seis novos «pontos 
negros» nas estradas portugueses. Dos 53 «pontos negros» que estão identificados, 8 são «repetentes». Não 
há distrito neste País que não tenha uma «curva da morte», um cruzamento fatal, um ponto onde, 
sistematicamente, se ceifam vidas humanas. E, Sr. Deputado, o que é que o Governo tem feito em relação a 
isto? Para acabar com isto não basta dizer: «Estamos a travar este drama», precisamos de actos concretos, 
evidentes e que ajudem a diminuir esta fatalidade. 
Em relação à campanha em que se diz: «Estamos a travar este drama», pergunto: «estamos» quem? Há 
pouco tempo, o Governo criou mais uma estrutura, a Estrutura de Pilotagem. Desta vez, foi uma estrutura 
política — veja-se!... Quando a Autoridade Nacional de Segurança Rodoviária tem apenas duas equipas no 
terreno para actuação nos «pontos negros», o Governo cria uma estrutura política. Se formos olhar para as 
atribuições desta Estrutura, o que é que temos? As mesmas atribuições da Autoridade Nacional de Segurança 
Rodoviária, para assegurar a implementação da Estratégia Nacional de Segurança Rodoviária. São tantas 
entidades à volta do mesmo, Sr. Deputado! É a PRP, são os governos civis, é o Observatório das Estradas, o 
Conselho de Segurança Rodoviária, a ANSR e por aí fora. Mais uma entidade?! Afinal, «estamos» quem?! 
Quem faz, quem manda, Sr. Deputado? 
Se tivesse um sinal rodoviário, para dar ao Governo, nesta matéria, seria, certamente, o de sentido 
contrário. É porque, em relação a isto, o que é que tem sido feito? A extinção da Brigada de Trânsito! Em vez 
de se aumentar a prevenção e a fiscalização nas estradas portuguesas, o Governo extinguiu a Brigada de 
Trânsito, a única força policial verdadeiramente vocacionada para a intervenção directa na acção dos 
condutores — um erro crasso, ao qual o Governo ainda não conseguiu dar resposta. 
Sr. Deputado Jorge Fão, o que é que o Partido Socialista tem a dizer sobre isto?</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Fão. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2223" speaker-name="Jorge Manuel Capela Gonçalves Fão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Fão (PS)" page-start="23">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Carina Oliveira, começo exactamente por repetir a 
última parte da sua intervenção: o que é que o Partido Socialista tem a dizer sobre isto? Muito, Sr.ª Deputada! 
E começo por dizer, particularmente, que me parece que quem tem uma grande confusão na cabeça, sobre 
esta matéria, é a Sr.ª Deputada. 
Realmente, a Sr.ª Deputada elogiou a ainda recente audição do Sr. Presidente da Autoridade Nacional de 
Segurança Rodoviária, realizada há 15 dias — não percebo! —, porque disse que foi clara, esclarecedora e 
informativa e que a deixou, salvo a questão dos «pontos negros» — em boa verdade e em honra se diga que a 
Sr.ª Deputada suscitou esta questão —, tranquila e satisfeita pela informação que recebeu, não em relação 
aos resultados, porque ninguém está satisfeito, nunca ninguém estará satisfeito, enquanto houver um morto, 
um acidente ou um ferido nas estradas portuguesas, mas por perceber que havia um rumo, um quadro 
devidamente organizado no plano das várias entidades que intervêm, finalmente, neste País. 
Portanto, a Sr.ª Deputada é que fez, realmente, uma confusão enorme nesta matéria, porque chamou à 
colação, como entidades responsáveis por este processo, organizações do sector privado, que são, neste 
momento, parceiros que se envolvem ou não, em função dos concursos que são abertos pela Autoridade 
Nacional de Segurança Rodoviária, no desenvolvimento de acções de formação e campanhas de 
sensibilização. 
Mas penso que o assunto, como disse aqui, para ser coerente não só com o que digo mas também com o 
que penso, exige efectivamente convergências e mobilização de todos os portugueses. 

A Sr.ª Deputada diz: «’Estamos a travar este drama’, mas ‘estamos’ quem?«. Sinceramente, Sr.ª Deputada, 
estava à espera, da sua parte, de uma mensagem mais responsável e, sobretudo, mais solidária. Estamos 
todos, Sr.ª Deputada! A senhora, nomeadamente, tem de estar extremamente empenhada neste processo, 
não só na sua atitude, enquanto cidadã, quando utiliza a rodovia — e parto do princípio de que não infringe 
qualquer regra que esteja estabelecida —, mas também, particularmente, enquanto cidadã mais esclarecida, 
enquanto política responsável, que tem a obrigação de ter uma mensagem pedagógica para aqueles que, 
efectivamente, não são cumpridores. Portanto, «estamos quem?»? Estamos todos nós e temos de continuar a 
estar. Este trabalho é extremamente complexo, como disse há pouco, interdisciplinar e tem de mobilizar a 
sociedade portuguesa, nomeadamente V. Ex.ª e todos os Deputados do Partido Socialista, do PSD e de todas 
as forças políticas com assento neste Parlamento, bem como todos os cidadãos que não têm assento neste 
Parlamento. 
Enfim, a Sr.ª Deputada aproveitou a oportunidade para trazer aqui uma questão que se prende com a 
reestruturação da Guarda Nacional Republicana,» 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="23">Muito mal feita! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2223" speaker-name="Jorge Manuel Capela Gonçalves Fão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Fão (PS)" page-start="23">» no que diz respeito á Brigada de Trànsito. Penso que essa não ç, 
efectivamente, a grande questão nem a grande preocupação, muito menos da própria Guarda Nacional 
Republicana. Aliás, aproveito para fazer aqui um registo de elogio significativo às forças de segurança em 
geral, porque a fiscalização do trânsito, em Portugal, sendo, grande parte, ao nível territorial, da 
responsabilidade da Unidade de Trânsito da Guarda Nacional Republicana, tem também um envolvimento da 
Polícia de Segurança Pública, sobretudo nas áreas urbanas. Por isso, deixo aqui esta nota de grande elogio 
ao brio, à aplicação e ao sentido de responsabilidade que as forças de segurança, nomeadamente a Guarda 
Nacional Republicana, dispensam também a este processo. 
Julgo, pois, que não é por esse caminho, Sr.ª Deputada, que atingimos o objectivo que temos traçado para 
2015 e que, como sabe, se enquadra nas exigências e na ambição da própria Europa, que está, em média, 
acima das nossas prestações. O nosso objectivo é o de reduzir a sinistralidade para 62 mortos por milhão de 
habitantes, em 2015, no final da aplicação da Estratégia Nacional de Segurança Rodoviária, que tem um 
instrumento de pilotagem e uma entidade de observação, e é fundamental que, sendo, esta, uma entidade 
externa, autónoma e independente, faça uma avaliação constante e periódica da execução e implementação</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="24">Para uma declaração política, tem a palavra o Sr. Deputado Bernardino Soares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="24">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Queremos abordar a situação que 
estamos a viver em dez perguntas e algumas citações. 
Primeira pergunta: confirma-se ou não que as consequências desastrosas para o nosso País, que o PCP e 
muitos economistas de outros quadrantes previram, sobre a entrada de Portugal na união económica e 
monetária (UEM) e no euro se verificaram? 
Dizia, em 1995, e diz ainda, o Prof. João Ferreira do Amaral: «Não estamos em condições de competir 
numa zona de moeda forte. A nossa estrutura produtiva não aguenta uma moeda forte». 
Também o PCP, desde a primeira hora, denunciou que seriam desastrosas as consequências da retirada 
de instrumentos fundamentais à nossa economia, designadamente no plano cambial, arrasando a 
competitividade e pressionando os salários e os direitos laborais e sociais, afinal também o objectivo destas 
políticas apadrinhadas por PS, PSD e CDS-PP. 
Nunca ninguçm disse aos portugueses em que base assenta a exigência de um dçfice inferior a 3%,» 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="24">Essa é que é essa! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="24">» numa economia que precisa de disponibilidade orçamental para se 
desenvolver. 
Outra citação, Vítor Constàncio, em Junho de 1994: «(») direi que os critçrios adoptados não são 
economicamente justificáveis e têm de ser revistos, existindo apenas, por razões que genericamente 
poderemos classificar como políticas, com o objectivo de forçar a criação de uma Europa a duas velocidades e 
de uma mini-União Europeia que a Alemanha possa dominar mais facilmente». Dizia Vítor Constâncio, mas, 
entretanto, esqueceu-se depressa destas preocupações e passou a negar aquilo que, antes, afirmava»!! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="24">As voltas que a vida dá!» 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="24">Segunda pergunta: é ou não verdade que nunca se acautelaram os 
previsíveis choques assimétricos das crises nas economias, por causa dos seus diferentes estádios de 
desenvolvimento, como é o caso da economia portuguesa? 
Cito, agora, o Prof. Aníbal Cavaco Silva, no Anuário da Economia Portuguesa: «A existência de 
mecanismos automáticos de redistribuição intracomunitária para fazer face a choques assimétricos é 
amplamente reconhecida como uma condição de sustentabilidade da União Monetária (») Esses mecanismos 
justificam-se particularmente numa fase inicial da União Monetária, em que as diferenças nas estruturas 
económicas tornam maior a possibilidade de choques económicos assimétricos significativos, do lado da oferta 
ou da procura, atingindo particularmente as economias menos desenvolvidas». Claro que nunca houve 
medidas para conter estes efeitos! 
De facto, a UEM foi feita com critérios uniformes para situações muito diferenciadas, sacrificando as 
economias mais frágeis, como a portuguesa, aos interesses das mais fortes, do capital financeiro e da 
especulação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="24">Exactamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="24">Terceira pergunta: por que razão não houve ainda uma declaração 
inequívoca da União Europeia para pôr fim às movimentações do capital financeiro especulativo? Porque,</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="25">Exactamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="25">Quarta pergunta: como se compreende que o Banco Central Europeu 
(BCE) tenha emprestado milhares de milhões de euros aos bancos, sempre com a mesma baixa taxa de juro, 
e agora não empreste aos Estados que deles necessitam e que os vão obter de outros Estados a taxas 
diferenciadas e muito mais altas?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="25">Bem perguntado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="25">Assim se vê como é inaceitável que o BCE não tenha nenhum 
controlo democrático e obedeça apenas aos interesses do grande capital financeiro!! 
Cito, novamente, Vítor Constàncio, em Fevereiro de 1997: «(») a total independência do futuro banco 
central europeu vai criar problemas». 
Quinta pergunta: por que é que, se estamos sob o ataque dos mercados, isto é, do capital financeiro 
transnacional, o Governo e o PSD respondem com o ataque ao povo português e, em especial, aos mais 
carenciados? 
Todas as medidas anunciadas são contra os mesmos de sempre, são contra as prestações sociais, são 
contra os salários, são contra os desempregados. Com um enorme desplante, a Ministra do Trabalho repetiu 
ontem o que o Presidente da CIP tinha dito há dois dias atrás: que é preciso apertar o subsídio de 
desemprego, para obrigar os desempregados a regressar ao mercado de trabalho. Mas onde estão os 
empregos para eles ocuparem? Já se percebeu que aquilo que os patrões, o Governo e o PSD querem é, 
progressivamente, diminuir os salários, aumentando a exploração e a precariedade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="25">Exactamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="25">Sexta pergunta: como podemos aceitar que a banca, que recebeu 
muitos milhões em apoios, por exemplo, em Portugal, que não os reflectiu nos apoios às empresas e às 
famílias, que continua a ter lucros fabulosos, continue a pagar menos do que as restantes empresas, quando 
deve até pagar mais, tendo em conta a sua rentabilidade?! 
A banca lucrou 5 milhões de euros por dia, em 2009, em plena crise, para pagar IRC a uma taxa efectiva 
de, pelo menos, 10 pontos percentuais abaixo da taxa prevista na lei! E já propõe o aumento dos spreads para 
as famílias e para as empresas!!... 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="25">É isso mesmo! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="25">É indispensável que a banca pague, pelo menos, os 25% de IRC, tal 
como propusemos no Orçamento do Estado, e até mais, em função do elevado montante dos seus lucros. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="25">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="25">Sétima pergunta: é ou não verdade que as medidas restritivas 
anunciadas não vão ter nenhum efeito nos mercados, como não tiveram na Grécia, que anuncia cortes sobre 
cortes e vê a sua dívida cada vez mais onerosa, como desejam os especuladores?! 
Quando se cede à chantagem, o chantagista aumenta a parada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="25">É isso mesmo!</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="26">Na verdade, este capital financeiro está sedento de instabilidade, para 
impor aos Estados juros altos, e, por seu lado, os Governos, como em Portugal, aproveitam para aprofundar o 
neoliberalismo. 
Oitava pergunta: como é que se pode combater a crise, agravando as medidas que são a sua causa?! 
Como ç que, por exemplo, a Standard &amp; Poor’s invoca o fraco crescimento previsto para Portugal para 
degradar a notação da República e exige, em consequência, mais medidas de corte no investimento, nos 
salários e nas prestações sociais? 
Mas, se cortarmos ainda mais no investimento, como o Ministro de Estado e das Finanças veio hoje 
anunciar, vamos afundar ainda mais o crescimento económico de que ele ç uma alavanca fundamental,» 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="26">É «pôr mais lenha na fogueira»! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="26">» ainda para mais quando os mercados para onde exportamos estão 
também em crise! 
E se cortarmos ainda mais nos salários, vamos afundar o mercado interno, essencial, entre outros 
aspectos, para muitos milhares de pequenas empresas! 
Nona pergunta: como podemos continuar as privatizações, sendo que as empresas públicas são de todos e 
se forem privadas serão só de alguns; sendo que as empresas públicas estão ao serviço do desenvolvimento 
e das populações e se forem privadas estarão ao serviço dos lucros; sendo que as empresas públicas 
entregarão em poucos anos mais recursos financeiros ao Estado do que o valor que se vai arrecadar com a 
eventual privatização?! 
Décima e última pergunta, finalmente: será que, como nos querem fazer crer, só há este caminho e 
estamos perante uma inevitabilidade? 
Não, Srs. Deputados! Para os povos não há inevitabilidades, há sempre caminhos e soluções alternativas! 
E pela nossa parte continuaremos a lutar por elas! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="26">Inscreveram-se dois Srs. Deputados para pedir esclarecimentos ao orador. 
Tem a palavra, em primeiro lugar, o Sr. Deputado Sérgio Sousa Pinto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1706" speaker-name="Sérgio Paulo Mendes De Sousa Pinto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Sérgio Sousa Pinto (PS)" page-start="26">Sr. Presidente, Sr. Deputado Bernardino Soares, mais uma vez se 
verifica que entre a realidade e a ficção, em que vive perfeitamente mergulhado, o Partido Comunista 
Português, mesmo nos momentos mais difíceis para o País, prefere a ficção e o seu mundo alternativo. 
Para o Partido Comunista Português, a questão põe-se em termos simples: nada de útil ou de significativo 
pode ser feito sem a liquidação prévia e definitiva do grande capital nacional e internacional especulativo de 
que todos, menos o PCP, convém lembrar, são desprezíveis títeres. 
Há um ponto em que o PCP e os mercados financeiros estão, no entanto, de acordo, ouvindo o Deputado 
Bernardino Soares: é no ataque desferido ao euro. 
Onde estariam os juros da dívida se Portugal estivesse fora da União Europeia e do euro? 
Onde estariam as taxas de juro? E mesmo com um Banco Central Europeu as taxas estão historicamente 
baixas! Alguma vez seria possível ao escudo ter taxas mais baixas do que aquelas que são proporcionadas 
pelo BCE? Nunca! Nem o Reino Unido, nem a Suécia, países europeus que estão fora do euro, se podem 
permitir ter uma política mais progressista em matéria de taxas de juro e mais aberta ao crescimento do que os 
países que estão protegidos pelo «chapéu» contra a instabilidade dos mercados financeiros» 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="26">Onde é que está a protecção?</utterance>
  <utterance speaker-id="1706" speaker-name="Sérgio Paulo Mendes De Sousa Pinto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Sérgio Sousa Pinto (PS)" page-start="27">» e contra a especulação monetária do euro?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="27">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1706" speaker-name="Sérgio Paulo Mendes De Sousa Pinto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Sérgio Sousa Pinto (PS)" page-start="27">Vivemos numa economia de casino — nisso estamos de acordo! —, 
mas um «casino particular» em que a casa ganha sempre, ou seja, os especuladores internacionais ganham 
sempre! 
Mas a União Europeia disponibilizou 130 000 milhões à Grécia, para garantir aos mercados que não haverá 
falência nem incumprimento das suas obrigações por parte de nenhum Estado-membro, porque é na Europa, 
que os senhores permanentemente denunciam, que encontraremos as únicas respostas sérias e duráveis aos 
desafios que se põem ao nosso país e aos nossos parceiros da União Europeia! 
Srs. Deputados do Partido Comunista Português, é sobretudo nos momentos de crise que os portugueses 
sabem muito bem distinguir entre aqueles que não sabem ir além de um registo de proclamações e denúncias, 
um registo de irrealismo e demagogia, um registo de total esterilidade, e aqueles que assumem a 
responsabilidade de traçar um caminho para o País e para a Europa, penoso que seja, difícil que seja, e estão 
disponíveis para aceitar os custos que lhes estão associados em nome dos interesses do País e dos 
portugueses! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="27">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Bernardino Soares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="27">Sr. Presidente, Sr. Deputado Sérgio Sousa Pinto, vi que não quis 
responder a nenhuma das 10 perguntas que coloquei da Tribuna, mas também percebo que não eram muito 
convenientes, pois as respostas eram difíceis. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1706" speaker-name="Sérgio Paulo Mendes De Sousa Pinto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Sérgio Sousa Pinto (PS)" page-start="27">Não respondi? Não ouviu as respostas sobre o euro? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="27">
O Sr. Deputado disse aqui algo que é extraordinário que se diga nos 
dias de hoje: é que estamos protegidos por um «chapéu» contra a especulação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1706" speaker-name="Sérgio Paulo Mendes De Sousa Pinto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Sérgio Sousa Pinto (PS)" page-start="27">Especulação monetária! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="27">Está-se a ver, Sr. Deputado! 
Olhe, mas em vez de ser um sombrero ç um chapçu de coco muito pequenino, Sr. Deputado,» 
» porque a especulação aí está a carregar em cima dos nossos países. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1706" speaker-name="Sérgio Paulo Mendes De Sousa Pinto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Sérgio Sousa Pinto (PS)" page-start="27">O «chapéu» do COMECON é que era bom!... Queria era o chapéu de 
palha do COMECON, não era?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="27">Sabe, Sr. Deputado, como os mercados não podem atacar 
directamente o euro, resolvem atacar os países que estão no euro, como é o caso da Grécia e de Portugal. E 
o que acontece é que a União Europeia não quer estabelecer mecanismos de resposta a esta situação, 
porque a União Europeia a duas velocidades protege os interesses dos grandes e despreza os interesses dos 
pequenos! E esse é que é o problema!</utterance>
  <utterance speaker-id="1706" speaker-name="Sérgio Paulo Mendes De Sousa Pinto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Sérgio Sousa Pinto (PS)" page-start="28">Isso é falso! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="28">Sr. Deputado, eu não estava à espera que alinhasse numa política 
anticapitalista, mas pelo menos que defendesse um bocadinho de dignidade. Por exemplo, não é justo que 
paguem a crise aqueles que tiveram lucros, como a banca, mesmo no ano da crise, Sr. Deputados?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1706" speaker-name="Sérgio Paulo Mendes De Sousa Pinto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Sérgio Sousa Pinto (PS)" page-start="28">São os alemães que o propõem, Sr. Deputado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="28">Por que é que o senhor, aquando da votação do Orçamento do 
Estado, votou contra uma proposta que impunha não que a banca pagasse mais do que o que está na lei mas 
que pagasse o que está na lei?! 
Sr. Deputado, sabe qual é o seu problema? Em relação aos mercados especulativos, o Sr. Deputado diz 
assim: são todos uns malandros, as agências não são correctas, não têm credibilidade, mas temos de seguir o 
mesmo caminho. 
Faz-me lembrar uma rábula dos Gato Fedorento em relação a um conhecido comentador e professor 
universitário da nossa praça sobre outro tema, que se poderia parafrasear assim: «As agências fazem 
avaliação que nada tem de ver com a realidade do País? Fazem! Continuam a atacar os nossos interesses 
sem qualquer legitimidade? Continuam! E o que é que se lhes pode fazer? Nada!» É a resposta do Sr. 
Deputado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1706" speaker-name="Sérgio Paulo Mendes De Sousa Pinto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Sérgio Sousa Pinto (PS)" page-start="28">Podemos nacionalizá-las! Vamos nacionalizar a Standard &amp; Poor’s!... 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="28">A nossa resposta não é essa! A nossa resposta é que na União 
Europeia e em Portugal é preciso defender o interesse nacional e não estar de cócoras perante o interesse do 
capital especulativo! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="28">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra a Sr.ª Deputada Mariana Aiveca. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2247" speaker-name="Mariana Rosa Aiveca" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Aiveca (BE)" page-start="28">Sr. Presidente, Sr. Deputado Bernardino Soares, fez, de facto, 10 
perguntas ao Partido Socialista, que se mostrou completamente incapaz de responder a qualquer uma delas. 
Sr. Deputado, esta bancada concorda consigo quando afirma que a banca, que recebe 5 milhões de euros 
de lucros/dia, tem uma taxação de IRS muito inferior à que deveria ter. 
Ficámos ontem a saber — de facto, foi desmistificado o grande «segredo» que a Sr.ª Ministra do Trabalho 
e da Solidariedade Social tem feito sobre os tectos — que o que se pretende é impor tectos aos mais frágeis 
dos frágeis, que são os trabalhadores e trabalhadoras desempregados. 
Disse a Ministra do Trabalho que não vai afectar uma parte significativa dos desempregados, ou seja, 
aqueles que até ganham o salário mínimo ou o valor do Indexante dos Apoios Sociais (IAS), porque não vai 
mexer — veja-se só!... — no patamar mínimo do IAS, portanto, esses estão salvaguardados. 
Mas irá mexer — e muito — naquelas pessoas, que são a esmagadora maioria, que auferem 600 €/650 € 
de subsídio de desemprego. Esses o Partido Socialista considera que estão a receber muito e vem mesmo 
dizer que as medidas de combate ao défice têm de se situar aí. Ou seja, nos momentos de crise os 
portugueses sabem bem quais são as medidas do Governo do Partido Socialista e quais são as suas 
escolhas: são exactamente penalizar os mesmos de sempre, os do costume. 
Por isso, Sr. Deputado, também lhe pedia que me dissesse se considera ou não que o Governo teve 
muitas oportunidades, quer em sede de Orçamento do Estado quer agora com estas medidas que lançou, de 
contribuir para combater o défice, arrecadando mais receitas, taxando as mais-valias, taxando os prémios,</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="29">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Bernardino Soares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="29">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Mariana Aiveca, agradeço a sua 
pergunta. 
De facto, ontem, quando vimos a conferência de imprensa do líder do PSD e do Primeiro-Ministro, 
percebemos qual é o caminho que leva a política nacional destes três partidos. Na prática, aquilo que foi 
anunciado foi a antecipação de algumas das medidas que já tinham sido faladas e que não são senão aquelas 
que o CDS tem andado, meses após meses, reaccionariamente, a repetir! 
Portanto, o que temos aqui é um PSD que tenta absorver as causas do CDS e um PS, que apadrinha os 
dois, a fazer a mesma política no Governo. É, de facto, um desastre e um desastre, porque se viram sempre 
para os mesmos, são sempre os mesmos a pagar. E com total hipocrisia vêm dizer-nos que há uns 
desempregados que não querem trabalhar e que é preciso baixar-lhes o subsídio de desemprego para que 
eles vão para o mercado de trabalho, onde não há empregos! 
Mas assim o que acontece é que o que os patrões — que andam sempre a falar nesta e naquela empresa 
onde há procura de trabalhadores e não aparecem desempregados, sempre esquecendo-se de dizer que os 
que lhes oferecem são salários às vezes até abaixo do salário mínimo nacional — querem, e o Governo, o 
PSD e o CDS dão, é uma baixa progressiva dos salários! É isso que está nesta política! 
O subsídio de desemprego não é um privilégio, nem sequer é uma prestação social! É uma prestação que 
decorre dos descontos feitos pelos trabalhadores!! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="29">Oiçam isto! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="29">É por isso que há um prazo de garantia e só ao fim de um certo 
número de meses de descontos se tem acesso ao subsídio de desemprego! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="29">Claro! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="29">Quando o trabalhador tem o subsídio de desemprego é porque 
descontou para o ter! O que o Governo quer fazer é retirar-lhe esse direito e obrigar os salários a baixarem; e 
o patronato esfrega as mãos de contente, porque aproveita a crise para aumentar os seus lucros e a 
exploração. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="29">Para proferir uma declaração política pelo Bloco de Esquerda, tem a palavra o Sr. 
Deputado José Manuel Pureza. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="29">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Quando a pressão dos 
mercados internacionais se abate como nunca sobre a economia nacional, arrastando os juros da dívida 
portuguesa para níveis anteriores aos da entrada no euro, o Primeiro-Ministro e o líder do PSD marcaram um 
encontro. Para dar um sinal, disseram. 
Com a solenidade própria das grandes datas apareceram juntos, e à vez, para declarar que estão de 
acordo em antecipar as medidas inscritas no PEC. Para lá das propostas já anunciadas por Teixeira dos 
Santos na semana passada, ou as que já tinham sido aprovadas em Conselho de Ministros, uma única ideia</utterance>
  <utterance speaker-id="2247" speaker-name="Mariana Rosa Aiveca" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Aiveca (BE)" page-start="30">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="30">Com o desemprego a subir a cada mês que passa e quando, de 
acordo com os números do Instituto Nacional de Estatística (INE), apenas 42 em cada 100 desempregados 
recebe o subsídio de desemprego, deixando 435 000 cidadãos sem qualquer apoio social, o PS e o PSD 
encontraram o que consideram ser a tábua de salvação do País: retirar ainda mais apoios aos mais 
necessitados. 
O mesmo Passos Coelho, que há cerca de um mês queria chumbar o PEC, mostra agora o seu apoio 
incondicional às piores medidas do Governo e até defende que sejam antecipadas. 
O bloco central sempre esteve lado a lado na penalização dos suspeitos do costume; o bloco central 
abraçou-se ontem para responsabilizar os desempregados pela crise. 
Como tem acontecido nos últimos anos, a receita do bloco central é a receita certa para o desastre que nos 
tem condenado a uma década de retrocesso económico. Dez anos a divergir da economia europeia; é este o 
saldo das políticas que ontem foram formalizadas com um aperto de mão para aparecer na fotografia. 
Mas o problema português não é só a dívida ou o défice. A Bélgica, a Itália e até a França têm dívidas 
muito superiores às nossas e os défices inglês ou irlandês estão cinco pontos acima do nosso. Não, Sr.as e 
Srs. Deputados! O problema número um da nossa economia é a estagnação económica e o desemprego. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="30">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="30">Na última década, afastámo-nos, sempre, dos restantes países 
europeus e o País cresceu, à média medíocre, de 0,7% ao ano. O produto do País está, hoje, no mesmo nível 
que em 2005. 
É essa incapacidade da economia nacional em criar emprego e gerar crescimento económico que a torna 
apetecível para os especuladores internacionais. 
Os especuladores fazem sempre — por paradoxal que isto possa parecer — movimentos previsíveis: eles 
atacam — sempre! — nas margens de incerteza que a regulação lhes faculta. 
O seu espaço é aquele espaço que lhes é facultado por uma Europa que desmente, categoricamente, 
todos aqueles que propagandearam que, agora, é que vinha aí «a Europa a uma só voz»! 
Há sete meses que os governos da União discutem o que fazer com o problema da economia grega! Há 
quatro meses que é uma «bomba-relógio», pronta a espoletar uma crise, que se arrisca a alastrar a toda a 
Europa! E, como se não fossem suficientes os meses e meses de ziguezagues da União — sem encontrar, 
nunca, os mecanismos de solidariedade que se exigiam, desde o princípio, para defender os países atacados 
pela especulação e, com isso, defender o euro —, a Chanceler Merkel, ontem, «atirou gasolina para cima da 
fogueira», afirmando, sobranceiramente, que a Grécia nunca deveria ter entrado para o euro. 
Nenhuma mistificação, a este respeito, é admissível! Hoje, por hoje, nenhum país da União, repito, nenhum 
país da União cumpre os critérios de Maastricht para a pertença à zona euro. O que a Sr.ª Merkel disse da 
Grécia vale, hoje, para todos os Estados membros, incluindo a Alemanha. 
A tibieza das políticas e o provincianismo dos interesses são o que verdadeiramente promove o «vírus 
ébola» da especulação financeira. Esta Europa dos gestores «contentinhos» dos mercados mostrou, uma vez 
mais, o que vale, e os especuladores agradecem! 
O que uma Europa à altura dos desafios do nosso tempo não poderia deixar de ter dito, com voz única e 
forte, era que um ataque a um País membro do euro é sempre, em todas as circunstâncias, um ataque a todos 
os membros da União. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="30">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="31">O que uma Europa corajosa já deveria ter decidido, há muito tempo, 
era a criação de uma agência de notação da própria União, com regras de auditoria das contas públicas e com 
critérios de notação totalmente transparentes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="31">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="31">Entre o gang de especuladores e as agências de rating há uma 
cumplicidade de apetites. 
Lembremos, apenas, que a Standard &amp; Poor’s, que, agora, dá «voz de comando« aos movimentos 
especulativos contra Portugal, é exactamente a mesma que dava notação máxima a 90 activos financeiros 
tóxicos no imobiliário ou ao Lehman Brothers, dois dias antes da falência. 
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A pior resposta a este ataque a Portugal é aquela que acrescenta 
injustiça e estagnação à injustiça e estagnação que têm posto e disposto sobre as vidas dos pobres e 
desempregados no nosso país. Essa é uma resposta que prima pela falta de coragem política para ir ao 
essencial. Não nos venham dizer que tem de ser assim. Não! Não tem de ser assim! 
As vossas inevitabilidades, Sr.as e Srs. Deputados do PS e do PSD, são aquelas que, há muitos anos, 
condenam o País à fragilidade, que é o «pasto» onde os especuladores se movem! 
Muito menos nos digam que tem de ser assim porque é preciso obedecer aos mercados: quando os 
mercados são o que são, é coragem política que se exige e não subserviência!! 
É essa coragem que o Bloco de Esquerda não desistirá, nunca, de reclamar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="31">Há dois pedidos de esclarecimentos, sendo o primeiro o da Sr.ª Deputada Sónia 
Fertuzinhos, a quem dou a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1405" speaker-name="Sónia Ermelinda Matos Da Silva Fertuzinhos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Sónia Fertuzinhos (PS)" page-start="31">Sr. Presidente, Sr. Deputado José Manuel Pureza, julgo concordar 
comigo se eu lhe disser que duas bases essenciais da economia são a confiança e as expectativas. 
Recordo que, no primeiro minuto, depois da tomada de posse deste Governo, o PS quis falar com todos os 
partidos da oposição, para ser possível encontrar plataformas de entendimento que fortalecessem a 
capacidade do País em encontrar as melhores soluções em cada momento. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2226" speaker-name="Jorge Filipe Teixeira Seguro Sanches" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Seguro Sanches (PS)" page-start="31">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="31">E encontraram!» 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1405" speaker-name="Sónia Ermelinda Matos Da Silva Fertuzinhos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Sónia Fertuzinhos (PS)" page-start="31">No Orçamento do Estado, o Governo e o PS voltaram a renovar o 
pedido e o convite aos partidos da oposição para, em conjunto, encontrarmos, de novo, as melhores 
plataformas de entendimento que permitissem chegarmos às melhores soluções e, sobretudo, à melhor 
capacidade de confiança dessas mesmas soluções. Ou seja, em vários momentos, o Governo e o PS 
procuraram construir, com todos os partidos da oposição, as condições necessárias à melhor e mais credível 
governação. E qual foi a resposta de todos, do Bloco de Esquerda, inclusive? Foi «Não, obrigado! Não 
estamos interessados!». 
E, portanto, é pena, Sr. Deputado, que assim seja!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="32">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1405" speaker-name="Sónia Ermelinda Matos Da Silva Fertuzinhos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Sónia Fertuzinhos (PS)" page-start="32">Finalmente, Sr. Deputado, o equilíbrio das nossas decisões e da 
repartição de sacrifícios por todos é um dos nossos maiores desafios. Este equilíbrio não se compadece de 
populismos e de raciocínios simplistas, de bons, de um lado, e de maus, de outro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Tem de concluir, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1405" speaker-name="Sónia Ermelinda Matos Da Silva Fertuzinhos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Sónia Fertuzinhos (PS)" page-start="32">Se há alguma marca do Governo PS (de todos os governos do PS!) é a 
de o PS ter, sempre, conciliado e procurado conciliar — exigiu-o a si próprio — o crescimento económico com 
o reforço das políticas sociais. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="32">Nem um, nem outro!» 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1405" speaker-name="Sónia Ermelinda Matos Da Silva Fertuzinhos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Sónia Fertuzinhos (PS)" page-start="32">É verdade que, nunca, o Bloco de Esquerda reconheceu este facto, 
porque o Bloco de Esquerda parece, muitas vezes, muito mais empenhado em combater o PS do que em 
ajudar a construir as bases sólidas de um País que acredita e defende os direitos sociais. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Queira concluir, Sr.ª Deputada! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1405" speaker-name="Sónia Ermelinda Matos Da Silva Fertuzinhos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Sónia Fertuzinhos (PS)" page-start="32">Vou terminar, Sr. Presidente, dizendo o seguinte: é porque o PS sempre 
aumentou e reforçou as políticas sociais, é porque o PS tomou várias medidas, como o aumento da taxa de 
IRC, efectiva, do sector financeiro, entre outras que eu podia aqui dizer,» 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="32">É verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1405" speaker-name="Sónia Ermelinda Matos Da Silva Fertuzinhos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Sónia Fertuzinhos (PS)" page-start="32">É por essas razões, é porque nós temos credibilidade que podemos, de 
facto, aqui dizer que o PS continuará a garantir o equilíbrio das suas decisões.</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="33">Não exagere, Sr.ª Deputada!» 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1405" speaker-name="Sónia Ermelinda Matos Da Silva Fertuzinhos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Sónia Fertuzinhos (PS)" page-start="33">Estou a terminar, Sr. Presidente, perguntando-lhe, Sr. Deputado: já 
agora, qual é a percentagem do PIB com prestações sociais que o Bloco de Esquerda recomenda? A partir de 
que percentagem do PIB com as prestações sociais é que o Bloco de Esquerda considera que começa a estar 
em causa a sustentabilidade do nosso sistema social? 
E, mesmo por último, pergunto-lhe, Sr. Deputado: acha que a capacidade de ajustamento dos orçamentos 
é ilimitada? E como é que se defendem as prestações sociais, se não se garantir que há dinheiro para as 
pagar?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="33">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado José Manuel Pureza. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="33">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Sónia Fertuzinhos, muito obrigado pelas 
suas perguntas. 
Tem toda a razão, é realmente de confiança e de expectativas que se trata,... 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="33">Pois é! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="33">» da confiança e das expectativas dos mais fracos na sociedade 
portuguesa, da confiança e das expectativas dos desempregados! É isto que, efectivamente, nos divide, 
completamente, neste momento! Porque foram a confiança e as expectativas daqueles que contribuíram, 
daqueles que descontaram, ao longo de anos, para terem suporte num momento de desemprego,» 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2416" speaker-name="José Guilherme Figueiredo Nobre De Gusmão" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Gusmão (BE)" page-start="33">Exactamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="33">» que os senhores defraudam completamente, com o Programa de 
Estabilidade e Crescimento! 
Tem toda a razão também, Sr.ª Deputada, quando diz que é necessário responder às expectativas do País 
e que precisamos todos de dar respostas e sinais certos. 
Do Bloco de Esquerda, Sr.ª Deputada, sabe bem que pode contar com os sinais certos a este respeito. Se 
o Partido Socialista estiver disponível para que os bancos paguem aquilo que têm de pagar, em sede de 
fiscalidade, aqui estaremos para responder positivamente a esse convite. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2416" speaker-name="José Guilherme Figueiredo Nobre De Gusmão" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Gusmão (BE)" page-start="33">Exactamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="33">Que não haja quaisquer dúvidas a esse respeito! 
Mais, ainda, Sr.ª Deputada: sempre que o Governo nos desafiou a darmos as nossas propostas de crítica e 
de comentário às iniciativas governamentais, nós nunca faltámos! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="33">Exactamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="33">A escolha foi a escolha do Partido Socialista e do Governo: 
escolheram os parceiros que quiseram! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="34">Exactamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="34">E devemos ser totalmente claros a este respeito! 
Creio bem que os sinais que o Partido Socialista e o Governo, através do Programa de Estabilidade e 
Crescimento, nos estão a dar são os sinais errados a este respeito, porque são os sinais contrários; o que 
estão a fazer é, justamente, a, em vez de combater a estagnação e o desemprego, combaterem os 
desempregados. Isto, Sr.ª Deputada, é totalmente inaceitável! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="34">Para formular o seu pedido de esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge 
Machado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="34">Sr. Deputado José Manuel Pureza, estamos, hoje, confrontados com um 
ataque de natureza claramente especulativa, em que nada justifica este ataque. Não houve nenhuma 
alteração de fundo da realidade económico-social da economia do nosso País que determine a ocorrência 
deste mesmo ataque especulativo. 
Mas, face a este ataque especulativo, que tem como objectivo, para aqueles que provocaram, 
precisamente, a crise, aumentar os seus lucros — depois de terem especulado com o imobiliário, depois de 
terem especulado com as matérias-primas, agora, dedicam-se a especular com as dívidas dos respectivos 
países —, face, pois, a este cenário, qual é a resposta que o PS e o PSD encontram para este cenário? 
A resposta é a cedência absoluta ao discurso neoliberal e às políticas neoliberais. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="34">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="34">Estes dois partidos enfrentam esta mesma crise, atacando os 
trabalhadores, atacando nomeadamente os desempregados e as pessoas que recebem prestações sociais. 
A pergunta que quero deixar-lhe, Sr. Deputado, tem a ver com esta triste realidade: em que medida a 
alteração ao subsídio de desemprego, o ataque às prestações sociais, vai resolver algum dos problemas que o 
País enfrenta, seja o défice seja o problema social? Em que medida vai resolvê-los? 
Em nossa opinião, o ataque ao desempregado é absolutamente inaceitável! As alterações aos subsídios de 
desemprego, num País que vive uma das mais elevadas taxas de desemprego da sua história — onde há 
mais de 700 000 desempregados e metade destes não têm subsídio de desemprego —, face a este cenário, 
Sr. Deputado, a resposta que seria exigida, por parte do Governo português, era a do reforço da protecção 
social e de tomar medidas para que haja mais justiça no nosso país. Nesta medida, discordamos, em absoluto, 
das medidas propostas quer pelo PSD quer pelo PS, relativamente ao subsídio de desemprego. 
Queremos, pois, deixar aqui esta questão: como é que estas medidas propostas pelo PS ou pelo PSD 
resolvem algum dos problemas que o País enfrenta, hoje em dia? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="34">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado José Manuel Pureza.</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="35">Sr. Presidente, Sr. Deputado Jorge Machado, agradeço a questão que 
me colocou. 
Sr. Deputado, o que está diante de nós, depois da cerimónia fraterna ontem celebrada entre o PS e o PSD, 
é claramente a emergência, em todo o seu esplendor — e em todo o seu esplendor não apenas mediático mas 
também programático —, do bloco central. O que está em causa, manifestamente, é essa união extraordinária 
entre o PS e os partidos à sua direita, com especial destaque para o PSD, em torno de uma concepção da 
sociedade, de uma concepção da economia, de uma concepção da crise e da resposta à mesma. 
Por isso, não nos surpreende que, com este arco de coligação, uma visão ressalte da reunião de ontem, 
que é justamente a de que a resposta à crise deve passar prioritariamente pela penalização dos 
desempregados e pela diminuição das prestações sociais. Mais, o Sr. Ministro de Estado e das Finanças 
admitiu hoje mesmo a possibilidade de aumento da carga fiscal. Pergunto aos Srs. Deputados do PS se é 
desse tipo de entendimentos que nos falam quando nos desafiam para entendimentos, porque se trata, de 
forma clara, de um aumento da carga fiscal, justamente o contrário daquilo que seria necessário para a retoma 
da economia e para a redinamização da nossa sociedade. 
Sr. Deputado Jorge Machado, não temos dúvidas de que a atitude do Governo e as atitudes do PS e do 
PSD de apoio ao Programa de Estabilidade e Crescimento significam um ataque, inédito nesta Casa e na 
nossa democracia, ao subsídio de desemprego. Essa é, por acaso, a primeira das medidas que ontem se 
decidiu acelerar. E é justamente por isso que emergem cada vez mais vozes críticas dentro do PS a criticar 
estas mesmas medidas. Sei que isso incomoda o PS, mas associo-me claramente a essas vozes críticas, 
sobretudo àquelas que disseram, com todas as palavras, com todas as letras, que há hoje uma deriva de 
direita no Governo e no PS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2416" speaker-name="José Guilherme Figueiredo Nobre De Gusmão" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Gusmão (BE)" page-start="35">Exactamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="35">Quero sublinhar também que o outro lado deste acordo para a 
reconstituição, para a reemergência em grande força, do bloco central são, claramente, as privatizações, 
chegando-se ao ponto inédito no nosso País de se privatizar os CTT. Creio, Sr. Presidente e Srs. Deputados, 
que aquilo que está em causa já não é sequer vender os anéis, é pura e simplesmente alienar os dedos. 
Trata-se, desse ponto de vista, de uma medida não só de impacto social gravíssimo mas também 
economicamente errada. O PS e o PSD, um dia, arrepender-se-ão de ter apoiado esta medida errada do ponto 
de vista económico e social. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Sr.as e Srs. Deputados, concluídas as declarações políticas, passamos ao debate de 
urgência, requerido pelo CDS-PP, sobre a situação financeira e as suas consequências na economia nacional. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="35">Sr. Presidente, peço a palavra para interpelar a Mesa sobre a 
condução dos trabalhos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="35">Sr. Presidente, vamos iniciar um debate de urgência sobre um 
tema essencial, muito importante» 
Pausa. 
Sr. Presidente, a minha interpelação visava questionar a Mesa sobre a presença do Governo neste debate. 
Vejo, no entanto, que, como de costume, o Governo chega atrasado, mas desta vez chegou. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Sr. Deputado, uma vez que o Sr. Ministro dos Assuntos Parlamentares acaba de 
entrar na Sala, a interpelação perdeu o objecto.</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="36">Sr. Presidente, Sr. Ministro, Sr.as e Srs. Deputados: Um ataque 
especulativo à dívida pública portuguesa não é um ataque a um executivo, a um parlamento ou a um chefe de 
Estado, é um ataque ao Estado português. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="36">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="36">É preciso estar consciente da gravidade dos factos: Portugal já paga 
cerca de 5000 milhões de euros pelos juros da dívida pública; a dívida pública, juntando o sector empresarial 
do Estado, já atinge a totalidade do Produto; o aumento do custo da dívida pública repercute-se imediata ou 
mediatamente no País, que paga mais caro, no sistema bancário, que tem dificuldade em financiar-se, nas 
empresas, que arriscam a ficar com menos crédito ou sem crédito, nas famílias, que podem ver, a prazo, os 
seus spreads aumentar, e, sobretudo, na confiança na economia e, portanto, nas nossas empresas e nos 
nossos trabalhadores. 
Uma situação de ataque especulativo à dívida pública portuguesa carece de uma resposta com patriotismo 
e de uma atitude responsável. 
Há uma questão prévia que não deixarei de assinalar: por que chegámos a este ponto? É nosso dever 
inexorável dizer que o Governo é elevadamente responsável pela situação financeira a que o País chegou, por 
ter escondido, durante a campanha eleitoral, o valor do défice, por ter negado a dimensão do endividamento, 
por ter tentado iludir a magreza do crescimento económico, por ter subavaliado o desemprego, porque no 
Orçamento evitou cortar a fundo no desperdício, porque no PEC escolheu a via mais fácil, o aumento de 
impostos. 
Se é verdade — e sempre o afirmámos — que Portugal não é a Grécia, também é verdade que Portugal 
está numa situação vulnerável e que o Governo não deu os sinais que precisam ser dados para evitar que 
Portugal seja um caso depois do caso da Grécia. 
Mas a questão principal, hoje, Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Ministro, não é porque chegámos 
aqui, mas, sim, o que podemos fazer para ajudar Portugal a sair desta situação. 
O CDS é fiel à sua tradição, ou seja, sabemos criticar mas também sabemos apontar soluções; sabemos 
aquilo de que divergimos mas também sabemos procurar compromissos em nome do País. Por isso mesmo, 
quero, no essencial, concentrar esta intervenção perguntando ao Sr. Ministro, que aqui está em nome do 
Governo, algumas questões que são essenciais do ponto de vista do País neste momento. 
Em relação a uma política para contrariar o endividamento público, Sr. Ministro, creio que o contrato do 
TGV será assinado na próxima semana. Está o Governo disponível, tem o Governo margem, para cancelar a 
integralidade do projecto do TGV durante alguns anos, tendo em conta que o respectivo custo, segundo o 
estudo do BPI, aponta para 11 000 milhões de euros e que isso não é comportável na actual situação de 
endividamento de Portugal? Sim ou não? 
Em segundo lugar, Sr. Ministro pergunto-lhe, com toda a frontalidade, se são verdadeiras as informações, 
ao que parece com consistência, de que o Governo terá decidido avançar para o novo aeroporto através da 
ANA — Aeroportos de Portugal totalmente pública, como se fosse um promotor de obra pública com 100% da 
obra. Isto significa que o Governo terá de injectar capitais na ANA no valor de 1100 milhões de euros e que o 
custo da obra do novo aeroporto se aproxima dos 3500 milhões de euros. Pergunto-lhe se é verdade, Sr. 
Ministro, que o Governo prefere apostar numa solução imediata e integralmente pública, através da ANA.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="37">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Ministro dos Assuntos Parlamentares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro dos Assuntos Parlamentares (Jorge Lacão)" page-start="37">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Sr. 
Deputado Paulo Portas, iniciamos este nosso diálogo no quadro do debate de urgência potestativamente 
agendado pelo CDS-PP para colocar questões e tratar de um tema seguramente da maior importância para o 
País, mas que coincide com o tema anunciado pelo Governo para amanhã ser tratado, no debate quinzenal, 
por parte do Sr. Primeiro-Ministro. Por esta razão, muitas das questões suscitadas pelo Sr. Deputado Paulo 
Portas serão, com certeza, novamente colocadas no debate de amanhã, neste Plenário. 
Disse o Sr. Deputado Paulo Portas que a especulação financeira no quadro dos mercados internacionais 
em relação à dívida pública portuguesa era um ataque ao Estado português, e nisso estaremos totalmente de 
acordo, razão pela qual o Governo não pode deixar de congratular-se — e fá-lo com inteira satisfação — ao 
registar a atitude daqueles que, compreendendo, em cada momento, o significado relevante do interesse 
nacional, assumiram o sentido da responsabilidade política e declararam unir os seus esforços aos esforços 
do Governo para demonstrar, tanto no plano interno como no plano internacional, a coesão das forças políticas 
portuguesas para fazer face a esse tipo de ataques especulativos. 
Particularmente, quero relevar a posição do líder do PSD, dizendo a esse partido que, tal como em 
passado recente, contribuiu para viabilizar uma resolução nesta Assembleia da República que permitiu 
apresentar o PEC nas instituições da União Europeia em nome de um interesse nacional mais alargado, 
também agora nos congratulamos pela circunstância política de estarem criadas condições para a efectiva 
concretização das medidas constantes do Programa de Estabilidade e Crescimento. 
Mas há um ponto em relação ao qual não posso acompanhar o pensamento do Sr. Deputado Paulo Portas, 
quando refere que Portugal não deu sinais suficientes relativamente ao sentido afirmativo das políticas que 
apresentou. Sinais insuficientes, Sr. Deputado Paulo Portas, foram, porventura, os sinais dados pelo CDS-PP 
quando perdeu, do nosso ponto de vista, uma excelente oportunidade de concorrer para a coesão em torno do 
Programa de Estabilidade e Crescimento votando, nesta Assembleia da República, contra a resolução que lhe 
deu sinal de viabilização política. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="37">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro dos Assuntos Parlamentares" page-start="37">Por outro lado, Sr. Deputado Paulo Portas, a verdade é 
que as palavras que aqui disse não têm tradução confirmativa naquilo que foi a posição de muitas das 
instituições internacionais na apreciação do próprio Programa de Estabilidade e Crescimento apresentado pelo 
nosso país. Como sabe, desde a União Europeia, ao Fundo Monetário Internacional, às instituições como a 
OCDE, pronunciaram-se de forma convergente, sublinhando a credibilidade e o significado positivo das</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Sr.as e Srs. Deputados, vamos passar ao período de votações regimentais. 
Peço que procedam à vossa acreditação electrónica para verificação do quórum de deliberação. 
Pausa. 
Encontram-se presentes 206 Deputados — 85 do PS, 73 do PSD, 17 do CDS-PP, 16 do BE, 13 do PCP e 2 
de Os Verdes —, pelo que há quórum de deliberação. 
Vamos votar, em votação final global, o texto final, apresentado pela Comissão de Trabalho, Segurança 
Social e Administração Pública, relativo aos projectos de lei n.os 17/XI (1.ª) (Os Verdes), 19/XI (1.ª) (BE), 21/XI 
(1.ª) (PCP), 64/XI (1.ª) (PSD) e 92/XI (1.ª) (CDS-PP) — Altera o regime jurídico de acesso às pensões de 
invalidez e velhice pelos trabalhadores da Empresa Nacional de Urânio, SA e estabelece a obrigatoriedade de 
acompanhamento médico a estes trabalhadores. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do CDS-PP, do BE, do PCP e de Os Verdes 
e a abstenção do PS. 

A Sr.ª Secretária vai dar conta de um parecer da Comissão de Ética, Sociedade e Cultura. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Celeste Correia)" page-start="38">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o parecer da Comissão de 
Ética, Sociedade e Cultura é no sentido de autorizar a Sr.ª Deputada Maria de Belém Roseira (PS) a prestar 
depoimento por escrito, como testemunha, no âmbito de um auto do Tribunal Administrativo do Circulo de 
Lisboa, Processo n.º 142/05.6BELSB. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Srs. Deputados, não havendo objecções, vamos votar o parecer. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Há inscrições para declarações de voto relativamente à votação final global que teve lugar. 
Em primeiro lugar, tem a palavra o Sr. Deputado Miguel Tiago.</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="39">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Esta será uma declaração de voto simples. 
No essencial, ela visa fazer uma saudação quer à luta dos trabalhadores e ex-trabalhadores da Empresa 
Nacional de Urânio, quer à sua persistência e combatividade demonstrada ao longo destes últimos anos na 
defesa daquilo que consideravam ser justo e daquilo que, felizmente, o Parlamento considerou justo, embora 
não indo tão longe quanto o PCP veio a propor através do projecto de lei que apresentou, nomeadamente no 
que diz respeito às indemnizações por doença ou morte. 
Ainda assim, o dia de hoje celebra essa vitória, que o PCP gostaria de assinalar. 
Mas assinalamos que essa vitória se deve, no essencial, a duas condições centrais: à luta desenvolvida 
pelos trabalhadores, muitas vezes em condições adversas, mesmo perante uma maioria absoluta, sem 
desmobilizar, e ao apoio do Grupo Parlamentar do PCP e de outros grupos parlamentares, de forma quase 
convergente em alguns aspectos, apoio esse apenas capaz de produzir os efeitos que produziu devido à 
perda da maioria absoluta do Partido Socialista, que tudo fez para rejeitar as conquistas que estes 
trabalhadores conseguiram por suas próprias mãos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="39">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="39">Da parte do PCP, uma saudação calorosa à luta destes trabalhadores, 
deixando claro no momento de celebração dessa vitória que, tanto para estes como para os outros 
trabalhadores, vale a pena lutar em defesa dos seus direitos. O PCP, porque acha que vale a pena lutar, 
continuará ao lado desses trabalhadores nas suas lutas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Tem a palavra o Sr. Deputado Hélder Amaral. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="39">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Numa breve declaração de voto, 
queria dizer que o CDS também se congratula com esta aprovação. 
A Assembleia da República provou hoje que é possível chegar a consensos, entendimentos, sempre que 
está em causa a injustiça. De facto, o que neste caso estava em causa era uma injustiça que se prolongou por 
um longo período de tempo, em que um conjunto de portuguesas e portugueses deram o melhor que tinham 
de si, não disseram que não àquilo que o País lhes pedia e entregaram-se, com o maior dos profissionalismos, 
àquilo que era um esforço nacional. 
Foi preciso, de facto, algum tempo até se chegar a esta aprovação. Não importa agora saber de quem foi a 
culpa, não interessa agora saber porque é que o processo não foi resolvido mais cedo, nem porque é que o 
processo não foi resolvido a contento das várias bancadas. Chegámos a um consenso, resolvemos um 
problema, encontrámos uma solução que responde em muito e em grande medida à vontade dos ex-
trabalhadores da Empresa Nacional de Urânio e à vontade daqueles que sempre sofreram e sempre quiseram 
que essa solução fosse consensual e fosse esta. 
O CDS está satisfeito com isso, dá os parabéns a todas as bancadas e cumprimenta os ex-trabalhadores 
da Empresa Nacional de Urânio, agradecendo o esforço de todos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Mariana Aiveca. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2247" speaker-name="Mariana Rosa Aiveca" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Aiveca (BE)" page-start="39">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Em primeiro lugar, quero endereçar 
uma saudação especial aos representantes dos ex-trabalhadores da Empresa Nacional de Urânio, que aqui 
hoje vieram demonstrar o seu agradecimento ao consenso que foi possível alcançar, não obstante a teimosia 
do Partido Socialista e apesar de o sentido da sua votação aqui hoje expresso só poder ser motivo de 
vergonha para aquele partido.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="40">Igualmente para uma declaração de voto, tem a palavra o Sr. Deputado Almeida 
Henriques. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1155" speaker-name="António Joaquim Almeida Henriques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Almeida Henriques (PSD)" page-start="40">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Neste momento, que é 
especial para mim do ponto de vista pessoal, pelo acompanhamento que fiz deste processo ao longo de sete 
anos, quero manifestar a grande satisfação da bancada do PSD por, finalmente, ver este problema resolvido. 
Quero ainda reafirmar hoje, aqui, na presença de alguns dos meus conterrâneos, a coerência com que o 
PSD tratou sempre este processo. Durante sete anos, estivemos sempre do lado dos princípios, do lado dos 
trabalhadores, do lado onde julgávamos que estava a razão. 
Em nenhum momento, tivemos oscilações de coerência, ao contrário do Partido Socialista, que, num 
momento, em campanha eleitoral e enquanto estava na oposição, considerava que era dever do Estado 
contemplar estes trabalhadores; depois, no Governo, mudou de opinião e, agora, bastante apressadamente, 
acaba por se abster, num processo que deveria merecer também a sua concordância. 
Assim, gostaria de dizer, em nome da bancada do PSD, que este é, de facto, um momento importante para 
estes trabalhadores — alguns deles presentes nas galerias e outros nas suas casas. São pessoas que me 
habituei a conhecer ao longo destes sete anos, às quais trato pelo nome e cujo sofrimento ao longo deste 
período conheço bem. 
E sei bem que não estamos a falar só das pessoas de Canas de Senhorim, mas também daquelas que 
residem nos distritos de Viseu, de Aveiro e da Guarda. São centenas de pessoas que passaram por esta 
importante empresa, que o foi, num determinado momento, e que passaram por situações de grande injustiça. 
O PSD deu aqui o seu contributo, com frontalidade, e, perante estes trabalhadores, honrou os seus 
compromissos em cada momento. Finalmente, a justiça é feita e estes trabalhadores passam a estar 
contemplados. 
Para eles, o meu abraço solidário. Quero também expressar o gosto que tive em estreitar relações de 
amizade com centenas deles, que hoje estão neste processo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Vera Jardim)" page-start="41">Também para uma declaração de voto, tem a palavra a Sr.ª 
Deputada Heloísa Apolónia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="41">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Quero, em primeiro lugar, 
em nome de Os Verdes, saudar os representantes dos ex-trabalhadores da ENU que se deslocaram hoje à 
Assembleia da República para assistir ao vivo ao culminar deste processo de longos e longos anos de luta. 
As pretensões dos ex-trabalhadores da ENU eram de tal forma justas e legítimas que a Assembleia da 
República tinha de lhes dar resposta — mais tarde ou mais cedo, tinha de lhes dar a devida resposta. Ela não 
foi dada antes, designadamente na legislatura passada, fruto de uma teimosia de uma maioria absoluta que 
não queria perceber que essa resposta tinha de ser dada. Estamos num quadro diferente, pelo que houve a 
possibilidade de dar a resposta devida. 
A única questão que gostava de realçar nesta pequena declaração de voto é que vale sempre a pena lutar 
— e este caso concreto demonstra-o de uma forma muito óbvia. Pode não se ganhar tudo — o projecto de lei 
de Os Verdes ia mais longe na resposta às reivindicações dos ex-trabalhadores da ENU —, mas ganha-se 
sempre alguma coisa. A resignação é que nos faz perder sempre. 
Felizmente, a resposta foi dada. A nossa grande saudação aos ex-trabalhadores da ENU, que acabaram, 
afinal, também, por dar uma lição de democracia e de participação ao País. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Vera Jardim)" page-start="41">Igualmente para uma declaração de voto, tem a palavra o Sr. 
Deputado Acácio Pinto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2167" speaker-name="Acácio Santos Da Fonseca Pinto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Acácio Pinto (PS)" page-start="41">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Quero apenas deixar duas palavras. 
Uma delas para saudar os ex-trabalhadores da ENU e outra para dizer que, quando estão em causa questões 
de saúde, o PS estará presente e esteve também presente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="41">Nota-se! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Vera Jardim)" page-start="41">Sr.as e Srs. Deputados, vamos retomar o debate de urgência 
sobre a situação financeira e as suas consequências na economia nacional. 
Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Francisco de Assis. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1235" speaker-name="Francisco José Pereira De Assis Miranda" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Francisco de Assis (PS)" page-start="41">Sr. Presidente, Sr. Ministro dos Assuntos Parlamentares, Sr.as e Srs. 
Deputados: Estamos hoje confrontados com uma crise de tal forma grave que exige um tratamento em dois 
tempos e em dois planos diferentes, no plano europeu e no plano estritamente nacional. 
Têm, por isso, razão aqueles que hoje manifestam, e aqui manifestaram, algumas inquietações em relação 
à Europa. Este é um bom momento para fazermos uma reflexão e para procurarmos encontrar respostas a 
nível europeu para uma crise desta natureza. É que nós estamos, no essencial, confrontados com um ataque 
ao euro, que se materializa em ataques especulativos às dívidas soberanas das economias mais débeis deste 
espaço monetário, e a Europa não pode permanecer insensível a esta situação. 
Por isso, por estes dias, de alguma forma sinistra, também passa o futuro da Europa e, de alguma maneira, 
vamos aqui fazer uma avaliação sobre a capacidade da Europa de reagir a uma situação dessa natureza. 
Estou certo de que o Governo português se empenhará, como sempre se empenhou nos últimos anos, em 
dar um contributo activo para que a Europa se dote dos instrumentos necessários para enfrentar situações 
desta natureza, para que a Europa finalmente tenha um governo económico, para que, no espaço europeu, 
possa ser criada uma agência de notação claramente europeia e para que o próprio Banco Central Europeu 
possa participar activamente em acções de combate a situações desta natureza.</utterance>
  <utterance speaker-id="1706" speaker-name="Sérgio Paulo Mendes De Sousa Pinto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Sérgio Sousa Pinto (PS)" page-start="43">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1235" speaker-name="Francisco José Pereira De Assis Miranda" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Francisco de Assis (PS)" page-start="43">E, Sr.as e Srs. Deputados, estou certo de que é isso que hoje esperam 
não apenas aqueles que olham para nós a partir de fora mas também aqueles que olham para nós a partir de 
dentro, a generalidade dos portugueses. De facto, o que espera a generalidade do povo português, neste 
momento, é que sejamos capazes de criar as condições mínimas de entendimento para fazermos face a uma 
situação grave do ponto de vista económico e financeiro. 
Por isso, Sr.as e Srs. Deputados — e vou já terminar, Sr. Presidente —, não percamos de vista questões 
essenciais. É óbvio que há uma dimensão europeia nesta crise, é evidente que todos temos de fazer um 
esforço sério para encontrar as melhores respostas a nível europeu, mas seria também desejável que, nesta 
Câmara, alcançássemos algum consenso, pelo menos entre os partidos que sempre se reclamam da Europa, 
nos bons e nos maus momentos, aqueles partidos que verdadeiramente têm dado o seu contributo para que a 
Europa avance e que não podem hoje ser responsabilizados pela circunstância de a Europa ter avançado a 
uma velocidade mais reduzida do que aquela que seria desejável. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Vera Jardim)" page-start="43">Tem de terminar, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1235" speaker-name="Francisco José Pereira De Assis Miranda" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Francisco de Assis (PS)" page-start="43">Mas também temos de dar uma resposta nacional. Ontem, deu-se uma 
resposta séria e não aceito, em nome do PS, que essa resposta séria seja objecto de uma visão caricatural, 
como alguns aqui a pretenderam retratar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Vera Jardim)" page-start="43">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Miguel 
Frasquilho. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1358" speaker-name="Miguel Jorge Reis Antunes Frasquilho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Frasquilho (PSD)" page-start="43">Sr. Presidente, Sr. Ministro dos Assuntos Parlamentares, Sr.as e Srs. 
Deputados: Na intervenção que hoje aqui proferi, já tive oportunidade de deixar bem clara a posição do PSD 
quanto à situação muito delicada que o País está a viver em termos internacionais e em termos de ataques 
especulativos. 
São ataques contra o País e não contra o Governo, contra a oposição ou contra este ou aquele partido. O 
interesse nacional tem obviamente de estar sempre acima de outro qualquer interesse que nos mova. Isso, 
para nós, é sagrado. Foi-o no passado, é-o hoje e continuará a sê-lo no futuro. 
Portanto, ainda ontem, o Presidente do PSD, Dr. Pedro Passos Coelho, manifestou a sua disponibilidade e 
a do PSD para viabilizar medidas incluídas no Programa de Estabilidade e Crescimento que, na sua 
antecipação para este ano, do lado da despesa, conduzam a uma redução em percentagem do PIB e que</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="44">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1358" speaker-name="Miguel Jorge Reis Antunes Frasquilho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Frasquilho (PSD)" page-start="44">Ora, Sr. Ministro, está em todos os sites da Internet que o Governo não 
irá recuar no projecto de alta velocidade Lisboa/Madrid. Sr. Ministro, a juntar a esta notícia, que espero que 
não seja verdadeira, a assinatura do contrato de concessão rodoviária ainda ontem estabelecida, trata-se de 
sinais muito negativos para a confiança e a credibilidade do nosso país em termos internacionais. 
Portanto, Sr. Ministro, queria deixar-lhe aqui um repto, bem como ao Partido Socialista: contam com a boa 
vontade e a cooperação do Partido Social Democrata, mas tem de haver um retorno. O País tem de estar 
acima de tudo e de todos. No entanto, esta disponibilidade não funciona só para um lado, mas para os dois 
lados, para todos os lados, aliás. 
Manifestamos a nossa disponibilidade e esperamos, sinceramente, que, a bem do interesse nacional, 
porque é disso que se trata, o Governo também cumpra a sua parte e faça aquilo que tem de fazer em prol do 
interesse do País. E aquilo que tem de fazer não é o que ontem aconteceu nem o que vem noticiado nestes 
sites da Internet. Aguardamos, portanto, uma explicação que, esperamos que seja clara, para bem de Portugal 
e de todos os portugueses.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Vera Jardim)" page-start="45">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Assunção 
Cristas, do CDS-PP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="45">Sr. Presidente, Sr. Ministro dos Assuntos Parlamentares, Sr.as e 
Srs. Deputados: Lamento ter de repetir perguntas, mas o Sr. Ministro não me deixa alternativa. 
A verdade é que, perante perguntas muito concretas feitas pelo CDS, o Sr. Ministro não respondeu e, 
portanto, no que toca às questões das grandes obras públicas que têm uma influência imensa no 
endividamento, não podemos deixar de voltar a falar de três temas. 
O primeiro é o TGV. O TGV tem um custo estimado de 11 000 milhões de euros. O Estado não os tem 
guardados no bolso, tem de os pedir emprestados. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="45">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="45">Pergunto se se justifica, no quadro actual, continuar a avançar 
teimosamente com este projecto. 
O Sr. Ministro respondeu – eu ouvi bem – que o Governo vai manter as 
obrigações já assumidas e, em relação ao resto, ponderará. 
Ora, sabemos que para a semana irá ser assinado o contrato e, tanto quanto me é dado saber – ensino 
isso aos meus alunos –, até ao contrato é possível voltar atrás. 
Pergunto-lhe, Sr. Ministro, primeiro, que compromissos é que o Estado já assumiu até agora e, depois, 
ainda que tenha assumido algum compromisso, em face desta urgência, desta necessidade de rever o seu 
posicionamento, o que é que eventualmente terá a pagar – que há de ser pouca coisa, suponho que aos 
advogados e pouco mais, visto que não há ainda despesas do outro lado para serem ressarcidas. 
Já agora, falando de infra-estruturas rodoviárias, seguramente que o Governo consegue reflectir sobre 
outras maneiras de actualizar e modernizar o nosso parque ferroviário de forma muito mais eficaz e eficiente. 
O segundo ponto tem a ver com o aeroporto. Já sabemos que o custo estimado é de 3,5 mil milhões de 
euros. Para o arranque, é necessário dotar a ANA de cerca de 1100 milhões de euros. Estava previsto que 
parte seria para o Estado e outra parte para os particulares, ou seja, 600 milhões de euros para o Estado e 
500 milhões de euros para os particulares. A informação, volto a repetir, é de que a ANA avançará sozinha e, 
portanto, suporta o investimento sozinha. 
Pergunto, Sr. Ministro, se consegue ou não, hoje, confirmar essa informação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="45">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="45">Pergunto também se esta discussão agora, hoje, ainda faz 
sentido,» 
» não só quando temos todos estes problemas mas tambçm quando sabemos que o tráfego açreo se reduziu 
brutalmente. Os estudos que eventualmente existissem – e já era duvidoso que existissem estudos de análise 
custo/benefício bem feitos –, hoje em dia, se calhar, estão desactualizados. 
Pergunto, assim, se faz sentido insistir na urgência deste investimento, tanto mais que avançar com toda 
esta matéria implica avançar, seguramente, com mais e mais despesa e mais e mais endividamento. Não 
será, mais uma vez, uma teimosia – mais uma! – do Sr. Primeiro-Ministro? 
Para terminar, Sr. Ministro, os mercados estão muito sensíveis. Goste-se ou não se goste deles, a verdade 
é que não vale a pena armarmo-nos aqui em «Calimeros», pois eles existem e obrigam-nos, por exemplo, a 
pagar brutalmente acima pela nossa dívida. Portanto, sabendo que eles estão sensíveis e que reagem muito a</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Vera Jardim)" page-start="46">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José Manuel 
Pureza, do BE. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="46">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Creio que a intervenção do Sr. 
Deputado Paulo Portas no início deste debate mostra ao que veio o CDS, hoje. Ao suscitar como a grande 
questão, na sua intervenção inicial, a necessidade de acelerar as privatizações e, em especial, a privatização 
dos aeroportos,» 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="46">Não é dos aeroportos! É da ANA! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="46">» torna-se bem claro que o CDS vem a este debate para «ficar na 
fotografia» daquilo que é não tanto um acordo ou uma entidade espúria, Sr. Deputado Francisco de Assis, mas 
um acordo claro e inequívoco, a que se chama bloco central. E é nesse bloco de regime, como hoje se falou, 
que realmente o CDS quer ficar, com esta iniciativa. 

O Sr. Deputado Paulo Portas trouxe aqui dois aspectos essenciais da questão que estamos a debater: 
patriotismo e responsabilidade. Esses são dois aspectos essenciais que a crise que estamos a viver suscita. 
Responsabilidade, em primeiro lugar, com toda a certeza, é a responsabilidade que foi manifestada ontem 
mesmo pelo Presidente do Instituto da Segurança Social ao dizer que «não é cortando nos apoios sociais que 
se combate esta crise». Isso é responsabilidade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2416" speaker-name="José Guilherme Figueiredo Nobre De Gusmão" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Gusmão (BE)" page-start="46">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="46">É essa responsabilidade de que o País precisa efectivamente. A 
mesma que levou o Presidente do Instituto da Segurança Social a dizer que os desempregados não podem 
ser o bode expiatório neste contexto. Isso é responsabilidade! É dessa responsabilidade que o País precisa. 
Bem sei que o CDS, o PS e o PSD têm evidenciado, ao longo deste tempo, outros sentidos de 
responsabilidade, outros destinatários da responsabilidade, mas o Bloco de Esquerda quer deixar as coisas 
aqui, neste debate, com clareza. 
A responsabilidade primordial que nos deve vincular é a responsabilidade para com os mais fracos, para 
com os desempregados, para com os mais vulneráveis da sociedade portuguesa. E é por isso e a pensar 
exactamente nesse sentido de responsabilidade que o Bloco apresentou propostas e as entregou para debate 
neste Plenário da Assembleia da República. Desde logo, a tributação dos bancos, a tributação dos bónus em 
IRS são uma evidência de responsabilidade. 
Também o patriotismo é essencial, com certeza. Patriotismo é hoje, por exemplo, defender uma agência de 
notação europeia. É por aí, também, que passa hoje o nosso patriotismo moderno. 
Queria registar o facto de o Deputado Francisco de Assis ter aqui afirmado a concordância do Grupo 
Parlamentar do Partido Socialista com a necessidade de, rapidamente, se caminhar para uma agência de 
notação europeia. Creio que esse é um facto fundamental revelado ao longo deste debate. 
Para terminar, Sr. Presidente, queria chamar a atenção de que patriotismo é, na hora das dificuldades, 
proteger os cidadãos mais vulneráveis e não assumir uma agenda de violência e de racismo social. Isso é 
patriotismo! Patriotismo é não aproveitar a crise para fazer vingar um programa que foi recusado nas urnas 
pelos portugueses.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Vera Jardim)" page-start="47">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Honório 
Novo, do PCP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="47">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Percebem-se bem as verdadeiras razões 
pelas quais o CDS insistiu em fazer este debate de urgência hoje. O CDS quer fazer uma espécie de «prova 
de vida», sobretudo quer mostrar que as medidas de antecipação do PEC, combinadas ontem entre Passos 
Coelho e José Sócrates e comunicadas – veja-se lá! – sem a presença do CDS, têm quase todas, afinal, a 
chancela do CDS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="47">É verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="47">Isto é, de facto, verdade! É bem verdade! 
Os cortes no subsídio de desemprego por causa desses «malandros» dos desempregados, que, para o 
PS, o PSD e o CDS, são, pelos vistos, os verdadeiros responsáveis da crise financeira,» 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="47">Exactamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="47">Onde é que foi buscar isso?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="47">» tal como os cortes brutais em muitas prestações sociais essenciais á 
sobrevivência de milhares de portugueses e de milhares de reformados, são, de facto, propostas inspiradas no 
CDS-PP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="47">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="47">É isso que o PSD e o CDS têm de ouvir hoje! 
Se se trata de assumir também, hoje, aqui, a paternidade no corte ao subsídio de desemprego e nos cortes 
às prestações sociais, se é para assumir a paternidade de todas estas propostas profundamente anti-sociais, 
então, está justificado o debate de urgência do CDS. 
Mostra bem como o PS e o PSD estão a ultrapassar, pela direita, a direita mais à direita desta Casa, mas 
nos cortes sociais e no corte do subsídio de desemprego. 
Este debate, Srs. Deputados e Sr.as Deputadas, impõe também que se façam algumas perguntas ao 
Governo, que aqui está representado pelo Dr. Jorge Lacão. 
Por que razão é que a decisão de criar uma instituição de supervisão das agências de rating, aprovada, Sr. 
Deputado Francisco de Assis, há muito tempo, nunca foi concretizada? 
Por que razão é que, quase três anos depois das primeiras notícias da crise, nada do que foi profusamente 
anunciado aqui, inclusivamente pelo Sr. Primeiro-Ministro, foi feito para supervisionar os mercados de dívida, 
impedindo e punindo a sua manipulação interna e externa? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="47">Exactamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="47">Por que é que nada foi feito quanto à supervisão dos mercados derivados, 
dos mercados CDS (Credit Default Swap) ou dos chamados hedge funds? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="47">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="47">«Mercados CDS»? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="47">«Mercados CDS», passe a expressão.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Vera Jardim)" page-start="48">Atenção ao tempo de que dispõe, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="48">Vou terminar, Sr. Presidente. 
Finalmente, Sr. Ministro, as mesmas perguntas que fiz ao Deputado Miguel Frasquilho, de que ele fugiu 
«como o diabo da cruz», faço-as agora ao outro lado do bloco central. Não se ofenda, Sr. Deputado Francisco 
Assis, mas «quem não quer ser lobo não lhe veste a pele!» 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="48">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="48">Suponho que o Sr. Ministro não se importará de ser o porta-voz desse 
bloco central. 
Não considera estranho que, ontem, Sócrates e Passos Coelho tenham acusado os trabalhadores e os 
desempregados de serem os responsáveis da crise, mas não tenham anunciado que a banca vai pagar de 
IRC a mesma taxa efectiva que pagam quaisquer pequenas e médias empresas neste País, isto é, 25%?! Não 
considera estranho que não tenham anunciado que os responsáveis da crise paguem, ao menos, o mesmo 
nível de imposto que paga qualquer outra empresa neste País?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Vera Jardim)" page-start="48">Terá de terminar, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="48">Vou terminar, Sr. Presidente, citando o Deputado Sérgio Sousa Pinto, que 
disse há pouco que estávamos numa «economia de casino». É verdade, estamos numa economia de casino. 
Importa saber, Sr. Ministro, quando é que o Governo deixa de ser o croupier desse casino!» 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Vera Jardim)" page-start="48">Para uma intervenção, tem a palavra, em nome do Governo, o Sr. 
Ministro dos Assuntos Parlamentares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro dos Assuntos Parlamentares" page-start="48">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Creio que foram 
expendidas considerações que merecem da parte de todos nós, certamente do lado das bancadas 
parlamentares e também do lado do Governo, boa ponderação e bom registo. 

O Sr. Deputado Francisco Assis chamou, desde logo, a atenção da Câmara para a importância de um 
combate político que ultrapassa as fronteiras dos Estados e que deve ser por todos nós protagonizado no 
próprio quadro das instituições europeias e visando o reforço e a eficácia do papel das instituições europeias 
no contexto internacional. Sabemos bem o que isso significa, porque boa parte do que está em causa resulta 
de um ataque ao euro, procurando fazer um ataque a alguns dos Estados-membros da moeda única europeia. 
Mas há uma diferença que importa realçar: enquanto, verificando o problema, há partidos de profunda 
convicção europeia, e o Governo a eles se associa, no sentido de dar um combate pelo reforço da moeda 
única e pela dinamização consequente da economia europeia, outros há que aproveitam estas circunstâncias 
para voltar às suas nostalgias de sempre. 
Vimos há pouco que, numa declaração política feita pelo Sr. Deputado Bernardino Soares,» 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="48">Presente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro dos Assuntos Parlamentares" page-start="48">» do PCP, uma das primeiras questões que fazia, se 
não mesmo a primeira, prendia-se com a invocação da pena implícita de Portugal ter, em certo momento 
histórico, aderido ao euro e que bom teria sido, na perspectiva do PCP, que Portugal não tivesse aderido ao</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="49">Onde está o desenvolvimento competitivo? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro dos Assuntos Parlamentares" page-start="49">» e de uma sociedade moderna, capaz de responder 
abertamente aos desafios do seu tempo. 
Sr. Deputado Miguel Frasquilho, anotei, mais uma vez — e com isso me congratulo —, a disponibilidade do 
PSD para concorrer com o Governo, nos termos assumidos pelo líder do seu partido, para fazer face às 
dificuldades e dar eficácia na concretização das medidas do Programa de Estabilidade e Crescimento. 

O Sr. Deputado chamou a atenção para as propostas do PSD. Logo nessa ocasião, como se recorda, o 
Governo teve ocasião de chamar a atenção para a necessidade de o PSD ser mais explícito relativamente à 
concretização do sentido dessas medidas, porque não basta, de uma maneira cega, propor cortes aqui e ali, é 
preciso demonstrar em que sectores concretos vão incidir e quais os seus efeitos relativamente àquilo que é 
fundamental em muitos aspectos, como aqui demonstrámos, por exemplo, ao nível da eficácia do Serviço 
Nacional de Saúde. 

O Sr. Deputado Miguel Frasquilho e a sua bancada sabem que o Governo está disponível para ouvir, com 
detalhe, as sugestões que, em concreto, e concretizando, o PSD queira fazer e, portanto, assim o PSD faça o 
seu trabalho, faça a demonstração específica daquilo que verdadeiramente pretende para encontrar de nós a 
disponibilidade para ouvir o sentido dessas propostas. Assumimos, pois, aqui essa disponibilidade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="49">É uma mão-cheia de disponibilidade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro dos Assuntos Parlamentares" page-start="49">Quanto às suas preocupações relativamente à matéria 
dos investimentos públicos, passo a responder-lhe, assim como à bancada do CDS. 
A verdade, Sr.as e Srs. Deputadas, é que, da resolução que se reportou ao Programa de Estabilidade e 
Crescimento e que foi viabilizada nesta Câmara, permitam-me que recorde, constavam três pontos, um dos 
quais se concretizava no assumir do «esforço de investimento público e de iniciativa pública», reconhecendo, 
portanto, desde logo, a relevância do esforço do investimento público e da iniciativa pública, entre outros 
aspectos, para o «reforço do potencial produtivo do País, a sua modernização e a sua competitividade numa 
perspectiva de crescimento sustentado». Esta é a orientação política assumida pela Assembleia da República 
e que o Governo concretizou, através do Programa de Estabilidade e Crescimento. 
Significa, portanto — e é importante reafirmá-lo —, que o Governo não abandona o esforço de investimento 
público e que tem, em relação a ele, um entendimento da sua importância para a modernização do País e para 
o desenvolvimento sustentável da nossa economia e da competitividade nacional. 
Consequentemente, o Governo reafirma novamente que os compromissos são para cumprir e que, 
portanto, aquelas concessões, cujas adjudicações já tiveram lugar, vão ser concretizadas. E não adianta agora 
fazer um exercício de pequena retórica entre o momento da concessão e o momento formal da outorga do 
contrato para querer instalar um novo debate, que já não faz sentido, quanto à prioridade e à consolidação que 
essas decisões já tiveram. 
É importante sermos objectivos, Sr.as e Srs. Deputados. Há pouco, o Sr. Deputado Paulo Portas falou da 
concessão das auto-estradas na área do Pinhal Interior. É preciso chamar a sua atenção, Sr. Deputado, de 
que aquilo que está em causa é uma rede de cerca de 567 km no interior do País, dos quais 400 km</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="50">Eu não disse isso.  Não é nenhuma rede perdulária! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro dos Assuntos Parlamentares" page-start="50">» mas, sim, em grande medida, de beneficiar e de 
requalificar uma rede da maior importância para a acessibilidade, precisamente, no interior do País. Ora, não 
creio que os Srs. Deputados se possam afastar da justiça deste objectivo. 
Mais uma vez, quanto ao TGV, a concessão do troço Poceirão-Caia está, efectivamente, concretizada e, no 
que diz respeito à matéria da terceira ligação, que implica a ligação entre Lisboa e o Poceirão, para efeitos do 
TGV de Lisboa a Madrid, essa matéria está agora a ser apreciada tecnicamente e, em resultado dessa 
apreciação, o Sr. Ministro das Obras Públicas, oportunamente, comunicará a opção final. 
Uma coisa é certa: o compromisso do Governo em matéria de TGV foi o de fazer o adiamento, pelas 
razões já amplamente assumidas, em relação ao troço Lisboa-Porto e em relação ao troço Porto-Vigo. 
Estamos, portanto, em condições de reafirmar o mesmo propósito, a intenção de continuar, segundo os 
calendários previstos, a concretização da ligação em TGV de Lisboa-Madrid como algo que consideramos da 
maior importância para a competitividade do País, no quadro da sua inserção no espaço europeu. 
Por outro lado, em matéria de aeroporto, sabemos bem como a questão do aeroporto não terá, em termos 
de esforço financeiro, incidência no período de execução deste Programa de Estabilidade e Crescimento, e o 
Governo está a ponderar as soluções quanto a um modelo, que, reconheço, deve ser suficientemente 
ponderado face ao contexto internacional, face às questões interpelantes de natureza financeira, face à melhor 
maneira de maximizar os objectivos de investimento. 
É intenção do Governo, a partir do Verão, abrir a matéria do concurso relativamente ao aeroporto, que, 
como disse, não terá perspectiva de concretização e, portanto, esforço financeiro, na fase de realização deste 
Programa de Estabilidade e Crescimento, mas o modelo será oportunamente assumido e não é ainda este o 
momento. 
Convido, por isso, os Srs. Deputados do CDS a não especularem desnecessariamente sobre o modelo 
supostamente já adquirido,» 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="50">Eu perguntei! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro dos Assuntos Parlamentares" page-start="50">» porque aquilo que vos digo ç que o modelo está a ser 
ponderado e, depois de ser adequadamente ponderado, será comunicado, e este não é ainda o momento. 
Com toda a franqueza, quero dizer aos Srs. Deputados que também se pronunciaram, particularmente os 
Srs. Deputados Josç Manuel Pureza e Honório Novo,» 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Vera Jardim)" page-start="50">Atenção ao tempo de que dispõe, Sr. Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro dos Assuntos Parlamentares" page-start="50">» que aquilo que verdadeiramente conta quanto ás 
dificuldades com que o País está confrontado é saber, numa perspectiva de interesse nacional, quem decide e 
quem não decide contribuir com o seu esforço para a concretização de um programa indispensável ao 
saneamento das contas públicas, ao controlo do défice e também ao controlo da dívida pública. 
Estes não são apenas objectivos do Governo e da bancada que apoia o Governo. Estes são objectivos 
nacionais e, com o crescimento económico, o que ficará para a história é saber quais foram os partidos que 
efectivamente concorreram para este esforço e quais são aqueles partidos que, de uma forma recorrente, se 
põem fora deste esforço e, mais, se põem contra ele, numa interpretação do interesse nacional, que, na 
verdade, não podemos acompanhar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Vera Jardim)" page-start="51">Srs. Deputados, vamos entrar na segunda ronda de intervenções. 
Para o efeito, tem a palavra o Sr. Deputado Eduardo Cabrita. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1212" speaker-name="Eduardo Arménio Do Nascimento Cabrita" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Eduardo Cabrita (PS)" page-start="51">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Este debate de urgência, 
promovido, hoje, pelo CDS-PP, traz-nos aqui uma desilusão quanto ao sentido do seu agendamento e quanto 
ao objecto daquilo que de novo foi aqui trazido. 
De algum modo, aquilo que está a marcar este debate é que as forças políticas que não contribuíram 
activamente para a aprovação do Plano de Estabilidade e Crescimento» 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="51">Não foi aprovado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1212" speaker-name="Eduardo Arménio Do Nascimento Cabrita" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Eduardo Cabrita (PS)" page-start="51">» e para o reconhecimento pela Comissão Europeia da sua adequação, 
do detalhe e dos seus objectivos — o CDS, o PCP e o Bloco de Esquerda — vêm aqui, de algum modo, fazer 
um debate sobre aquilo a que não contribuíram para que fosse uma resposta mais ampla de Portugal aos 
desafios de uma crise internacional. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1235" speaker-name="Francisco José Pereira De Assis Miranda" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Francisco de Assis (PS)" page-start="51">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="51">De Portugal e da banca! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1212" speaker-name="Eduardo Arménio Do Nascimento Cabrita" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Eduardo Cabrita (PS)" page-start="51">Não basta dizer que a situação portuguesa é muito diferente da grega, 
mas é bom repeti-lo sempre. E é bom repetir que não está só em causa a Grécia, porque o défice português é 
inferior ao défice espanhol ou ao défice irlandês e a nossa dívida pública é inferior à dívida pública da Bélgica 
ou à dívida pública da Itália. 
Mas não podemos ficar só por aí. É preciso que estas forças que não contribuíram activamente para a 
aprovação do PEC digam agora se estão dispostas para, num rebate de consciência, partilhar activamente 
aqui estes objectivos nacionais, num esforço conjugado que, entendemos, deve ser acelerado e por todos 
atingido. 
É por isso que, à esquerda, perguntamos também aqui hoje se estão ou não disponíveis para contribuir 
para a viabilização de objectivos de justa repartição dos encargos fiscais,» 
» neste esforço de consolidação, com a aprovação da tributação das mais-valias ou com a aprovação de uma 
taxa de 45% para os cidadãos com mais elevados rendimentos. 
É por isso também que queremos aqui perguntar a todos se estão ou não disponíveis para a aprovação de 
medidas que incentivem a competitividade e promovam a salvaguarda do Estado social. É que, sem 
sustentabilidade, não há futuro para as políticas sociais que estão no âmago do projecto socialista e são o 
nosso compromisso e que só no quadro deste Programa de Estabilidade e Crescimento é possível 
salvaguardar. 
Finalmente, queremos também perguntar se estão ou não de acordo de que o papel do investimento 
público tem aqui uma presença decisiva na estratégia de retoma económica e de crescimento, com coesão 
territorial e com justiça social. 
É muito estranho que sejam todas as forças que sempre se manifestam contra mais Europa» 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Vera Jardim)" page-start="51">Tem de terminar, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1212" speaker-name="Eduardo Arménio Do Nascimento Cabrita" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Eduardo Cabrita (PS)" page-start="51">» que vêm aqui, a propósito do PEC, pôr em causa a afirmação do 
Partido Socialista, de que queremos, também nesta matéria, mais governo económico europeu, mais 
concertação de políticas à escala europeia no combate à especulação financeira internacional e de que 
queremos uma coordenação das políticas públicas, designadamente criando uma agência europeia de 
notação de risco financeiro.</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="52">Só acompanham os especuladores. Esses acompanham! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Vera Jardim)" page-start="52">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Duarte 
Pacheco. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1210" speaker-name="Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Pacheco (PSD)" page-start="52">Sr. Presidente, Sr. Ministro dos Assuntos Parlamentares, Sr.as e Srs. 
Deputados: O País está a viver um momento difícil e, perante esta realidade, o PSD manifestou, como é 
natural, que estaria sempre ao lado de Portugal. 
Mas é necessário fazer aqui dois comentários às questões que o Sr. Ministro aqui nos colocou. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="52">Ainda bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1210" speaker-name="Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Pacheco (PSD)" page-start="52">Em primeiro lugar, temos de perguntar se tudo o que tem acontecido nos 
últimos dias, nomeadamente no campo externo, sobre a economia portuguesa não mostra também a 
vulnerabilidade e a fraqueza da nossa economia. Se estivéssemos fortes, se não tivéssemos o nível de 
endividamento que temos, se não tivéssemos o desequilíbrio das contas públicas que temos, os ataques não 
tinham tido a força que tiveram. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1358" speaker-name="Miguel Jorge Reis Antunes Frasquilho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Frasquilho (PSD)" page-start="52">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1210" speaker-name="Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Pacheco (PSD)" page-start="52">Portanto, não vale a pena querer só apontar sempre responsabilidades 
para terceiros dizendo que são responsabilidades decorrentes da crise internacional, que são, agora, 
responsabilidades decorrentes da conspiração internacional. Só faltou dizer que também foi o vulcão islandês 
o responsável pelas questões que estamos hoje aqui a sofrer! 
Sr. Ministro, nós não podemos branquear aquilo que tem acontecido nos últimos anos e que agora ficou 
bem mais exposto pelo ataque especulativo que também foi feito sobre o nosso País. 
Em segundo lugar, não podemos ter aqui um estado de negação, temos de ter um estado de determinação. 
E o estado de determinação consubstancia-se em reconhecer a realidade e em estar disponível para fazer 
mais e com mais firmeza para resolver os problemas. 
Ora, aquilo que aqui ouvimos hoje por parte do Governo foi, muito simplesmente isto: estamos disponíveis 
para concretizar algumas das medidas do PEC na área fiscal e nas áreas sociais; vamos cortar nas despesas 
sociais; já sabíamos que tínhamos salários congelados; estamos a ir mais longe em cortes nas áreas sociais, 
mas nos megainvestimentos é que não cortamos. 
Esta teimosia, Sr. Ministro, é inaceitável. Repito, esta teimosia é inaceitável, Sr. Ministro. É impossível 
estarmos a pedir tantos sacrifícios aos portugueses, dizer às famílias que vão ter de pagar mais impostos, que 
não vão ter salários aumentados, que as prestações sociais vão diminuir, mas no TGV não se pode mexer. 
Sr. Ministro, tem de haver exemplos que vêm de cima e aquilo em que estamos dispostos a participar é 
num esforço nacional, em que tem de haver repartição de sacrifícios e, por isso, há projectos que têm de ser 
adiados. Há projectos que têm de ser adiados, porque não há dinheiro nesta situação calamitosa em que nos 
encontramos. 

O Sr. Ministro pode dizer-nos que os encargos são para o futuro, mas nós esperamos estar cá no futuro, 
esperamos não morrer todos antes de 2013 ou de 2014! 
Para além disso, mesmo nesta fase, esses investimentos obrigam ao financiamento bancário e, num 
momento em que vai haver uma grande dificuldade de acesso ao crédito, são as famílias e as empresas que 
vão sofrer, se esses investimentos forem para a frente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="52">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1210" speaker-name="Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Pacheco (PSD)" page-start="53">E aí, pela vossa teimosia, pela vossa obsessão, pela vossa negação da 
realidade, quem vai sofrer são as famílias e as empresas. Nós não podemos aceitar isso. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="53">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1210" speaker-name="Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Pacheco (PSD)" page-start="53">Um único apelo, Sr. Ministro: que o bom senso impere e nós estamos 
dispostos a trabalhar para que esse bom senso possa frutificar no nosso País. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Vera Jardim)" page-start="53">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Mota 
Soares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="53">Sr. Presidente, Sr. Ministro dos Assuntos Parlamentares, Sr.as e 
Srs. Deputados: Percebemos agora claramente por que é que o Governo resistiu a que este debate fosse feito 
hoje. É que hoje, perante a crise, perante os avisos internacionais e perante o problema do endividamento, 
ainda é possível adiar o grande projecto do TGV, porque o contrato ainda não está assinado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="53">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="53">Tudo indica que só vai ser assinado na próxima semana. 
Por isso mesmo, a partir deste debate, percebemos que o Governo claramente escolhe, mesmo assim, 
mesmo perante os avisos, mesmo perante as dificuldades, mesmo perante esse enorme problema nacional, 
que é o endividamento, optar por assinar este contrato e não suspender a linha Lisboa-Madrid do TGV, como 
suspendeu a linha Lisboa-Porto, também muito por obrigação espanhola. 
Mais, ainda: percebemos também hoje, neste debate, que, relativamente ao novo aeroporto, o Governo já 
diz algo de novo. O que está previsto no PEC é que, relativamente ao novo aeroporto, havia uma alavanca, 
que era a da privatização da ANA, e, hoje, o Governo já não diz isso, já diz que está a estudar um novo 
modelo, provavelmente, ainda que se recuse a dizer qual é esse novo modelo. 
Infelizmente, nós, nesta bancada, já vimos o Governo dizer e desdizer-se relativamente às medidas do 
PEC. 
No PEC, o Governo previa a dispensa dos medicamentos em unidose — medida que o CDS apoia, desde 
que também seja boa para o doente, ao mesmo tempo que é boa para o Estado —, mas a verdade é que, no 
dia a seguir à aprovação do PEC, a Sr.ª Ministra da Saúde deu uma entrevista numa televisão onde já o 
deixou cair. 
O mesmo relativamente ao rendimento social de inserção, vulgo rendimento mínimo. No PEC, o Governo 
propõe a criação de um tecto, mas a verdade é que os dados da Direcção-Geral do Orçamento já nos dizem 
que só este ano o aumento do rendimento mínimo já vai em 20%, o que quer dizer que esta prestação está 
claramente descontrolada, como o CDS, em tempo, avisou. 
Há segmentos da despesa que continuam a subir. Os gastos intermédios do Estado só este ano sobem 
9%; a verba para o rendimento mínimo, se continuar descontrolada, como esteve descontrolada nos três 
primeiros meses, pode atingir mais 100 milhões de euros do que aquilo que estava previsto no Orçamento. A 
verba do TGV, Sr. Ministro?! O que se passa no novo aeroporto?! O que se passa num conjunto de obras que 
já foram referidas, como, por exemplo, a auto-estrada do Pinhal Interior?! 
Sr. Ministro, quero fazer-lhe uma pergunta muito concreta: o Governo, se não actuar em todos estes 
segmentos da despesa, vai ou não trazer a esta Câmara, como já pareceu indiciar hoje a declaração do Sr. 
Ministro Teixeira dos Santos, um aumento de impostos, nomeadamente um aumento do IVA? 
O Sr. Ministro 
das Finanças, hoje, abriu já a porta ao aumento de impostos e nós gostávamos de perceber claramente o que</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Vera Jardim)" page-start="54">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José 
Gusmão. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2416" speaker-name="José Guilherme Figueiredo Nobre De Gusmão" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Gusmão (BE)" page-start="54">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A resposta que o Governo encontrou ontem 
com o PSD para a crise que o País enfrenta hoje e também já a proposta que tinha ensaiado com o Programa 
de Estabilidade e Crescimento, que, aliás, não são muito diferentes, é uma resposta injusta, mas é também 
uma resposta ineficaz. 
É injusta, porque, como já aqui foi dito várias vezes, o subsídio de desemprego não é um qualquer favor 
prestado pelo Governo aos desempregados, é o resultado de contribuições de quem trabalhou, de pessoas 
que pagaram para terem esse direito e, hoje, são defraudadas no acesso a esse direito pelo qual pagaram. 
Trata-se da ruptura de um contrato que o Estado e a segurança social estabelecem com aqueles que 
trabalharam, com aqueles que contribuíram, e que agora vão ver os seus interesses lesados, em nome de 
uma política que tem como exclusivo objectivo a redução dos salários. É esse o objectivo: de redução e de 
cortes no subsídio de desemprego. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="54">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2416" speaker-name="José Guilherme Figueiredo Nobre De Gusmão" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Gusmão (BE)" page-start="54">E não nos venham dizer que não há dinheiro! 

A Sr.ª Deputada Sónia Fertuzinhos pergunta qual é a percentagem que nós achamos que devia ser gasta 
em subsídio de desemprego. Depende! Nós gostaríamos que o desemprego fosse bastante menor, e essa é 
uma forma de mexer no subsídio de desemprego, mas para essa forma o Partido Socialista tem olhado muito 
pouco. Portanto, porque o Partido Socialista não tem uma política para o crescimento e para a criação de 
emprego, adopta o discurso da extrema-direita, no sentido de dizer que a miséria é que gera emprego. Vamos 
cortar no subsídio de desemprego para que as pessoas aceitem qualquer coisa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="54">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2416" speaker-name="José Guilherme Figueiredo Nobre De Gusmão" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Gusmão (BE)" page-start="54">É este o discurso que o Partido Socialista apresenta hoje. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="54">Exactamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2416" speaker-name="José Guilherme Figueiredo Nobre De Gusmão" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Gusmão (BE)" page-start="54">Mas se o Partido Socialista reconhece que existe hoje um ataque 
especulativo ao euro e que esse ataque especulativo passa por um ataque à dívida portuguesa nesta fase, 
não se compreende que impacto é que o Partido Socialista espera que estas medidas tenham. Se é de um 
ataque especulativo que estamos a falar — e estamos de acordo de que é —, espera o Partido Socialista que, 
com um sacrifício dos desempregados, a fúria dos especuladores se irá acalmar? Se assim for, o Partido 
Socialista não está já a adoptar só as medidas e o discurso da direita mas também as superstições da direita. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="54">Exactamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2416" speaker-name="José Guilherme Figueiredo Nobre De Gusmão" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Gusmão (BE)" page-start="54">Diz o Partido Socialista que a esquerda não apresenta propostas. Vamos lá 
ver se nos entendemos. O Partido Socialista não pode no mesmo debate, em duas intervenções consecutivas, 
dizer que vai aprovar uma medida apresentada pelo Bloco de Esquerda nesta Assembleia da República, um 
projecto de resolução para a instituição de uma agência de rating europeia, e na intervenção seguinte dizer 
que a esquerda não tem propostas! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="54">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2416" speaker-name="José Guilherme Figueiredo Nobre De Gusmão" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Gusmão (BE)" page-start="55">Não pode anunciar que vai aprovar propostas e depois dizer que elas não 
existem. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="55">Exactamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="55">São dois planos de que falamos! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2416" speaker-name="José Guilherme Figueiredo Nobre De Gusmão" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Gusmão (BE)" page-start="55">E continuamos à espera de que, ao fim de várias horas de debate sobre esta 
matéria, o Partido Socialista diga uma palavra, uma sílaba que seja, sobre as várias propostas que aqui foram 
apresentadas durante este debate e que seriam a alternativa ao sacrifício dos desempregados e pobres deste 
País,» 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="55">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2416" speaker-name="José Guilherme Figueiredo Nobre De Gusmão" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Gusmão (BE)" page-start="55">» a saber, a tributação da banca ao nível a que são tributadas as restantes 
empresas e a tributação dos prémios dos gestores em sede de IRS. 
Sobre estas propostas, muito concretas, muito claras e, já agora, muito justa, o Partido Socialista não disse 
uma palavra neste debate. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Vera Jardim)" page-start="55">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Agostinho 
Lopes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1431" speaker-name="Agostinho Nuno De Azevedo Ferreira Lopes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Agostinho Lopes (PCP)" page-start="55">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Atento aos sinais dos tempos e sem os 
antolhos da ortodoxia neoliberal, em 1988, Sr. Ministro, o PCP, contestando a União Económica e Monetária, 
respondia a 15 perguntas que constituíam argumentos centrais dos que a defendiam — PS, PSD e CDS. 
Numa pergunta questionávamos: a moeda única vai limitar, acabar com a especulação monetária e 
financeira? E respondiam-nos, contra a opinião dos seus adeptos: não! 
E afirmávamos que era paradoxal que os patrões dos mercados financeiros, que comandam a filosofia 
neoliberal e monetarista, que preside à construção da União Económica e Monetária (UEM) e da moeda única, 
que garantiram a independência do Banco Central Europeu, arranjassem uma moeda única para matar uma 
das suas «galinhas de ovos de ouro»: a estabilidade monetária e financeira. 
E acrescentávamos que um dos objectivos confessados da moeda única era estimular as praças 
financeiras, ou seja, a especulação na Europa, com a rivalidade entre a City londrina, Frankfurt, Paris e 
também para levar a guerra às praças de Tóquio e de Nova Iorque. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="55">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1431" speaker-name="Agostinho Nuno De Azevedo Ferreira Lopes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Agostinho Lopes (PCP)" page-start="55">A resposta à instabilidade e especulação financeira não era a moeda 
única, mas tem como questão central o controlo da circulação dos capitais financeiros pelos Estados. Ora, a 
moeda única destinava-se, pelo contrário, a olear essa circulação. 
Os factos aí estão, Srs. Deputados, a reconhecer as razões do PCP! 
Mas o pior é que o que ia ser o «guarda-chuva» dos países das economias débeis, como Portugal, afinal é 
de papel e desfeito à primeira chuvada forte! 
A especulação feita sobre a Grécia, com prejuízos de milhões de euros, também para o nosso País, só se 
desenvolveu porque o directório das grandes potências, designadamente a Alemanha, o permitiu. A 
especulação pode ser travada, de imediato, se as grandes potências da UEM assim decidirem. 
Que sentido faz que o BCE tenha emprestado e continue a emprestar aos bancos, ilimitadamente e a taxas 
baixíssimas, e não empreste aos Estados?! Uma imposição da Alemanha, consagrada no Tratado de Lisboa, 
ao contrário, por exemplo, do que acontece com a Reserva Federal norte americana.</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="56">Ouviram, Srs. Deputados?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1431" speaker-name="Agostinho Nuno De Azevedo Ferreira Lopes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Agostinho Lopes (PCP)" page-start="56">O BCE, os bancos centrais e os governos, com os dinheiros públicos, 
socorreram os bancos à beira da bancarrota e, agora, são os próprios bancos socorridos que especulam com 
as dívidas soberanas, utilizando a liquidez do BCE e dos bancos centrais! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="56">Ouviram, Srs. Deputados do PS e do PSD? Não ouviram!» 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1431" speaker-name="Agostinho Nuno De Azevedo Ferreira Lopes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Agostinho Lopes (PCP)" page-start="56">As declarações irresponsáveis do Comissário Europeu para os Assuntos 
Económicos da UEM e de dirigentes do FMI têm vindo a alimentar a especulação sobre Portugal com 
elevados prejuízos para o nosso País. 
Quando vai o Governo português apresentar um protesto firme e endossar a factura? Quando vai o 
Governo, certamente, Sr. Ministro, atento aos sinais do tempo de desastre que vivemos, exigir da União 
Europeia que a política do BCE não ignore as economias mais débeis e mais dependentes e a competitividade 
das suas exportações? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Vera Jardim)" page-start="56">Terminou o tempo de que dispunha, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1431" speaker-name="Agostinho Nuno De Azevedo Ferreira Lopes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Agostinho Lopes (PCP)" page-start="56">Vou terminar, Sr. Presidente. 
Quando vai o Governo exigir da União Europeia que o princípio da coesão económica e social deve ter 
tradução concreta, designadamente no financiamento das dívidas soberanas e no combate à especulação e, 
nomeadamente, levantar a proibição do BCE de emprestar aos Estados; que o que agora está em causa não é 
a inflação, mas vencer a crise e o desemprego, porque os critérios do pacto de estabilidade devem ser 
suspensos; que o montante do orçamento comunitário é irrisório para exercer algum efeito de redistribuição; 
que a perda de competitividade pela política do euro não pode ser recuperada pela redução dos salários reais 
nem traduzir um empobrecimento do País? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Vera Jardim)" page-start="56">Tem mesmo de terminar, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1431" speaker-name="Agostinho Nuno De Azevedo Ferreira Lopes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Agostinho Lopes (PCP)" page-start="56">Quando pensa o Governo, atento aos sinais do tempo da economia de 
«casino», que terá de romper com as políticas que conduziram o País ao desastre? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Vera Jardim)" page-start="56">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Ministro dos Assuntos 
Parlamentares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro dos Assuntos Parlamentares" page-start="56">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Na fase em que o 
debate já vai, creio que volta a fazer sentido que nos concentremos naquilo que conta. 
Na verdade, aquilo que conta é a demonstração, por um lado, por parte do Governo e, por outro e de forma 
desejável, por parte dos partidos de oposição com um sentido de responsabilidade nacional, da junção dos 
seus esforços e da sua disponibilidade para fazer face à instabilidade e ao clima especulativo do mercado 
financeiro internacional, demonstrando a inteira determinação política para alcançar os objectivos 
estabelecidos. 
Sabemos quais são. Sabemos que esses objectivos se concentram na redução do défice orçamental de 
forma sucessiva, de maneira a tê-lo controlado abaixo dos 3% no ano de 2013. 
Sabemos que, com isso, estaremos a dar um concurso da maior importância para o controlo da dívida 
pública e, consequentemente também, para a estabilização da dívida pública e mesmo para que se possa 
iniciar o ciclo do seu peso na economia portuguesa, a partir de 2013. 
Estes são os objectivos muito claramente afirmados pelo Governo e creio que é em torno destes objectivos 
que faz sentido definir e, mais do que definir, concretizar as medidas que o consubstanciem.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Vera Jardim)" page-start="58">Srs. Deputados, vamos agora entrar na fase de encerramento do 
debate, com duas intervenções, sendo uma em nome do Governo e outra em nome do partido que requereu o 
debate de urgência, pelo que dou, novamente, a palavra ao Sr. Ministro dos Assuntos Parlamentares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro dos Assuntos Parlamentares" page-start="58">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Toda a Câmara 
compreenderá que faça minhas as palavras do orador anterior. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Vera Jardim)" page-start="58">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Paulo 
Portas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="58">Sr. Presidente, Sr. Ministro dos Assuntos Parlamentares, Sr.as e Srs. 
Deputados: Posso felicitá-lo, Sr. Ministro dos Assuntos Parlamentares pelo sentido de humor que revelou 
agora, já não posso felicitá-lo pela condescendência que o orador anterior revelou.</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="59">Exactamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="59">Isto porque não se trata de aproveitar uma oportunidade para nos 
opormos a qualquer coisa; trata-se de, Sr. Ministro, deitar contas à vida e saber, na circunstância dificílima em 
que Portugal se encontra, o que é possível fazer para contrariar o endividamento do País, a contracção de 
novos encargos sobre as próximas gerações, quanto a medidas de política pública que estão em cima da 
mesa. Portanto, nós cumprimos com a nossa obrigação. 
Sr. Ministro, o debate revelou a sua utilidade, porque umas horas depois de esta Câmara começar a 
discutir a situação financeira o Governo, primeiro, timidamente, e depois, mais abertamente, acabou por dar 
respostas a questões que o CDS colocou. 
O Governo parece decidido a manter o TGV — é isso que se pode depreender das suas palavras. Mas eu 
quero chamar a sua atenção, Sr. Ministro, para o seguinte: aquilo que existe é uma adjudicação provisória e o 
contrato não está assinado. A boa pergunta é a de saber, enquanto o contrato não está assinado, se o País 
deve, com uma dívida pública que é equivalente, se lhe juntarmos o sector empresarial do Estado, a 100% do 
Produto, fazer esse investimento agora com as necessidades de financiamento que ele reclama. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2416" speaker-name="José Guilherme Figueiredo Nobre De Gusmão" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Gusmão (BE)" page-start="59">Uma boa pergunta para ter sido feita em relação aos submarinos! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="59">Sr. Ministro, permita-me usar uma metáfora ferroviária, visto que 
estamos a falar do TGV: antes de assinarem o contrato do TGV, antes de contraírem responsabilidades para 
as próximas gerações, que, segundo o estudo que citei, ascendem a 11 000 milhões de euros, parem, 
escutem e façam contas, porque as próximas gerações merecem maior reflexão da vossa parte quanto a uma 
obra desta natureza. 
Queria também chamar a atenção para uma outra utilidade deste debate: a de percebermos que o que está 
escrito no PEC sobre a questão do novo aeroporto perdeu, pelo menos transitoriamente, a sua vigência. 
Sr. Ministro, o que está escrito no PEC é que a ANA vai ser privatizada, é que a ANA é a alavanca do novo 
aeroporto estando privatizada, ou seja, que o projecto do novo aeroporto é partilhado entre o Estado e os 
privados. O que o Sr. Ministro, hoje, aqui veio dizer é que o Governo está a pensar num novo modelo. Não me 
acuse, a mim, de pedir revisões do PEC, pois quem acabou de rever o PEC foi o Sr. Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro dos Assuntos Parlamentares" page-start="59">Já lhe disse para não especular sobre isso! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="59">Queria, ainda, chamar a sua atenção para um outro ponto que, 
curiosamente, não teve da sua parte qualquer resposta, o que pode até ser positivo. Eu coloquei-lhe uma outra 
questão, que está praticamente ausente do debate público em Portugal, mas que, entendo, merece ser 
ponderada. 
Portugal está a pagar os juros da dívida pública caríssimos no exterior, porque cerca de 78% da dívida 
pública portuguesa está detida por não residentes, ao mesmo tempo que a poupança interna, através de 
certificados de aforro, está, creio eu, a ser remunerada em cerca de 0,7 ou 0,8%, ou seja, pagamos lá fora 
para cobrir o nosso endividamento juros de 5,5% e remuneramos cá dentro, na poupança dos portugueses, 
abaixo de 1%. 
A pergunta que lhe deixei — e podia até fazer uma mera comparação entre a remuneração dos certificados 
de aforro e a remuneração dos depósitos, que não é competitiva do ponto de vista da poupança lançada pelo 
Estado — e que merece reflexão é a seguinte: no momento em que o endividamento atinge esta proporção, 
em que há um radar permanente sobre o nosso País relativamente à questão do endividamento, faz sentido 
ou não lançar um programa credível, confiável, no sentido de não ter alteração de regras de jogo a meio do 
jogo de promoção da poupança interna? Sobre esta matéria, registei que o Sr. Ministro nada disse na sua</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="60">Exactamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="60">Queria, por fim, dizer alguma coisa aos Srs. Deputados do Bloco de Esquerda e do Partido Comunista, que, amavelmente, se pronunciam com grande interesse sobre quem está na fotografia e quem não está a fotografia.
Sabem que eu acho que, em política, o essencial é fazer bem as coisas que cada um de nós tem de fazer; o que os outros fazem é problema deles! O CDS, ao contrário do que, um dia, disse o Deputado Honório Novo — e com muita estima lhe digo isto —
, de que tinha ouvido na televisão o CDS dizer que ia votar a favor do PEC, por acaso, votou contra, e V. Ex.ª ou não compreendeu ou teve o cuidado de não rectificar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="60">Não é preciso votar a favor do PEC. Apoia as medidas!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="60">Há outra coisa que eu gostaria de dizer aos Srs. Deputados do Bloco de Esquerda e do Partido Comunista: estão a falar com um partido que é democrata-cristão e a opção preferencial pelos mais desfavorecidos não tem nem monopólio, nem privilégio nessas bancadas.
Há outra coisa, ainda, tem de vos ser dita:»
Se puderem ouvir-me, agradecia.
Repito, há outra coisa que tem de vos ser dita: eu não confundo a protecção dos mais fracos e daqueles que estão numa efectiva situação de pobreza com o aproveitamento de uma prestação social por parte daqueles que fazem esse aproveitamento — chama-se rendimento mínimo —, que permite a quem não queira trabalhar viver à custa de quem trabalha, ganha pouco, paga os seus impostos e ainda tem de remunerar a opção de não trabalhar, tomada por alguns.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Vera Jardim)" page-start="60">Tem de terminar, Sr. Deputado. Já ultrapassou o tempo de que dispunha.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="60">Terminarei, Sr. Presidente.
Eu não acredito que o Bloco de Esquerda ou o Partido Comunista possam aceitar este fenómeno e negar que ele existe parece-me pouco realista.
Quanto ao subsídio de desemprego, os senhores sabem a luta que fizemos para que os casais tivessem protecção, para que os jovens tivessem protecção. A única coisa que eu não confundo — e tenho muito pena que vocês o façam — é que não percebam que também aí, às vezes, há pessoas que não estão à procura de um emprego, estão à procura de um carimbo, e isso não é aceitável para quem financia a prestação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Vera Jardim)" page-start="60">Sr.as e Srs. Deputados, terminámos os nossos trabalhos de hoje.
Reuniremos amanhã, às 10 horas, e a ordem do dia será preenchida com o debate quinzenal com o Sr.
Primeiro-Ministro, ao abrigo da alínea a) do n.º 2 do artigo 224.º do Regimento, sobre a situação financeira e medidas de execução do Programa de Estabilidade e Crescimento.
Srs. Deputados, está encerrada a sessão. </utterance>
</debate>
