<debate period="r3" legislature="12" legislative_session="1" number="62" date="2012-01-20">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="3"> Srs. Deputados, temos quórum, pelo que declaro aberta a sessão. 
Eram 10 horas e 5 minutos. 
Deputados presentes à sessão: 
Partido Social Democrata (PSD) 
Adriano Rafael de Sousa Moreira 
Adão José Fonseca Silva 
Afonso Gonçalves da Silva Oliveira 
Ana Sofia Fernandes Bettencourt 
Andreia Carina Machado da Silva Neto 
António Carlos Sousa Gomes da Silva Peixoto 
António Costa Rodrigues 
António Egrejas Leitão Amaro 
António Fernando Couto dos Santos 
António Manuel Pimenta Prôa 
António Pedro Roque da Visitação Oliveira 
Arménio dos Santos 
Bruno Jorge Viegas Vitorino 
Bruno Manuel Pereira Coimbra 
Carina João Reis Oliveira 
Carla Maria de Pinho Rodrigues 
Carlos António Páscoa Gonçalves 
Carlos Eduardo Almeida de Abreu Amorim 
Carlos Henrique da Costa Neves 
Carlos Manuel Faia São Martinho Gomes 
Carlos Manuel dos Santos Batista da Silva 
Cláudia Sofia Gomes Monteiro de Aguiar 
Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte 
Cristóvão Simão Oliveira de Ribeiro 
Cristóvão da Conceição Ventura Crespo 
Duarte Filipe Batista de Matos Marques 
Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco 
Eduardo Alexandre Ribeiro Gonçalves Teixeira 
Elsa Maria Simas Cordeiro 
Emídio Guerreiro 
Emília de Fátima Moreira dos Santos 
Fernando Luís de Sousa Machado Soares Vales 
Fernando Nuno Fernandes Ribeiro dos Reis 
Fernando Ribeiro Marques 
Fernando Virgílio Cabral da Cruz Macedo 
Guilherme Henrique Valente Rodrigues da Silva 
Hugo Alexandre Lopes Soares 
Hugo José Teixeira Velosa 
Hélder António Guerra de Sousa Silva 
Joana Catarina Barata Reis Lopes 
Joaquim Carlos Vasconcelos da Ponte 
Jorge Paulo da Silva Oliveira 
José Manuel Marques de Matos Rosa 
José Manuel de Albuquerque Portocarrero Canavarro 
José Manuel de Matos Correia</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="7"> A ordem do dia de hoje consiste no debate quinzenal com o Sr. Primeiro-Ministro 
sobre diálogo social e reforma do Estado. 
Antes de darmos início ao debate, quero pedir a todos os Srs. Deputados que observem, com o maior rigor 
possível, os tempos. 
Da última vez, a distribuição de tempos não foi equitativa, porque houve bancadas que respeitaram mais os 
tempos do que outras, o que, em termos de correspondência no tempo de resposta do Sr. Primeiro-Ministro, 
deu um resultado final de justiça distributiva muito dubitativo. 
Peço, por isso, aos Srs. Deputados que observem os tempos. Alertarei, durante as intervenções, para que 
o façam. 
Sendo assim, estando todas as lideranças de bancada já presentes, vamos iniciar o debate. 
Tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro (Pedro Passos Coelho)" page-start="7"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Quero, em 
primeiro lugar, enfatizar a importância da semana que estamos agora a concluir. 
Foi, para Portugal, uma semana extremamente importante.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD e do CDS-PP" page-start="8"> Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="8"> Noto que a questão é relevante não para o Governo, não porque se trate de 
uma ocasião propícia para mostrar que a forma como abordamos as questões pode ser bem sucedida dentro 
de um clima de diálogo, porque no processo que estamos a percorrer, de resgatar a credibilidade do Estado, 
de criar condições para a execução de reformas estruturais importantes que melhorarão a competitividade do 
País e, portanto, que estarão na origem da criação de emprego e de valor para a economia, sem o que não 
conseguiremos uma redistribuição mais equitativa do rendimento nem mais justiça social, neste contexto, é 
importante que os portugueses saibam —  e não só os portugueses —  que é possível mobilizar entre todos os 
agentes que são relevantes para a execução dessas reformas vontade e identificação com o objetivo dessas 
reformas. 
O Governo afirmou, desde o início, a sua vontade de procurar esse diálogo social. Era indispensável 
mobilizar os portugueses para os desafios que estamos a enfrentar. 
Na altura, referi e volto aqui a sublinhar que, se ao Governo cabe um papel de liderança nessas reformas, 
elas não se fazem apenas na medida em que novas leis ou decretos-leis sejam aprovados. As reformas vão-
se fazendo na medida em que os portugueses acreditem que essas reformas são importantes para o seu 
futuro. 
Por isso, tenho a certeza, todo o País aguardava com expectativa o resultado final deste diálogo. 
Não podemos dialogar por dialogar. O diálogo é uma fase importante da tomada das decisões e é um pré-
requisito relevante para o sucesso da execução das reformas. No entanto, se o diálogo for um objetivo em si 
próprio, pode evidentemente sacrificar o essencial da mudança que se pretende atingir. O importante é que o 
diálogo seja um instrumento de mudança e não um compromisso que impeça a mudança. 
Desse ponto de vista, tenho de reconhecer que o esfoço que foi realizado, seja ao nível da concertação 
social seja ao nível das instituições da economia social, foi um verdadeiro acordo, no sentido em que em 
ambos garantimos a qualidade da mudança que precisamos fazer, mas em ambos todos os parceiros 
envolvidos fizeram cedências importantes. 
Ora, este é o aspeto que hoje quero realçar: se não fosse a capacidade que a esmagadora maioria dos 
agentes mostrou para ceder em posições que cada um deles considerava importante, não teríamos chegado 
ao fim com a possibilidade de ter um acordo que fosse uma mola de transformação para a mudança. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD e do CDS-PP" page-start="8"> Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="8"> Significa isso, portanto, que hoje podemos dizer que não foi apenas o Estado, 
vinculado pelo governo de então quando assinou o Memorando de Entendimento com a troica, que se 
comprometeu com um conjunto de mudanças que são essenciais para trazer de regresso, até com mais 
intensidade, um caminho de crescimento para o País. As medidas que estão contidas nesse Memorando 
foram objeto não apenas da negociação do governo de então, como referi, mas tiveram também, no arco 
deste Parlamento, uma representação muito forte de apoio, ou seja, hoje podemos dizer que não é apenas o 
Estado, representado e vinculado por essas forças políticas, é também o nível social que está comprometido 
com essas mudanças. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD e do CDS-PP" page-start="9"> Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="9"> Ora, é essa disponibilidade que hoje quero enaltecer como chefe do Governo, 
mas também como alguém que está preocupado, mais do que com o sucesso do seu Governo, com o sucesso 
que o País precisa de obter para poder vingar neste tempo de adversidades. 
Quero, portanto, deixar uma nota de grande apreço e respeito pelo nível de responsabilidade com este 
compromisso que foi evidenciado por todos os parceiros sociais. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD e do CDS-PP" page-start="9"> Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="9"> Quero também, uma vez mais, realçar a relevância que o Governo atribui à 
discreta, mas importante, intervenção que o Sr. Presidente da República teve para que pudéssemos ter 
alcançado este acordo, que é importante para Portugal, mais do que para o Governo. 
Em segundo lugar, quero dar nota de que estamos a atravessar, realmente, um momento crítico nesta 
altura. 
Temos tido uma boa avaliação do nível de concretização do Memorando de Entendimento. Obtivemos, do 
ponto de vista do que já foi evidenciado pelo Relatório do Banco de Portugal, resultados importantes. O nosso 
compromisso com a disciplina fiscal, com a estabilização financeira, com o aumento do produto nacional, com 
o desempenho de toda a nossa conta externa evidenciam, pela primeira vez, um resultado extremamente 
positivo na correção do desequilíbrio externo e tudo aponta para que este ano se possa vir a atingir, mesmo 
em clima de adversidade, um excedente comercial, coisa que Portugal não conhece há várias dezenas de 
anos. 
Apesar de tudo isto, ainda pudemos observar, na sequência de notícias mais problemáticas que nos 
chegaram, quer da Grécia quer de uma agência de notação, o clima de instabilidade e de insegurança que se 
gerou na opinião pública internacional a propósito do destino da Europa e também do destino português. 
Ora, é justamente por isso, Sr.as e Srs. Deputados, que quero concluir dizendo que, num tempo de 
adversidade como o que estamos a enfrentar, se não soubermos valorizar aquilo que é o nosso espaço de 
compromisso com a mudança que nos possa conduzir a um registo de crescimento e de criação de emprego, 
como desejamos, se não valorizarmos o melhor que temos de entre nós e a capacidade para encontrar 
compromissos em torno destes objetivos, ficaremos muito mais à mercê de tudo aquilo que é a adversidade 
externa do que desejaríamos. 
Por fim, para não desrespeitar o pedido que a Sr.ª Presidente fez no início, apenas direi, Sr.as e Srs. 
Deputados, que estou convencido de que a maioria dos portugueses quer lutar não para que Portugal caia em 
face da adversidade externa, mas para que possa vencer mesmo no seio da adversidade que hoje em dia nos 
vem exteriormente e com más notícias como aquelas com que temos sido brindados. 
Depende de nós a maneira como soubermos reerguer-nos no processo de reconstrução que estamos a 
fazer.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="10"> Tem a palavra o Sr. Deputado António José Seguro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1001" speaker-name="António José Martins Seguro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António José Seguro (PS)" page-start="10"> Sr.ª Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, há 15 dias, no debate quinzenal, aconselhei-o a deixar cair a sua proposta de aumento de meia hora no horário de trabalho.
Volvidos estes 15 dias, quero recordar esse facto e expressar o meu agrado pelo Sr. Primeiro-Ministro ter seguido o meu conselho,»
» porque, de facto, isso não conduzia a situação alguma.
Para além disso, Sr. Primeiro-Ministro, criou-lhe condições para um acordo na concertação social.
O Partido Socialista sempre valorizou a concertação e o diálogo social. O Partido Socialista sabe bem da importância para o País de um acordo na concertação social, em particular no momento difícil que vivemos.
No entanto, Sr. Primeiro-Ministro, não partilhamos da sua euforia nem vemos motivos para tal, porque olhamos para o texto do acordo e não encontramos uma estratégia para o crescimento e para o emprego, em particular no que diz respeito à necessidade de criar políticas ativas de emprego para os milhares de jovens desempregados no nosso País.
Encontramos medidas pontuais que, por si só, não são condição para conseguir concretizar esses nossos objetivos.
Há uma outra diferença entre nós: o senhor tem a convicção de que é através de alterações na legislação laboral que se conseguem resolver os problemas da competitividade e da produtividade no nosso País.
Ao contrário, eu considero que há outro caminho, que é o de introduzir maior inovação na cultura empresarial em Portugal, maior qualificação, harmonização fiscal ao nível europeu e uma capacidade nova na organização das nossas empresas.
Temo que o senhor tenha outra paixão revelada pelas propostas que apresentou em sede de concertação social com o desequilíbrio que isso cria neste acordo que foi assinado. E essa outra paixão soma-se à paixão que o senhor tem pela austeridade.
Aliás, Sr. Primeiro-Ministro, nos últimos 15 dias, verificaram-se factos que eu gostaria de trazer a esta Assembleia.
Primeiro facto: o País soube que atingiu a taxa de desemprego mais elevada de sempre.
Segundo facto: o País conheceu o índice de confiança mais baixo na economia.
Terceiro facto: o Banco de Portugal reviu aquilo que já seria a diminuição do nosso Produto, a diminuição da nossa economia, e passou dos 2,2 negativos para 3,1 negativos.
A União Europeia revelou um relatório em que demonstra que os 10% de portugueses com menos recursos são aqueles que estão a fazer mais sacrifícios.
E —  facto dos factos, Sr. Primeiro-Ministro! —  as agências de notação, a quem o Sr. Primeiro-Ministro e este Governo tanto gostam de agradar, classificaram, atravçs da Standard &amp; Poor’s (só faltava esta!), Portugal como «lixo».
Sr. Primeiro-Ministro, não lhe exijo milagres; o que lhe exijo é lucidez! A pergunta que lhe faço é a de saber que indicador é que lhe falta para o senhor reconhecer que o caminho da austeridade é o caminho errado que o senhor escolheu para Portugal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="11"> Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="11"> Sr.ª Presidente, Sr. Deputado António José Seguro, fico muito satisfeito por, nesta primeira oportunidade que teve para se pronunciar sobre o acordo de concertação social, o Sr. Deputado ter reivindicado alguma paternidade no acordo a que se chegou, na medida em que reclamou ter ficado muito satisfeito por eu ter seguido o seu conselho relativamente ao abandono da meia hora.
Sr. Deputado, muito obrigado pelo seu conselho e muito obrigado por ter ajudado também a que pudéssemos ter concluído este acordo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1166" speaker-name="António Fernandes Da Silva Braga" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Braga (PS)" page-start="11"> Isso é ironia!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="11"> Depois, o Sr. Deputado disse que o acordo foi desequilibrado ou pouco ambicioso. Não concordo, Sr. Deputado —  nem eu, nem todos aqueles que o subscreveram. E não é apenas uma questão de visão do Primeiro-Ministro.
O acordo envolve sempre concessões e equilíbrios múltiplos, o que significa que, quando existem diversos agentes que estão em confronto, é natural que o resultado seja complexo.
Mas este acordo tem uma estratégia clara, que está vertida no próprio acordo e que, de resto, está, de alguma maneira, também interiorizada no Memorando de Entendimento e que consta do Programa deste Governo.
Este acordo pretende que, à parte daquilo que é considerado austeridade (quer dizer, a estabilização financeira, com redução do défice público e, portanto, criação de condições para a redução da dívida), possa existir também uma reforma estrutural que abranja mercado de trabalho, justiça, todo o setor público —  setor público empresarial, setor público no que respeita a Estado enquanto fator de crescimento, licenciamento, tudo o que é leis da concorrência, arbitragem, competição, regulação.
Sr. Deputado António José Seguro, isto consta do documento assinado em sede de concertação social.
Tem, portanto, uma fatia importante destinada ao mercado laboral, no que respeita quer à legislação laboral (como resultava, de resto, do Memorando de Entendimento) quer ao nível das políticas ativas de emprego, e uma aposta clara na formação e nas oportunidades de formação não apenas para jovens, na medida em que os jovens são aqueles que estão a sofrer mais com a atual situação em termos de dificuldade de entrar no mercado de trabalho, mas também relativamente a desempregados, sobretudo, desempregados de longa duração.
Portanto, Sr. Deputado, tenho pena de que, nesta sua primeira oportunidade, o senhor, sobre um acordo que é importante para o País, tenha preferido colocar as suas reticências quanto ao seu desequilíbrio e à sua ausência de estratégia, em vez de o saudar como um resultado importante para os portugueses.
Mas, Sr. Deputado, alguns dos fatos que apontou precisam de algum contexto. Diz o Sr. Deputado: atingimos o nível mais baixo de sempre na taxa de desemprego.
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="11"> Mais alto!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="11"> Mais baixo na criação de emprego e, portanto, no desemprego.
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="11"> Ah!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="11"> Mas isso é verdade, Sr. Deputado. Não há qualquer mistificação à volta disso.

O Sr. Deputado nunca me ouviu aqui dizer que a taxa de desemprego iria decrescer, ao longo de 2012. Nem pode sequer dizer que a taxa de desemprego esteja a crescer em consequência das medidas mais restritivas e do efeito mais penalizador que as medidas constantes do Orçamento do Estado poderiam prever para 2012.
Quanto muito, o Sr. Deputado pode entender que o nível de desemprego que atingimos, em 2011, é</utterance>
  <utterance speaker-id="1166" speaker-name="António Fernandes Da Silva Braga" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Braga (PS)" page-start="12"> Não é só agora!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="12"> Como é evidente, só posso lamentar que essa matéria tenha sido objeto de critérios políticos,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="12"> E antes?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="12"> » ao contrário do que sucedeu em alturas precedentes, nomeadamente no outlook divulgado no final do primeiro trimestre do ano passado, em que havia considerações técnicas.
Sr. Deputado, isto é um facto!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="12"> Tem a palavra o Sr. Deputado António José Seguro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1001" speaker-name="António José Martins Seguro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António José Seguro (PS)" page-start="12"> Sr.ª Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, como o Sr. Primeiro-Ministro é diferente do Dr. Pedro Passos Coelho do primeiro semestre do ano passado!»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="13"> Bem lembrado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD e do CDS-PP" page-start="13"> Ohhh»!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1001" speaker-name="António José Martins Seguro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António José Seguro (PS)" page-start="13"> O Dr. Passos Coelho —  que dizia que as agências de rating estavam a falar apenas com critérios técnicos —  dizia, no primeiro semestre do ano passado, o seguinte: «Não quero ser eleito para dar emprego aos amigos. Não quero que o Estado seja prisioneiro de clientelas partidárias».
Pois bem, o Sr. Primeiro-Ministro pode dizer o que quiser, mas os factos e as nomeações falam por si.
Quero que o Sr. Primeiro-Ministro esclareça esta Assembleia sobre o seguinte: a Agência Lusa, citando fontes do seu Governo, diz (e, na minha opinião, erradamente, mas gostava que o Sr. Primeiro-Ministro tivesse oportunidade de o explicar nesta Câmara) que, das 1193 nomeações, mais de 1000 foram reconduções. Na nossa ordem jurídica, qualquer nomeação ou recondução carece de um despacho. Ora, quero que o Sr.
Primeiro-Ministro diga aqui, nesta Assembleia, solenemente, se estes números são verdadeiros e, no caso de o serem, onde estão os despachos que originam essas reconduções.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="13"> Tem a palavra, para responder, o Sr. Primeiro-Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="13"> Sr.ª Presidente, Sr. Deputado António José Seguro, lamento desapontá-lo, mas não penso hoje de forma diferente daquela como pensava no primeiro semestre do ano passado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="13"> Ohhh»!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1166" speaker-name="António Fernandes Da Silva Braga" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Braga (PS)" page-start="13"> Não se nota! Então, verbaliza mal!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="13"> 
O Sr. Deputado sabe que as circunstâncias em que a agência Standard &amp; Poor’s, este ano, decidiu, pela primeira vez, de forma inçdita, baixar o rating de um conjunto muito alargado de países europeus, não por nenhum outro critério que não por um critçrio político,»
» aconteceu ao arrepio do que vinha sendo tradição naquela agência.
Mas, Sr. Deputado, não costumo pegar num caso isolado e dizer que esse caso é típico do comportamento das agências. 
O Sr. Deputado nunca me ouviu fazer um discurso contra as agências de notação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="13"> Só que, no ano passado, foi a favor!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="13"> Podemos discordar de decisões das agências, mas não costumamos comentá-las. Desta vez, abrimos uma exceção, porque nos pareceu perigoso que, pela primeira vez, fosse assumido por uma agência que se seguisse um critério político para poder concluir na baixa de uma notação.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD e do CDS-PP" page-start="14"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="14"> Sobre as nomeações, Sr. Deputado, julgo que deixei muito claro, ainda na semana passada, a resposta que é devida a essas matérias. Sr. Deputado, este Governo, por despacho de nomeação, reconduziu na Administração Pública um número muito elevado de dirigentes, que já vinham exercendo o seu mandato,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="14"> Cessam funções em janeiro!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="14"> » e nomeou, de novo, dirigentes que não exerciam qualquer mandato, nomeações essas que podem ser consideradas novas. Nessas novas escolhas, como é evidente, podem existir pessoas das diversas orientações partidárias.
Não é isso que está em questão. E, Srs. Deputados, há casos bem notórios que ilustram o que estou a dizer. Portanto, Srs. Deputados, não se precipitem.
Mas o que quero garantir aqui, uma vez mais, Sr. Deputado António José Seguro, é o que já referi inicialmente: nunca o critério partidário foi tomado em conta para as nomeações — »
</utterance>
  <utterance speaker-id="1166" speaker-name="António Fernandes Da Silva Braga" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Braga (PS)" page-start="14"> Pois não!» Então e o Dr. Catroga?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="14"> » nunca, em caso algum!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="14"> Sr. Primeiro-Ministro, já ultrapassou o tempo de resposta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="14"> Vou concluir, Sr.ª Presidente.
Em segundo lugar, Sr. Deputado, o Governo apresentou a esta Assembleia uma nova lei que altera as condições de seleção e recrutamento dos dirigentes da Administração Pública.
Essa lei está publicada»
Sr.ª Presidente, gostaria apenas»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="14"> Sr. Primeiro-Ministro, já ultrapassou bastante o tempo de resposta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="14"> Sr.ª Presidente, posso evidentemente não responder às questões, mas se o Sr. Deputado António José Seguro consentir, gostaria de responder a esta questão.
Como dizia, essa lei está publicada e está em vigor. E não vai aplicar-se apenas a um próximo governo, mas também a este Governo,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="14"> No próximo ano!»</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="15"> » o que significa que, mesmo todos aqueles que foram reconduzidos e todos aqueles que foram nomeados de novo, verão os seus mandatos terminar por ocorrerem concursos públicos que serão organizados por uma entidade independente do Governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="15"> Tem a palavra o Sr. Deputado António José Seguro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1001" speaker-name="António José Martins Seguro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António José Seguro (PS)" page-start="15"> Sr.ª Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, em primeiro lugar, no que diz respeito às agências de notação, ficou clara a sua mudança. O seu critério é simples: quando lhe dá jeito, diz uma coisa, quando não lhe dá jeito, diz precisamente o contrário.
Em segundo lugar, como é que é possível —  e não estou a discutir as pessoas —  nomear-se para a administração da Águas de Portugal um presidente de câmara que é do seu partido e que tem um contencioso entre a câmara a que preside e a própria empresa Águas de Portugal? Qual é o critério? Qual é o princípio que presidiu a esta indicação? Sr. Primeiro-Ministro, ficámos a saber que, segundo as suas palavras, vai haver um concurso público, pelo que, estou certo, essa questão ficará resolvida.
Sr. Primeiro-Ministro, uma das coisas que mais mina a confiança na política e nas instituições é dizer-se uma coisa na campanha eleitoral e fazer-se outra completamente diferente quando se chega ao Governo. E o Sr. Primeiro-Ministro, para ganhar as eleições, prometeu que não iria fazer nomeações partidárias. Prometeu, mas não cumpriu; está a fazer precisamente o contrário.
E não foi só nesta matéria que isso aconteceu. 
O Sr. Primeiro-Ministro prometeu, na campanha eleitoral, que não reduziria o subsídio de férias e o subsídio de Natal dos portugueses, mas chegou ao Governo e eliminou esses subsídios.

O Sr. Primeiro-Ministro pode dizer o que quiser, mas os portugueses pensam de forma diferente. Há hoje um Primeiro-Ministro de braços caídos, apaixonado pela austeridade, obstinado na consideração de que a legislação laboral resolverá todos os problemas do nosso país e sem um caminho que aprofunde e dê esperança e confiança aos portugueses.
Sei que já não tem tempo para responder, mas eu ainda disponho de tempo. E de certeza que o Sr.
Primeiro-Ministro terá oportunidade de me responder ao longo deste debate.
Há um outro acordo que queria trazer a esta Assembleia: o acordo entre o Governo da República e o Governo Regional da Madeira. 
O Sr. Primeiro-Ministro veio aqui dizer, em setembro, que até ao final desse mês os portugueses conheceriam o programa de assistência financeira à Madeira. Mais uma promessa que não cumpriu! Teve de vir em outubro dizer: «Desculpem, falei demais».
O que é que aconteceu entre setembro e o dia de hoje? Quais são as negociações que estão a ocorrer que não são nem do conhecimento do parlamento regional da Madeira nem da Assembleia da República? Bem sei que o PSD preside aos dois governos, ao da Madeira e ao da República, mas este Parlamento e os madeirenses têm o direito de saber, com transparência, quais são as negociações que estão a ocorrer entre o Governo da República e o Governo Regional da Madeira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="15"> Como o Sr. Primeiro-Ministro já não dispõe de tempo para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Jerónimo de Sousa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="15"> Sr.ª Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, veio apresentar um acordo de concertação e vangloriar-se da capacidade de promoção do diálogo do seu Governo como se fosse um troféu de caça. Classificou-o de histórico, tal como outros antes de si nas mesmas circunstâncias o fizeram, aqui e lá fora.
O acordo vai ficar na história não pelas razões que invocou, mas pelo que representa tal acordo em termos do exemplo da parcialidade do Estado, por ser um traiçoeiro ataque de um Governo que tomou o partido dos grandes interesses mas também por ter adotado a via da renúncia humilhante de outros.</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="16"> Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="16"> Trata-se de um acordo para despedir mais facilmente e de forma mais barata todos os trabalhadores.
Trata-se de um ataque à contratação coletiva e aos direitos sindicais, que transfere dinheiro da segurança social para promover a precariedade e que, ao mesmo tempo, aponta para a redução da atribuição do subsídio de desemprego no valor e no tempo. É um acordo onde alguns ganham muito mas em que a maioria perde em toda a linha.
Sr. Primeiro-Ministro, quanto à equidade, a hipocrisia tem limites. É que houve uma parte que ganhou e outra que perdeu. E o Governo não se limitou a fazer aquilo para que, aparentemente, a Constituição o remete, que é procurar pontes, entendimentos. Não! Foi parte de uma parte, obrigando a que, nesse acordo, a exploração aumente e as injustiças se acelerem.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="16"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="16"> Não há uma medida para promover o crescimento ou o emprego, mas, sim, para aprofundar o modelo de desenvolvimento assente nos baixos salários.
Sr. Primeiro-Ministro, ontem fui a um grande supermercado. Olhei para aqueles trabalhadores e pensei que a Jerónimo Martins bem pode preparar-se para transferir mais uns milhões de euros amassados à custa do sacrifício e da exploração daqueles trabalhadores. Por isso, Sr. Primeiro-Ministro, não venha vangloriar-se.

O Sr. Primeiro-Ministro diz que o acordo celebrado com a concertação social é histórico. Pois fique sabendo, Sr. Primeiro-Ministro (e não é por razões de otimismo histórico), que um dia o seu Governo vai ser derrotado e os trabalhadores hão de conseguir recuperar as parcelas que eles perdem hoje, com a sua atitude, com o seu posicionamento. Não se iluda, pois, no futuro, quem vai ser derrotado é este Governo e a sua política e não os trabalhadores e os seus direitos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="16"> Tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="16"> Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Jerónimo de Sousa, não sei se o Sr. Deputado gostaria que eu tivesse vindo aqui exibir como um troféu de caça o acordo de concertação. Talvez lhe desse mais jeito para fazer o seu ponto político. Porém, Sr. Deputado, não foi isso que eu aqui vim fazer.
O Governo sempre tomou o resultado desta negociação e deste diálogo social como importante para o País e não para si próprio, e foi justamente a capacidade de cada uma das partes poder ceder relativamente ao seu conjunto de ideias e de opiniões que permitiu que se tivesse chegado a um acordo.

O Sr. Deputado tem razão quando diz que este acordo não é para que tudo fique na mesma, não é para que tudo fique pior do que estava, porque para isso bastava deixar o que existe. Se deixássemos ficar o que existe, saberíamos sempre que o País haveria de ficar pior.

O Sr. Deputado pode pensar de outra maneira, mas a evidência tem mostrado que, ao longo dos anos, a imobilidade, seja na área laboral, seja na área do Estado, tem penalizado a competitividade portuguesa e, portanto, tem penalizado o emprego, na medida em que o tem tornado mais precário, ao ter tornado os trabalhadores portugueses mais vulneráveis, mas, sobretudo, ao ter impedido que os portugueses mais jovens possam aceder ao mercado de trabalho. E tem impedido que aqueles que são empreendedores e que têm projetos de investimento que podem ser relevantes para o País vejam os seus projetos soçobrar porque o Estado demora demasiado tempo a considerá-los, pois muitas vezes não responde em tempo útil, ao tempo do próprio projeto, àquilo que são as ambições não dos capitalistas nem dos grandes empresários, Sr. Deputado, mas de todos aqueles que têm iniciativa, que são inovadores e empreendedores.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="17"> Tem a palavra o Sr. Deputado Jerónimo de Sousa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="17"> Sr.ª Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, sempre que, nesta Casa, se discutiram as sucessivas alterações ao Código do Trabalho ouvia-se sempre a mesma conversa fiada de que se visava aumentar a competitividade, a produtividade e o emprego. Ora, ao longo de 30 anos, foi o que se viu» Portanto, não venha mais uma vez aqui contar a história da carochinha, porque o que sabemos é que, com estas alterações, vai haver menos competitividade, menos produtividade, mais desemprego e mais injustiças.
Este é que é o problema!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="17"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="17"> Sr. Primeiro-Ministro, quer convencer-me de que, por exemplo, uma empresa de restauração, um pequeno restaurante vai beneficiar alguma coisa?! O que eles pretendiam era que houvesse clientes e que houvesse possibilidades. Mas não! Dão-lhes este prémio, este presente envenenado.
De qualquer forma, tenho de reconhecer que os grandes grupos económicos vão ganhar à farta com as medidas que o Governo tomou.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="17"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="17"> Sr. Primeiro-Ministro, quero dizer-lhe que não se libertará desta mancha indelével, que é uma ofensiva sem precedentes contra os direitos individuais e coletivos dos trabalhadores.
Sr. Primeiro-Ministro, uma questão que também tem pertinência tem a ver com o Serviço Nacional de Saúde (SNS).
Hoje, estamos a verificar que nesta caminhada de destruição do SNS encaixa perfeitamente um conjunto de alterações que têm vindo a tomar e que levam à desorganização dos serviços, à desmotivação dos profissionais, à revolta e à hostilidade dos utentes contra o Serviço Nacional de Saúde.
Veja o que está a acontecer com as urgências nos hospitais de Lisboa após o encerramento do Hospital Curry Cabral.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="17"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="17"> Com a transferência da urgência desse hospital para os Hospitais de Santa Maria e de São José a alteração que se verificou foi um aumento significativo de doentes a precisarem de internamento. As urgências destes hospitais vivem, neste momento, uma situação caótica.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="18"> Tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="18"> Sr.ª Presidente, Sr. Deputado, de facto, o Serviço Nacional de Saúde tem sido objeto de muitas discussões, mas o Governo entendeu, e reafirmou-o esta semana, num encontro em que pude participar com mais de 500 dirigentes do SNS, que o Serviço Nacional de Saúde é indispensável e deve ser valorizado.
Portanto, não existe da parte deste Governo qualquer tentativa nem de desvalorizar nem de destruir, como o Sr. Deputado disse, o Serviço Nacional de Saúde.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="18"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="18"> Posso mesmo dizer que, durante este período, em que, evidentemente, temos menos recursos para despender nas áreas sociais, nomeadamente na saúde, como os Srs. Deputados sabem, dado que essa decisão está contida no Orçamento do Estado para 2012 —  há uma redução de meios, há menos recursos para gastar — , é indispensável poder alocar melhor esses recursos e produzir um resultado de qualidade com menos recursos do que tínhamos. Isso significa conseguir um empenhamento muito grande de todos os seus profissionais e de todos os seus dirigentes no sentido de garantir que esses objetivos são alcançados e que, ainda assim, todos os seus utentes serão bem tratados.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="18"> Bem se vê!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="18"> É isso que tem estado a acontecer, Sr. Deputado.
Peço desculpa, mas aquilo que o Sr. Deputado disse não corresponde à realidade. Nós temos obtido da parte da generalidade das instituições públicas na área da saúde um reforço da sua capacidade de intervenção»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="18"> Só pode estar a brincar!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="18"> » que se deve, evidentemente, á aplicação de novas regras operacionais dentro do sistema, mas também ao empenhamento dos seus profissionais.
Portanto, Sr. Deputado, não estou nada convencido de que o Sr. Deputado tenha razão —  antes pelo contrário —  quando vem dizer que estamos a seguir um caminho de destruição do Serviço Nacional de Saúde.
Não, Sr. Deputado, estamos a seguir um caminho de reforço do Serviço Nacional de Saúde!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="19"> E as listas de espera para os exames?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="19"> Portanto, Sr. Deputado, a orientação é a oposta àquela que o Sr. Deputado sugeriu.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="19"> Vá lá dizer isso às pessoas!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="19"> Tem a palavra o Sr. Deputado Francisco Louçã.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="19"> Sr.ª Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, nesta semana Portugal teve duas más notícias: atingimos um recorde histórico, nunca registado, de desemprego e, há dois dias, na quinta-feira, Portugal soube que as obrigações do Tesouro a 10 anos atingiram um recorde nos mercados financeiros.
O Governo reagiu a isto ontem, declarando que «estamos próximos do ponto de viragem.» Boas notícias, portanto! E eu queria, face a esta perceção da realidade, interrogá-lo sobre como é que o Governo se comporta, porque encontro uma grave duplicidade do Governo nas suas prioridades.
E, para já, concentro-me numa, Sr. Primeiro-Ministro. No Programa do Governo diz-se: «Prioridade —  o Governo compromete-se a despartidarizar o aparelho do Estado.» Há, no entanto, uma grave duplicidade do comportamento dos membros do Governo. Por exemplo, uma ministra do CDS-PP nomeou a administração da Águas de Portugal, e fê-lo com um sentido de equilíbrio, que só pode ser elogiado, pois nomeou dois lugares para o CDS e dois para o PSD! Em contrapartida, quando um ministro do PSD nomeia administrações, já não há este equilíbrio! Veja a Caixa Geral de Depósitos: três ou quatro lugares para o PSD e um para o CDS! É uma situação de absoluto desequilíbrio que choca o País, Sr. Primeiro-Ministro.
Por isso, queria que me explicasse se o Governo está disponível para corrigir esta injustiça e para reparar esta balbúrdia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="19"> Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="19"> Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Francisco Louçã, continuo a anotar que o Sr. Deputado, muitas vezes, prefere as más notícias ás boas notícias»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="19"> Quais são as boas?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="19"> É assim! Pode dizer-se que o Sr. Deputado prefere falar das más notícias para o País,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="19"> As nomeações são boas notícias!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="19"> » enquanto que eu escolhi para o debate as boas notícias.
Mas vamos abordar as más notícias que o Sr. Deputado aqui referiu e que eu já tinha referido também na minha intervenção em termos acessórios.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="19"> Se essas são as boas notícias o que serão as más?!»</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="20"> É verdade que, na sequência da decisão da Standard &amp; Poor’s de baixar o rating da República e na sequência das notícias que chegaram do possível fracasso das negociações com privados na renegociação da dívida da Grécia em mercado secundário, os títulos da dívida portuguesa a 10 anos atingiram novamente valores extremamente elevados, chegando a tocar os 15%.
Sr. Deputado, além daquilo que já aqui disse e, portanto, não repisando o que está pisado, respondo a isso com uma boa notícia, que o Sr. Deputado, neste particular, poderia ter escolhido, e que é a seguinte: a colocação na quarta-feira desta semana de títulos de dívida pública portuguesa a três meses, a seis meses e a onze meses a taxas que se mantiveram nos três meses dentro daquilo que estava esperado»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="20"> Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="20"> » e do bom resultado que já tinha sido atingido no leilão de há duas semanas, isto é, valores historicamente baixos quando comparados com os últimos 12 meses, sendo que, pela primeira vez, foi possível, apesar deste ambiente adverso, colocar dívida a 11 meses, coisa que não existia no nosso passado recente. Aliás, a última vez que tinha acontecido foi em Abril do ano passado.
Portanto, desde Abril do ano passado que Portugal não conseguia fazer essa colocação. Mas fê-lo maioritariamente, respondendo a procura externa e não a procura interna, e a uma taxa um ponto inferior àquela que foi registada em Abril do ano passado —  4,9% contra os 5,9% registados em Abril do ano passado.
Sr. Deputado, esta ç uma boa notícia que eu gostaria que o Sr. Deputado valorizasse tambçm»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="20"> É o BCE!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="20"> Sr. Deputado, o BCE não faz compras em mercado primário!
Eu sei que o Sr. Deputado gostaria que o BCE comprasse em mercado primário, mas a verdade é que isso não acontece e, portanto, é a própria realidade que desmente a sua observação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="20"> Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="20"> Em segundo lugar, Sr. Deputado Francisco Louçã, é verdade que o mercado secundário é muito pouco líquido e que as perturbações, que são espelhadas através da variação das taxas de juro da dívida soberana, não são muito significativas neste tempo, embora sejam um mau sinal e uma má notícia, mas quando temos leilões em cenário real e líquido e as notícias são boas, Sr. Deputado, também não lhe custava poder reconhecê-lo.

O Sr. Deputado insistiu novamente na saga das nomeações. Sr. Deputado, falei com toda a transparência e com toda a clareza até desses casos particulares. Sr. Deputado, não é pelo facto de os Srs. Deputados dizerem mil vezes que há pessoas que são militantes do PSD ou militantes do CDS que estejam em cargos de responsabilidade, seja em empresas públicas seja na administração direta e indireta do Estado não empresarial, que o cartão partidário passa a ser um critério para a nomeação seja de quem for.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="20"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="20"> Sr. Deputado, disponibilizei-me e continuo a disponibilizar-me para comparar os currículos daqueles que foram nomeados com outros que foram nomeados no passado.
Mas, Sr. Deputado, permanece aquilo que aqui disse: os critérios para recrutamento e seleção de pessoal dirigente na administração pública e também os termos em que, na administração indireta empresarial, poderão ser recrutados de futuro os futuros administradores mudou em Portugal, e mudou também para este Governo aplicar de hoje em diante.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="21"> Tem a palavra o Sr. Deputado Francisco Louçã.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="21"> Sr.ª Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, deve saber que nos mercados financeiros, atualmente, as grandes instituições, que agem diretamente no mercado primário, determinam o controlo dos juros, mas o risco para a economia portuguesa é cada dia maior por uma única razão: austeridade e recessão. E isso destrói a economia portuguesa.
Aliás, o Sr. Primeiro-Ministro bem beneficiaria em ouvir qualquer responsável financeiro, a imprensa internacional, qualquer dos visitantes ao nosso País e, sobretudo, já agora, os portugueses que sofrem esta austeridade. Estamos pior e não estamos melhor! É por isso que a coisa pública deve ser gerida com cuidado. Percebo que o Governo se transforma numa espécie de loja de empregos, mas, Sr. Primeiro-Ministro, são os homens do seu partido que lhe dizem» Marques Mendes, um «exagerado», diz: «As nomeações para as administrações são um mau exemplo de clientelismo político». E diz António Capucho, a propósito de uma nomeação para a EDP: «O salário desses administradores vai-nos chegar na conta da eletricidade».
Por isso, o que podemos perceber é que hoje, perante as dificuldades, há uma enorme hipocrisia que está no seu acordo sobre o trabalho.
Sr. Primeiro-Ministro, deve lembrar-se de um conselheiro seu que recomendava —  e isso está no Programa do Governo —  que se baixasse os salários a todos os portugueses. É claro que ele não estava a pensar em si próprio e não estava a antecipar que viesse a ganhar 700 000 € por um part time de 7 reuniões por ano! Mas, quando esse administrador diz aos portugueses que a solução para Portugal é que se todos ganharmos 700 000 € e pagarmos mais impostos então o Estado vai recompor o seu dçfice e a economia vai recuperar, então percebemos a enorme hipocrisia em que se transformam tanto as nomeações como as respostas políticas.
É esta forma de proceder, cinicamente, em relação a vida das pessoas, que não é aceitável, Sr. PrimeiroMinistro! Por isso mesmo, é que esta questão é tão importante, porque é uma questão decisiva, até para as regras de trabalho.
No exemplo que estou a dar desse administrador, Sr. Primeiro-Ministro, imagine que se aplicava a regra legal do trabalho. A uma pessoa que falte duas em três reuniões, duas em três oportunidades que tem para trabalhar, o que é que lhe aconteceria se fosse um trabalhador, Sr. Primeiro-Ministro? Inadaptação?! Despedimento?! O que é que aconteceria?! Ser-lhe-ia pago o ordenado?! Cumpriria as regras da produtividade?! Segundo o seu acordo, todas as fornas de despedimento são possíveis: inadaptação tecnológica sem tecnologia» Tudo ç possível, no entanto, a regra que se aplica a um trabalhador, Sr. Primeiro-Ministro, já não se aplica a quem tem o benefício, o beneplácito do partido. «Joys for the boys» —  é nessa fase em que nós estamos. Já não é «jobs for the boys» mas, sim, «joys for the boys». Por isso, isso é tão grave, Sr. PrimeiroMinistro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="21"> Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="21"> Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Francisco Louçã, podemos ter todas as divergências políticas que forem admissíveis e reais, mas, Sr. Deputado, escusa de querer tentar utilizar situações que não correspondem àquilo que acaba de dizer para criar uma suposta hipocrisia ou cinismo.</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="22"> Com a verdade nos engana!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="22"> Sr. Deputado, pode inquirir os investidores privados portugueses e os investidores privados estrangeiros sobre as opções que vão fazer para a EDP. Pode perguntar a esses investidores e acionistas qual é o valor das remunerações que pretendem pagar aos seus futuros administradores e aos elementos do conselho geral e de supervisão. Pode até perguntar a esses acionistas quais são as regras que vão utilizar, além daquelas que constam da lei portuguesa, e essas, seguramente, eles podem utilizar para despedir qualquer administrador ou sanear do conselho geral e de supervisão quem entenderem se não cumprirem as regras que ficaram acordadas.
Mas não me pergunte isso a mim, Sr. Deputado, porque a única razão pela qual o Estado ainda é acionista da EDP é porque não pôde mobilizar 4% de ações que, como o Sr. Deputado sabe, estão nesta altura ligadas na Parpública a um empréstimo e, portanto, não puderam ser incluídas nesta venda. O Estado não é acionista da EDP! Portanto, o Sr. Deputado está a endereçar muito mal as perguntas e a concluir por cinismo e por hipocrisia, que não existem deste lado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="22"> Tem a palavra o Sr. Deputado Francisco Louçã, que, embora pouco, ainda dispõe de tempo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="22"> Sr.ª Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, eu bem sei que os representantes do Estado chinês, quando chegaram à Portela, tinham aquela ideia de que havia aí um rapaz muito competente, que, por acaso, tinha sido o conselheiro do Primeiro-Ministro e que era mesmo a pessoa indicada para dirigir o Conselho da EDP!! Bem sei que foi assim! Não tenho a menor dúvida! Eles não tinham outra ideia senão a de encontrar aquele jovem promissor para um part-time tão prometedor!» É por isso que a hipocrisia é tão importante, porque não se lhe aplica nenhuma regra de assiduidade nem de produtividade que se aplica na sociedade inteira, e, no acordo «troiquíssimo» que o senhor agora vem repetir neste Parlamento»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="22"> Tem de terminar, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="22"> Concluo, Sr.ª Presidente.
O facto é que todas as medidas —  banco de horas, quatro horas por dia, 60 horas por semana, sábados sem folgas, lockout nas pontes —  para baixar o salário, para abusar das pessoas, sei que são a sua resposta à greve geral, mas Sr. Primeiro-Ministro, tem pela frente um povo que não aceita o salário baixo e o despedimento fácil, porque esse povo não tem hipocrisia, tem dignidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="22"> Para formular a pergunta, tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="22"> Sr.ª Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, queria voltar à questão das nomeações, porque a resposta do Sr. Primeiro-Ministro não foi convincente. É que nós não podemos desligar esta questão daquilo que o Sr. Primeiro-Ministro disse na campanha eleitoral, porque a palavra dada tem que valer alguma coisa neste País, não é, Sr. Primeiro-Ministro? De facto, o Sr. Primeiro-Ministro, na campanha eleitoral, afirmou perentoriamente que não ia dar emprego a amigos e que ia libertar o Estado de poderes partidários. Acontece que no Governo não é esse o sinal que dá.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="23"> Sr. Primeiro-Ministro, tem a palavra para responder.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="23"> Sr.ª Presidente, Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, insiste na questão da partidarização.
Sr.ª Deputada, seria tão absurdo estabelecer como critério de nomeação o caráter partidário das preferências dos nomeados como insistir no carácter apartidário das nomeações.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="23"> Seria inconstitucional!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="23"> Não há ninguém, em Portugal, que possa ser penalizado por fazer parte do Bloco de Esquerda, do Partido Comunista, do Partido Socialista, do CDS, do PSD ou, até, de Os Verdes. Não é critério de nomeação e, Sr.ª Deputada, insisto, porque isso é importante, que, se os ministros e os secretários de Estado podem escolher em função de critérios políticos e partidários os membros dos seus gabinetes, porque esse é um direito que lhes assiste —  faz sentido que exista confiança política, partidária, naqueles que são escolhidos para trabalhar nos seus gabinetes — , esse não é o critério para as nomeações de dirigentes do Estado.
Sr.ª Deputada, eu afirmei —  e voltar a dizê-lo —  que mais de 80% dos nomeados correspondem a reconduções no cargo, quer dizer, pessoas que tinham sido nomeadas por governos anteriores. Como é que a Sr.ª Deputada diz ou insinua que há hipocrisia ou cinismo nas nomeações que são feitas? Posso apontar vários exemplos conhecidos de pessoas que não têm qualquer filiação partidária, nem no PSD, nem no CDS, que são os partidos do Governo, e que foram reconduzidos, foram nomeados de novo, para várias funções.
Mas a Sr.ª Deputada não quer falar deles. Sabe porquê? Porque eles não foram nomeados por serem deste ou daquele partido, mas pelo facto de serem pessoas competentes, na avaliação do Governo, evidentemente.
Mas há um critério último que é relevante. Para eliminar esse espaço de arbitrariedade, que é aquele que permite que a Sr.ª Deputada e outros Srs. Deputados que usaram da palavra antes da Sr.ª Deputada tivessem colocado a ênfase e o enviesamento nas nomeações, o Governo decidiu que haveria, aplicando para si próprio e, de ora em diante, também para todos aqueles que foram nomeados, concursos públicos, que serão realizados por uma entidade independente do Governo. E, Sr.ª Deputada, todos aqueles que estão hoje em funções poderão vir a ser substituídos em resultado desses concursos públicos. Um membro do governo respetivo poderá nomear apenas um de entre três a cinco que sejam pré-selecionados por essa comissão independente. Isto, Sr.ª Deputada, parece-me uma mudança, uma mudança positiva, no Estado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="23"> Tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="23"> Sr.ª Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, quer que acreditemos na história da carochinha.

O Sr. Primeiro-Ministro e o Governo têm uma estratégia muito clara para a Águas de Portugal. Não me venha dizer que foi por acaso que foram para lá pessoas do PSD e do CDS. Elas foram para a Águas de Portugal para cumprir a tarefa que o Governo quer implementar: a da privatização da empresa, o que é um absurdo. Mas é uma matéria que, obviamente, teremos de discutir com grande premência na Assembleia da República.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="24"> Sr.ª Deputada, a Mesa não quer cortar-lhe a palavra —  aliás, está no exercício de um direito e ainda dispõe de tempo — , mas há aqui um problema de som e talvez valesse a pena esperarmos um minuto para saber o que se passa.
Pausa.
Sr.ª Deputada, faça favor de continuar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="24"> Muito obrigada, Sr.ª Presidente.
Quero falar sobre o acordo de concertação social. Apesar de o Sr. Primeiro-Ministro já não dispor de tempo —  esta da gestão do tempo é sempre a mesma coisa, mas o Sr. Primeiro-Ministro ouvirá a opinião de Os Verdes — , seria importante que nos explicasse como é que a facilitação do despedimento e a promoção dos baixos salários são coisas fabulosas para os trabalhadores portugueses, porque é essa a ideia que o Sr.
Primeiro-Ministro quer dar. Isto é, que este acordo de concertação social foi uma coisa absolutamente maravilhosa para os trabalhadores portugueses.
Ora, o que os trabalhadores portugueses sabem é que podem ir para a rua por nada —  chama-se a isto «despedimento por inadaptação», é este o nome que lhe dão — , ou seja, por perda de qualidade, por perda de produtividade, o que é absolutamente subjetivo. Isto é, uma qualquer embirração por parte da entidade patronal poderá levar o trabalhador para a rua, a ser despedido. Todo o poder está na mão da entidade patronal, que diz ao trabalhador: «Agora fica aí quietinho a fazer aquilo que eu te mando, porque, se não, rua».
Isto é absolutamente incrível nos dias que correm! E falamos aqui de democracia?! De Estado democrático, Sr. Primeiro-Ministro?! Por último, a questão dos baixos salários. Ora, através do mecanismo do subsídio de desemprego, o Governo diz assim: «Os senhores arranjem um emprego»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="24"> Tem de terminar, Sr.ª Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="24"> Termino mesmo, Sr.ª Presidente.
Como dizia, o Governo diz: «Os senhores arranjem um empego com um salário muito baixinho, mais baixo do que o subsídio de desempego» — a entidade patronal agradece. E acrescenta: «Nós ainda vos damos 50% do subsídio de desemprego, mas têm de arranjar um emprego com salário muito baixo».
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="24"> Queira terminar, por favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="24"> Ou seja, é a própria segurança social a promover uma política de baixos salários.
Sr. Primeiro-Ministro, isto é perfeitamente atroz e retrógrado naquilo que diz respeito aos direitos das pessoas, aos direitos dos trabalhadores.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="24"> Queira terminar, Sr.ª Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="24"> É por isso que Os Verdes dizem que este acordo é um absoluto golpe, um golpe muito, muito baixo, que ninguém poderia esperar de ninguém em pleno século XXI!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="25"> Sr.ª Deputada, o problema, que se mantém sempre, é o da distribuição equitativa do tempo entre as bancadas. Não é o problema do tempo, é o da distribuição, e esse é um problema de justiça que as bancadas devem observar.

O Sr. Primeiro-Ministro já não tem tempo para responder, pelo que dou a palavra, para formular a pergunta, ao Sr. Deputado Nuno Magalhães.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="25"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo, Sr. Primeiro-Ministro, devo confessar que nesta altura do debate, e já tendo todas as bancadas da oposição tido oportunidade de intervir, estou um pouco surpreso. Isto porque, na verdade, Sr. Primeiro-Ministro, iria começar a minha intervenção por sublinhar e registar a relevância do tema que V. Ex.ª escolheu para este debate, a saber, e cito, «diálogo social e reformas do Estado» —  considero mesmo que são duas questões essenciais para o futuro do País e até há muito reclamadas pelas bancadas da oposição — , mas, tendo já tido oportunidade de ouvir todas as bancadas, verifiquei que de diálogo social falaram mas para dizer que são contra e de reformas do Estado nem vê-las. Isto, Sr. Primeiro-Ministro, é surpreendente, a nosso ver!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="25"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="25"> É surpreendente porque é de diálogo, de concertação social e de reformas que Portugal precisa e foi justamente isso que não teve nos últimos seis anos e meio, durante o tempo do anterior governo.
Todos nos recordamos —  nem sequer vale a pena estar a relembrar e a sublinhar muito —  do permanente e até desnecessário clima de conflitos com várias classes profissionais. Desde logo, desnecessário pela simples razão de que se trata do agitar por agitar e acabavam por não chegar ao essencial, que é mudar e reformar, Por isso, Sr. Primeiro-Ministro, queria sublinhar o que disse. É importante ouvir, é importante dialogar, mas também é importante decidir.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="25"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="25"> É essa capacidade de decisão e de diálogo que o CDS sempre sublinhou como essencial para o País. É, evidentemente, necessário, no quadro em que vivemos, nacional e internacionalmente, que haja concertação social e, sobretudo, que a maioria social seja superior a uma maioria política, que existe, que é forte, que é coesa, mas que não quer, nem deve, impor, neste contexto de emergência nacional, a sua vontade sem o diálogo com os parceiros sociais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="25"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="25"> Isso poderia e deveria ter sido sublinhado aqui, nomeadamente —  esperava eu — , pelo maior partido da oposição. E não o foi.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="25"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="25"> Por isso, Sr. Primeiro-Ministro, para aqueles que tinham uma secreta, para outros menos secreta, esperança que falhasse o diálogo social, que o Governo ficasse isolado, que a maioria pudesse hoje ser acusada de não dialogar, de não concertar posições, é bom recordar seis meses, três acordos sociais: com os professores na avaliação, com as IPSS e as Misericórdias no apoio social e, agora, com a concertação social ao nível do crescimento económico e das leis laborais.
Se isto não é um Governo que dialoga, que ouve e que decide, Sr. Primeiro-Ministro, tenho dificuldades em recordar-me de um outro que tenha sido capaz de fazer tanto e tantos acordos em tão pouco tempo!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="26"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="26"> Por isso, Sr. Primeiro-Ministro, como disse, e tentando ir à segunda parte do tema que o Sr. Primeiro-Ministro escolheu, também é importante reformar.
Já debatemos aqui, e recordo-me bem desse debate com o Sr. Primeiro-Ministro, a necessidade de fazer reformas, como a do arrendamento, que está apresentada e está em discussão. Mas não deixo de sublinhar a importância de, para nós, CDS, se fazerem reformas, que também são essenciais, na regulação, na concorrência, na justiça cível, tributária e penal. Isto nunca esquecendo os mais desprotegidos, o que, para nós, é fundamental, realizando aquilo a que apelidamos de ética social na austeridade.
Mas deixe-me dizer-lhe que fico surpreendido, fico estupefacto, porque aqueles que tanto falam, aqueles que julgam ter o monopólio do coração, aqueles que são «proprietários» da defesa dos desfavorecidos e tiveram oportunidade de intervir, não disseram uma palavra sobre um acordo histórico, também celebrado esta semana, entre o Governo e as IPSS, mediante o qual se fez aquilo que um Estado de bem, um Estado decente deve fazer: pagar o que deve (5,7 milhões de euros desde 2008); devolver o que deve (40 equipamentos sociais) a quem está mais próximo dos problemas, que são as instituições sociais; e investir no que deve, mesmo em dificuldade, mesmo na tal austeridade, Sr. Primeiro-Ministro, sobre a qual se diz que tem paixão. Aí, o Sr. Primeiro-Ministro traiu essa paixão, porque, mesmo na austeridade, foi capaz de aumentar 1,3% da verba disponível para os mais desfavorecidos, num total de 1200 milhões de euros canalizados para o apoio social.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="26"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="26"> Só nestas respostas focadas, plurianuais, valorizando a previsibilidade da atuação das IPSS e dos seus investimentos, poderemos ter respostas concretas para problemas concretos, de pessoas concretas. No apoio domiciliário, nas cantinas sociais, no aumento das vagas em lares, nas creches, nos centros de noite, é por aí, Sr. Primeiro-Ministro, que, de facto, podemos ter uma política social séria, reformando ao mesmo tempo o País.
Muitas vezes, e com isto termino, Sr. Primeiro-Ministro, ouvimos, da parte das bancadas à esquerda e mais à esquerda, que este Governo tem uma agenda liberal, uma agenda que esquece os mais desfavorecidos.
Acabei de enunciar um conjunto de factos, mas, da parte das bancadas que estão sempre a sublinhar um facto que não é real, nem uma palavra, nem uma proposta, nem uma reforma, nem uma sugestão, são sempre contra, contra, contra! Sr. Primeiro-Ministro, a minha pergunta é esta: é com estas propostas, é com estas respostas focadas no âmbito do apoio social que podemos, de facto, fazer o que temos a fazer, que é difícil e vai demorar tempo, mas sem esquecer aqueles que mais precisam?! Era esta a pergunta que lhe queria fazer.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="27"> Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="27"> Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Nuno Magalhães, no início da minha intervenção, tive oportunidade de destacar a importância do acordo que foi obtido com as instituições de solidariedade social: a União das Misericórdias, a União das Mutualidades e a Confederação Nacional das Instituições de Solidariedade Social. E, apesar de ter destacado essa matéria na minha intervenção inicial, tem o Sr. Deputado inteira razão: os Srs. Deputados da oposição apressaram-se a criticar os aspetos negativos do que ocorreu em Portugal nos últimos tempos e em apresentar uma visão distorcida daquilo que foram os bons resultados dos acordos a que chegámos —  como não eram os seus acordos, tinham de ser maus acordos — , mas aquele que foi alcançado com as instituições de solidariedade social não lhes mereceu qualquer reparo nem qualquer intervenção ou pergunta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="27"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="27"> Julgo que não é por acaso, Sr. Deputado. O que sucede é que, em Portugal, de há vários anos a esta parte, há pessoas que andam com os direitos dos trabalhadores na boca, mas, depois, preocupam-se muito pouco com as dificuldades sociais daqueles que sofrem no dia a dia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="27"> Que descaramento!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="27"> Empobrecem as pessoas para depois fazerem caridade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="27"> Portanto, é natural que não valorizem aquilo que fazem estas instituições, que são emergências da sociedade civil e não resultam de nomeações públicas, porque nas instituições de solidariedade social, o Estado, apesar de transferir recursos para elas, não nomeia nem negoceia nomeações, antes, respeita aqueles que, livremente, se organizam, que prosseguem um fim público, que tratam de suavizar as condições extremamente adversas em que muitos portugueses vivem e que reclamam apenas do Estado que cumpra as suas obrigações, que não falhe nos seus compromissos, nomeadamente os compromissos financeiros, e que não as atrapalhe nem lhes dificulte o seu trabalho social. Isto foi alcançado neste acordo.
Tive ocasião, a convite do Sr. Ministro da Solidariedade e da Segurança Social, de presidir justamente a essa ocasião, em que celebrámos três coisas: a possibilidade de o Estado pagar o que devia a estas instituições, porque, pagando o que deve a estas instituições, consegue criar uma melhor condição para que elas exerçam o seu papel em favor dos mais desfavorecidos; a possibilidade de devolver à sua gestão equipamentos que lhes pertenciam de direito e que, portanto, passam a poder administrar de forma mais autónoma e independente do Estado e do Governo; e, finalmente, a criação de um quadro de previsibilidade para a sua atuação. Todos estes aspetos que o Sr. Deputado referiu e que, agora, voltei a sublinhar são indispensáveis para marcar um ponto de viragem entre aquilo que tem sido um relacionamento desconfiado e até, muitas vezes, prepotente, da parte do Estado, no que toca às instituições de solidariedade social.
Mas, Sr. Deputado, não é demais enfatizar que o Estado, só por si, não tem condições para valer aos portugueses que, hoje, são vítimas da crise por que estamos a passar. Quero, por isso, aproveitar esta oportunidade para valorizar e elogiar o trabalho dessas instituições e o facto de terem conseguido, também elas, exibir um espírito de sacrifício relevante nas negociações que tiveram com o Estado.
Aproveito, Sr. Deputado, se não me levar a mal, para poder responder a duas matérias que ficaram pendentes, por falta de tempo do Primeiro-Ministro para responder, uma das quais suscitada pelo Sr. Deputado António José Seguro, sobre as negociações com o Governo Regional da Madeira.
Sr. Deputado António José Seguro, tal como tinha ficado clarificado nesta Câmara, antes das eleições regionais foi divulgado o estado de situação financeira do arquipélago da Madeira, do Governo Regional e, portanto, evidentemente, da Região Autónoma da Madeira.</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="28"> Secreto!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="28"> » que permitisse, como espero que venha a permitir, sanear a dívida da Madeira e regularizar a situação com os fornecedores. Essas negociações»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="28"> Secretas!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="28"> » têm vindo a decorrer»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="28"> Secretamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="28"> » e, enquanto estão a decorrer, Sr. Deputado, não posso dizer mais do que aquilo que foi tornado público. Não posso, nem devo!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="28"> E a assembleia regional?!»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="28"> Houve uma carta de compromisso, que foi assinada pelo Governo Regional da Madeira e que é pública. Nos termos desta carta, são conhecidos os objetivos e as metas que deverão ser respeitados no programa, o que significa, portanto, total transparência do lado do Governo Regional da Madeira e do Governo da República quanto àquilo que deve ser a linha-mestra a observar nesse programa.
Em todo o caso, Sr. Deputado, esse programa pertence ao Governo Regional da Madeira. O que posso dizer aqui, e repetir, é que esse programa respeitará dois princípios que foram por mim enunciados: o de que não haverá um regime de favor relativamente á Região Autónoma da Madeira,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1001" speaker-name="António José Martins Seguro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António José Seguro (PS)" page-start="28"> Também era melhor, Sr. Primeiro-Ministro!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="28"> » ou seja, a dívida deverá ser paga dentro do próprio programa e pela Região, com a ajuda da República; em segundo lugar, o de que o nível de sacrifícios que vai ser evidenciado não é muito distinto daquele que o País, no seu conjunto, observa e estará retratado no programa que o Governo Regional deverá seguir.
Espero, Sr. Deputado, sinceramente, que, no final desse processo, possamos encontrar um instrumento útil para que o Governo da Madeira possa cumprir a sua missão, que é a de repor o equilíbrio das finanças regionais e, com isso, Sr. Deputado,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="28"> Terminou o tempo de que dispunha, Sr. Primeiro-Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="28"> » dar aos madeirenses a possibilidade de contarem com uma região autónoma que tenha equilíbrio financeiro e que possa, portanto, estar voltada também para o crescimento e para o emprego.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="28"> Para formular a pergunta, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Montenegro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="28"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Primeiro-Ministro, Srs.
Membros do Governo: Quero começar esta intervenção por uma palavra de saudação e felicitação ao Governo e também a todos os parceiros sociais que, durante esta semana, subscreveram com o Governo acordos de concertação e de colaboração, que são, realmente, muito importantes para a vida de todos nós, para a vida dos portugueses.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="29"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="29"> É verdade que a abrangência do acordo com as IPSS e a abrangência do acordo celebrado na concertação social é grande, mas, antes disso, é reveladora de um espírito de convergência e de um espírito de unidade em torno dos grandes desafios e dos grandes objetivos que temos pela frente, que não podem deixar de ser realçados, quer na componente de intervenção do Governo, quer na componente de intervenção dos próprios parceiros sociais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="29"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="29"> Sr. Primeiro-Ministro, como já dissemos esta semana, olhamos para estes documentos com confiança. Não se trata de euforia, trata-se de confiança, trata-se de perceber que este espírito de diálogo e de concertação não são um fim em si mesmos, mas são instrumentos fundamentais para podermos cumprir as nossas obrigações e para podermos também dar mostras para o exterior de que somos capazes disso mesmo, de cumprir as nossas obrigações.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="29"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="29"> Sr. Primeiro-Ministro, durante muito tempo, a oposição olhou para o Governo e disse que todo o espírito que o Governo anunciava, de diálogo social, era pura retórica. Pois bem, no momento em que passámos das palavras aos atos, no momento em que há medidas concretas, a oposição, essa, sim, mantém-se no campo da retórica e da crítica pura e dura.
Sr. Primeiro-Ministro, não é retórica, quando o Governo assina protocolos de colaboração com um sector que representa mais de 4000 instituições, um sector que é responsável por empregar mais de 200 000 portugueses,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="29"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="29"> » um sector que lida com cerca de 5% do nosso produto interno bruto, um sector que apoia os mais carenciados, que apoia as crianças e os mais idosos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="29"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="29"> Isto não é retórica, Sr. Primeiro-Ministro. Só é retórica a crítica da oposição!
Sr. Primeiro-Ministro, relativamente ao acordo de concertação social, que é, como foi aqui dito por V. Ex.ª, e muito bem, um plano estratégico para o crescimento económico e para a criação de emprego, tem a oposição, no pouco que quis falar sobre este acordo de concertação social, centrado a sua intervenção nas questões laborais, que são questões importantes, são questões fundamentais para a competitividade da nossa economia e das nossas empresas.
Mas porque é que a oposição, que sempre clamou a ausência de política económica por parte do Governo, não diz que o acordo de concertação social fala da internacionalização da economia, da reprogramação do QREN, do reforço do financiamento das empresas, da redução dos custos de contexto das empresas, do combate á fraude e á evasão fiscais e á economia informal,»</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="30"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="30"> » da reestruturação do setor empresarial do Estado, da reabilitação urbana, da formação profissional, e até de algumas medidas como aquela que está projetada em termos de acumulação de subsídio de desemprego para pessoas que tenham uma proposta de emprego com um salário inferior ao montante desse subsídio, potenciando a sua entrada no mercado de trabalho?! Mas até disso a oposição não quis falar, Sr. Primeiro-Ministro!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="30"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="30"> Agora, ouvimos aqui um pouco de tudo. Do Partido Socialista, já falarei, mas da parte do PCP e do BE julgo que houve a diabolização do costume. Fosse qual fosse o acordo, tínhamos uma certeza, a de que o PCP e o BE estariam contra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2233" speaker-name="Luís Filipe Valenzuela Tavares Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Menezes (PSD)" page-start="30"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="30"> Aliás, mesmo que não tivesse havido acordo, o PCP e o BE também estariam contra o facto de não haver acordo.
Com o Partido Socialista a questão é um pouco mais complexa. O PS diz que valoriza o diálogo e a concertação, mas o certo é que parece que não queria que houvesse esta concertação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="30"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="30"> Ainda ontem se noticiava que o PS não teria gostado da posição da UGT de subscrever este acordo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="30"> Bem lembrado! Uma vergonha!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="30"> Disseram que era um mau acordo, disseram que era um acordo que não tinha ambição. Enfim, todos podemos imaginar o que diria o Partido Socialista se, efetivamente, não tivesse havido acordo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="30"> Exatamente!
Já sabemos que há uma ala do Partido Socialista que se tem colado ao BE, como sucedeu recente para pedir a fiscalização da constitucionalidade do Orçamento do Estado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="30"> Bem lembrado! Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="30"> Mas agora temos, politicamente (isto é uma crítica política, Sr. Deputado António José Seguro), uma direção política do Partido Socialista cuja opinião é mais próxima da CGTP do que da própria UGT.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2233" speaker-name="Luís Filipe Valenzuela Tavares Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Menezes (PSD)" page-start="31"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="31"> É legítimo optarem pelo protesto em vez de optarem pelo sentido construtivo? É legítimo, mas é uma escolha do Partido Socialista.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2233" speaker-name="Luís Filipe Valenzuela Tavares Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Menezes (PSD)" page-start="31"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="31"> Porém, Srs. Deputados, se tudo isto é legítimo, ultrapassa o limite do descaramento político dizer que o Governo perdeu tempo ao tentar obter este acordo social,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2233" speaker-name="Luís Filipe Valenzuela Tavares Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Menezes (PSD)" page-start="31"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="31"> » porque todo o tempo investido foi tempo ganho, Srs. Deputados! Mas, mais do que isso, o Partido Socialista não tem sequer autoridade para poder falar nesses termos. Só queria partilhar com a Câmara os dados que passarei a referir.
No primeiro governo do Eng.º António Guterres, o primeiro acordo de concertação estratégica na área da concertação social ocorreu 14 meses depois do início de funções desse governo.
No segundo governo do Eng.º António Guterres, o acordo sobre as condições do trabalho ocorreu 16 meses depois do início de funções»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="31"> Já nem se lembravam!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="31"> » desse governo. E muitos Srs. Deputados, incluindo o líder do Partido Socialista, faziam parte destes governos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2233" speaker-name="Luís Filipe Valenzuela Tavares Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Menezes (PSD)" page-start="31"> Mas está esquecido!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="31"> No primeiro governo do Eng.º Sócrates, foram celebrados vários acordos em matérias específicas, todos a partir dos 11 meses de mandato desse governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="31"> 11 meses!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="31"> Mas o acordo tripartido, equivalente àquele que foi acordado agora, foi celebrado 39 meses depois do início de funções do primeiro governo do Eng.º Sócrates!</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="32"> Já não se lembravam!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="32"> Terminou o seu tempo, Sr. Deputado. Agradeço que termine.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="32"> Vou terminar, Sr.ª Presidente.
No segundo governo do Eng.º Sócrates, o acordo tripartido demorou 17 meses a ser celebrado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="32"> Uma vergonha!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="32"> Vou concluir dizendo ao Sr. Primeiro-Ministro que, de facto, Portugal não tem tempo a perder, Portugal tem que se reformar e tem que se transformar. Pode haver alguns a falar de tempo perdido, mas o que vemos é que esses estão perdidos no tempo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="32"> Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="32"> Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Luís Montenegro, nesta altura, creio que é muito claro que o País está a começar o ano de 2012 da melhor maneira.
Sabíamos, desde o início, que 2012 seria um ano crítico e estabelecemos que seria um ano de viragem, porque inverteríamos de forma indelével o caminho de agravamento e de persistência no agravamento dos défices públicos. O segundo semestre de 2011 já confirma essa mudança de rota —  não nos números, não nos papéis, mas na prática —  e 2012 será a confirmação de que o défice estrutural do País baixará significativamente.
Mantemos a nossa previsão de que, no final deste ano, o défice estrutural estará situado em 2,5% do produto interno bruto. Isso significa não só que estamos a cumprir o Memorando de Entendimento como em 2012 firmaremos, inequivocamente, um tempo de viragem após muitos anos de agravamento do défice público, agravamento que só pode prejudicar a economia, agravar impostos e penalizar os portugueses.
Portanto, 2012 será um ano de viragem e de confirmação de viragem em matéria de disciplina financeira do Estado.
Isso vê-se bem na maneira como novos instrumentos estão a ser colocados ao dispor de todas as instituições públicas para cumprimento desses objetivos.
Um desses instrumentos, como os Srs. Deputados sabem, é a lei que implica, em matéria de compromisso orçamental, a verificação de condições trimestrais de receita suficiente, que não apenas a da cabimentação orçamental, para que despesas possam ser realizadas pelos institutos públicos, pelo Estado na sua administração central.
Portanto, isso significa, como o Parlamento já aqui debateu, que não apenas fixámos objetivos que são extremamente ambiciosos como conseguimos uma nova forma de atuar dentro da Administração, que responsabiliza mais, até do ponto de vista civil e penal, aqueles que não respeitam as regras que estão instituídas pelos orçamentos do Estado. É uma boa notícia para começar o novo ano.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="32"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="32"> A segunda boa notícia, como o Sr. Deputado aqui referiu, é a da nossa capacidade para transbordar do Parlamento para a chamada maioria social o acordo social em torno destes instrumentos e destes objetivos. Isso, Sr. Deputado, é o mais relevante de tudo. Dizer que temos um instrumento de mudança e que ele é partilhado por uma maioria social no País é o que de mais relevante podemos dizer a todo o País e ao estrangeiro.</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="33"> Deve ser mais para a bancada do PS!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="33"> Os tempos que estamos a viver não devem contribuir para esbater as diferenças. As diferenças são essenciais em democracia. Não pensamos todos da mesma maneira, nem queremos pensar todos da mesma maneira.
Mas, Sr. Deputado, no dia em que os portugueses perceberem que, independentemente das nossas diferenças, nos saberemos colocar alinhados relativamente a objetivos que são importantes para o País, e que o País já sufragou como sendo importantes, nesse dia, sim, faremos uma diferença assinalável. E isso também está nas mãos dos Srs. Deputados da oposição, que estão nesta Câmara.
No dia em que os Srs. Deputados escolherem também objetivos que foram fixados pelo País no seu todo como objetivos mobilizadores para o País, nesse dia, sim, vai-se notar uma diferença muito grande entre o que se diz nas campanhas eleitorais e aquilo que, depois, se pratica no dia-a-dia parlamentar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1001" speaker-name="António José Martins Seguro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António José Seguro (PS)" page-start="33"> Ah!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="33"> Oh!»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="33"> Será nesse dia que veremos, Sr. Deputado, quem são aqueles que nunca estão abertos nem ao diálogo nem à mudança e aqueles que efetivamente, apesar das diferenças de opinião, estão disponíveis para salvar o País e para mostrar uma imagem de unidade nacional que precisamos de ter para vencer as dificuldades que enfrentamos hoje.
A estratégia é clara: primeiro, cumpriremos as nossas metas de rigor; segundo, procuraremos fazer tudo o que está ao nosso alcance para garantir condições de financiamento à economia, que não ao Estado. Essa é uma matéria que, como os Srs. Deputados sabem, ainda está em discussão e em que estaremos em convergência para poder discutir com a troica em fevereiro. Precisamos de garantir que o grau de desalavancagem financeira não põe em causa o financiamento à economia e às empresas e o Governo tem vindo a fazer a sua parte do trabalho e a preparar esse debate.
Em terceiro lugar, levaremos ainda a cabo as reformas estruturais que são importantes para o País voltar a crescer.
O acordo que foi alcançado em matéria laboral não esgota o acordo de concertação social, e o Sr. Deputado fez muito bem em dizê-lo. Muitas vezes, quando ouvimos certos Deputados, ficamos com a ideia de que todo o acordo social se limitou à parte laboral. Isso não é verdade! Embora o acordo na área laboral seja importante —  e, ao contrário do que foi dito, nomeadamente pela Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, não põe em causa os direitos adquiridos dos trabalhadores»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="33"> Ah!»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="33"> Isso é muito importante, Srs. Deputados.
Por mais defeitos que queiram pôr nos bons resultados que vamos alcançando, convém também ter um bocadinho de vergonha e não dizer exatamente o contrário daquilo que está escrito nos acordos. E o que está</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="34"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="34"> Mas, Srs. Deputados, é preciso que, a partir destes debates, o País perceba tambçm quem ç que está a lutar para vencer estas dificuldades»
» e quem ç que parece que quer acrescentar dificuldades áquelas que já existem no País.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="34"> Os senhores é que estão a alevantar as dificuldades!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="34"> Queira terminar, Sr. Primeiro-Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="34"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o País ajuizará, todos os dias também, o nosso empenhamento em lutar por Portugal. Cada um responderá por si!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="34"> Para uma interpelação à Mesa, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Zorrinho. Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1196" speaker-name="José Carlos Das Dores Zorrinho" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Zorrinho (PS)" page-start="34"> 
A Sr.ª Presidente sabe, tal como sabem os Srs. Deputados, que este debate quinzenal é um debate entre os partidos e o Governo.</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="35"> É como o PS!»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1196" speaker-name="José Carlos Das Dores Zorrinho" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Zorrinho (PS)" page-start="35"> E fê-lo de uma forma cobarde, porque sabia que não havia tempo de contraditório, Sr.ª Presidente,
Sr.ª Presidente, considero que foi feito um abuso ético das regras regulamentares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="35"> Dou, agora, a palavra ao Sr. Deputado Luís Montenegro, que a pediu nos mesmos termos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="35"> Sr.ª Presidente, é para o mesmo efeito do orador anterior, só para dar a visão da bancada do PSD sobre o tema que o Deputado Carlos Zorrinho aqui apresentou, dizendo que temos a perfeita noção do espírito do debate político na Assembleia da República, do debate político com os membros do Governo e com os restantes partidos, no caso, com os partidos da oposição.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1001" speaker-name="António José Martins Seguro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António José Seguro (PS)" page-start="35"> Não têm, não!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="35"> Fazem agora o que o PS fazia antes!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="35"> Mas há uma coisa que não costumamos fazer: é, quando os debates nos correm mal, arranjar incidentes para desculpar aquilo que é o resultado do debate.
Quero dizer ao Deputado Carlos Zorrinho, que muito estimo, que nunca, mas nunca, nesta bancada, nenhum Deputado debaterá com os restantes partidos na base da cobardia. Nunca, por nunca!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="35"> Para a festa ser completa, só faltam os pastçis de nata!»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="35"> E estaremos, hoje, como sempre, disponíveis para debater com o Partido Socialista todas as questões que interessam aos portugueses.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="36"> Srs. Deputados, antes de encerrar o debate, queria só lembrar que a Mesa não pode, nem deve, interferir no conteúdo das oratórias dos Deputados. Só quando há limites negativos, que são os limites da ofensa e, mesmo assim, são os limites dos limites, dentro da liberdade do Parlamento.
Srs. Deputados, terminámos este debate. Antes de dar início à fase regimental das votações, cumprimento o Governo e o Sr. Primeiro-Ministro.
Pausa.
Sr.as e Srs. Deputados, vamos entrar no período regimental de votações.
Antes de mais, vamos proceder à verificação do quórum de deliberação, utilizando o cartão eletrónico.
Os Srs. Deputados que, por qualquer razão, não o puderem fazer, terão de o sinalizar à Mesa e depois fazer o registo presencial, para que seja considerada a respetiva presença na reunião.
Pausa.
O quadro eletrónico regista 216 presenças, às quais se acrescentam 3, perfazendo 219 Deputados, pelo que temos quórum para proceder às votações.
Vamos começar por apreciar o voto de pesar n.º 38/XII (1.ª) —  De pesar pela morte de Manuel Fraga Iribarne (PSD e CDS-PP).
Foi apresentado, na Mesa, um pedido do Bloco de Esquerda para que este voto seja precedido de um debate. A Mesa regista já a inscrição, para intervirem neste mesmo debate, dos Srs. Deputados Luís Fazenda, do BE, António Braga, do PS, Telmo Correia, do CDS-PP, José de Matos Correia, do PSD, e Bernardino Soares, do PCP.
Tem a palavra ao Sr. Deputado Luís Fazenda.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="36"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Certamente, os proponentes, no seu momento, darão a lógica dos seus argumentos, embora o pudessem ter já feito. No entanto, o Bloco de Esquerda requereu que houvesse um período de debate exatamente porque pretende explicar a sua posição.
O Bloco de Esquerda não irá acompanhar este voto de pesar e tem fortíssimas razões para o fazer.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="36"> Oh!»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="36"> Em primeiro lugar, Manuel Fraga foi um intelectual destacadíssimo do regime franquista, um regime fascista. Teve momentos importantíssimos na elaboração daquilo que foram as instituições espanholas do franquismo, foi ministro da informação e propaganda, durante muitos anos, do regime franquista, uma ditadura sanguinária, como conhecemos, no Estado espanhol e, nessas funções de ministro da informação, dirigiu todas as justificações sobre o assassinato e a tortura de muitos antifascistas espanhóis.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1001" speaker-name="António José Martins Seguro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António José Seguro (PS)" page-start="36"> É verdade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="36"> Não é um homem qualquer, não foi apenas um «camaleão» que transitou da ditadura para a democracia, foi uma figura importantíssima de uma ditadura sanguinária. Não podemos apoiar, em nome dos direitos humanos, de qualquer imperativo democrático, um voto de pesar por esta figura sinistra do regime franquista.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="36"> Oh!»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="36"> Tem a palavra o Sr. Deputado António Braga.</utterance>
  <utterance speaker-id="1166" speaker-name="António Fernandes Da Silva Braga" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Braga (PS)" page-start="37"> Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Naturalmente que a apresentação de um voto desta natureza, que invoca uma figura muito polémica e com um currículo marcadamente de participação em situações que todos conhecemos na história recente das democracias quer portuguesa quer espanhola, permite olharmos de outro modo, com a grandeza dos democratas e com a grandeza da liberdade, para o crescimento que a própria democracia permite a estas personalidades e à sua própria subjugação ao processo e ao método da assunção do voto democrático, correspondendo, por isso, também a um combate, em certo sentido, na defesa dos valores da própria subjugação ao direito de participação e ao direito de corresponder ao resultado eleitoral, que corresponde, exatamente, à afirmação da vontade das populações.
É neste sentido, em homenagem à democracia, à sua capacidade de acolhimento e de inclusão daqueles que migram de posições ideológicas muito distantes das nossas, que o Partido Socialista, reconhecendo toda a polémica em volta deste currículo e reconhecendo também o esforço que quer Espanha quer Portugal fizeram na consolidação dos seus processos democráticos, naturalmente, não deixará de votar a favor deste voto de pesar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="37"> Tem a palavra o Sr. Deputado José de Matos Correia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1295" speaker-name="José Manuel De Matos Correia" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José de Matos Correia (PSD)" page-start="37"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Foi sintomática esta abertura da discussão deste voto de pesar, porque traduziu bem a diferença entre uma esquerda responsável e uma esquerda radical, entre aqueles que sabem o que é a democracia e aqueles que veem na democracia, apenas, a capacidade de exercer os seus disparates e os seus dislates políticos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="37"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1295" speaker-name="José Manuel De Matos Correia" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José de Matos Correia (PSD)" page-start="37"> O Bloco de Esquerda fê-lo, uma vez mais; já estamos habituados a isso, mas preferíamos que não fosse assim.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2233" speaker-name="Luís Filipe Valenzuela Tavares Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Menezes (PSD)" page-start="37"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1295" speaker-name="José Manuel De Matos Correia" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José de Matos Correia (PSD)" page-start="37"> Manuel Fraga foi um homem que marcou a vida de Espanha, nas últimas décadas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="37"> De que maneira!»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1295" speaker-name="José Manuel De Matos Correia" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José de Matos Correia (PSD)" page-start="37"> E marcou-a sempre de uma forma positiva. Marcou-a durante o período do franquismo, quando tentou, por dentro, mudar o franquismo, como muitos tentaram em Espanha, e outros em Portugal.
Fez a diferença, em Espanha, quando integrou o governo de transição e soube, dessa forma, acalmar as zonas políticas de Espanha que eram contra a transição política.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="37"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1295" speaker-name="José Manuel De Matos Correia" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José de Matos Correia (PSD)" page-start="37"> Fez a diferença quando foi, reconhecidamente, um dos pais da Constituição espanhola; fez a diferença, quando fundou a Aliança Popular e permitiu que a direita participasse, de forma ativa, na transição democrática; fez a diferença, quando veio para a rua, no dia 24 de fevereiro, nas manifestações, ao lado dos líderes comunistas e socialistas, protestando contra o que Tejero Molina tinha feito véspera e defendendo uma Espanha democrática e para todos.</utterance>
  <utterance speaker-id="2233" speaker-name="Luís Filipe Valenzuela Tavares Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Menezes (PSD)" page-start="38"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1295" speaker-name="José Manuel De Matos Correia" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José de Matos Correia (PSD)" page-start="38"> E é por isso mesmo que «perigosos direitistas», como Santiago Carrillo, lhe prestaram homenagem; «perigosos direitistas», como a Comissão Executiva do PSOE, louvaram o papel que teve na Espanha democrática; «perigosos direitistas», como Pérez Rubalcaba ou José Blanco, se associaram às exéquias fúnebres; «perigosos antidemocratas», como o Rei de Espanha, souberam prestar-lhe a homenagem que lhe é devida.
Não vejo razões que levem a ter, sobre Manuel Fraga, outra atitude que não seja a de louvar o seu sentido do dever, o seu sentido do interesse público, a sua devoção a Espanha.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="38"> E aos mortos!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1295" speaker-name="José Manuel De Matos Correia" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José de Matos Correia (PSD)" page-start="38"> Mas o Bloco de Esquerda entende fazê-lo de forma diferente.
Como disse, e repito, o direito ao dislate é um direito democrático e nós, seguramente, tudo faremos para que esse direito também seja respeitado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="38"> E o direito à vergonha também!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="38"> Tem a palavra o Sr. Deputado Telmo Correia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="38"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Queria, em primeiro lugar e em nome do CDS, deixar claro que foi nossa a iniciativa de que fosse apresentado este voto de homenagem a Manuel Fraga Iribarne.
Fizemo-lo por várias razões, a primeira das quais é a de que Fraga Iribarne foi um «grande» de Espanha: uma grande figura da política espanhola nos últimos 60 anos e, como o próprio gostava de ser apresentado, um galego «dos cinco costados».
Foi também —  e é importante recordá-lo aqui e agora —  um grande, um enorme amigo de Portugal»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="38"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="38"> De Salazar!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="38"> » e das relações entre Portugal e Espanha.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="38"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="38"> Srs. Deputados, é evidente que Fraga Iribarne foi também, nalguma medida, uma figura controversa, porque começou o seu percurso político no franquismo, porque foi um ministro à frente do seu tempo, retirando-se para embaixador no Reino Unido, onde também adquiriu e solidificou muito do seu modelo político e do seu modelo democrático.
Foi um dos «pais da Constituição» da Espanha democrática, um dos seus autores. Foi Deputado, Senador na Espanha democrática, Presidente da Região Autónoma da Galiza durante 15 anos e líder de um partido democrático que refundou em Partido Popular.
Foi também, durante a maior parte da sua vida política, uma das figuras de transição e uma das figuras centrais da Espanha democrática. E isso não se pode esquecer.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="39"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="39"> A regra é a mesma.
Para nós, no CDS, foi uma figura pela qual temos especial respeito e especial carinho. Foi um amigo próximo, com um percurso até, nalguma medida, homólogo ou paralelo, de uma das figuras maiores do CDS —  que será sempre uma das figuras maiores do CDS — , o Professor Adriano Moreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="39"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="39"> Eram amigos, eram próximos como catedráticos e como académicos, e foram próximos durante grande parte das suas vidas.
Muitos de nós conhecemos Fraga Iribarne através de Adriano Moreira —  é o meu caso. Talvez me atrevesse a contar-vos, Srs. Deputados, um pequeno dado pessoal: a primeira vez que falei com Fraga Iribarne, em Madrid, era eu um jovem político na altura (um jovem quase candidato a político), dirigi-me a ele no que considerava ser o meu melhor castelhano, tentei o meu melhor castelhano para lhe levar uma mensagem do então líder do CDS, Adriano Moreira, ao que ele me respondeu: «Ó homem, fala-me em português, porque eu sou galego!«»
Isto era Fraga Iribarne: muitas vezes direto, desconcertante, com esta maneira de ser.
Os adversários elogiaram-no. Santiago Carillo considerava-o um homem complexo, uma figura de transição, mas deixou um elogio; o líder do bloco nacionalista galego elogiou a sua inteligência; Filipe Gonzalez disse, sobre ele, que cabia todo o Estado na sua cabeça.
É esta figura que hoje aqui homenageamos: um homem que teve um percurso na História espanhola que merece um enorme respeito, um homem que merece a nossa consideração e a nossa estima.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="39"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="39"> Foi uma figura complexa —  é verdade, Srs. Deputados — , mas teve um papel decisivo na transição e na união da direita espanhola, e até no trazer para a democracia alguns setores da direita espanhola, que a ela tiveram de se adaptar.
É esta figura que homenageamos.
Deixamos o nosso respeito ao Partido Popular espanhol, aos órgãos políticos de Espanha e, obviamente, também à sua família.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="39"> Tem a palavra o Sr. Deputado Bernardino Soares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="39"> Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Não temos, obviamente, qualquer afinidade com a personalidade que hoje aqui se evoca por ocasião da sua morte. Muito pelo contrário, trata-se de uma pessoa que exerceu elevadas responsabilidades no franquismo, no fascismo espanhol, sendo essa a sua origem e a sua marca política. Pela nossa parte, repudiamos o seu percurso.
Foi, por isso, uma figura política sempre alinhada com os setores mais à direita da vida política espanhola, mesmo após a sua peculiar transição para o regime democrático.
Tudo nos afasta, tudo nos opõe a Fraga Iribarne! Percebemos, no entanto, que a direita apresente este voto de pesar. Não nos oporemos a ele, mas não o podemos acompanhar.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="40"> Srs. Deputados, vamos proceder à votação do voto que acabámos de apreciar.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS e do CDS-PP, votos contra do BE e abstenções do PCP, de Os Verdes e do Deputado do PS Pedro Delgado Alves.
É o seguinte:
Voto n.º 38/XII (1.ª) De pesar pela morte de Manuel Fraga Iribarne
Faleceu no passado dia 15 de janeiro de 2011, Manuel Fraga Iribarne, com quase 90 anos de uma vida política dedicada ao serviço de Espanha.
Nascido na Galiza em 1922, licenciou-se em Direito, Ciência Política e Económica, doutorou-se em Direito e desenvolveu uma brilhante carreira académica, da qual se destacam as cátedras de Direito Político, na Universidade de Valência, e de Teoria do Estado e Direito Constitucional, na Universidade Complutense de Madrid. Ao longo do seu trajeto intelectual, publicou dezenas de livros e ensaios sobre direito, ciência política, diplomacia, história, educação e sociedade.
Foi presidente honorário das Universidades de Guadalajara e Buenos Aires e doutor honoris causa em mais de uma dezena espalhadas pelo mundo, entre as quais a Universidade de Lisboa. Foi, ainda, académico da Classe de Letras da Academia de Ciências de Lisboa.
Entre 1962 e 1969 foi Ministro da Informação e Turismo de Espanha, tendo sido responsável pela Lei de Imprensa, em 1966, que liberalizou o setor e acabou com a censura prévia. Em 1973, foi afastado do governo e nomeado embaixador no Reino Unido.
Fraga Iribarne regressou à política ativa no período histórico da transição para a democracia, de que foi uma das figuras principais, destacando-se enquanto defensor da linha reformista e pactuada que acabou por vingar. Assumiu o cargo de vice-presidente do Conselho de Ministros em 1975, para, um ano depois, fundar a Aliança Popular, uma federação de movimentos de direita, partidários de um modelo democrático de inspiração europeia. Participou nas primeiras eleições livres e é considerado um dos «pais da Constituição» espanhola.
Manteve-se durante toda a década de 1980 como Deputado e, em 1989, liderou a «Refundação» da Aliança Popular, dando origem ao Partido Popular, de que foi fundador e primeiro presidente.
Na fase seguinte da sua longa vida política, escolheu regressar à sua Galiza natal, tendo sido eleito presidente daquela autonomia, cargo que ocupou até 2005. Durante este período, Fraga Iribarne empenhouse na aproximação económica, cultural e política entre a Galiza e o norte de Portugal, coerente com o que defendeu ao longo de toda a vida política em defesa das melhores relações entre os dois países vizinhos.
Abandonou a sua longa e marcante vida política em setembro de 2011, depois de seis anos no Senado espanhol em representação da Galiza.
Tendo iniciado a sua atividade, ainda, no tempo da ditadura, foi defensor e protagonista da «abertura» e da modernização, chave de todo o processo de transição para a democracia, tal como foi, sempre, um lutador incansável pela sua Galiza.
Manuel Fraga Iribarne foi um homem de Estado, testemunha e ator de uma Espanha que se soube democratizar e modernizar. Foi, em primeiro lugar, um académico respeitado, autor de quase uma centena de obras e, sempre, um grande amigo de Portugal.
Assim, a Assembleia da República manifesta o seu pesar pela morte de Manuel Fraga Iribarne, expressando sentidas condolências à sua família e ao povo espanhol.
A Câmara guardou, de pé, 1 minuto de silêncio.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="41"> Srs. Deputados, vamos passar à votação do projeto de deliberação n.º 2/XII (1.ª) —  Fixa a composição, distribuição e elenco dos grupos parlamentares de amizade na XII Legislatura (Presidente da AR).
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Vamos votar agora, na generalidade, a proposta de lei n.º 39/XII (1.ª) —  Procede à sexta alteração ao Código da Insolvência e da Recuperação de Empresas, aprovado pelo Decreto-Lei n.º 53/2004, de 18 de março, simplificando formalidades e procedimentos e instituindo o processo especial de revitalização.
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD, do CDS-PP e do Deputado do PS Basílio Horta, votos contra do PCP e de Os Verdes e abstenções do PS e do BE.
O diploma que acabámos de aprovar baixa à 1.ª Comissão.
Segue-se a votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 141/XII (1.ª) —  Altera o Código da Insolvência e Recuperação de Empresas e legislação conexa (BE).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Srs. Deputados, importa, agora, proceder à votação de um requerimento, apresentado pelo PCP, solicitando a baixa à Comissão de Saúde, sem votação na generalidade, pelo prazo de 15 dias, do projeto de lei n.º 139/XII (1.ª) —  Estatuto do Dador de Sangue (PCP).
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Assim sendo, não se procederá, agora, à votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 139/XII (1.ª), que baixa à 9.ª Comissão, conforme foi requerido.
Segue-se a votação de um outro requerimento, apresentado pelo BE, solicitando a baixa à Comissão de Saúde, sem votação na generalidade, agora pelo prazo de 90 dias, do projeto de lei n.º 140/XII (1.ª) —  Aprova o Estatuto do Dador de Sangue (BE).
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Assim sendo, também não se procederá, agora, à votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 140/XII (1.ª), que baixa à 9.ª Comissão.
Srs. Deputados, vamos votar agora, na generalidade, o projeto de lei n.º 122/XII (1.ª) —  Garante o acesso de todas as mulheres à Procriação Medicamente Assistida (PMA) e regula o recurso à maternidade de substituição, procedendo à segunda alteração à Lei n.º 32/2006, de 26 de julho, alterada pela Lei n.º 59/2007, de 4 de setembro (BE).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS, do CDS-PP e do PCP, votos a favor do BE, de Os Verdes, de 1 Deputado do PSD (Sérgio Azevedo) e de 10 Deputados do PS (Duarte Cordeiro, Elza Pais, Glória Araújo, Isabel Alves Moreira, João Paulo Pedrosa, Maria Antónia Almeida Santos, Paulo Campos, Pedro Delgado Alves, Pedro Nuno Santos e Rui Pedro Duarte) e abstenções de 7 Deputados do PSD (António Leitão Amaro, Emídio Guerreiro, Joana Barata Lopes, Luís Menezes, Maria Paula Cardoso, Mónica Ferro e Teresa Leal Coelho) e de 23 Deputados do PS (Alberto Costa, Alberto Martins, Ana Catarina Mendonça, Ana Paula Vitorino, António Serrano, Carlos Enes, Eduardo Cabrita, Ferro Rodrigues, Francisco de Assis, Gabriela Canavilhas, Helena André, Idália Salvador Serrão, Inês de Medeiros, João Galamba, Jorge Lacão, Luísa Salgueiro, Manuel Seabra, Mário Ruivo, Miguel Coelho, Pedro Jesus Marques, Sérgio Sousa Pinto, Sónia Fertuzinhos e Vieira da Silva).</utterance>
  <utterance speaker-id="2254" speaker-name="Mónica Sofia Do Amaral Pinto Ferro" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Mónica Ferro (PSD)" page-start="42"> Sr.ª Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="42"> Faça favor, Sr.ª Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2254" speaker-name="Mónica Sofia Do Amaral Pinto Ferro" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Mónica Ferro (PSD)" page-start="42"> Sr.ª Presidente, quero só anunciar que eu, a Sr.ª Deputada Teresa Leal Coelho e o Sr. Deputado Emídio Guerreiro vamos apresentar, na Mesa, uma declaração de voto escrita sobre este diploma.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="42"> Fica registado, Sr.ª Deputada.
Tem a palavra o Sr. Deputado Luís Menezes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2233" speaker-name="Luís Filipe Valenzuela Tavares Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Menezes (PSD)" page-start="42"> Sr.ª Presidente, quero dizer que apresentarei, na Mesa, uma declaração de voto escrita relativamente ao diploma que agora votámos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="42"> Muito bem, Sr. Deputado.
Tem a palavra a Sr.ª Deputada Carina Oliveira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2181" speaker-name="Carina João Reis Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Carina Oliveira (PSD)" page-start="42"> Sr.ª Presidente, quero também anunciar que apresentarei por escrito, na Mesa, uma declaração de voto sobre este diploma.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="42"> Obrigada, Sr.ª Deputada.
Tem a palavra a Sr.ª Deputada Isabel Santos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2030" speaker-name="Maria Isabel Coelho Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Santos (PS)" page-start="42"> Sr.ª Presidente, quero também anunciar que entregarei na Mesa uma declaração de voto escrita sobre este diploma.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="42"> Obrigada, Sr.ª Deputada.
Prosseguindo com as votações, segue-se a votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 131/XII (1.ª) —  Procede à segunda alteração à Lei n.º 32/2006, de 26 de julho, alterada pela Lei n.º 59/2007, de 4 de setembro, consagrando exceções à proibição de recurso à maternidade de substituição (PS). Foi apresentado, pelo PS, um requerimento solicitando a baixa deste projeto de lei à comissão respetiva, sem votação na generalidade, pelo período de 90 dias.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="42"> Sr.ª Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="42"> Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="42"> Sr.ª Presidente, por uma questão de clareza pública e para a boa condução dos trabalhos, eu gostaria de anunciar, desde já, que o CDS irá abster-se nas votações dos requerimentos para descida à comissão, sem votação na generalidade, quer do projeto de lei do PS quer do projeto de lei PSD.
Entendemos que, mais de 40 dias depois do agendamento, depois de dois adiamentos desse mesmo agendamento, poderiam e deveriam estes diplomas ser votados. Não desconhecemos, contudo, que, sendo o próprio proponente a solicitar essa baixa, há nesta Casa, por regra, uma praxe, uma tradição de respeito pelo pedido que conduz à unanimidade. Por isso, e só isso, vamos abster-nos.
Sr.ª Presidente, era esta clareza pública que eu gostaria de deixar registada quanto à posição do CDS.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="42"> Srs. Deputados, vamos, então, votar o requerimento, apresentado pelo PS, solicitando a baixa do projeto de lei n.º 131/XII (1.ª) (PS) à Comissão de Saúde, sem votação na generalidade, pelo período de 90 dias.</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="43"> Sr.ª Presidente, ontem, antes do início do debate, houve, da parte dos subscritores, uma substituição do texto deste diploma. No quadro dessa substituição, que foi distribuída e entregue ainda antes do início da discussão e da qual, na intervenção que dirigi ao Plenário, dei nota à Câmara, suprimiram-se duas normas, os artigos 8.º e 39.º, que respeitavam à maternidade de substituição.
Hoje, quando constatámos que o título continuava a corresponder à versão anterior, solicitámos a respetiva correção na base de dados. O guião de votações, que estava pronto, não reflete ainda a correção operada ontem, antes da discussão na generalidade e antes do prazo final para que a mesma pudesse ter lugar.
Nesse sentido, pedimos que também o título seja corrigido, como, aliás, penso que já consta da base de dados quer da Intranet quer do site do Parlamento. Portanto, trata-se de fazer corresponder o título, que ainda se reporta à versão inicial, ao conteúdo e âmbito da proposta, que, neste momento, corresponde apenas à matéria referida pela Sr.ª Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="43"> Srs. Deputados, vamos votar, na generalidade, o projeto de lei n.º 137/XII (1.ª) —  Procede à segunda alteração à Lei n.º 32/2006, de 26 de julho, alterada pela Lei n.º 59/2007, de 4 de setembro, alargando o âmbito dos beneficiários das técnicas de procriação medicamente assistida e admitindo o recurso à maternidade de substituição (Deputado Pedro Delgado Alves e outros do PS).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS, do CDS-PP e do PCP, votos a favor do BE, de Os Verdes, de 37 Deputados do PS (Alberto Costa, Ana Catarina Mendonça, Ana Paula Vitorino, Carlos Enes, Duarte Cordeiro, Eduardo Cabrita, Elza Pais, Fernando Serrasqueiro, Ferro Rodrigues, Francisco de Assis, Gabriela Canavilhas, Glória Araújo, Helena André, Idália Salvador Serrão, Inês de Medeiros, Isabel Alves Moreira, Isabel Oneto, Isabel Santos, João Galamba, João Paulo Pedrosa, João Soares, Jorge Lacão, Manuel Seabra, Marcos Perestrello, Maria Antónia Almeida Santos, Mário Ruivo, Miguel Coelho, Nuno André Figueiredo, Paulo Campos, Pedro Delgado Alves, Pedro Nuno Santos, Ramos Preto, Renato Sampaio, Ricardo Rodrigues, Rui Paulo Figueiredo, Rui Pedro Duarte e Sérgio Sousa Pinto) e de 1 Deputado do CDSPP (João Rebelo) e abstenções de 8 Deputados do PSD (António Leitão Amaro, Cristóvão Norte, Emídio Guerreiro, Joana Barata Lopes, Maria Paula Cardoso, Mónica Ferro, Sérgio Azevedo e Teresa Leal Coelho), 17 Deputados do PS (Acácio Pinto, Alberto Martins, António Serrano, Eurídice Pereira, Fernando Medina, Filipe Neto Brandão, Hortense Martins, Jorge Fão, José Lello, Laurentino Dias, Luísa Salgueiro, Miguel Freitas, Pedro Farmhouse, Pedro de Jesus Marques, Sónia Fertuzinhos, Vieira da Silva e Vitalino Canas) e 3 Deputados do CDS-PP (Adolfo Mesquita Nunes, João Paulo Viegas e Michael Seufert).
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="43"> Sr.ª Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="43"> Para que efeito, Sr.ª Deputada?</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="44"> Sr.ª Presidente, para anunciar que o Sr. Deputado José Manuel Rodrigues e eu própria iremos entregar uma declaração de voto sobre a votação que acaba de ter lugar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="44"> 
O Sr. Deputado António Leitão Amaro pediu a palavra para o mesmo efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="44"> Sim, Sr.ª Presidente, é também para anunciar que apresentarei uma declaração de voto relativamente à votação dos projetos de lei n.os 137/XII (1.ª) e 122/XII (1.ª).
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="44"> Srs. Deputados, a Mesa regista vários pedidos de palavra, creio que para anunciar a apresentação de declarações de voto.
Tem a palavra a Sr.ª Deputada Mónica Ferro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2254" speaker-name="Mónica Sofia Do Amaral Pinto Ferro" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Mónica Ferro (PSD)" page-start="44"> Sr.ª Presidente, é para anunciar que eu, a Sr.ª Deputada Teresa Leal Coelho e o Sr. Deputado Emídio Guerreiro apresentaremos também uma declaração de voto relativa à última votação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="44"> Tem a palavra a Sr.ª Deputada Joana Barata Lopes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2033" speaker-name="Joana Catarina Barata Reis Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Joana Barata Lopes (PSD)" page-start="44"> Sr.ª Presidente, é para o mesmo efeito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="44"> Tem a palavra a Sr.ª Deputada Isilda Aguincha.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2211" speaker-name="Maria Isilda Videira Nogueira Da Silva Aguincha" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Isilda Aguincha (PSD)" page-start="44"> Sr.ª Presidente, é para anunciar a apresentação de uma declaração de voto sobre a iniciativa que acabou de ser votada e também sobre a votação do projeto de lei n.º 122/XII (1.ª).
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="44"> Tem a palavra a Sr.ª Deputada Carina Oliveira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2181" speaker-name="Carina João Reis Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Carina Oliveira (PSD)" page-start="44"> É para o mesmo efeito, Sr.ª Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="44"> Srs. Deputados, vamos de seguida votar um requerimento, apresentado pelo PSD, solicitando a baixa, sem votação, à Comissão de Saúde, por um período de 90 dias, do projeto de lei n.º 138/XII (1.ª) —  Altera a Lei n.º 32/2006, de 26 de julho, que regula a utilização de técnicas de procriação medicamente assistida (PSD).
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do CDS-PP.
O projeto de lei baixa, pois, à 9.ª Comissão.
Vamos agora proceder à votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 79/XII (1.ª) —  Prevê o plano que define a rede nacional de ciclovias (Os Verdes).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Passamos à votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 82/XII (1.ª) —  Afirma os direitos dos ciclistas e peões no Código da Estrada (BE).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="45"> Sr.ª Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="45"> Sr. Deputado, para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="45"> Sr.ª Presidente, é para anunciar que o Grupo Parlamentar do PCP apresentará uma declaração de voto sobre esta votação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="45"> Fica registado, Sr. Deputado.
Srs. Deputados, a bancada do BE acaba de informar a Mesa sobre uma não-correspondência entre os nomes e o número de votantes na votação do projeto de lei n.º 122/XII (1.ª), sobre o recurso à maternidade de substituição.
Embora a diferença possa ser considerada de pouca relevância, a Mesa vai tentar ainda clarificar esta questão até ao final dos trabalhos de hoje, isto é, até ao fim desta manhã.
Entretanto, o Sr. Secretário vai proceder à leitura de um parecer da Comissão para a Ética, a Cidadania e a Comunicação, que será votado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="45"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, a solicitação do 1.º Juízo do Tribunal do Trabalho de Coimbra, Processo n.º 374/09.8T4AGD, a Comissão para a Ética, a Cidadania e a Comunicação decidiu emitir parecer no sentido de autorizar o Sr. Deputado João Serpa Oliva (CDS-PP) a prestar depoimento por escrito, como testemunha, no âmbito dos referidos autos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="45"> Srs. Deputados, está em apreciação o parecer.
Pausa.
Não havendo pedidos de palavra, vamos votá-lo.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Srs. Deputados, o Sr. Secretário vai dar conta de um diploma que deu entrada na Mesa.
Tem a palavra, Sr. Secretário.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="45"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, deu entrada na Mesa, e foi admitido pela Sr.ª Presidente, o projeto de resolução n.º 182/XII (1.ª) —  Recomenda ao Governo que promova o estabelecimento de uma concorrência saudável no setor do leite e produtos lácteos, reabra a discussão do regime de quotas leiteiras nos fóruns próprios da União Europeia e defenda intransigentemente a sua manutenção na regulamentação comum do leite e produtos lácteos (CDS-PP), que baixa à 7.ª Comissão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="45"> Srs. Deputados, relativamente à votação do projeto de lei n.º 122/XII (1.ª), do BE, o Sr. Secretário vai fazer o favor de anunciar os números devidamente corrigidos.
Tem a palavra, Sr. Secretário.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Abel Baptista)" page-start="46"> Sr.ª Presidente, na votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 122/XII (1.ª), apresentado pelo BE, abstiveram-se 23 Deputados do PS e 7 Deputados do PSD e votaram a favor 10 Deputados do PS e 1 Deputado do PSD.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="46"> Srs. Deputados, terminámos as votações e, com isso, a nossa ordem de trabalhos de hoje.
A próxima sessão plenária realiza-se quarta-feira, dia 25, às 15 horas, e terá a seguinte ordem de trabalhos: declarações políticas; discussão dos projetos de resolução n.os 86/XII (1.ª) —  Recomenda ao Governo que promova medidas para o desenvolvimento do regadio em Portugal (PSD) e 182/XII (1.ª) —  Recomenda ao Governo que promova o estabelecimento de uma concorrência saudável no setor do leite e produtos lácteos, reabra a discussão do regime de quotas leiteiras nos fóruns próprios da União Europeia e defenda intransigentemente a sua manutenção na regulamentação comum do leite e produtos lácteos (CDSPP); e apreciação da petição n.º 87/XI (1.ª) —  Apresentada por António Martins Moreira, solicitando a redução dos salários dos gestores das empresas públicas e/ou participadas com capitais públicos, entre 20% e 80%, e a eliminação de bónus e prémios deles emergentes, revertendo as verbas para a constituição de um fundo de reserva para acudir a situações de maior gravidade económico-social.
Srs. Deputados, está encerrada a sessão. </utterance>
</debate>
