<debate period="r3" legislature="12" legislative_session="1" number="116" date="2012-05-31">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="2"> Srs. Deputados, está aberta a sessão.
Eram 15 horas e 10 minutos.
Podem ser abertas as galerias.
Dado que hoje não há expediente, vamos passar diretamente à ordem do dia, que consiste na discussão do projeto de resolução n.º 346/XII (1.ª) —  Garante o direito humano à água e ao saneamento (Os Verdes).
Os Srs. Deputados estão já informados de que, eventualmente, proceder-se-á à respetiva votação no final do debate.
Para proferir a primeira intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="2"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O País vive hoje sob a intenção e a vontade expressa do Governo de privatização da água. É essa ameaça que leva Os Verdes a apresentar a presente iniciativa legislativa, que garante o direito humano à água e ao saneamento.
Peço a atenção das Sr.as e dos Srs. Deputados para a expressão «garante o direito». É a recusa de entender a água como uma mercadoria; é a constatação de que a água é um recurso natural escasso, essencial à vida, imprescindível, portanto, e não passível de ser recusado a alguém. A água é um direito.
Deve, por isso, ser gerida para garantir a sua preservação, o seu acesso e a sua eficácia de distribuição.
Privatizar a água significa torná-la uma mercadoria vendável, a preço de um mercado criado, e em função de lucros que as empresas querem obter, ainda por cima com uma tendência de monopólios regionais ou nacionais que implicam a inexistência de alternativas e de opções. Por isso, quem defende que a água é um direito, defende, necessariamente, a gestão pública da água. É justamente o que Os Verdes defendem neste projeto hoje apresentado à Assembleia da República e que consideramos imprescindível para o País e inevitável para o seu desenvolvimento.
Privatizar a água é demasiado absurdo, conhecendo-se, ainda por cima, exemplos ao nível internacional que se demonstraram desastrosos ao longo dos anos e que levaram, inclusivamente, em muitos casos, à renacionalização da água, como aconteceu em regiões da Argentina, da África do Sul, da Alemanha, da Bolívia, dos Estados Unidos, de França, entre outras.
Mas, é de tal maneira absurdo e perigoso privatizar a água que o próprio Governo de direita se recusa a falar de privatização, de modo a aligeirar a sua intenção perante a opinião pública. Diz, então, a Sr.ª Ministra do Ambiente que não vai vender a empresa Águas de Portugal, vai antes concessionar a gestão da água a empresas privadas.
Segundo o que já nos foi dado conhecer, a intenção é fundir os sistemas existentes em alta em quatro sistemas, portanto a uma escala enorme, dotá-los de uma verticalização, ou seja, incluindo-lhes a baixa (isto é, o sistema que faz chegar a água às pessoas), retirando, assim, as autarquias dessa competência, entregar a gestão desses sistemas, na íntegra, ao setor privado, através de subconcessões, e aplicar um tarifário uniforme a todo o País, tomando como bitola, obviamente, os preços mais elevados que hoje se praticam. Não se perceberam ainda muito bem todos os contornos desta proposta, designadamente se estas empresas assumirão, por exemplo, o risco associado ao investimento.
Conclusão: não chamar a isto privatização é procurar maquilhar o que está em causa. Entregar a gestão da água a privados é privatizar a água, porque gerir a água é dominar a forma de fazer chegar este recurso às pessoas, é dominar os sistemas de abastecimento e saneamento, é ter o poder de decidir quem, como, onde e quando tem acesso à água, logo, é deter o poder sobre o próprio recurso. Pode-se jogar muito com as palavras, mas não restam dúvidas de que o Governo PSD/CDS quer privatizar a água em Portugal. É mau? É, é muito mau! A preparação do caminho para a privatização da água, Sr.as e Srs. Deputados, em Portugal, já vem de longa data, designadamente dos anos 90, com a criação legal dos sistemas multimunicipais.
O Governo anterior, do PS, trilhou mais caminho de forma determinada, arrogante e inqualificável,»
É verdade, Srs. Deputados.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="4"> Inscreveram-se, para pedir esclarecimentos, os Srs. Deputados Renato Sampaio e Paulo Sá.
Tem a palavra o Sr. Deputado Renato Sampaio.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1390" speaker-name="Renato Luís De Araújo Forte Sampaio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Renato Sampaio (PS)" page-start="4"> Sr.ª Presidente, Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, saudamos esta iniciativa do Partido Ecologista «Os Verdes». Contudo, quero dizer-lhe que a Sr.ª Deputada não resistiu à tentação de considerar, mais uma vez, o PS como um dos seus inimigos principais. E quando a senhora sabe que, para o PS, a água foi sempre»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="4"> Um negócio!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1390" speaker-name="Renato Luís De Araújo Forte Sampaio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Renato Sampaio (PS)" page-start="4"> » uma prioridade na sua agenda política.
Foi assim quando, na Presidência portuguesa da União Europeia, em 2000, aprovámos, por iniciativa de um Governo socialista, a Diretiva-Quadro da Água Foi assim, por iniciativa de um Governo do PS, em 2005, que esta Assembleia aprovou, por uma ampla maioria, a Lei-Quadro da Água e a Lei da Titularidade dos Recursos Hídricos.
Foi assim, ainda, por iniciativa do Grupo Parlamentar do Partido Socialista, quando alterámos a Lei n.º 23/96, introduzindo a recolha e tratamento de águas residuais como um serviço público essencial.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="5"> 
A Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia informa que responde, um a um, aos pedidos de esclarecimento.
Tem a palavra, Sr.ª Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="5"> Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Renato Sampaio, agradeço-lhe a questão colocada sobre o primeiro considerando que faz. 
O Sr. Deputado enunciou um conjunto de medidas que o Governo anterior tinha tomado relativamente à matéria da água. Só que, Sr. Deputado, nós até podíamos fazer aqui um rol de 1000 iniciativas tomadas, mas tínhamos que ir ao fundo das questão e perceber o conteúdo daquilo que consta de todos os instrumentos que o Sr. Deputado focou.
Lembro-me, por exemplo, que uma das grandes preocupações que Os Verdes tiveram, anunciaram e discutiram nesta Casa, aquando do debate da Lei-Quadro da Água, foi justamente a da abertura que o texto fazia para a lógica da mercantilização da água. Por acaso, o Governo, na altura, era do PS, mas esse receio veio de uma forma muito premente. Portanto, é preciso olharmos ao conteúdo.
Como também me lembro do Programa Nacional para o Uso Eficiente da Água. E também não posso dar os parabéns ao Governo anterior pela forma como o implementou, porque não o fez. Portanto, isso não era, de facto, uma prioridade política.
De resto, uma das críticas que Os Verdes têm feito, ao longo dos anos, designadamente nos últimos anos —  e presentemente fazemo-lo de uma forma muito veemente — , é que o ambiente, em si, não é foco de profunda preocupação e investimento por parte do Estado. Ou seja, os sucessivos governos, uns mais, outros menos, têm agarrado o ambiente e tentado perceber onde é que ali se pode fazer uma área de negócio —  agarram e «chutam» para o setor privado. E isto, na nossa perspetiva, é extraordinariamente preocupante.
Dirá o Sr. Deputado que, a partir de uma determinada altura, tivemos a garantia, por parte do Governo PS, de que não privatizaria o setor da água.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="5"> Ah!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="5"> Sim, sim! Digo-o de uma forma muito clara! Mas o que é que Os Verdes disseram na altura? Que a porta ficaria aberta para que outros, quando viessem, pudessem fazer o jogo todo. Ou seja, quando se abre a porta, não podemos pensar que ficamos eternamente no Governo —  e, então, a fazer algumas asneiras, não ficariam mesmo! Mas, agora, não importa falar sobre isso. O que importa dizer é que deixaram a porta aberta e estes senhores, agora, apressadamente, estão a entrar completamente na lógica da privatização.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="6"> Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Paulo Sá.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="6"> Sr.ª Presidente, Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, antes de mais, gostaria de saudar o Partido Ecologista «Os Verdes» por trazer a debate um assunto tão importante como este do direito à água e aos serviços da água.
Como a Sr.ª Deputada referiu, o Governo tem sido muito económico na informação que presta sobre as suas reais intenções relativamente à privatização do setor da água e dos serviços da água. Com certeza por saber que esta é uma questão muito delicada, que não deixará de provocar uma justa indignação naqueles que serão as principais vítimas deste processo de privatização: os consumidores.
Mas conhece-se a visão do Governo e da maioria que o suporta sobre o papel do Estado, pelo que é de esperar que este Governo avance mesmo com o processo de privatização da água e dos serviços da água.
Sabemos também que este Governo e a maioria que o suporta defendem sempre os interesses dos grandes grupos económicos e financeiros, pelo que é de esperar que a privatização da água constitua um negócio ruinoso para o Estado e um fabuloso negócio para os privados.
Quanto aos consumidores, Sr.ª Deputada, sabemos também o que os espera: um aumento brutal da fatura da água.
A questão que quero colocar-lhe, Sr.ª Deputada, tem a ver com o seguinte: há dias, o administrador da empresa Águas de Portugal anunciou que o preço dos serviços da água serão uniformizados em todo o País como uma parte integrante do processo de privatização da água, e indicou para preço da água os valores de 2,5 € e 3 €/m3, o que representa um aumento brutal relativamente aos preços atualmente praticados. Em alguns casos, estes aumentos serão de 200%, 300%, 400% ou mesmo mais. Este é, pois, mais um fardo que este Governo pretende impor sobre os ombros dos portugueses com o processo de privatização. Em suma, Sr.ª Deputada, o Governo privatiza, os consumidores e o Estado pagam e os privados ficam com os lucros.
Ora, gostaria que a Sr.ª Deputada comentasse este aumento brutal de preços, anunciado há dias, como parte integrante do processo de privatização da água.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="6"> Para responder, tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="6"> Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Paulo Sá, quero também agradecer-lhe a questão colocada. A forma como coloca a questão sugere-me que dê uma informação complementar, da qual ainda não falei hoje, mas que, julgo, importa referir. É que, face a esta ameaça de privatização da água e à forma como o Governo a quer implementar —  uma forma, diria, até algo discreta, porque a informação tem-nos chegado (permita-me a expressão) «às pingas» e não de uma forma completamente clara, havendo, aliás, hoje coisas que ainda não estão completamente clarificadas sobre o modelo e, designadamente, sobre o risco assumido pelo setor privado, nomeadamente ao nível dos investimentos —  também corremos o risco, com aquelas negociatas que já conhecemos sobremaneira em Portugal, de os privados ficarem com os proveitos e de o Estado assumir os riscos. Portanto, compete-nos uma grande atenção relativamente àquilo que o Governo tem vindo a propor.
Mas o que sobremaneira importa é alertar os portugueses para aquilo que verdadeiramente está em causa, para o prejuízo que verdadeiramente vão ter, caso esta opção seja tomada pelo Governo de modo a que se alargue um forte movimento popular, em Portugal, no sentido de contestar, de uma forma perfeitamente</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="7"> Queira terminar, Sr.ª Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="7"> Termino já, Sr.ª Presidente.
Em suma, é possível fazer justiça no setor da água com uma gestão pública da água.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="7"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Abreu Amorim.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="7"> Sr.ª Presidente, antes de mais, gostaria de, em nome do Grupo Parlamentar do PSD, apresentar os mais sentidos pêsames ao Sr. Deputado António Prôa.
Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Por proposta do Grupo Parlamentar do PSD, e sob o âmbito da 11.ª Comissão Permanente da Assembleia da República para o Ambiente, Ordenamento do Território e Poder Local, foi realizado um conjunto de 13 audições sobre a sustentabilidade económica, social, ambiental e financeira do sistema de abastecimento e saneamento de água, bem como os respetivos níveis de qualidade, eficiência, atendimento e sobrecapacidade.
Ao longo dessas audições, as entidades e os especialistas ouvidos revelaram um retrato assaz consensual do setor, seja quanto aos seus aspetos positivos, seja em relação aos negativos, como pode ser observado no relatório das audições, aprovado pela 11.ª Comissão, em 20 de março de 2012.
Assim sendo, devemos salientar que o sistema português de abastecimento de água e saneamento de águas residuais revela um aumento extraordinário dos níveis de atendibilidade ao longo dos últimos 30 anos, atingindo valores muito elevados no abastecimento (cerca de 95%), um nível de qualidade da água pública de excelência (em cerca de 97%), uma reconhecida capacidade de desempenho da Entidade Reguladora dos Serviços de Águas e Resíduos (ERSAR), que viu, em 2011, ser alargado o universo das entidades gestoras abrangidas pelos seus poderes de regulação e, por fim, uma interessante capacitação das entidades empresariais do sector, desde logo, do Grupo Águas de Portugal.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="9"> A Mesa foi informada que a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia pediu a palavra para interpelar a Mesa.
Faça favor, Sr.ª Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="9"> Sr.ª Presidente, gostava de dizer que adoro quando as iniciativas de Os Verdes servem de inspiração a outros grupos parlamentares, sinto mesmo utilidade nisso. Pena é que o conteúdo dessas iniciativas —  e, pelos vistos, hoje foi anunciada uma —  não vá ao encontro das necessidades do País e dos portugueses.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="9"> É mais uma promessa!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="9"> Em todo o caso, dado que foi anunciada a entrega desta iniciativa, gostava de saber se a Mesa está em condições de a fazer distribuir a todas as bancadas porque me interessava conhecê-la em pormenor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="9"> A iniciativa só deu entrada hoje, mas vou tentar que seja distribuída ainda durante esta sessão.
Inscreveram-se, para pedir esclarecimentos ao Sr. Deputado Carlos Abreu Amorim, os Srs. Deputados Luís Fazenda, pelo BE, e Paulo Sá, pelo PCP.
Tem a palavra o Sr. Deputado Luís Fazenda.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="9"> Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Abreu Amorim, aquilo que se anuncia e que o PSD veio revelar hoje através da sua intervenção, uma iniciativa PSD/CDS-PP, é que vamos ter aumentos do preço da água entre 100% e 500%,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="9"> Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="9"> » em nome da uniformização dos preços e da aproximação ao princípio de que o preço da água deve refletir os custos de produção, de distribuição e, ainda, uma margem comercial.
Portanto, trata-se da mercantilização da água. Não nos venha falar dos delírios românticos de quem quer que seja acerca de um direito fundamental! Aquilo que está a ser tomada é a opção de mercantilização da água. A água tem de dar dinheiro, a água tem de dar lucro e é por isso que se admite a participação de privados numa privatização encapotada a 49% de quatro multissistemas em alta. Esta é que é a realidade dos factos.
A pergunta é muito simples, Sr. Deputado Abreu Amorim: porquê subir os preços da água de forma brutal se, afinal de contas, isso é apenas para garantir mais uma renda, mais uma PPP encoberta a empresas privadas da água? É disto que se trata. Não se trata de nada que tenha a ver com a melhoria da qualidade da água, com a melhoria da sua conservação, com a melhoria dos custos e do tarifário e com a eliminação de vários défices, nem sequer tem a ver com os problemas das autarquias locais. Aliás, é curioso e extraordinário que o acordo que acabou de ser feito entre o Governo e algumas autarquias locais, que mantêm dívidas que devem ser saneadas em relação à Águas de Portugal, é no sentido de aumentar os preços ao máximo ainda antes que haja uma alteração global do sistema.
Portanto, tudo isto é repercutido no consumidor e nas populações.
O que o Sr. Deputado Abreu Amorim veio hoje anunciar com a apresentação do projeto de resolução foi, finalmente, um entendimento entre o PSD e o CDS, que tinham visões diferenciadas sobre como privatizar a Águas de Portugal. O culpado ficará eternamente fora de qualquer castigo, ou seja, aqueles que têm vindo a</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr. ª Presidente" page-start="10"> 
O Sr. Deputado Carlos Abreu Amorim informou a Mesa que responderá em conjunto aos pedidos de esclarecimento, pelo que tem, agora, a palavra o Sr. Deputado Paulo Sá.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="10"> Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Carlos Abreu Amorim, é conhecida a intenção do Governo de privatizar os serviços de água e saneamento e, de acordo com as informações disponíveis, que são escassas, o Governo pretende seguir o seguinte modelo: fusão dos sistemas multimunicipais atualmente existentes; integração nestes sistemas multimunicipais dos sistemas em baixa; e, por fim, concessão a privados da exploração destes serviços. Ou seja, o Estado já investiu nas infraestruturas do setor, e continuará a fazê-lo, e os consumidores passam a pagar mais, aliás como foi anunciado há dias, cerca de 2,5 ou 3 € por metro cúbico de água e os privados ficarão com os lucros da exploração.
É isto que significa a privatização na ótica do Governo: encargos para o Estado e para os consumidores e lucros para os privados.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="10"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="10"> Sr. Deputado, a este propósito e a título de exemplo, permita-me que lhe lembre uma recente auditoria do Tribunal de Contas a uma destas famosas concessões criada em 2005, concessões que os senhores tanto apreciam, e na altura era só vantagens. Vejamos o que diz, então, a auditoria sobre uma concessão, a Fagar, do concelho de Faro, ao fim de sete anos. Passo a ler o relatório do Tribunal de Contas: «o acordo financeiro alcançado não prevê qualquer transferência efetiva de risco para o parceiro privado, na medida em que a rendibilidade do projeto está, em última instância, sempre garantida por via do esforço do parceiro põblico,»«
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="10"> Ora bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="10"> «» ou dos consumidores ou de ambos».
Este é o relatório do Tribunal de Contas sobre a parceria público-privada (PPP) no âmbito dos serviços da água.
O Tribunal de Contas diz mais: que inicialmente, para esta concessão sem risco, estava prevista uma rendibilidade de 8%, mas depois, graças a um «expediente» —  palavra que consta do relatório do Tribunal de Contas — , o parceiro privado conseguiu obter uma remuneração adicional que eleva a taxa de rendibilidade para 14,9%. Repito, Sr. Deputado Carlos Abreu Amorim: 15% de rendibilidade num negócio sem qualquer risco. Isto é dito pelo próprio Tribunal de Contas relativamente a uma concessão, as quais os senhores tanto apreciam e que agora querem alargar a todo o País.
É este o caminho que o Governo e os partidos que o suportam pretendem: garantir lucros fabulosos a estes parceiros privados à custa do Estado e dos consumidores.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="10"> Sr. Deputado Carlos Abreu Amorim, tem a palavra para responder.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="10"> Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Luís Fazenda, a permanência longa, quase eterna, nos princípios ideológicos, apesar da realidade, até um determinado grau pode ser considerada convicção arreigada e profunda. Mas, com toda a sinceridade, Sr. Deputado, a partir do momento em que ela</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="11"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="11"> O poder político, que somos nós, e também, obviamente, o Governo de Portugal, permanecer cego e surdo a estas análises e a estas conclusões técnicas seria um erro trágico que nenhum princípio nem nenhuma lucubração ideológica poderia justificar, Sr. Deputado.
Disse o Sr. Deputado, numa dedução amplificadora, que aquilo que a nossa resolução vem anunciar é um aumento de tarifas. Não é verdade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="11"> É verdade! É!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="11"> O que a nossa resolução vem anunciar é o princípio do fim de um sistema que, ao longo do tempo, se tem vindo a revelar ruinoso do ponto de vista financeiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="11"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="11"> As mudanças não são feitas para dar lucro aos privados; as mudanças são feitas para que o Estado não continue a derramar dinheiro em cima desta questão sem qualquer necessidade de cumprimento do serviço público que está inerente ao abastecimento de água e ao seu saneamento.
Grande parte das dívidas das autarquias que o Sr. Deputado falou e cujo princípio de resolução está consignado no acordo, no extraordinário e meritório acordo que foi celebrado entre o Governo e a Associação Nacional de Municípios Portugueses, deve-se também à falência deste mesmo sistema.
Portanto, esta mudança de paradigma é, sem dúvida nenhuma, o começo da resolução desse problema também para as autarquias, para ajudar as autarquias e para que as mesmas não se continuem a endividar como têm feito até aqui.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="11"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="11"> Sr. Deputado Paulo Sá, a concessão de que fala é uma concessão mal feita.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="12"> O risco é do consumidor!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="12"> A titularidade permanece no Estado,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="12"> Queira terminar, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="12"> » mas os serviços e o risco inerente a esse mesmo serviço passa para os privados e, se há concessões mal feitas como aquela que o Sr. Deputado aqui mencionou, posso garantir-lhe que o Grupo Parlamentar do PSD e esta Assembleia estarão muito atentos a que as próximas concessões sejam bem feitas e não mal feitas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="12"> Antes de dar a palavra ao próximo orador, o Sr. Secretário vai dar conta de um diploma que, entretanto, deu entrada na Mesa e ao qual a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia se referiu na interpelação que fez.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="12"> Sr.ª Presidente, Srs. Deputados, deu entrada na Mesa, e foi admitido pela Sr.ª Presidente, o projeto de resolução n.º 352/XII (1.ª) —  Promover a acessibilidade, a sustentabilidade e a qualidade dos serviços de abastecimento de água e de saneamento (PSD e CDS-PP), que baixa à 11.ª Comissão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="12"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Farmhouse.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2267" speaker-name="Pedro Manuel Farmhouse Simões Alberto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Farmhouse (PS)" page-start="12"> Sr.ª Presidente, gostaria de, em primeiro lugar, em meu nome e no do Grupo Parlamentar do Partido Socialista, dar os pêsames ao Sr. Deputado António Prôa, neste momento difícil para ele.
Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O Secretário-Geral da Organização das Nações Unidas, Ban KiMoon, afirmou, há bem pouco tempo e a propósito do Dia Mundial da Água, celebrado em 22 de março, que «a água vai desempenhar um papel central na criação do futuro que queremos», e na criação d’O Futuro que Desejamos. Um futuro assente em soluções e em compromissos, que possibilitem o acesso à água potável para os mais de 800 milhões de pessoas a quem tal acesso é negado, para os 2500 milhões que não dispunham, em 2010, de instalações sanitárias, e para os mais de 2000 milhões que, até 2030, deverão passar a ter acesso à água potável e ao saneamento básico.
O Futuro que Desejamos foi também a versão zero do documento relativo aos resultados que se pretendem atingir na Conferência Rio+20, já em junho. Um documento que se debruça sobre desafios que carecem de soluções e de compromissos em torno de uma melhor gestão dos recursos hídricos e de uma distribuição equitativa da água como direito de cada indivíduo. Repito: como direito de cada indivíduo.
Por este motivo, e por outros que mais à frente explanarei, saudamos a iniciativa do Partido Ecologista «Os Verdes» de ter requerido este agendamento potestativo sobre o direito humano à água e ao saneamento, não só pela oportunidade, mas, sobretudo, pela importância de que o tema se reveste.</utterance>
  <utterance speaker-id="1363" speaker-name="José Carlos Correia Mota De Andrade" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Mota Andrade (PS)" page-start="13"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2267" speaker-name="Pedro Manuel Farmhouse Simões Alberto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Farmhouse (PS)" page-start="13"> E começa logo em 2012 nomeando administrador da Águas de Portugal um presidente de câmara devedor de 7,5 milhões de euros, mas deixando bem claro que não é ele quem deve, mas a câmara municipal a que presidiu durante anos.
Em março, ao mesmo tempo que uma ministra democrata-cristã anuncia a privatização da água, o Vaticano recusa a ideia da privatização e defende um conjunto de ideias para garantir o «direito natural e inviolável» do acesso à água, que não é, para o Conselho Pontifício, «um bem meramente mercantil», mas «público».
«Se é compreensível e lógico que os atores privados tendam a desenvolver atividades rentáveis, eles não devem esquecer que a água tem um valor social e deve ser acessível para todos», assim se inicia o documento Água, Um Elemento Essencial à Vida, que a Sr.ª Ministra devia encarar como guia espiritual enquanto responsável pelo sector.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="16"> Sr. Deputado Pedro Farmhouse, tem dois pedidos de esclarecimento.
Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Bruno Coimbra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1960" speaker-name="Bruno Manuel Pereira Coimbra" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Bruno Coimbra (PSD)" page-start="16"> Sr. Presidente, Sr. Deputado Pedro Farmhouse, como já aqui foi dito, discutimos hoje a gestão de um bem escasso e essencial para o desenvolvimento social e económico e ambiental das nossas gerações e das gerações futuras, o que faz com que devamos ter uma perspetiva e uma ação suprapartidária acerca desta mesma gestão.
Nas últimas décadas, foi realizado um grande esforço no setor da água e do saneamento em Portugal.
Muito foi feito e o Partido Socialista contribuiu para esse esforço. Contudo, contribuiu também para os aspetos menos positivos que se foram acumulando ao longo deste tempo. Conhecemos bem aquele que foi o vosso caminho, bem patente no PEAASAR II, que, afinal, não implementaram nem cumpriram. E muito do que consta no PEAASAR II serve de base ao caminho que hoje apontamos.
Temos uma visão para o futuro do setor em Portugal. O nosso caminho está hoje bem definido e não passa pela privatização da Águas de Portugal, tantas vezes contestada por vós apesar de já terem apoiado privatizações e concessões a privados. Foi, de resto, o vosso governo que privatizou a Aquapor.
Pois bem, o caminho não passa pela privatização da Águas de Portugal mas, sem prejuízo de se reconhecerem os méritos neste setor ao longo dos últimos 30 anos, temos de reconhecer que o sistema português de abastecimento de águas e saneamento está esgotado.
Foi também o Partido Socialista que o deixou chegar a este ponto perfeitamente insustentável e o Sr. Deputado sabe bem das responsabilidades que o seu partido tem neste campo. Perante este histórico e estes dados, tenho três questões para lhe colocar: reconhece ou não o Partido Socialista que o setor vive graves problemas e carece de uma reforma? O Partido Socialista quer ou não participar nesta mudança e garantir o futuro do setor do abastecimento de água e saneamento em Portugal? O Partido Socialista está ou não disponível para se associar a esta maioria na obtenção e soluções que eliminem os problemas até aqui detetados e assegurem uma gestão eficiente deste recurso e a sustentabilidade do setor, protegendo os cidadãos mais vulneráveis e assegurando que as futuras gerações possam também gozar deste bem essencial?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="16"> Srs. Deputados, o Sr. Deputado Pedo Farmhouse responde em conjunto, pelo que para pedir esclarecimentos tem a palavra o Sr. Deputado Altino Bessa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1434" speaker-name="Altino Bernardo Lemos Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Altino Bessa (CDS-PP)" page-start="16"> Sr. Presidente, Sr. Deputado Pedro Farmhouse, gostaria de questioná-lo por ter feito aqui —  e bem —  uma resenha histórica daquilo que foi a evolução do setor da água em Portugal.
Mas as posições que o PS tem relativamente a esta matéria não ficaram claras. 
O Sr. Deputado falou-nos em promover a economia verde, e nós concordamos; falou-nos de uma gestão sustentável dos recursos hídricos, e nós concordamos; falou-nos da reestruturação de um setor que, neste momento, é insustentável, e nós concordamos, mas, na verdade, não nos trouxe a esta Casa soluções.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="16"> Ora bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1434" speaker-name="Altino Bernardo Lemos Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Altino Bessa (CDS-PP)" page-start="16"> 
O Sr. Deputado apontou, acima de tudo, algumas situações que colocaram o próprio Grupo Águas de Portugal e as suas participadas numa situação insustentável, pelo que,</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="17"> Aqui e nas câmaras!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1434" speaker-name="Altino Bernardo Lemos Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Altino Bessa (CDS-PP)" page-start="17"> Isto porque essa resposta não foi dada na intervenção de 20 minutos que o Sr. Deputado aqui fez.
Os Deputados querem saber, a Câmara quer saber e, provavelmente, também os portugueses estarão interessados em saber se o Partido Socialista apoia não a privatização do Grupo Águas de Portugal mas a entrada de privados nas concessões das águas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="17"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1434" speaker-name="Altino Bernardo Lemos Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Altino Bessa (CDS-PP)" page-start="17"> Gostava ainda, com toda a franqueza, de lhe perguntar o seguinte: como sabemos, a Águas de Portugal tem um passivo de mais de 3000 milhões de euros. 
O Sr. Deputado tem a coragem de dizer aqui, nesta Assembleia, que a responsabilidade da situação de rutura financeira a que este Grupo chegou se deve a este Executivo, a este Governo?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="17"> Sr. Deputado, peço-lhe que conclua.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1434" speaker-name="Altino Bernardo Lemos Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Altino Bessa (CDS-PP)" page-start="17"> Para concluir, pergunto-lhe ainda se os cerca dos 450 milhões de euros de dívidas que as câmaras municipais têm —  só aqui referiu uma mas, provavelmente, teria muitas para referir, de vários partidos e talvez da sua bancada —  e a situação a que o Grupo chegou se deve a este Governo e à sua atual Ministra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="17"> Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Farmhouse.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2267" speaker-name="Pedro Manuel Farmhouse Simões Alberto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Farmhouse (PS)" page-start="17"> Sr. Presidente, Srs. Deputados, agradeço-lhe as questões que me colocou e volto a realçar, porque é sempre bom ter memória, que os números daquilo que foi o bom trabalho da Águas de Portugal no passado foram os seguintes: de 1995 a 2000, elevaram-se os níveis de atendimento de 82% para 90%, no abastecimento público de água potável, e de 32% para 65% e 75% na drenagem e tratamento de águas, respetivamente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1434" speaker-name="Altino Bernardo Lemos Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Altino Bessa (CDS-PP)" page-start="17"> Aí estamos de acordo!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2267" speaker-name="Pedro Manuel Farmhouse Simões Alberto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Farmhouse (PS)" page-start="17"> Sr. Deputado, isto é só para lhe dizer que há bons resultados. Aliás, o que é considerado o milagre português foi exatamente a capacidade de introduzir um conjunto de investimentos positivos para a saúde pública e para o consumo, e não só, porque é preciso aqui lembrar que as questões do abastecimento de água e do saneamento são indutoras de qualidade em águas balneares, nomeadamente no interior e no litoral. Portanto, há também aqui um acréscimo importante, em termos económicos e para o turismo,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1389" speaker-name="António Ramos Preto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ramos Preto (PS)" page-start="17"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2267" speaker-name="Pedro Manuel Farmhouse Simões Alberto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Farmhouse (PS)" page-start="17"> » que ç preciso não escamotear, e foi uma opção estratégica que os anteriores governos tomaram relativamente à qual não se pode passar ao lado.
Reconhecemos que há dificuldades em alguns sistemas multimunicipais dentro da Águas de Portugal; agora, somos contra a privatização da água e somos contra a privatização da Águas de Portugal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="18"> Para uma intervenção, tem, agora, a palavra o Sr. Deputado Luís Fazenda.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="18"> Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: A água, como um bem fundamental, um direito humano reconhecido pelas Nações Unidas, uma das questões estratégicas mais importantes do porvir, um fator da geoestratégia e da geopolítica mundial, deve ser vista em toda essa latitude, porque se trata da subsistência do ecossistema, trata-se da gestão dos recursos ao nível individual de cada país, mas também da perceção acerca daqueles que são os melhores critérios para a gestão global desses recursos.
Essa febre de privatização dos recursos aquíferos e da sua distribuição já passou, internacionalmente, e temos, inclusivamente, até na Europa comunitária, na União Europeia, exemplos de regresso à esfera do Estado daquilo que, entretanto, foi privatizado.
Portanto, não é inocentemente que aqui se reclama uma moda internacional que até já refluiu. Digamos que este súbito acometimento de privatização no setor das águas, do ponto de vista europeu e internacional, é tardio.
Diz-se aqui que a opção por uma gestão pública das águas é uma atitude ideológica. Seguramente, é uma atitude ideológica, porque tem a ver com um pensamento político sobre algo que, sendo um bem público, um bem geral, um recurso escasso, deve ser gerido publicamente. É uma opção ideológica!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="18"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="18"> O que é curioso é que quem entende que o pode privatizar parcial ou totalmente acha que isso não é ideológico, acha que é uma coisa técnica, é assim qualquer coisa que surge um pouco do acaso,»</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="19"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Altino Bessa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1434" speaker-name="Altino Bernardo Lemos Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Altino Bessa (CDS-PP)" page-start="19"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Hoje, o debate que estamos aqui a efetuar, trazido pelo Partido Ecologista «Os Verdes», tem como título «Garante o direito humano à água e ao saneamento». Efetivamente, com este título não podíamos estar mais de acordo e, deste ponto de vista, subscrevemos esta iniciativa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="19"> Não parece!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1434" speaker-name="Altino Bernardo Lemos Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Altino Bessa (CDS-PP)" page-start="19"> Porém, não posso deixar de referir algumas respostas que foram dadas aqui, neste debate, nomeadamente pelo Partido Socialista, através do Deputado Pedro Farmhouse.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1389" speaker-name="António Ramos Preto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ramos Preto (PS)" page-start="19"> É uma obsessão!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1434" speaker-name="Altino Bernardo Lemos Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Altino Bessa (CDS-PP)" page-start="19"> Não é uma obsessão, Sr. Deputado, é uma matéria relevante, do ponto de vista político, que tem a ver com a privatização do Grupo Águas de Portugal, privatização da água que também não partilhamos. Esta é a nossa posição!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="19"> Ah!… </utterance>
  <utterance speaker-id="1434" speaker-name="Altino Bernardo Lemos Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Altino Bessa (CDS-PP)" page-start="19"> A pergunta que fiz ao Partido Socialista foi muito clara: se o Partido Socialista entende como boa a possibilidade da entrada de privados nas concessões. Não obtivemos resposta a esta pergunta.</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="20"> Isso é verdade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1434" speaker-name="Altino Bernardo Lemos Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Altino Bessa (CDS-PP)" page-start="20"> » e de ter permitido que as autarquias atingissem um endividamento, à Águas de Portugal, de mais de 450 milhões de euros.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="20"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1434" speaker-name="Altino Bernardo Lemos Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Altino Bessa (CDS-PP)" page-start="20"> Mas o Partido Ecologista «Os Verdes», neste projeto de resolução, que é, efetivamente, ideológico e, também, muito demagógico, fala-nos, a determinada altura, no «modelo neoliberal que, fazendo de todos os direitos um negócio, deixa de fora do acesso à agua potável 884 milhões de pessoas», misturando aqui conceitos que não têm qualquer relação uns com os outros, porque, efetivamente, se isto acontece, não tem propriamente a ver com o facto de a gestão da água ser ou não privada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1389" speaker-name="António Ramos Preto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ramos Preto (PS)" page-start="20"> Tem, tem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1434" speaker-name="Altino Bernardo Lemos Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Altino Bessa (CDS-PP)" page-start="20"> Também nos foi feito aqui um retrato, e bem, relativamente à qualidade da água e à cobertura do território —  que, hoje, é de mais de 95% — , bem como ao saneamento. Foi um esforço significativo que o País fez, mas, em muitos casos, e chegámos a essa conclusão após as inúmeras audições que tivemos na Comissão de Ambiente, houve uma sobredimensão dos vários sistemas. Aliás, alguns dos intervenientes nessas audições, designadamente presidentes de câmara, afirmaram que foram realizadas as chamadas «autoestradas da água», as condutas, que previam servir, em determinada região, cerca de 800 000 pessoas, quando, na realidade, não vivem lá mais de 400 000. Isto são erros de cálculo, mas estes erros de cálculo, como também temos verificado, até noutras iniciativas do anterior governo, têm representado um significativo prejuízo para os contribuintes e para o Estado.
Esta temática em torno da água, e, sobretudo, quanto a saber se a gestão do bem «água» deve ser privada, pública ou mista, é habitualmente um tema que não é consensual e gera acesos debates na sociedade.
Parece-nos, no entanto, que, justamente por a água ser um bem essencial, não deve ser objeto de luta político-partidária, devendo todo o debate partir do pressuposto de que, tratando-se de um bem escasso e fundamental à vida humana, todos devemos preocupar-nos em assegurar a sua sustentabilidade para as gerações futuras.
A Comissão de Ambiente, no âmbito das audições sobre a «Qualidade e sustentabilidade dos serviços de abastecimento de águas e de saneamento», recebeu a Dr.ª Catarina Albuquerque, Relatora Especial das Nações Unidas para o Direito Humano à Água, que enunciou os principais requisitos associados ao direito humano à água e ao saneamento, dos quais destaco: a disponibilidade —  a água tem de estar continuamente disponível, numa quantidade suficiente para satisfazer as necessidades pessoais e domésticas das pessoas; a acessibilidade física —  o direito humano não impõe que a solução de água e saneamento esteja dentro de casa das pessoas, porque muitas vezes os países não têm recursos financeiros para tal, mas, pelo menos, tem de haver água e saneamento perto de casa, sem colocar em causa a segurança das pessoas; a acessibilidade financeira —  o direito humano à água e saneamento não impõe a gratuidade dos serviços, mas determina que os mesmos tenham de ser financeiramente acessíveis.
A Relatora Especial disse ainda que a participação do setor privado nos serviços de água e saneamento não viola os direitos humanos, pois os direitos humanos são neutros quanto à forma de prestação do serviço.
Contudo, os direitos humanos impõem uma série de critérios ou pré-requisitos que têm de ser cumpridos, com vista a garantir que, em caso de participação do setor privado, o direito humano à água e ao saneamento não seja ameaçado.
A própria DECO, numa intervenção que teve, salvo erro, ainda este mês, aplaudiu a harmonização do custo da água.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="21"> Ainda para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Paulo Sá.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="21"> Sr. Presidente, Srs. Deputados: A água é de todos, para todos! É um recurso natural essencial e insubstituível, indispensável à vida. Pela sua importância para cada um de nós e para o nosso futuro coletivo, a gestão da água não pode ser ditada por lógicas economicistas ou mercantilistas. O uso da água não pode ser tratado na perspetiva da sua apropriação nem do seu comércio. A água não é uma mercadoria, é um bem comum! Esta não é, infelizmente, a conceção dos partidos que têm alternadamente governado Portugal. Ao longo dos anos, aprovaram legislação que ia criando condições para a privatização gradual do setor, numa lógica de apropriação privada das águas públicas, das infraestruturas públicas e dos serviços essenciais da água.
Refira-se, a título de exemplo, a Lei da Água do Governo PS/Sócrates, à qual o PCP contrapôs uma proposta que proibia a privatização da água.
A água, tal como o ensino, a saúde, a habitação e a cultura, é para os partidos da política de direita mercadoria passível de ser gerida pelos privados numa ótica de obtenção de lucro. Esta não é a conceção do PCP. Para nós, a água e os serviços de águas e saneamento devem ser geridos unicamente por organismos públicos, assumindo-se esta gestão como a gestão de um património comum.
Os serviços de águas e saneamento foram, desde 1976 a 1993, uma responsabilidade exclusiva das autarquias, sendo a sua gestão controlada por órgãos democraticamente eleitos e orientada para a prestação de um serviço público.
A prestação dos serviços de proximidade, entre os quais os serviços de águas e saneamento, inseriu-se num movimento geral de democratização da sociedade portuguesa e no reconhecimento que o envolvimento dos cidadãos nas questões que lhes dizem respeito contribui para o enriquecimento da democracia.
Esta realidade foi-se alterando a partir de 1993, com a adoção de um modelo que subalternizou o poder local e onerou as populações. As competências de centenas de autarquias neste domínio foram concessionadas em sistemas multimunicipais de empresas do Grupo Águas de Portugal ou em empresas de capitais total ou parcialmente privados.
Pretende agora o Governo PSD/CDS promover a integração dos sistemas em baixa em sistemas multimunicipais, para atribuir a sua gestão a grandes grupos económicos através de concessões, consumando, desta forma, a privatização da água e dos serviços de águas em Portugal.</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="22"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="22"> A privatização dos serviços de águas e saneamento, que o Governo PSD/CDS pretende levar a cabo, seguirá o modelo habitual: o Estado fica, como aconteceu até agora, com os encargos de criar as infraestruturas e de reestruturar o setor, tornando-o lucrativo; os consumidores veem a sua fatura da água aumentar e os privados ficam com os lucros.
Neste negócio, porque de um negócio efetivamente se trata, os parceiros privados, sem terem que assumir quaisquer riscos, obtêm elevadas taxas de rendibilidade garantidas por via do esforço do parceiro público e/ou dos consumidores. Sem dúvida que este será um excelente negócio para os grandes grupos privados que operam no setor, mas um negócio ruinoso para o Estado e para os portugueses.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="22"> Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="22"> A documentação produzida pelo Ministério da Agricultura, do Mar, do Ambiente e do Ordenamento do Território deixa bem claro que a reestruturação dos serviços de águas e saneamento visa garantir a sustentabilidade económico-financeira do setor, passo essencial para a privatização, de que resultará um aumento brutal das tarifas de abastecimento de água, de saneamento e de resíduos.
Tal aumento somar-se-á aos aumentos já verificados noutros serviços públicos, resultantes dos compromissos assumidos pelo PS, pelo PSD e pelo CDS com a troica no âmbito do pacto de agressão, contribuindo para o empobrecimento ainda maior da população.
Tal como noutros setores, o Governo prepara-se para pôr em prática o seu conceito de redistribuição de riqueza: retirar a quem menos tem para assegurar avultadas rendas aos grandes grupos económicos e financeiros.
A defesa da água como um bem público tem mobilizado por todo o mundo numerosíssimas lutas de que resultaram a reversão dos negócios de privatização dos serviços de águas e saneamento ou a proibição de privatização destes serviços. Também recentemente, as Nações Unidas aprovaram, por esmagadora maioria, uma resolução reconhecendo que o direito à água e ao saneamento é essencial para a concretização de todos os direitos humanos. É neste sentido que devemos caminhar em Portugal: adotar políticas que garantam o acesso generalizado aos serviços de águas e de saneamento, mantendo o caráter estritamente público destes serviços.
Quanto às concessões a privados existentes atualmente, entendemos que devem ser revertidas, assim que possível, e devolvidas ao setor público.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="22"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="22"> Reafirmamos aqui, mais uma vez, de forma clara e expressiva, a posição do PCP em defesa da água como um bem público e um serviço essencial que deve permanecer na esfera pública, rejeitando a visão mercantilista e economicista do Governo da qual só resultará o agravamento brutal dos preços e a consequente limitação no acesso a este bem essencial, assim como a deterioração da qualidade dos serviços de águas e saneamento! A água é de todos, para todos!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="22"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Ferreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="22"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Ao contrário do que consta do Programa do Governo, e sem que esse facto tenha sido referido nas respostas que, durante a discussão do Programa do Governo, o Sr. Primeiro-Ministro deu às questões colocadas por Os Verdes</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="24"> Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Nuno Magalhães.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="24"> Sr. Presidente, Sr. Deputado José Luís Ferreira, como disponho de tenho muito pouco tempo, por isso gostaria de fazer-lhe uma pergunta muito direta.
Estamos todos obviamente de acordo —  creio mesmo que, independentemente do muito que nos separa ideologicamente, nisso estamos de acordo —  que a água é um bem essencial, que deve ser preservado e, sobretudo, disponibilizado a todos, aos que mais precisam e aos que menos precisam. Portanto, trata-se de um bem comum —  acho que, quanto a isso, estamos todos de acordo.
Mas quase no final deste debate, em que ouvi declarações dos partidos mais à esquerda, como o Partido Socialista, o Partido Ecologista «Os Verdes», o Partido Comunista Português e o Bloco de Esquerda, em relação àquilo que chamaram abusivamente —  como teve oportunidade de dizer, e bem, o Deputado Altino Bessa —  a privatização das águas, gostaria de saber a opinião de V. Ex.ª, até porque também está envolvido numa coligação, em relação ao que se passou no concelho de Setúbal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="24"> Agradeço que conclua.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="24"> Estou a concluir, Sr. Presidente.
Refiro-me, nomeadamente, ao que se passou em relação à empresa Águas do Sado.
Gostaria de saber se está ou não de acordo com o que se passou em relação à empresa Águas do Sado. É que o anterior executivo da Câmara, do Partido Socialista, de que fizeram parte o Deputado Pedro Farmhouse e o Dr. Mata Cáceres, procedeu a essa privatização e o executivo de coligação CDU, há mais de 10 anos, nada mudou relativamente a isso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="24"> Porque não é possível!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="24"> Qual é a opinião de V. Ex.ª sobre essa matéria?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="24"> É uma pergunta desonesta!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="24"> Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Ferreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="24"> Sr. Presidente, Sr. Deputado Nuno Magalhães, obrigado pelo pedido de esclarecimento que me fez.
De facto, a água tem de ser preservada. Uma política sustentável da água tem que estar longe do mercado, porque não estou a ver uma empresa privada a recomendar a poupança da água. E o combate ao desperdício é fundamental na gestão da água.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="24"> Tal e qual!</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="25"> Sobre a questão da empresa Águas do Sado, da Câmara Municipal de Setúbal, tenho a dizer-lhe, Sr. Deputado, que isto faz lembrar as parcerias público-privadas: depois, é muito complicado libertarmo-nos delas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="25"> Ah!»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="25"> O problema foi criado durante a gestão do Partido Socialista da Câmara Municipal de Setõbal»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="25"> A quem o diz!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="25"> » e a atual gestão da Câmara há anos que anda a batalhar para resolver o problema e não consegue!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="25"> Ah!»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="25"> Sr. Deputado, se não aprendemos com os erros, não andamos cá a fazer nada!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="25"> Isso é verdade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="25"> O executivo do Partido Socialista cometeu o erro de entregar a gestão da água à empresa Águas do Sado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="25"> É verdade ou não é?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="25"> E, até hoje, o município de Setúbal não consegue desembaraçarse do problema. É tão só!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="25"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Maurício Marques, do PSD.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2106" speaker-name="Maurício Teixeira Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Maurício Marques (PSD)" page-start="25"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A água é um bem público de inegável importância estratégica que importa preservar e valorizar.
Garantir o seu fornecimento a toda a população em quantidade e qualidade a valores socialmente justos e que tenham em conta a situação socioeconómica das famílias mais carenciadas é uma das nossas preocupações.
O tarifário hoje praticado não é socialmente justo nem sustentável.
Não é justo, porque apresenta divergências sem qualquer fundamentação técnica nem económica que o justifique, verificando-se uma enorme disparidade nos valores cobrados aos utentes.
Não é justo porque, por vezes, são os mais desfavorecidos que têm de suportar uma maior tarifa, ou seja, o interior do País, onde se incluem os territórios de mais baixa densidade, é o mais penalizado pelo atual modelo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="25"> Por isso, ainda vão pagar mais!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2106" speaker-name="Maurício Teixeira Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Maurício Marques (PSD)" page-start="25"> Não é justo porque, tratando-se de um bem público indispensável à vida, tem que estar acessível a todos, tanto em Almada, como noutro concelho qualquer.
Não é sustentável porque as tarifas praticadas não permitem assegurar a manutenção, a reparação e a renovação de todos os equipamentos instalados, de modo a garantir a qualidade e a quantidade de um bem tão precioso, já para não falar na recuperação dos investimentos realizados e a realizar.</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="26"> De quem é a culpa?
</utterance>
  <utterance speaker-id="2106" speaker-name="Maurício Teixeira Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Maurício Marques (PSD)" page-start="26"> Não é sustentável porque grande parte de rede em baixa está por realizar, não tendo os municípios capacidade financeira para a realizar, pondo em causa o funcionamento da rede em alta já realizada. Por exemplo, existem ETAR de lagoas de macrófitas, em que as plantas morrem por falta de água residual.
Não é sustentável porque o atual modelo não permite uma consolidação entre os sistemas de rede em alta com rede em baixa, pois existem diversas entidades de gestão, por vezes, desarticuladas entre si, não permitindo uma rentabilização dos equipamentos instalados nem qualquer economia de escala. Importa, por isso, promover, tão breve quanto possível, em articulação com os diversos municípios, a verticalização dos serviços de abastecimento de água e de saneamento de águas residuais.
Torna-se, assim, evidente que ç necessário proceder a uma revisão do tarifário,»
» de forma a promover uma maior coesão territorial, diminuir as assimetrias, garantir a sustentabilidade económico-financeira do sistema e proteger os consumidores mais carenciados através da criação de uma tarifa social.
Termino como comecei, dizendo que a água é um bem público essencial à vida. Temos que tomar, hoje, as medidas necessárias de forma a garantir, amanhã, o acesso da água a toda a população, principalmente às famílias com menor capacidade económica.
Entretanto, reassumiu a presidência a Presidente, Maria da Assunção Esteves.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="26"> Para uma intervenção, pelo PS, tem a palavra o Sr. Deputado Nuno Sá.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2116" speaker-name="Nuno André Araújo Dos Santos Reis E Sá" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Nuno Sá (PS)" page-start="26"> Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Inscrevi-me para intervir neste debate, porque há uma preocupação muito concreta com esta questão. Tinha a expetativa de que o Governo pudesse estar presente, mas, na sua ausência, e depois de ter ouvido as bancadas que o apoiam, vou dar uma oportunidade no sentido de traduzirem, na prática, essas preocupações, desde logo resolvendo os problemas imediatos que existem com a questão da água, e até no seguimento do projeto de resolução. Estou a falar de um caso muito concreto que, provavelmente, vos irá fazer «cair a máscara», ou não, dependendo do que disserem em relação à atitude que o vosso Governo deve ter.
Refiro-me a uma concessão ruinosa que existe no município de Barcelos, que implica o pagamento de 115 milhões de euros a uma empresa privada que concessionou as águas de Barcelos e, estando iminente a rutura financeira do município em causa, estará consequentemente —  e está no dia de hoje —  em causa o abastecimento de água e de saneamento aos munícipes e às populações de Barcelos. Ora aí está um caso concreto de que, provavelmente, não vos interessará falar, como falaram de Faro, de Setúbal e de outros. Mas devem falar de Barcelos.</utterance>
  <utterance speaker-id="1363" speaker-name="José Carlos Correia Mota De Andrade" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Mota Andrade (PS)" page-start="27"> Uma vergonha!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2116" speaker-name="Nuno André Araújo Dos Santos Reis E Sá" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Nuno Sá (PS)" page-start="27"> Até hoje, não obteve uma resposta às preocupações sobre a água em Barcelos!
Srs. Deputados, cai-vos a máscara! Passem dos lindos discursos e dos lindos projetos de resolução à prática! Incentivem o vosso Governo, desde já, para que resolva este problema grave que se passa no município de Barcelos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="27"> A Mesa regista um pedido de palavra, para solicitar esclarecimentos, do Sr. Deputado Nuno Magalhães, do CDS-PP, mas como o CDS-PP já não dispõe de tempo, o Sr. Deputado não poderá intervir.
Assim, dou a palavra ao Sr. Deputado Mário Magalhães, do PSD, para uma intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2248" speaker-name="Mário José Magalhães Ferreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Mário Magalhães (PSD)" page-start="27"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Na vida política, todos os temas são importantes, mas aqueles que contribuem para o crescimento e a evolução sustentada da nossa sociedade devem merecer toda a nossa entrega e sobreporem-se a qualquer querela político-partidária, como é o caso do tema que estamos hoje aqui a discutir —  a água. Estamos a falar de um bem fundamental para a vida, de um recurso cada vez mais escasso, sendo o acesso à água potável e aos serviços de saneamento indispensável para a saúde e para a dignidade humana.
Sr.as e Srs. Deputados: A água potável, como sabemos, não tem cheiro, não tem sabor e muito menos tem cor política.
É, por isso, importante, diria mesmo, imperativo, que todos os partidos se associem a este debate, contribuindo para a obtenção do máximo de consenso em torno das premissas seguintes: a necessidade de assegurar que a gestão do recurso água é eficiente e sustentável; a necessidade de garantir o acesso à água para as gerações presentes e vindouras; a necessidade de criar mecanismos para proteger os que se encontram socialmente mais vulneráveis.
Portugal pode, hoje, orgulhar-se, porque alcançou, nos últimos 30 anos, taxas de abastecimento de água que chegam a 95% da população. Igualmente, é reconhecido por diversas entidades o excelente nível de qualidade da água que corre nas torneiras das nossas casas.
É devida, por isso, uma palavra de reconhecimento às entidades do setor, muito particularmente aos municípios, que foram durante anos os verdadeiros responsáveis por garantir grande parte destas realizações, assumindo elevados custos e realizando inúmeros investimentos. Este, porém, é um esforço coletivo que envolveu outros, como as entidades públicas e privadas, entidades municipais e supramunicipais, as autarquias e o Estado.
Mas, Sr.as e Srs. Deputados, não é possível, simplesmente não é possível fazermos hoje o que foi feito no passado: olhar apenas para o que está bem e fazer de conta que nada está mal. E assim, sem prejuízo dos méritos referidos, temos de reconhecer que o sistema português de abastecimento de água e de saneamento</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="28"> Mas porquê?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2248" speaker-name="Mário José Magalhães Ferreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Mário Magalhães (PSD)" page-start="28"> Quem o diz é o Sr. Presidente da Águas de Portugal, Pedro Serra, citado no Diário Económico.</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="29"> Que vergonha!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2248" speaker-name="Mário José Magalhães Ferreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Mário Magalhães (PSD)" page-start="29"> Em suma, temos de tornar mais eficazes e eficientes as políticas públicas para os serviços de água, deixando este legado às gerações futuras e fazendo desta necessidade um autêntico desígnio nacional.
Gostaria de terminar esta intervenção como comecei: a água potável, como sabemos, não tem cor, não tem cheiro e muito menos tem cor política.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="29"> Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, que beneficia de tempo cedido pelo Bloco de Esquerda.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="29"> Sr.ª Presidente, antes de mais, quero, naturalmente, agradecer à bancada do Bloco de Esquerda a cedência de tempo.
Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Foi interessante ouvir neste debate a autocrítica que o PSD permanentemente se fez, aliás, não foi só o PSD mas o PSD em particular. Sim, porque os sistemas multimunicipais que os senhores, tal como o PS, impuseram, e que condicionaram completamente a vontade das autarquias locais, foram em muitos casos profundamente ruinosos. Tem toda a razão, mas os senhores são uns profundos incompetentes,»
» porque foram os senhores que impuseram este modelo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr. Rita Rato (PCP)" page-start="29"> Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="29"> Assumiram isso aqui! O que pergunto é então o seguinte: se demonstram aqui mesmo a vossa profunda incompetência no passado, quem é que vai confiar nos senhores para implementar novos modelos no futuro? A história fala por si: de 1976 a 1993 conseguiram-se, em Portugal, as maiores taxas de cobertura, de 40-50% de cobertura. Não ç brincadeira!» E sabe em quem estava a responsabilidade desta matçria nessa altura? Nas autarquias locais.
Portanto, os senhores não venham agora incutir a vossa irresponsabilidade e incompetência nas autarquias locais,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="29"> Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="29"> » porque a partir desta altura os senhores condicionaram o financiamento dos sistemas ao facto de as autarquias aceitarem estar dentro dos sistemas multimunicipais e em simultâneo estrangularam-nas financeira e paulatinamente, em particular pelo incumprimento da Lei das Finanças Locais. Estrangularam por completo as autarquias locais na sua capacidade de investimento e de financiamento, designadamente, com a Águas de Portugal a financiar-se junto da banca e o Orçamento do Estado praticamente nem um tostão dava para os sistemas. Tivemos, portanto, como é óbvio, um sistema completamente incomportável.</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="30"> Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="30"> » dizendo que era um mau exemplo de concessão. Pois claro, o próprio Tribunal de Contas o diz, como o Sr. Deputado Paulo Sá há pouco o referiu.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="30"> Queira terminar, Sr.ª Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="30"> Termino mesmo, Sr.ª Presidente.
Mas de quem ç a responsabilidade? É que parece que a responsabilidade cai do cçu!» Não, ç uma responsabilidade política do PSD! Não é possível confiar mais nos senhores! Porém, aquilo que de facto fica aqui absolutamente demonstrado é que o PSD e do CDS não têm nenhuma, repito, nenhuma preocupação com as pessoas. Vêm aqui falar, fazer o choradinho das famílias em dificuldade como se nem tivessem responsabilidade nisso! Os senhores todos os dias atacam as famílias portuguesas e as põem em maior dificuldade, e agora o que vêm propor? Mais um agravamento, um aumento brutal das tarifas da água para que as pessoas suportem o quê? Os lucros e os dividendos distribuídos aos acionistas de empresas privadas que entrarão no setor da água. Isto é absolutamente incomportável.
Não venha cá dizer que a água não tem cor política, porque isto é absolutamente ideológico, Sr. Deputado, e é uma absoluta vergonha que os senhores queiram impor em Portugal aquilo que países como a Alemanha, a França e os Estados Unidos da América já demonstraram que não vale nem tem eficácia absolutamente nenhuma e por isso, em muitos locais, «remunicipalizaram» e renacionalizaram a água. Mas os senhores não aprendem com nada!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="30"> Tem a palavra o Sr. Deputado Mário Magalhães para uma intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2248" speaker-name="Mário José Magalhães Ferreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Mário Magalhães (PSD)" page-start="30"> Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Em relação à intervenção do Sr. Deputado do Partido Socialista feita há pouco e que particularizou aqui uma concessão em concreto, gostaria de saber se o Sr. Deputado também acompanha o que disse nessa intervenção no que respeita às parcerias público-privadas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="30"> Já não temos tempo de responder!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2248" speaker-name="Mário José Magalhães Ferreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Mário Magalhães (PSD)" page-start="30"> Não têm tempo, mas gostaria de saber se em relação às PPP acompanha essa matéria.
No que respeita à questão aqui colocada pela Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, quero dizer que não podemos particularizar em relação aos sistemas. O que eu gostaria de saber também é se os senhores não acompanharam as audições e se não acompanham aquilo que ficou demonstrado quanto à rutura dos sistemas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="30"> Não ficou nada demonstrado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2248" speaker-name="Mário José Magalhães Ferreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Mário Magalhães (PSD)" page-start="30"> Acompanham ou não o que ficou demonstrado quanto à rutura dos sistemas? Quero também dizer aqui, para terminar, que reconhecemos o trabalho dos municípios —  é verdade, sim, foi um trabalho muito importante durante muito tempo — , mas esse modelo está esgotado,»</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="31"> Está esgotado porquê?
</utterance>
  <utterance speaker-id="2248" speaker-name="Mário José Magalhães Ferreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Mário Magalhães (PSD)" page-start="31"> » temos de partir para o novo modelo e queremos que todos nos acompanhem com propostas concretas para o futuro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="31"> A água não tem cheiro, mas o dinheirinho tem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="31"> Srs. Deputados, dou por terminado o debate do projeto de resolução n.º 346/XII (1.ª) —  Garante o direito humano à água e ao saneamento (Os Verdes). Vamos agora proceder à sua votação.
Peço aos serviços que acionem o sistema eletrónico de votação.
Entretanto, o Sr. Secretário vai proceder à leitura de expediente que, entretanto, deu entrada na Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Paulo Batista Santos)" page-start="31"> Sr.ª Presidente e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e foram admitidas por V. Ex.ª, Sr.ª Presidente, as seguintes iniciativas legislativas: projetos de lei n.os 239/XII (1.ª) —  Concretiza o direito de negociação coletiva dos trabalhadores das administrações regionais (BE) e 240/XII (1.ª) —  Cria um processo excecional de suspensão das penhoras e vendas coercivas das casas de habitação (BE), que baixam à 5.ª Comissão; projetos de resolução n.os 349/XII (1.ª) —  Cria um programa de emergência para a construção civil e obras públicas (PCP), que baixa à 6.ª Comissão, 350/XII (1.ª) —  Propõe medidas de defesa e apoio ao sector do táxi (PCP), que baixa à 6.ª Comissão, e 351/XII (1.ª) —  Recomenda ao Governo que estabeleça o leilão crescente na venda de pescado congelado ou proveniente de aquicultura num projeto-piloto a aplicar numa lota de média dimensão (CDS-PP), que baixa à 7.ª Comissão; e apreciação parlamentar n.º 18/XII (1.ª) (PCP) —  Relativa ao Decreto-Lei n.º 98/2012, de 3 de maio, que estabelece o regime de acumulação de funções dos membros executivos dos conselhos de administração do Metropolitano de Lisboa, EPE, e da Companhia de Carris de Ferro de Lisboa, SA, para efeitos da concretização do processo de fusão das duas empresas, que baixa à 6.ª Comissão.
Em termos de expediente, é tudo, Sr.ª Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="31"> Srs. Deputados, estamos já em condições de proceder à verificação do quórum de deliberação, utilizando o sistema eletrónico.
Pausa.
O quadro eletrónico regista 210 presenças. Verifico que todos os Srs. Deputados do BE, do PCP e de Os Verdes estão registados. Quanto às demais bancadas, sinalizam à Mesa que não se puderam registar 2 Deputados do PS, os Srs. Deputados Miguel Coelho e Basílio Horta, 1 Deputado do PSD, o Sr. Deputado Paulo Rios de Oliveira, e 1 Deputado do CDS-PP, o Sr. Deputado José Manuel Rodrigues. Temos, então, 214 Deputados, pelo que temos quórum para proceder às votações.
Vamos, então, votar o projeto de resolução n.º 346/XII (1.ª) —  Garante o direito humano à água e ao saneamento (Os Verdes).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD e do CDS-PP e votos a favor do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Srs. Deputados, chegámos ao fim dos nossos trabalhos de hoje.
A próxima reunião plenária terá lugar amanhã, às 9 horas e 30 minutos, constando do primeiro ponto da ordem do dia o debate de urgência, requerido pelo PCP, sobre urgência da renegociação da dívida pública portuguesa.
Seguir-se-á a discussão conjunta, na generalidade, das propostas de lei n.os 57/XII (1.ª) —  Procede à adaptação à administração local da Lei n.º 2/2004, de 15 de janeiro, que aprova o Estatuto do Pessoal Dirigente dos Serviços e Organismos da Administração Central, Regional e Local do Estado, e 58/XII (1.ª) —</utterance>
</debate>
