<debate period="r3" legislature="12" legislative_session="1" number="72" date="2012-02-15">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="2"> Srs. Deputados, temos quórum, pelo que está aberta a sessão. 
Eram 15 horas e 11 minutos. 
Srs. Deputados presentes à sessão: 
Partido Social Democrata (PSD) 
Adriano Rafael de Sousa Moreira 
Adão José Fonseca Silva 
Afonso Gonçalves da Silva Oliveira 
Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria 
Ana Sofia Fernandes Bettencourt 
Andreia Carina Machado da Silva Neto 
António Carlos Sousa Gomes da Silva Peixoto 
António Costa Rodrigues 
António Egrejas Leitão Amaro 
António Fernando Couto dos Santos 
António Manuel Pimenta Prôa 
António Pedro Roque da Visitação Oliveira 
Arménio dos Santos 
Bruno Jorge Viegas Vitorino 
Bruno Manuel Pereira Coimbra 
Carina João Reis Oliveira 
Carla Maria de Pinho Rodrigues 
Carlos Alberto Silva Gonçalves 
Carlos Eduardo Almeida de Abreu Amorim 
Carlos Henrique da Costa Neves 
Carlos Manuel Faia São Martinho Gomes 
Carlos Manuel dos Santos Batista da Silva 
Cláudia Sofia Gomes Monteiro de Aguiar 
Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte 
Cristóvão Simão Oliveira de Ribeiro 
Cristóvão da Conceição Ventura Crespo 
Duarte Filipe Batista de Matos Marques 
Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco 
Eduardo Alexandre Ribeiro Gonçalves Teixeira 
Elsa Maria Simas Cordeiro 
Emídio Guerreiro 
Emília de Fátima Moreira dos Santos 
Fernando Luís de Sousa Machado Soares Vales 
Fernando Mimoso Negrão 
Fernando Nuno Fernandes Ribeiro dos Reis 
Fernando Ribeiro Marques 
Fernando Virgílio Cabral da Cruz Macedo 
Guilherme Henrique Valente Rodrigues da Silva 
Hugo Alexandre Lopes Soares 
Hugo José Teixeira Velosa 
Hélder António Guerra de Sousa Silva 
Joana Catarina Barata Reis Lopes 
Joaquim Carlos Vasconcelos da Ponte 
Jorge Paulo da Silva Oliveira</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="6"> Sr.as e Srs. Deputados, o Sr. Secretário vai proceder à leitura do expediente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Abel Baptista)" page-start="6"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e 
foram admitidas, as seguintes iniciativas legislativas: projetos de lei n.os 169/XII (1.ª) —  Procede à primeira 
alteração ao Decreto-lei n.º 136/2006, de 26 de julho, que estabelece os princípios de utilização nos veículos 
automóveis ligeiros e pesados de gases de petróleo liquefeito, designados por GPL (PS), que baixou à 6.ª 
Comissão, 170/XII (1.ª) —  Altera o regime de arrendamento urbano e cria um regime especial de mobilização 
de fogos devolutos (BE), que baixou à 11.ª Comissão, e 171/XII (1.ª) —  Altera o Decreto-Lei n.º 141/89, de 28 
de abril, repondo a legalidade na relação de trabalho dos ajudantes familiares (BE), que baixou à 10.ª 
Comissão; projetos de resolução n.os 220/XII (1.ª) —  Recomenda a adoção de medidas que permitam um 
efetivo aproveitamento dos fundos comunitários dedicados ao setor cultural (BE), que baixou à 8.ª Comissão, 
221/XII (1.ª) —  Exige ao Governo a adoção de um período de adaptação de 15 anos para qualquer</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="7"> Sr.as e Srs. Deputados, entrando agora na ordem do dia, vamos dar início ao período de declarações políticas. Inscreveram-se, para o efeito, os Srs. Deputados Odete João, do PS, e Honório Novo, do PCP.
Para uma declaração política, tem a palavra a Sr.ª Deputada Odete João.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="7"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O PS está determinado em promover a formação e a qualificação dos portugueses.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1196" speaker-name="José Carlos Das Dores Zorrinho" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Zorrinho (PS)" page-start="7"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="7"> Sempre o afirmou e afirma-o agora através de um projeto de resolução onde recomenda ao Governo a imediata suspensão do encerramento dos centros Novas Oportunidades (CNO).
</utterance>
  <utterance speaker-id="1196" speaker-name="José Carlos Das Dores Zorrinho" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Zorrinho (PS)" page-start="7"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="7"> A educação e a formação de adultos desempenham um papel essencial nas sociedades modernas e são o garante para um crescimento inteligente, sustentável e inclusivo, não só dotando os cidadãos de competências e aptidões necessárias para que a economia e a sociedade continuem a ser competitivas e inovadoras mas também ajudando a promover a coesão e a inclusão sociais. O Partido Socialista assume, por inteiro, este desígnio.
As políticas públicas de educação e formação de adultos, encetadas pelo Partido Socialista, procuraram elevar os níveis de qualificação dos portugueses, aproximando-os dos restantes países europeus e, assim, reverter os baixos índices de escolarização. Em 2005, o Governo do Partido Socialista definiu um programa de ação com uma estratégia clara e com objetivos ambiciosos para superar o défice de escolarização e elevar os níveis de qualificação da população adulta. Com a Iniciativa Novas Oportunidades, o PS valorizou o direito à educação e colocou aos portugueses um enorme desafio: elevar, para o 12.º ano, os níveis de qualificação.
A Iniciativa Novas Oportunidades enquadra os objetivos da Estratégia Europa 2020, que preconiza o envolvimento de 15% da população adulta em atividades de aprendizagem ao longo da vida. Esta meta exige de Portugal um intenso e contínuo esforço.
Sob a tutela da Agência Nacional para a Qualificação, foi criada uma rede de centros Novas Oportunidades. Mais de 1,3 milhões de adultos inscreverem-se nestes Centros e, assim, tiveram uma nova oportunidade de concluir o 6.º, o 9.º ou o 12.º ano de escolaridade e de reentrar, de novo, no sistema de educação e formação. Este esforço levou a que mais de um terço dos formandos fosse certificado e permitiu que Portugal desse passos firmes na recuperação do seu atraso estrutural no domínio das qualificações.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1196" speaker-name="José Carlos Das Dores Zorrinho" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Zorrinho (PS)" page-start="7"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="7"> A sociedade portuguesa mobilizou-se para elevar os níveis de escolarização.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="8"> Não é verdade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="8"> É verdade, ç!… </utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="8"> Diz o Governo que o encerramento se deve à necessidade de redimensionar a rede. Mas não se conhecem fundamentos da aplicação dos critérios.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="8"> O critério é o do dinheiro!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="8"> Diz o Governo que os restantes Centros são «redirecionados para atender prioritariamente ao ensino profissional». A extinção dos CNO escolares dos Centros de Formação do Instituto do Emprego e Formação Profissional são já um indicador claro dos princípios que enformam essa intenção e desmantelam o atual modelo de dupla certificação, que tão bons resultados tem dado.
O Governo diz que vai fazer uma avaliação. Mas, da avaliação, não se conhece rasto e as decisões estão aí: centros Novas Oportunidades encerrados e todos, mas todos, os centros Novas Oportunidades estão a prazo. Em fevereiro, estes Centros ainda não têm a decisão final, e mesmo os que têm não sabem qual é o seu futuro, a partir de agosto. O Governo não assumiu as responsabilidades pelo atraso que ele próprio criou; o Governo não cumpriu os prazos que ele mesmo estabeleceu.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1001" speaker-name="António José Martins Seguro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António José Seguro (PS)" page-start="8"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="8"> Com estes encerramentos, a rede de Centros fica territorialmente desequilibrada, as equipas pedagógicas são desmanteladas e há mais concelhos, cidades e cidadãos sem qualquer oferta formativa. A insegurança e a incerteza estão instaladas, no terreno.
Com o encerramento destes Centros, os técnicos de educação são lançados no desemprego, num momento em que, mais do que nunca, o Estado devia ser o garante da estabilidade, e os formadores que ficam sem atividade. No entanto, existem grupos de formandos à espera para iniciarem a sua formação. Ao Governo fica o ónus da sua desmobilização.
Enquanto isso, os formandos dos Centros que encerram são empurrados de um para outro Centro, sem saber qual é o próximo que vai encerrar portas. Muitos dos potenciais candidatos, muitos dos potenciais formandos acabam por desistir.
Os Deputados do PS visitaram recentemente centros Novas Oportunidades; reuniram com formandos, com formadores, com técnicos de educação e o sentimento que perpassa todos é o sentimento da indignação, da insegurança e da incerteza.
O Fórum realizado no sábado, em Torres Vedras, corroborou mais uma vez a necessidade de dar continuidade à Iniciativa Novas Oportunidades. O PS está disponível para melhorar e aperfeiçoar o modelo, mas nunca para o destruir.</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="9"> E para o pagar, está?!… </utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="9"> Mas o que faz o Governo de maioria PSD/CDS? Em vez de investir na formação e na qualificação de adultos, subtrai-lhe os meios, descredibiliza o programa, gera a incerteza e o desânimo, rouba o sonho a quem se quer valorizar.
Este Governo, ao desmantelar os centros Novas Oportunidades, está a desmobilizar os cidadãos.
As medidas tomadas descredibilizam o modelo da Iniciativa Novas Oportunidades e desinvestem no bem mais precioso do País: as pessoas.
Ao não valorizar a qualificação dos cidadãos, este Governo coloca em causa o crescimento económico, a competitividade, a inovação, e ignora que, por cada ano mais de escolaridade da população, em média, o PIB aumenta um ponto percentual.
O Governo PSD/CDS abandona a aposta fulcral para o desenvolvimento do País e para a melhoria das condições de vida do seu povo.
Termino reafirmando, em nome do Partido Socialista, a indispensabilidade da suspensão imediata do processo de encerramento dos centros Novas oportunidades.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="9"> A Mesa regista a inscrição de quatro oradores para pedir esclarecimentos à Sr.ª Deputada Odete João, os Srs. Deputados Pedro Pimpão, do PSD, Ana Drago, do BE, Michael Seufert, do CDS-PP, e Rita Rato, do PCP.
Pergunto à Sr. Deputada Odete João como pretende responder.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="9"> Responderei um a um, Sr.ª Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="9"> Muito bem, Sr.a Deputada.
Tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Pimpão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2137" speaker-name="Pedro Alexandre Antunes Faustino Pimpão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pimpão (PSD)" page-start="9"> Sr.ª Presidente, Srs. Deputados, começo a minha intervenção por realçar uma correção à Sr.a Deputada Odete João, face a uma argumentação falaciosa, que faz cair por base toda a sua posição e a posição do Partido Socialista. É que o Partido Social Democrata, o CDS-PP e este Governo não desmantelaram a rede de centros Novas Oportunidades.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="9"> É verdade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2137" speaker-name="Pedro Alexandre Antunes Faustino Pimpão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pimpão (PSD)" page-start="9"> Esta é uma verdade que tem de ser dita, porque não foi isso que se passou.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="10"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2137" speaker-name="Pedro Alexandre Antunes Faustino Pimpão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pimpão (PSD)" page-start="10"> Foi isso que dissemos em campanha eleitoral, é isso que está no nosso Programa Eleitoral e é essa a nossa ação.
Mais: o que dissemos foi que, face ao sobredimensionamento da atual rede dos CNO e à escassez dos recursos financeiros que existe em Portugal, por culpa de muitos milhões de euros investidos, no passado, sem retorno efetivo no aumento real das competências dos portugueses, decidimos reestruturar este Programa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="10"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2137" speaker-name="Pedro Alexandre Antunes Faustino Pimpão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pimpão (PSD)" page-start="10"> Abrimos candidaturas e, até setembro deste ano, vão manter-se 70% dos CNO em atividade, dos que apresentaram candidatura. Portanto, não estão desmantelados.
Mais ainda: este Governo assumiu o compromisso de reestruturar o programa Novas Oportunidades, de acordo com o que, hoje, precisamos em Portugal —  estimular a empregabilidade dos nossos jovens, estimular a empregabilidade dos nossos adultos que ficaram sem emprego.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="10"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2137" speaker-name="Pedro Alexandre Antunes Faustino Pimpão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pimpão (PSD)" page-start="10"> E é para isso que estamos a envidar todos os nossos esforços.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="10"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="10"> É, ç!… </utterance>
  <utterance speaker-id="2137" speaker-name="Pedro Alexandre Antunes Faustino Pimpão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pimpão (PSD)" page-start="10"> Uma taxa de desemprego dos nossos jovens que chega a 30% precisa realmente de uma nova aposta por parte do nosso Governo. Este programa Novas Oportunidades pode ser canalizado para aí e é para aí que deve ser canalizado.
Mas, Sr.a Deputada, ainda hoje foram publicados os novos estatutos da Agência Nacional para a Qualificação e o Ensino Profissional que vai dar início a um novo paradigma de formação, vocacionado para a questão da empregabilidade, para a questão da dinamização económica das nossas comunidades locais. Por isso, para além do aumento da autoestima, vamos também criar oportunidades reais para que as pessoas possam ingressar e progredir no mercado de trabalho, Reconhecendo VV. Ex.as, no vosso projeto de resolução, que se devem fazer melhorias ao programa Novas Oportunidades, a pergunta que lhe coloco, Sr.a Deputada Odete João, é a seguinte: deve, ou não, o programa Novas Oportunidades estar aliado à dinamização da nossa economia? Deve, ou não, o programa Novas Oportunidades dar reais condições para que os nossos jovens e adultos, no final de um processo de certificação de nível básico ou de nível secundário, saiam melhor preparados, com mais competências para enveredarem no mercado de trabalho?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="10"> Para responder, tem a palavra a Sr.ª Deputada Odete João.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="10"> Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Pedro Pimpão, obrigada pela sua pergunta.</utterance>
  <utterance speaker-id="2137" speaker-name="Pedro Alexandre Antunes Faustino Pimpão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pimpão (PSD)" page-start="11"> Por solicitação dos próprios!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="11"> … 51  centros Novas Oportunidades de certificação, reconhecimento e validação das competências escolares do Instituto de Emprego e Formação Profissional ficaram sem essa competência; e o Governo acrescenta que vai encerrar mais 30 Centros. Contra factos, Sr. Deputado, não há argumentos, e esta é a verdade!
Eu diria que ç mais fácil destruir do que criar,… </utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="11"> Claro! Sem justificar!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="11"> … sem justificar necessariamente, sem fund amentar.
Sr. Deputado Pedro Pimpão, a Comissão Europeia considerou o modelo português no nível mais alto, a par da Finlândia, da Noruega, da França e da Holanda, mas o atual Primeiro-Ministro, na altura candidato, descredibilizou esta avaliação,… </utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="11"> Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="11"> … desconsiderou todos aqueles que se esforçam por aumentar os seus níveis de qualificação. Repugna-me repetir aquilo que o Sr. Primeiro-Ministro disse publicamente, porque é o desrespeito total por todos aqueles que, no seu dia-a-dia, se esforçam para elevar as suas qualificações.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="11"> Para pedir esclarecimentos, tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana Drago.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1161" speaker-name="Ana Isabel Drago Lobato" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Ana Drago (BE)" page-start="11"> Sr.ª Presidente, Sr.ª Deputada Odete João, fico particularmente satisfeita que o Partido Socialista traga também este tema a debate, que o Bloco de Esquerda já trouxe na semana passada, e que tenha sido possível aos Deputados do PS estarem presentes em vários centros Novas Oportunidades, tal como nós, tentando recolher dados sobre a experiência de um programa que faz agora cerca de seis anos de implantação no terreno e do qual é preciso conhecer, em detalhe, a apreciação e a avaliação crítica dos seus profissionais.
Dizia-nos o Sr. Deputado Pedro Pimpão que o Governo não está a fazer o desmantelamento da rede, está a reestruturar. Então, só o Sr. Deputado sabe o que ç esta reestruturação, porque mais ninguçm sabe!… Nem os próprios centros que foram reestruturados, desmantelados, não recebendo financiamento, conhecem qualquer critçrio,… </utterance>
  <utterance speaker-id="2137" speaker-name="Pedro Alexandre Antunes Faustino Pimpão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pimpão (PSD)" page-start="11"> Mantêm-se em funcionamento até setembro!</utterance>
  <utterance speaker-id="1161" speaker-name="Ana Isabel Drago Lobato" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Ana Drago (BE)" page-start="12"> … qual o plano que o PSD e o CDS, no Governo, pretendem seguir.  É verdade, Sr. Deputado, que o Governo, durante a campanha eleitoral, assumiu o compromisso de fazer a reestruturação deste programa, mas a Sr.ª Secretária de Estado que tem a tutela do programa Novas Oportunidades, a Dr.ª Isabel Leite, há mais de três meses, nesta mesma Assembleia, assumiu que não haveria decisão política enquanto não se fizesse a avaliação do programa —  palavras textuais. Foi a resposta que deu quando lhe coloquei a pergunta «o que vai fazer com os centros Novas Oportunidades?» Disse-me a Sr.ª Secretária de Estado que não havia decisões naquele momento porque estavam a proceder a avaliação.
Bom, avaliação, ninguçm a viu!… Ninguçm a conhece!… Quais os critçrios, se avaliam a qualidade, se avaliam a dispersão da rede, o tipo de ofertas, ninguém sabe! Não há qualquer plano! Aquilo que aconteceu foi negar as candidaturas financeiras, e isso é desmantelar a rede sem ter qualquer plano do que é que vai acontecer.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2137" speaker-name="Pedro Alexandre Antunes Faustino Pimpão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pimpão (PSD)" page-start="12"> Não, não!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1161" speaker-name="Ana Isabel Drago Lobato" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Ana Drago (BE)" page-start="12"> E, agora, há centenas ou mesmo milhares de formandos em processo de formação cujos centros vão ser encerrados. 
O Sr. Deputado pode chamar-lhe reestruturação, mas vão ser absolutamente encerrados.
Há uma outra coisa preocupante, sobre a qual gostava de conhecer a sua opinião, Sr.ª Deputada.

O Sr. Deputado Pedro Pimpão veio aqui dizer-nos que os processos de certificação e formação escolar não são o caminho acertado para fazer a modernização do tecido económico. Acho uma absoluta estreiteza de vistas não olhar para a situação dos indicadores no que toca às habilitações escolares dos portugueses e não perceber que o seu regresso à escola para fazer formação e certificação em contexto escolar, e não apenas profissional, é determinante para o futuro da economia portuguesa. Portanto, esta reestruturação, que é desmantelar a rede Novas Oportunidades e apenas fazer formação profissionalizante no âmbito das empresas, ç o novo plano não assumido. Não interessam as habilitações escolares,… </utterance>
  <utterance speaker-id="2137" speaker-name="Pedro Alexandre Antunes Faustino Pimpão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pimpão (PSD)" page-start="12"> Interessam, interessam!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1161" speaker-name="Ana Isabel Drago Lobato" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Ana Drago (BE)" page-start="12"> … não interessa que os indivíduos tenham competências que possam ser aplicadas em diferentes contextos de trabalho. Não, a formação vai ser exclusivamente feita em empresas para aquele posto de trabalho, o que significa que se houver um problema naquele nível de produção, naquele nicho de produção, aquele trabalhador não está qualificado para nada do que venha a seguir.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="12"> Tem a palavra a Sr.ª Deputada Odete João para responder.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="12"> Sr.ª Presidente, Sr.ª Deputada Ana Drago, tocou num assunto que é essencial na dita reestruturação do modelo da Iniciativa Novas Oportunidades.
O Governo PSD/CDS já deu indicadores claros de que quer recuar à década de 80, quer recuar ao ensino profissional pelo ensino profissional, quer recuar à convergência das aptidões para ter um único posto de trabalho, não privilegiando a autonomia, a capacidade de saber fazer, a capacidade de estruturar, a liberdade de saber e de conhecer para se ser capaz de adaptar a todos os processos de produção, para se ser capaz de exercer uma cidadania mais livre e mais democrática, para se ser capaz de ser mais autónomo, para se ser capaz de prosseguir os próprios percursos tomando as decisões que mais convierem.
Sr.ª Deputada, um estudo que a Agência Nacional para a Qualificação (ANQ) fez, em junho de 2011, sobre os impactos associados à formação com a dupla certificação, reconhecimento e validação das competências e saberes escolares, das competências e aptidões profissionais, salientou a melhoria, nas famílias, dos percursos escolares dos seus filhos, a melhoria do comportamento destas crianças nas escolas. Nas empresas, mais de um terço das pessoas certificadas referem já ter conhecido diversas alterações no desempenho das suas condições de trabalho —  são mais livres, mais autónomas, com mais capacidade para decidir. Ao nível das pessoas, elas são capazes de prosseguir os seus percursos de formação, melhoram a</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="13"> Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Michael Seufert.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="13"> Sr.ª Presidente, Sr.ª Deputada Odete João, na sua intervenção, disse que Portugal tinha um défice de escolaridade estrutural conhecido —  é verdade, e isso diz muito sobre os anos que o Partido Socialista passou no governo, mas será uma responsabilidade partilhada —  e falou, e muito bem, dos índices de finalização dos ensinos básico e secundário e da importância que tem valorizar a educação e a pessoa humana. Disse isto e disse muito bem, Sr.ª Deputada, concordamos com esta análise estrutural. Mas não disse porque é que o programa Novas Oportunidades contribuía para a melhoria desses índices.
Sr.ª Deputada, governar para as estatísticas e dar diplomas «a granel» qualquer governo faz; fazer uma avaliação, olhar para as reais vantagens de um programa que pretende educar as pessoas e transformar um programa que certifica num programa que qualifica é que tem dificuldade. Foi esta dificuldade que os partidos da maioria assumiram na campanha eleitoral e assumem hoje, quando estão no Governo.
Sr.ª Deputada, o que separa esta bancada daquela a que V. Ex.ª pertence é que o Partido Socialista não percebe a diferença entre qualificação e certificação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="13"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="13"> Tirando bons exemplos, que os há, como há sempre, Sr.ª Deputada, aquilo que sabemos é que os centros Novas Oportunidades, muitas vezes, se limitaram a certificar e não se preocuparam em qualificar. Isso serve para subirmos nas estatísticas, serve para termos mais pessoas com diplomas do 9.º ano ou do 12.º ano, mas não serve para ajudar essas pessoas a arranjar emprego ou a criar o seu próprio emprego. E para uma farsa, Sr.ª Deputada, há de desculpar-me, não queremos contribuir.
Mais do que isto, Sr.ª Deputada, há claramente um problema de financiamento. Recordo que, em novembro, o Sr. Ministro da Economia e do Emprego anunciou que do Programa Operacional Potencial Humano (POPH) já só poderia dispor de 50 milhões de euros para o financiamento do programa Novas Oportunidades. Recordo à Câmara que o POPH é o programa que o Partido Socialista deixou completamente a descoberto para o financiamento das bolsas de ação social no ensino superior, por exemplo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="13"> Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="13"> Foi preciso ter um critério para o parco dinheiro que havia, porque é fácil colocar a rubrica e dizer que os valores existem. Portanto, o Governo entendeu que, do POPH, 50 milhões de euros iriam para centros Novas Oportunidades, e informou os Centros disso. Mas nenhum Centro é encerrado por este Governo, Sr.ª Deputada, o problema é que o dinheiro não estica, que é uma coisa que o Partido Socialista tem dificuldade em perceber. Como não estica e não chega para todos, é preciso haver um critério no financiamento.
Sr.ª Deputada, conhecemos a intenção do Governo de organizar um estudo e de anunciar, até setembro, quais serão os Centros que poderão ficar abertos.
Termino, Sr.ª Presidente, perguntando ao Partido Socialista onde é que iria buscar o dinheiro, que objetivamente não estica,… </utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="13"> Depois logo se vê!…</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="14"> … quanto acha que deveria ser inscrito para os centros Novas Oportunidades e se concorda com esta maioria em que a única maneira de avaliar a efetividade da Iniciativa Novas Oportunidades é garantir que a mesma fornece uma qualificação de qualidade, que de facto garanta melhor empregabilidade e não apenas —  que é algo importante, com certeza, mas para o qual o financiamento público também será de duvidosa utilidade —  para o bem-estar, como referiu o estudo que a Sr.ª Deputada aqui citou.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="14"> Para responder, tem a palavra a Sr.ª Deputada Odete João.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="14"> Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Michael Seufert, o PS não recebe lições de um partido que quer penalizar os pais das crianças que recebem apoios sociais. Lembre-se da última legislatura: quando os alunos que se portassem mal, os pais deixariam de ter apoios sociais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2230" speaker-name="José Manuel De Sousa Rodrigues" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. José Manuel Rodrigues (CDS-PP)" page-start="14"> O PS aprovou!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="14"> Isso é apenas para alguns! Essa é a política de descredibilização!
O PS tem orgulho no trabalho que fez ao nível da educação: aumentou a escolaridade; alargou os jardinsde-infância, tendo uma cobertura que não nos envergonha a nível europeu. O PS promoveu a escola a tempo inteiro, respondendo a uma necessidade das famílias e das escolas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="14"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="14"> O PS aumentou o ensino profissional para níveis nunca antes vistos no ensino secundário. O PS reduziu o abandono e o insucesso escolar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="14"> Não sei como perdeu as eleições!… </utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="14"> Sr. Deputado, as estatísticas servem-se ao gosto de cada um, mas temos aqui, na essência, os conteúdos, o significado destas medidas.
Sr. Deputado, não esqueça o relatório do Programa Internacional de Avaliação de Alunos (PISA), um relatório internacional que coloca os nossos alunos em patamares que não nos envergonham.
O PS, contrariamente ao Governo do PSD e do CDS, não desiste das pessoas, não desiste dos portugueses!
Sobre financiamentos, Sr. Deputado, devolvo-lhe a pergunta já feita por Deputados do Partido Socialista e a que o vosso Governo ainda não respondeu: é ou não verdade que o Governo transferiu verbas para o Fundo Social Europeu destinadas ao programa Novas Oportunidades, para o Eixo 5 —  Apoios ao Empreendedorismo e à Transição para a Vida Ativa? É ou não verdade? De facto, se faltam verbas na Iniciativa Novas Oportunidades é porque há uma gestão deste Governo de maioria que não valoriza as pessoas,… </utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="14"> Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="15"> … que não valoriza a sua capacidade de mais competências, mais aptidões para enfrentarem o futuro com tranquilidade, com mais capacidade para criarmos mais riqueza, mais inovação, e termos índices de qualidade de vida.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="15"> Para pedir esclarecimentos, tem a palavra a Sr.ª Deputada Rita Rato.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="15"> Sr.ª Presidente, Sr.ª Deputada Odete João, gostaria de saudá-la por, mais uma vez, trazer ao Plenário da Assembleia da República o problema dos centros Novas Oportunidades, que é um problema concreto na vida de milhares de pessoas e dizer-lhe que o PCP partilha muitas das preocupações que aqui foram colocadas quanto ao futuro da Iniciativa Novas Oportunidades, mas partilhamos também muitas preocupações relativamente à situação presente dos trabalhadores e dos formandos na área dos CNO.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="15"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="15"> Aconteceram já milhares de despedimentos de formadores desta área, sem que muitos deles tenham sequer direito ao subsídio social de desemprego, porque estavam contratados a falsos «recibos verdes».
Preocupa-nos também, no que diz respeito aos formandos, a inexistência de qualquer alternativa para a formação nesta área.
O PCP considera também inaceitável o facto de o Governo, até ao momento, se ter recusado a qualquer diálogo ou explicação aos CNO, seja ao nível do IFP (Instituto de Formação Profissional), seja ao nível da escola pública.
Obviamente que partilhamos das preocupações e dos impactos diretos da instabilidade que daqui decorrem na vida das escolas.
Também ouvimos dizer, pelo PSD e pelo CDS, porque, da parte do Governo ainda não ouvimos nada relativamente a esta matéria, que está um processo de avaliação a decorrer, da qual nem formandos, nem formadores, nem mesmo os CNO, têm qualquer conhecimento ou foram sequer ouvidos no processo de avaliação. Por isso, partilhamos também da preocupação relativamente à ausência de critérios nesta avaliação.
Importa igualmente aqui relembrar, hoje, em 2012, que o PCP sempre defendeu a valorização profunda da formação no âmbito da Iniciativa Novas Oportunidades e sempre defendeu, também, a estabilidade do vínculo, no que diz respeito a estes trabalhadores.
Aliás, em 2008, quando nesta Assembleia da República o PCP chamava a atenção para o perigo do modelo de financiamento e da própria estruturação da rede dos CNO, da sua forte dependência, quase exclusiva, de financiamento comunitário para a garantia do direito à formação para estes jovens e para estes adultos, em muitos casos, o Partido Socialista, na altura, dizia que o PCP era o «partido do bota abaixo».
Infelizmente, passados quatro anos, a realidade acabou por nos dar razão no que diz respeito à precariedade dos vínculos, à situação destes trabalhadores e também à própria estruturação da rede dos CNO.
E se, de facto, partilhamos das preocupações, partilhamos também de algumas dúvidas quanto à saída deste problema, nomeadamente quanto à necessidade concreta de respeito e cumprimento dos direitos destes trabalhadores e da garantia da qualidade da formação profunda e da valorização pedagógica destas formações. É porque, a não ser assim, é a própria vida dos formandos que está a ser posta em causa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="15"> Para responder, tem a palavra a Sr.ª Deputada Odete João.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="15"> Sr.ª Presidente, Sr.ª Deputada Rita Rato, agradeço a sua pergunta e registo com agrado a convergência de posições do Partido Comunista Português na defesa da Iniciativa Novas Oportunidades, repudiando a ação e as decisões do Governo PSD/CDS.</utterance>
  <utterance speaker-id="1161" speaker-name="Ana Isabel Drago Lobato" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Ana Drago (BE)" page-start="16"> Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="16"> Fecha o CNO que tem melhor execução física e continua em funcionamento o que não tem uma execução tão boa.
É deferido um CNO que não faz itinerância, mas o que se dedicou, nestes anos todos, a fazer itinerância nas zonas mais rurais, a procurar chegar às pessoas, dando-lhes melhores índices de escolaridade, esses encerram.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="16"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="16"> Parece que há aqui, deliberadamente, uma iniciativa de cortar a espinha aos que melhor deram, que melhor fizeram e que melhor quiseram para o País.
O CNO da Região Oeste tem um percurso longo, mas também não recebeu proposta de financiamento.
Continua como os outros, a prazo, sem saber o que lhe vai acontecer. Tem de assumir as despesas de janeiro e fevereiro com as verbas do ano anterior, diz este Governo; isto é, sem respeito por aqueles que trabalham; isto é, sem consideração por aqueles que dão o melhor de si; isto é, sem consideração pelos que são motores de desenvolvimento de uma região.
Dir-lhe-ia, Sr.ª Deputada, por exemplo, que o Instituto de Emprego e Formação Profissional de Leiria —  o CNO, claro —  deixou no desemprego, nessa região, cinco técnicos. Deixou sem posto de trabalho mais de uma dezena de formadores e 3000 formandos andam a circular entre CNO, sem saberem qual o que lhe pode dar resposta —  e muitos destes formandos acabam por desistir.
Mas, Sr.ª Deputada, sabe qual era a maior angústia destes profissionais? Era saberem que tinham pessoas à sua espera para aumentarem as suas qualificações e o Governo não permitia que lhes dessem resposta.
Esta é a nossa preocupação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="16"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="16"> Terminado o debate à volta da declaração política da Sr.ª Deputada Odete João, vou dar a palavra, também para uma declaração política, ao Sr. Deputado Honório Novo.
Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="16"> Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: O Governo e a troica estrangeira que hoje regressa a Portugal não podem ignorar a voz da revolta e do protesto das trabalhadoras e dos trabalhadores que, no passado sábado, vindos aos milhares, de todo o País, inundaram o Terreiro do Paço e o transformaram numa torrente de povo contra o pacto de agressão imposto a Portugal pelas mãos do PS, do PSD e do CDS-PP.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="16"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="16"> «O FMI não manda aqui!», gritaram centenas de milhares no passado sábado.
Sim, Srs. Deputados, ouçam bem o povo: nem o FMI, nem a União Europeia ou o Banco Central Europeu mandam nos trabalhadores portugueses; nem a Sr.ª Merkel, o seu Ministro das Finanças ou o alemão Presidente do Parlamento Europeu mandam em Portugal. Podem mandar ou comandar o Governo português, podem mandar ou comandar os partidos que subscreveram o Memorando da troica, mas nunca mandarão no nosso povo, não conseguirão nunca levar o nosso País ao declínio ou à pobreza generalizada, não</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="17"> É verdade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="17"> Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Como é que o País pode aceitar que estes prejuízos traduzam uma distribuição equitativa de sacrifícios quando, no preciso momento em que apresentam resultados negativos, o Banco de Portugal e o Primeiro-Ministro vêm a terreiro, em coro bem afinado com os banqueiros, afirmar que os bancos estão mais fortes do que nunca?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="17"> O Primeiro-Ministro! O Primeiro-Ministro!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="17"> Como é que se pode aceitar que os fundos de pensões não estivessem devidamente suportados e o regulador não tivesse imposto taxas de desconto adequadas? Quem são os responsáveis? E como se pode aceitar que seja agora o Estado a financiar, em centenas de milhões de euros, a recapitalização imposta pelo insuficiente provisionamento? Como se pode aceitar que os níveis de capitais próprios, fixados há muito, não estivessem a ser cumpridos pela banca e isso só ocorra em 2011? E como se compreende que, também aqui, seja o Estado a suprir, com dinheiros de todos nós, o desleixo irresponsável dos banqueiros?</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="18"> Mais uma beneficiada!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="18"> E, finalmente, como se pode aceitar que só em 2011 se contabilizem imparidades com muitos anos, incluindo a exposição à dívida grega, com a qual tanto ganharam os bancos, quando se financiavam a 1% no BCE para cobrarem 7 ou 8% aos gregos?
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="18"> É verdade! É verdade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="18"> Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Foi quase comovente a forma como os banqueiros apresentaram os resultados de 2011,… </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="18"> Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="18"> … alijando responsabilidades e atribuindo -as a um conjunto de adversidades quase inesperadas a que terão sido sujeitos. Como alguém bem disse, só lhes faltou dizer que os principais responsáveis pelos prejuízos da banca foram os cidadãos, ou seja, as principais vítimas da gestão agiota dos bancos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="18"> Muito bem! Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="18"> Fiquem, porém, os banqueiros seguros de que o combate aos privilégios fiscais de que beneficiam e o combate à proteção inaceitável que continuam a receber do poder político continuará a ser objeto central da ação e da luta do PCP.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="18"> Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Filipe Soares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="18"> Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Honório Novo, afinal, o tema que traz hoje a debate deixa tão sossegadas a bancadas quer da maioria quer do Partido Socialista. Afinal, quando se fala dos milhões de euros de prejuízo que a banca tinha, percebemos que a maioria nada tem a dizer sobre a matéria. E nada tem a dizer sobre a matéria porque, na verdade, sabe que é um «fumo» que se atira para a realidade que se debate no País, mas que esconde o que, na prática, foram anos e anos de usura e até uma prática internacional de favorecimento a esta mesma banca.
Senão vejamos o que faz o Banco Central Europeu (BCE), o mesmo que diz que não aceita emprestar dinheiro aos Estados: empresta dinheiro a 1% a qualquer banco, e aos bancos portugueses também, para que estes, depois, possam especular sobre as dívidas públicas de Portugal, da Grécia ou de qualquer outro país.
Vejamos: só metade dos prejuízos do BCP decorrem do facto de este andar a especular sobre a dívida pública grega. No entanto, quem paga, segundo a maioria, são os portugueses, os contribuintes.
É que se estes prejuízos vão ser «tapados» com a recapitalização feita à custa dos dinheiros públicos, percebemos que, na prática, não se pedem responsabilidades àqueles que ganharam dividendos, a quem fez esta gestão danosa da banca portuguesa. O que se faz é «abrir os cordões à bolsa» do crédito público para dar à banca privada.
E até se transferem fundos de pensões neste meganegócio, um autêntico Euromilhões para a banca, promovido pelo Governo de Passos Coelho e Paulo Portas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="18"> Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="19"> E o que é exatamente isso? É livrar a banca privada dos seus encargos, das suas responsabilidades. É dar-lhe créditos fiscais para 20 anos —  imagine-se, para 20 anos! — , muito depois de este Governo ter saído do poder. E, como «a cereja no topo do bolo», a banca dá os fundos de pensões com uma mão e recebe os fundos de pensões de pagamento com a outra. Por isso, é um negócio feito à medida da banca, para a banca, promovido por Passos Coelho e Paulo Portas.
Deixo-lhe uma pergunta, Sr. Deputado, porque, depois de toda esta vergonha, do favorecimento à banca privada, poderíamos perguntar: mas há algum dinheiro que vá para o financiamento à economia? Podemos achar que parte deste dinheiro vai para a criação de emprego? A nossa conclusão é que não, nem um cêntimo deste dinheiro vai para a criação de emprego ou para o crédito à economia. Gostava de saber se o Sr. Deputado tem exatamente a mesma opinião.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="19"> Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Honório Novo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="19"> Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Pedro Filipe Soares, muito obrigado pelas perguntas e observações que fez. As afirmações que produziu vêm, no essencial, ao encontro daquilo que referi na tribuna. Permita-me que diga, de uma forma clara, que não estranho o silêncio das bancadas da direita e do Partido Socialista nesta matéria.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="19"> É a troica!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="19"> Não estranho o silêncio da troica, porque o programa de austeridade que nos impuseram, em maio do ano passado, tem uma componente essencial: salvar os interesses da banca, salvar os interesses financeiros. E aqui está o silêncio dos três grupos parlamentares para confirmar esta componente essencial!
Quando os bancos, em 2011, colocam como prejuízos os provisionamentos necessários para suportar os fundos de pensões, isto significa que quem vai suportar esse provisionamento não são os acionistas dos bancos mas, sim, com a participação e o beneplácito do Governo, os contribuintes. E sobre isto os senhores nada têm a dizer,… </utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="19"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="19"> … tal como nada dizem sobre as impar idades, a agiotagem, que, durante anos, permitiu aos bancos obterem lucros fabulosos, dividendos fabulosos, prçmios fabulosos,… </utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="19"> Exato!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="19"> … e concentrar as imparidades dessa agiotagem no ano de 20 11. E, agora, para provisionarem essas imparidades, vêm buscar o dinheiro aos trabalhadores, aos impostos dos pequenos empresários, aos impostos do povo.
É isto que não vos convém debater aqui. Foi exatamente esta cumplicidade entre o poder político e o poder financeiro, esta submissão do poder político, dos grupos parlamentares da troica, ao poder financeiro que nós viemos confirmar com este debate aqui, na Assembleia da República, hoje.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="20"> A Mesa não regista mais inscrições, ficando, assim, concluído este ponto das declarações políticas.
Vamos prosseguir com o segundo ponto da nossa ordem de trabalhos de hoje, que consiste na discussão, na generalidade, da proposta de lei n.º 45/XII (1.ª) —  Aprova o Novo Regime Jurídico da Concorrência, revogando a Lei n.º 18/2003, de 11 de junho, e a Lei n.º 39/2006, de 25 de agosto.
Para fazer a apresentação desta iniciativa, vou dar a palavra ao Sr. Ministro da Economia e do Emprego.
Aproveito para saudar a Sr.ª Secretária de Estado dos Assuntos Parlamentares, que se encontra entre nós.
Tem a palavra, Sr. Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego (Álvaro Santos Pereira)" page-start="20"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O crescimento da economia portuguesa está diretamente relacionado com o aumento da competitividade das nossas empresas. Já o referi por mais do que uma vez, aqui, na Assembleia da República. Num contexto global, em que os mercados tendem a gerar posições de poder de mercado, esta é uma prioridade cuja execução está também dependente de uma efetiva política concorrencial.
É para falar desta nova política de concorrência, deste novo paradigma, que aqui venho hoje. O diploma que aqui apresentamos é, sem qualquer dúvida, o principal vértice de uma nova lógica concorrencial, ao serviço das empresas e da economia nacional.
Estamos a falar da criação de um diploma inovador, com uma estrutura mais simples, clara e completa. É uma política da concorrência mais célere, mais eficaz e mais transparente.
Foi exatamente esta a visão que o Governo verteu para a Lei de Promoção e Defesa da Concorrência, um diploma que: promove a eficiência, a inovação, a competitividade e o crescimento económico; cria os mecanismos que nos dão maior capacidade para antecipar, tanto quanto é possível, a dinâmica e a turbulência imprevisível dos mercados; promove o investimento privado e gera confiança nos consumidores; induz uma cultura de responsabilização económica, com vista à eficiência empresarial e sem protecionismos do Estado.
Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, a revisão da lei da concorrência que aqui vos apresento —  e que consta não só do Programa deste Governo, mas também do Memorando de Entendimento assinado entre o Estado português e a troica —  prossegue, desta forma, cinco pilares fundamentais de atuação, nomeadamente: primeiro, uma simplificação da lei, separando claramente as regras sobre a aplicação das normas de concorrência das regras relativas aos procedimentos penais e contribuindo, desta forma, para um regime da concorrência mais eficiente; segundo, uma racionalização das condições que determinam a abertura de investigações, permitindo à Autoridade da Concorrência efetuar uma avaliação sobre a relevância e a prioridade das queixas recebidas; terceiro, o estabelecimento dos procedimentos necessários para um maior alinhamento entre a lei portuguesa relativa ao controlo das operações de concentração entre empresas e o Regulamento das Concentrações da União Europeia; quarto, garantia de maior clareza e segurança jurídica na aplicação do Código do Procedimento Administrativo ao procedimento de controlo de operações de concentração entre empresas; quinto, avaliação do processo de recurso existente e consequente ajuste, sempre que necessário, para aumentar a equidade e a eficiência, em termos de garantias processuais e da adequação dos procedimentos.
Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Face ao que é a lei atual, a nova Lei de Promoção e Defesa da Concorrência introduz várias alterações significativas, com ganhos óbvios para o mercado concorrencial e para a economia nacional, incluindo, nomeadamente: maior autonomia face à legislação nacional subsidiária, com a consagração de soluções próprias e mais adequadas à atividade processual da Autoridade da Concorrência (seja em processos por práticas restritivas da concorrência, seja no exercício dos poderes de supervisão); maior harmonização com a legislação e a jurisprudência da União Europeia; e mecanismos processuais novos, tais como a possibilidade de transação em processos por práticas restritivas da concorrência. Isto permite, simultaneamente, uma atuação mais eficaz da Autoridade da Concorrência na reposição das condições de concorrência e no sancionamento das infrações, com menor intervenção judicial,</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="21"> Inscreveram-se quatro Srs. Deputados para pedir esclarecimentos, sendo que o Sr. Ministro optou por responder em conjunto.
Tem a palavra, para pedir esclarecimentos, o Sr. Deputado Pedro Saraiva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2271" speaker-name="Pedro Manuel Tavares Lopes De Andrade Saraiva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Saraiva (PSD)" page-start="21"> Sr.ª Presidente, Sr. Ministro da Economia e do Emprego, cumpre-me felicitá-lo, e ao Governo, por trazer a este hemiciclo uma proposta corajosa de novo regime da concorrência, após amplo processo de consulta pública, da qual resultaram mais de 1000 páginas de sugestões.
Contribui-se, assim, para concretizar mais uma importante reforma estruturante na área económica, que combate um dos principais estrangulamentos da nossa competitividade.
Portugal precisa de concorrência saudável e transparente.
Precisa de mais e melhor concorrência para eliminar privilégios instalados de determinadas empresas «do regime».</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="22"> Apelo mais uma vez aos Srs. Deputados a que se faça mais silêncio na Sala. É muito difícil ouvir os oradores e penso que não é justo para quem está no uso da palavra.
Tem a palavra, para pedir esclarecimentos, a Sr.ª Deputada Catarina Martins.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="22"> Sr.ª Presidente, Sr. Ministro da Economia, estamos a falar de uma alteração à lei da concorrência apresentada por este Governo, não estamos a falar da resolução para a maior parte dos problemas da economia. Os discursos inflamados do Sr. Ministro ou do Sr. Deputado do PSD não escondem isso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="22"> Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="22"> Não tinha pensado fazê-lo, mas não posso deixar de dizer que esta lei não é para democratização da economia. É até estranho que o partido que decidiu que o Governo democraticamente eleito devia entregar um sector estratégico, como é o da energia, a um Estado que nem sequer é uma democracia venha dizer que a lei da concorrência —  ou seja o que for que estão a fazer —  é para a democratização da economia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1161" speaker-name="Ana Isabel Drago Lobato" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Ana Drago (BE)" page-start="22"> Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="22"> É uma ironia e um humor negro que não vos fica bem.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2219" speaker-name="João Pedro Furtado Da Cunha Semedo" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Semedo (BE)" page-start="22"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="22"> Para que as pessoas percebam do que estamos a falar, quero dizer que esta lei não vai resolver problemas com que nos confrontamos todos os dias, como o preço dos combustíveis —  vemos na autoestrada os placards com preços iguais. Esta lei não vai resolver esse problema, porque não é uma lei sobre formação de preços e, portanto, não é uma lei de clareza e de regras, como, aliás, o Bloco de Esquerda já propôs.
Sabemos, assim, que não é esta lei que vai resolver esse problema que todos os dias sentimos.
Também todos os que falamos com as empresas, com os agricultores e com as associações sabemos que esta lei não vai resolver o problema dos agricultores ou dos produtores, cujos preços são esmagados pela grande distribuição.</utterance>
  <utterance speaker-id="1161" speaker-name="Ana Isabel Drago Lobato" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Ana Drago (BE)" page-start="23"> Exatamente! Pelos grandes monopólios!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="23"> Esta lei não vai beliscar um milímetro do poder da Sonae Distribuição ou da Jerónimo Martins, que esmagam os preços nos produtores, na agricultura e na indústria, que esmagam toda a produção em Portugal. Esta lei também não belisca um bocadinho desses interesses instalados.
Por outro lado, esta lei não vai resolver também os grandes problemas de fornecimento que as empresas têm, seja de energia seja de todos os sectores estratégicos de que dependem para a sua produção.
No entanto, no que esta lei pretende, ainda assim, e no que diz sobre concentração, há algumas coisas que poderiam e deveriam ser tratadas. A lei diz que tem preocupações sobre a concentração, mas não diz nada sobre a transparência da propriedade.
Vamos entender-nos sobre uma coisa: a Autoridade da Concorrência não pode agir sobre processos de concentração que não vê. Muitas vezes os processos de concentração estão sediados em empresas offshore, por exemplo, e por isso são ocultos, não se veem.
Portanto, perguntamos ao Governo se está disposto, na discussão desta lei, a introduzir mecanismos de transparência da propriedade, porque, se estamos a falar a sério sobre a concentração, temos de tirar da sombra os poderes que agem na sombra, porque sobre a concentração que não se vê não se pode atuar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="23"> Também para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Ferreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="23"> Sr.ª Presidente, Sr. Ministro da Economia, ouvi-o com atenção falar dos objetivos da proposta que apresenta e retive um: o reforço da capacidade de atuação da Autoridade da Concorrência para a regulação da supervisão dos mercados.
Por falar da Autoridade da Concorrência, lembro que a Comissão de Agricultura procedeu, na semana passada, a duas audições, uma com a Autoridade da Concorrência e outra com a Autoridade de Segurança Alimentar e Económica (ASAE), motivadas pela apreensão recente de leite em duas grandes superfícies comerciais que, indiciariamente, estariam a vender o leite abaixo do preço de custo. Não sei se estamos perante uma situação de dumping, porque não se conhece a origem do produto, mas estamos, pelo menos, perante situações de venda com prejuízo.
Uma das questões abordada nessas audições tinha a ver com o facto de a instrução do processo estar na mão da Autoridade da Concorrência, limitando-se a ASAE a controlar o processo apenas até ao auto de notícia.
Nesse sentido, gostaria de saber, em primeiro lugar, se o Governo não vê vantagens em transferir a instrução dos processos relativos aos ilícitos em matéria de concorrência para as mãos da ASAE, deixando a Autoridade da Concorrência de ter o domínio da instrução.
A segunda questão, Sr. Ministro, tem a ver com o seguinte: atualmente, em termos de concorrência, assistimos a um domínio completamente absoluto das grandes superfícies comerciais sobre o comércio tradicional ou local, isto é, sobre o pequeno comércio. A nosso ver, exige-se, portanto, a tomada de medidas com vista a atenuar este verdadeiro sufoco que as grandes superfícies estão a provocar ao pequeno comércio.
Uma dessas medidas, por proposta de Os Verdes, subiu a Plenário na semana passada. Tinha a ver com a limitação dos horários de funcionamento das grandes superfícies comerciais, mas os partidos que apoiam o Governo assim não consideraram.
Gostaria de saber, Sr. Ministro, se entende que é necessário tomar medidas para salvar o comércio local ou se a perspetiva do Governo e do Sr. Ministro é a de que existe, de facto, uma concorrência saudável entre as grandes superfícies comerciais e o pequeno comércio.
Por fim, Sr. Ministro, nas audiências que há pouco referi, tanto a ASAE como a Autoridade da Concorrência abordaram a questão da formação do preço nos contratos celebrados entre as grandes superfícies e os produtores, sobretudo os pequenos produtores.</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="24"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="24"> Tem a palavra, para pedir esclarecimentos, o Sr. Deputado Agostinho Lopes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1431" speaker-name="Agostinho Nuno De Azevedo Ferreira Lopes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Agostinho Lopes (PCP)" page-start="24"> Sr.ª Presidente, Sr. Ministro da Economia, a ainda atual Lei n.º 18/2003, no seu artigo 7.º, pretendia regular e, sobretudo, combater o chamado «abuso de dependência económica».
Passados oito anos de esta legislação estar em vigor, não houve qualquer condenação relativamente a esta matéria. E não foi porque tivessem faltado, ao longo destes oito anos, muitas situações, factos e casos.
Assistimos aos abusos das seguradoras e das empresas de assistência em viagem contra as empresas de reboque e oficinas de automóveis, aos abusos da multinacional dos tabacos contra os seus grossistas, aos abusos das petrolíferas contra os postos independentes de abastecimento de combustíveis, aos abusos das empresas da grande distribuição contra os seus fornecedores.
Nesse sentido, tudo indicaria que um dos aspetos centrais da revisão desta lei fosse a alteração deste artigo. No entanto, apesar de, na consulta pública, terem recebido suficientes propostas para a alteração deste artigo, verificamos que o deixam tal qual estava, isto é, vai continuar a não haver ilícitos em matéria de abuso de dependência económica.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="24"> Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1431" speaker-name="Agostinho Nuno De Azevedo Ferreira Lopes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Agostinho Lopes (PCP)" page-start="24"> Gostaria de saber, Sr. Ministro, quais as razões para não alterar esta matéria na legislação da concorrência.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="24"> Tem a palavra, para responder, o Sr. Ministro da Economia e do Emprego.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="24"> Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Pedro Saraiva, quero começar por agradecer as suas palavras. A ideia é exatamente a que refere. Esta é uma das muitas reformas estruturais que são importantes para tornar a nossa economia mais produtiva, mais competitiva, mais aberta e mais concorrencial.
Portanto, esta lei promove o enquadramento necessário para termos, como o Sr. Deputado bem referiu, uma economia mais concorrencial e mais competitiva.

A Sr.ª Deputada Catarina Martins disse que esta lei não é para democratizar a economia. No entanto, o intuito da lei é o de, exatamente, aumentar a transparência e de reforçar os mecanismos de transparência, bem como de harmonizar a legislação nacional em relação à legislação comunitária. Aumentam-se os poderes da Autoridade da Concorrência, dando-lhe mais músculo e também mais deveres, para poder atuar nos casos em que haja, como os Srs. Deputados referiram, abusos. A intenção é, pois, a de dar mais poderes à Autoridade da Concorrência para poder evitar essas situações.

A Sr.ª Deputada disse também que esta lei não resolve os problemas dos preços dos combustíveis. Pois não, mas não é um intuito da lei fazê-lo. A lei promove o reforço da Autoridade da Concorrência para poder supervisionar e inspecionar as situações de abuso. Se houver abusos, a Autoridade da Concorrência, com esta lei, vai ter possibilidade de atuar muito mais celeremente e de uma forma muito mais transparente.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="25"> Não havendo mais pedidos de esclarecimento, tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Basílio Horta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (PS)" page-start="25"> Sr.ª Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: A proposta de lei em apreciação revoga as Leis n.os 18/2003 e 39/2006, não só dando cumprimento ao ponto 7.17 do Memorando da tróica como indo para além dele ao incluir, como seu capítulo VIII, o chamado princípio da isenção por denúncia —  leniency —  que era objeto da revogada Lei n.º 39/2006.
No anterior governo existiu um draft de uma nova lei de concorrência que, depois da assinatura do Memorando, a Autoridade da Concorrência finalizou e entregou ao atual Governo em julho de 2011. O Governo colocou o texto em discussão pública de 4 de novembro a 5 de dezembro, tendo recebido cerca de 1500 sugestões de alteração. Assim, a atual proposta, que resultou da referida consulta, inclui várias das sugestões feitas que em muito melhoraram o texto inicial.
A proposta de lei em apreciação inspira-se em quatro grandes princípios e formula três grandes objetivos.
Os quatro princípios são: independência da Autoridade; consagração do princípio da oportunidade; equilíbrio entre os poderes da Autoridade e os direitos de defesa; poderes da Autoridade face ao Governo e aos seus departamentos.
Os três grandes objetivos são: aumentar a certeza e segurança jurídica na apreciação da lei; harmonizar a legislação portuguesa com a legislação e jurisprudência europeias; e reforçar a capacidade de atuação da Autoridade.
Quanto à independência da Autoridade, que é um dos aspetos fulcrais deste diploma, significa três coisas: primeiro, independência face ao Governo; segundo, estabilidade dos mandatos; e, terceiro, independência financeira com garantia dos meios adequados à prossecução dos seus objetivos.
Relativamente a este princípio, colocam-se as seguintes questões, que devem ser objeto de reflexão em sede de especialidade.
No artigo 34.º dos Estatutos da Autoridade (Decreto-lei n.º 10/2003) está prevista a possibilidade de um recurso atípico para o Ministro da Economia das decisões da Autoridade em matéria de concentrações, sendo que o Ministro da Economia, invocando razões de interesse nacional para a economia, pode revogar decisões da Autoridade, cabendo deste despacho ministerial recurso contencioso nos termos do artigo 95.º da proposta.
É minha opinião —  digo «minha» porque o partido ainda não tem opinião final formulada sobre esta matéria —  que a independência da Autoridade convive mal com esta possibilidade de recurso anulatório, pelo que eu sugeriria a sua expressa eliminação, o que equivaleria à revogação automática do artigo 34.º dos Estatutos ou,</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="27"> Sr. Deputado, chamo-lhe a atenção para que já excedeu largamente o seu tempo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (PS)" page-start="27"> Termino já, Sr.ª Presidente.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="28"> Sr. Deputado, já não dispõe de mais tempo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (PS)" page-start="28"> Sr.ª Presidente, vou terminar.
Nestes termos, direi, em conclusão, que a presente proposta de lei melhora, atualiza e adapta à legislação europeia a regulamentação nacional da concorrência, pelo que merece, na generalidade, o nosso voto favorável, sem embargo de, em sede de especialidade, virmos a propor as alterações aqui referidas.
Muito obrigada, Sr.ª Presidente. Desculpe o excesso de tempo que utilizei.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="28"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Filipe Soares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="28"> Sr.ª Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Ouvimos recorrentemente, em particular por parte da direita desta Assembleia, as loas aos milagres do mercado —  o mercado tudo pode, tudo regula, tudo facilita e até permite, imagine-se!, chegar a democracia onde antes ela estava impedida de chegar! Por isso, em nome do mercado, teríamos preços mais baixos, maior concorrência, teríamos os milagres modernos, que afinal tardam, que afinal nunca chegam! Mas, pasme-se!, anúncio após anúncio, eles estão quase aí, falta só uma leizinha para lá chegar!… É o caso desta lei!  Mas nós conhecemos como ela chega e conhecemos o passado de toda esta narrativa —  em 2008 já eram os milagres do mercado que permitiram a maior crise financeira de que há memória e de que ainda hoje estamos a pagar a fatura…  Diziam-nos na altura: «Não se preocupem, o milagre basta e por isso ao mercado o mercado basta. Se alguma coisa falhar, se houver uma única coisa que falhe, há o regulador que tudo vai corrigir e por isso trará justiça onde o mercado puder falhar.» Mas, então, nós perguntamos: em 2008 onde estava o regulador? Com certeza perdeu por falta de comparência! Isso foi em 2008 nos mercados financeiros, mas nós perguntamos hoje: onde está o regulador, por exemplo nos combustíveis? O que percebemos é que se os preços não estão concertados andam muito lá perto… Aliás, basta fazermos um pequeno percurso numa qualquer autoestrada e vermos, placard atrás de placard, que os preços são iguais independentemente da marca, independentemente da região. Por isso, hoje, não há regulador que «meta a mão» neste mercado, que, na prática, só vai ao bolso das pessoas, ao bolso dos portugueses.
Se o exemplo dos combustíveis é conhecido também os exemplos do tabaco e da grande distribuição são exemplos que os portugueses sentem, dia-a-dia, nos seus bolsos.
Por isso, quando se deixa ao mercado o poder de se regular a si próprio e se diz que vai haver uma entidade independente, que afinal está dependente do mercado para lhe «pôr a mão», percebemos que são as portuguesas e os portugueses que ficam sempre lesados com estas escolhas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="28"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="28"> Porém, sabendo nós o que esta lei significa, não ficamos fora deste debate. Já fizemos uma pergunta ao Governo e insistiremos numa matéria que para nós é fundamental, porque não se pode combater o abuso de posição dominante sem se esclarecer cabalmente qual é a propriedade de determinada empresa, de determinado grupo económico.
Por isso, bater-nos-emos, no debate de especialidade, para levar até às últimas consequências a transparência desta matéria essencial. Não basta deixar, numa letra de lei vazia, o título de propriedade de</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="29"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="29"> Sem ter essa transparência, sem ter essa coragem neste combate aos preços combinados, aos cartéis, até à posição dominante no mercado, nós não chegaremos a nenhum resultado concreto.
Por isso, lanço, desde já, o repto também aos partidos da maioria e até ao Governo para que participem neste desafio essencial. Se queremos combater as posições dominantes e os cartéis, temos, necessariamente, de ir até às últimas consequências na definição da transparência de propriedade.
É por isso que o Bloco de Esquerda se vai bater quando da discussão na especialidade desta proposta de lei.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="29"> Sr. Deputado, não deixando a Mesa de registar o excesso de tempo utilizado, também não queremos que passe esta oportunidade sem o felicitar pelo seu dia de anos. Muitos parabéns, Sr. Deputado. Esperamos que tenha um bom resto de dia.
Não há pedidos de esclarecimento, pelo que dou a palavra, para uma intervenção, ao Sr. Deputado António Leitão Amaro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="29"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O bem-estar dos consumidores, a liberdade das pessoas para empreender e a criação de emprego devem ser dos mais importantes fins da organização económica.
Ora, há quem, nesta Câmara, considere que a melhor forma de alcançar tais fins seja o controlo da economia pelo Estado: eliminar a liberdade económica, nacionalizar empresas, planificar a economia e colocar burocratas a fixar administrativamente os preços.
Como também não falta, neste mundo, quem defenda exatamente o oposto:… </utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="29"> É o caso do PSD!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="29"> … o laissez faire, laissez passer. A desregulação completa da economia e a liberdade total aos mercados, na crença de que estes, funcionando por si só e sem rédea, atingiriam um equilíbrio que traria o maior bem-estar social.
Contudo, a história e o estudo demonstram que nenhum desses modelos —  o estatizante e o libertário —  cumpre as promessas que faz.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="29"> Libertário? Tem de ir ver isso ao dicionário! Deve querer dizer outra coisa!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="29"> Ambos os modelos falham, desde logo porque permitem grande concentração de poder. Num caso, o poder público, estadual, excessivo; no outro, o poder de mercado de uma ou de algumas grandes empresas que dele abusam.
Com essas grandes concentrações de poder, vem tantas vezes o abuso, que oprime a liberdade de empreender, destrói empregos ou a sua qualidade, desincentiva a inovação, estrangula pequenas e médias empresas, restringe ou elimina a democracia plural e, sobretudo, diminui significativamente o bem-estar dos consumidores.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="31"> A Mesa não regista pedidos de esclarecimento, pelo que tem a palavra o Sr. Deputado Agostinho Lopes para uma intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1431" speaker-name="Agostinho Nuno De Azevedo Ferreira Lopes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Agostinho Lopes (PCP)" page-start="31"> Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Reli o discurso do Ministro da Economia, Carlos Tavares, na apresentação da proposta de lei n.º 40/IX, de 12 de Fevereiro, que produziu o atual quadro legislativo.
A primeira questão que os autores da nova proposta de lei para a concorrência, e os partidos que a apoiam, deviam esclarecer é quais as razões da total frustração dos auspiciosos objetivos e piedosas intenções do Ministro Carlos Tavares, do governo PSD/CDS, Durão Barroso/Paulo Portas!? Por outro lado, agora que estamos a debater uma revisão dessa legislação de 2003, talvez fosse ocasião oportuna para refletir sobre os alertas que então foram feitos pelo meu camarada Lino de Carvalho, porque, se tivessem sido tidos em conta, a Lei n.º 18/2003 não seria obra perfeita, nem sequer ótima, mas não haveria agora tantas lamentações, por exemplo, sobre a ineficiência das coimas então aprovadas.
Srs. Deputados, quem olhar para a evolução do regime jurídico da concorrência em Portugal —  e já vamos, no pós-25 de Abril, na 4.ª alteração legislativa — , tirará uma conclusão paradoxal: quanto mais (aparentemente) se aprofunda, densifica, alarga, a abrangência do quadro legislativo, mais a dita «sã concorrência» é subvertida, frustrada, estilhaçada! Mas, refletindo bem, nada há de estranho no «fenómeno»! É que a dita «evolução do regime jurídico» vai de par, ou melhor, atrás da reconstituição e reforço dos grupos monopolistas em Portugal e do assalto do capital multinacional a empresas estratégicas nacionais. O resultado da política de recuperação capitalista, monopolista e oligopolista, prosseguida por PS, PSD e CDS-PP há 35 anos! A legislação em defesa da concorrência corre atrás do prejuízo da concentração e centralização monopolistas e oligopolistas. É a lebre a correr atrás do galgo. Nunca mais o alcança… </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="31"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1431" speaker-name="Agostinho Nuno De Azevedo Ferreira Lopes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Agostinho Lopes (PCP)" page-start="31"> Isto é, os «nossos» neoliberais privatizam e liberalizam, constituem, reconstituem e fortalecem monopólios, oligopólios e oligopsónios e, depois, choram lágrimas de crocodilo pela falta de concorrência nos mercados, onde são, fundamentalmente, atingidos os sectores de bens transacionáveis, exportadores, a generalidade das pequenas e médias empresas, os sectores produtivos! Além de que o «poder político» nunca irá fazer regras que possam prejudicar quem nele manda: o poder económico! Não ç o servo que manda no senhor…  Mas o que fica da análise da proposta de lei n.º 45/XII (1.ª), mesmo na lógica dos que acreditam que é possível «regular» a concorrência e promover a dita «sã concorrência» nesses mercados monopolizados, é que não há coragem de enfrentar as contradições, falhas, deficiências e insuficiências da atual legislação. É uma posição tímida, recuada, desequilibrada, que faz de conta que vai responder aos problemas, que a experiência destes oito anos de aplicação da atual lei evidencia. E não vai! O reforço dos poderes da Autoridade da Concorrência não vai de par com o reforço do controlo da sua atuação e de uma necessária densificação e tipificação rigorosa de conceitos e ilícitos! Não será a admissão da busca domiciliária pela Autoridade da Concorrência, sob autorização de juiz de instrução, a varinha mágica que resolverá as suas carências.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="31"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1431" speaker-name="Agostinho Nuno De Azevedo Ferreira Lopes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Agostinho Lopes (PCP)" page-start="31"> Questão que deve, aliás, estar obrigada ao quadro constitucional e legal existente.
Em cinco temas fundamentais, está presente uma abordagem manifestamente insuficiente, para não dizer até que se recua relativamente à atual legislação.
«Práticas restritivas da concorrência» —  não só se piora na formulação das práticas proibidas, como, mais grave, não se inscrevem explicitamente como práticas proibidas, por exemplo, práticas restritivas ou desleais, hoje correntes nas relações fornecedores/grande distribuição.</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="32"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1431" speaker-name="Agostinho Nuno De Azevedo Ferreira Lopes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Agostinho Lopes (PCP)" page-start="32"> «Abuso de dependência económica» —  bastaria o facto de que, até à presente data, nenhuma empresa ter sido condenada por «abuso de dependência económica» para ser evidente a necessidade de manter o ilícito, alterar e densificar a formulação, nomeadamente estabelecendo presunções de «dependência económica» e especificando um conjunto de práticas abusivas proibidas.
Variável tempo na intervenção da Autoridade da Concorrência —  esta é uma questão que nem de longe nem de perto a proposta de lei responde. É necessário garantir uma operacionalidade e intervenção tempestiva da Autoridade da Concorrência, atenuando, travando, eliminando, tanto quanto possível, a duração dos impactos negativos, da violação das leis da concorrência, nos agentes económicos mais frágeis.
«Operações de concentração» —  resulta claro, da experiência recente, a necessidade de que a avaliação das operações de concentração tenha em conta o reforço do poder do comprador, necessária para evitar conclusões como a que a Autoridade da Concorrência tomou aquando da aquisição do Carrefour pela Sonae.
Ora, a proposta de lei n.º 45/XII (1.ª) nada avança na matéria.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="32"> Bem lembrado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1431" speaker-name="Agostinho Nuno De Azevedo Ferreira Lopes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Agostinho Lopes (PCP)" page-start="32"> Outros questionamentos e críticas temos de fazer na avaliação da proposta de lei.
São questões que deixaremos para o debate na especialidade, que esperamos que seja suficientemente aberto e abrangente para que, apesar de tudo, se possam fazer mudanças e alterações substanciais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="32"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Hélder Amaral.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="32"> Sr.ª Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Diria que estamos perante uma lei que era, ao mesmo tempo, esperada e desejada.
Era esperada, porque faz parte do Programa do Governo, visa cumprir um dos pontos do Memorando da troica, mais concretamente o ponto 7.20, vai ao encontro daquela que tem sido a evolução, entretanto, verificada na legislação europeia, aliás, muitas destas alterações vão exatamente nesse sentido, incluindo algo que foi aqui referido, mas que é doutrina discutida em sede de União Europeia, concretamente que deve ser tida em conta não só a quota de mercado mas também o volume de negócios —  verdadeiramente, só em Espanha se aplica, mas a doutrina encaminha-se para que, nas concentrações, se tenham em linha de conta estes dois critérios — , e reflete, ainda, o balanço da atividade do regulador e daquelas que foram as deficiências encontradas.
Era desejada não só pelo próprio regulador, que foi pedindo, a todo o tempo, alterações nesta matéria, mas também pelos partidos da esquerda, nomeadamente pelo Partido Comunista Português. Todos nos lembramos das várias acusações de dumping, de cartelização, de inoperância da Autoridade da Concorrência… Protestos do PCP.
Portanto, têm aqui não ainda —  bem sei —  a satisfação total das pretensões do Partido Comunista Português, mas a satisfação de algumas das acusações e deficiências encontradas.</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="33"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="33"> Mas estabelece-se, inclusivamente, uma outra capacidade: a de aceitar compromissos, ou seja, a todo o momento, empresas que tenham práticas restritivas da concorrência, que tenham provocado algum ilícito, podem comprometer-se, junto da Autoridade da Concorrência, e resolver o problema. Fazendo o quê? Acelerando o processo, protegendo o mercado, protegendo a própria identidade das empresas, conseguindo, desse modo, alcançar o objetivo, que é o de evitar que existam práticas restritivas.
Mas esta iniciativa estabelece ainda uma outra coisa que me parece fundamental: a todo o tempo, há possibilidade de se saber o que faz a Autoridade da Concorrência. Ou seja, temos um regulador forte, como desejamos, temos um regulador atuante, como também desejamos, mas temos, ainda, a capacidade de, a todo o tempo, poder investigar e ver o que se passa no regulador.
Isto é também previsto, em concreto, na sindicabilidade das prioridades da Autoridade da Concorrência. Ou seja, havia muitas acusações sobre um número inusitado de queixas, aliás, em setores que, agora, foram aqui falados, como o do tabaco, o do leite, o do arroz, o dos combustíveis, e de que não se sabia em que ponto ficavam essas queixas, esses processos. Ora, está aqui resolvido o problema com a possibilidade de se poder saber, a todo o tempo, o que se passa com a Autoridade da Concorrência.
Do ponto de vista jurídico, durante a discussão pública, todos os atores tiveram dúvidas quanto às coimas, quanto àquilo que o Dr. Basílio Horta aqui referiu, e bem, que é a reformatio in pejus, mas, ainda assim, o que é facto é que se estabeleceu uma capacidade fundamental de fazer com que os recursos não sejam inúmeros, como sempre foram. Tantos e tantos processos ficaram pelo caminho porque tudo era recorrível e, em proveito natural da economia, não havia capacidade de o evitar.
Termino dizendo que, da nossa parte, é uma lei que vai no bom sentido, responde aos nossos compromissos e, repito, responde até aos anseios quer da oposição quer de alguns setores da economia nacional.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="33"> Srs. Deputados, a Mesa acaba de ser informada de que os Grupos Parlamentares do PSD e do CDS-PP cedem o tempo que ainda lhes resta ao Governo, de forma a que o Sr.
Ministro da Economia e do Emprego possa fazer uma intervenção.</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="34"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Antes de mais, quero agradecer os comentários e as propostas, que, certamente, serão debatidos em sede de especialidade.
Quero também referir que esta lei teve uma ampla discussão, um amplo debate e estamos confiantes de que verte exatamente grande parte dessa ampla discussão e desse amplo debate.
Refiro, mais uma vez, que, só na consulta pública, obtivemos mais de 1200 páginas de propostas, houve várias entidades que nos apresentaram propostas e sugestões muito concretas, muitas das quais foram vertidas para a lei.
Esta lei consagra tambçm as melhores práticas, ao nível europeu, em relação á concorrência,… </utterance>
  <utterance speaker-id="1431" speaker-name="Agostinho Nuno De Azevedo Ferreira Lopes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Agostinho Lopes (PCP)" page-start="34"> Não consagra, não!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="34"> … o que s ignifica que haverá uma muito maior harmonização da nossa legislação com as melhores práticas europeias, e é, essencialmente, uma lei que aumenta a transparência em todos os processos, que aumenta ou reforça os poderes da Autoridade da Concorrência, de modo a que tenhamos instrumentos que nos permitam ter uma economia mais concorrencial, mais competitiva e mais produtiva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="34"> Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados, a Mesa não regista mais inscrições, pelo que está concluído o debate, na generalidade, da proposta de lei n.º 45/XII (1.ª) e, desse modo, a nossa ordem de trabalhos de hoje.
A próxima sessão plenária realizar-se-á amanhã, às 15 horas. Haverá declarações políticas e proceder-seá à discussão conjunta, na generalidade, das propostas de lei n.os 24/XII (1.ª) —  Procede à alteração ao Decreto-Lei n.º 307/2009, de 23 de outubro, que estabelece o regime jurídico da reabilitação urbana, e ao Código Civil, 38/XII (1.ª) —  Procede à revisão do regime jurídico do arrendamento urbano, alterando o Código Civil, o Código de Processo Civil e a Lei n.º 6/2006, de 27 de fevereiro, e 47/XII (1.ª) —  Procede à terceira alteração ao Decreto-Lei n.º 157/2006, de 8 de agosto, que aprova o regime jurídico das obras em prédios arrendados, dos projetos de lei n.os 144/XII (1.ª) —  Aprova medidas para incentivar o crescimento económico nas áreas da reabilitação urbana e do mercado de arrendamento (PS) e 170/XII (1.ª) —  Altera o Regime do Arrendamento Urbano e cria um regime especial de mobilização de fogos devolutos (BE) e do projeto de resolução n.º 221/XII (1.ª) —  Exige ao Governo a adoção de um período de adaptação de 15 anos para qualquer mecanismo de atualização das rendas anteriores a 1990, tal como estabelecido no Programa do Governo PSD/CDS-PP (BE). Esta discussão dispõe de uma grelha de tempos própria.
Srs. Deputados, está encerrada a sessão. </utterance>
</debate>
