<debate period="r3" legislature="12" legislative_session="1" number="17" date="2011-09-08">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="3">Srs. Deputados, temos quórum, pelo que está aberta a sessão. 
Eram 15 horas e 9 minutos. 
Srs. Deputados presentes à sessão: 
Partido Social Democrata (PSD) 
Adão José Fonseca Silva 
Adriano Rafael de Sousa Moreira 
Afonso Gonçalves da Silva Oliveira 
Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria 
Ana Sofia Fernandes Bettencourt 
Andreia Carina Machado da Silva Neto 
Ângela Maria Pinheiro Branquinho Guerra 
António Carlos Sousa Gomes da Silva Peixoto 
António Costa Rodrigues 
António Egrejas Leitão Amaro 
António Fernando Couto dos Santos 
António Manuel Pimenta Prôa 
António Pedro Roque da Visitação Oliveira 
Arménio dos Santos 
Bruno Jorge Viegas Vitorino 
Bruno Manuel Pereira Coimbra 
Carina João Reis Oliveira 
Carla Maria de Pinho Rodrigues 
Carlos António Páscoa Gonçalves 
Carlos Eduardo Almeida de Abreu Amorim 
Carlos Henrique da Costa Neves 
Carlos Manuel dos Santos Batista da Silva 
Carlos Manuel Faia São Martinho Gomes 
Cláudia Sofia Gomes Monteiro de Aguiar 
Cristóvão da Conceição Ventura Crespo 
Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte 
Cristóvão Simão Oliveira de Ribeiro 
Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco 
Eduardo Alexandre Ribeiro Gonçalves Teixeira 
Elsa Maria Simas Cordeiro 
Emídio Guerreiro 
Emília de Fátima Moreira dos Santos 
Fernando Mimoso Negrão 
Fernando Nuno Fernandes Ribeiro dos Reis 
Fernando Ribeiro Marques 
Fernando Virgílio Cabral da Cruz Macedo 
Guilherme Henrique Valente Rodrigues da Silva 
Hélder António Guerra de Sousa Silva 
Hugo Alexandre Lopes Soares 
Hugo José Teixeira Velosa 
Joana Catarina Barata Reis Lopes 
João Carlos Figueiredo Antunes 
João Manuel Lobo de Araújo 
Joaquim Carlos Vasconcelos da Ponte 
Jorge Paulo da Silva Oliveira</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="7">Sr.as e Srs. Deputados, peço ao Sr. Secretário que dê conta do expediente. 
Em seguida, peço ao Sr. Vice-Presidente Guilherme Silva para me substituir, porque tenho um encontro no 
âmbito do Parlamento. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Abel Baptista)" page-start="7">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e 
foram admitidos pela Sr.ª Presidente, os projectos de lei n.os 54/XII (1.ª) — Estabelece a obrigatoriedade de 
prescrição por denominação comum internacional (DCI) (BE), que baixa à 9.ª Comissão, e 55/XII (1.ª) — 
Estabelece a obrigatoriedade da dispensa do medicamento mais barato dentro do mesmo grupo homogéneo, 
salvo em situações excepcionais ou quando a opção do utente seja por outro medicamento (BE), que baixa à 
9.ª Comissão. 
Entretanto, assumiu a presidência o Sr. Vice-Presidente Guilherme Silva. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Vamos dar início aos nossos trabalhos.
Do ponto 1 da ordem do dia constam declarações políticas, pelo que, para uma declaração política, dou a palavra ao Sr. Deputado Pedro Marques.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2268" speaker-name="Pedro Manuel Dias De Jesus Marques" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Jesus Marques (PS)" page-start="7">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O País sofreu uma decepção colossal há uma semana atrás, na apresentação do Documento de Estratégia Orçamental por parte do</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="9">Sr. Deputado, inscreveram-se três Deputados para pedirem esclarecimentos. Pretende responder individualmente ou em conjunto?
</utterance>
  <utterance speaker-id="2268" speaker-name="Pedro Manuel Dias De Jesus Marques" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Jesus Marques (PS)" page-start="9">Responderei individualmente, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="9">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Filipe Soares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="9">Sr. Presidente, Sr. Deputado Pedro Marques, tomei boa nota das frases que pronunciou há pouco sobre a governação deste Governo, particularmente sobre a acção do Sr.
Ministro das Finanças neste curto espaço de tempo de governação deste Governo do PSD e do CDS.
Os portugueses tremem de cada vez que o Ministro se dirige ao País porque em cada conferência de imprensa há um novo aumento de impostos: primeiro foi metade do subsídio de Natal; depois, foi o aumento do IVA e, a seguir, mais aumento do IVA.
Por isso, a cada conferência de imprensa, mais uma medida recessiva que lança Portugal ainda mais fundo nesta espiral de recessão, aumentando ainda mais as desigualdades.
Mas não vou entrar aqui no debate que o PS terá com o Governo do PSD e do CDS sobre quem implementa melhor ou pior este memorando da tróica, que ainda é o pilar da governação do PSD e do CDS, apesar de eles terem já um programa novo, o «tróica +», querendo ir ainda mais longe do que a própria tróica.
No entanto, tomei nota das suas palavras acerca de uma realidade concreta que afecta o nosso País e em relação à qual, curiosamente, só recentemente o PS mudou de opinião. Refiro-me à diferença de taxação entre os rendimentos do trabalho e os rendimentos do capital.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="10">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Marques.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2268" speaker-name="Pedro Manuel Dias De Jesus Marques" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Jesus Marques (PS)" page-start="10">Sr. Presidente, Sr. Deputado Pedro Filipe Soares, relativamente às suas questões, quero salientar que aquilo a que estamos a assistir é a uma governação que está a ir muito para lá da tróica, mas também aí o PS, que se constituiu aqui como oposição responsável e que, quando se tratou de implementar o acordo com a tróica, deu o seu acordo às medidas nesse sentido, se afastou significativamente deste Governo nas opções ideológicas em que estava a ir claramente para além da tróica.
Quando o Governo apresentou aqui o imposto extraordinário, cortando 50% do subsídio de Natal de trabalhadores e pensionistas, afastámo-nos, com propostas concretas. Portanto, quando pergunta de que lado estamos nessa diferenciação da taxação entre capital e trabalho, respondo que apresentámos propostas concretas quando o Governo quis ir mais longe nesse imposto extraordinário. Apresentámos propostas que a maioria recusou, e fez mal, porque o País reclamava, e reclama, que, nesse esforço adicional pedido aos portugueses, não ficassem de fora os rendimentos decorrentes da participação nas empresas, os rendimentos dos dividendos e dos juros.
Esta maioria fez mal e é muito do País que vos confiou a governação que reclama mais igualdade na partilha dos sacrifícios.
Foram essas as nossas propostas, propostas que vamos reintroduzir.
Estamos muito à vontade na questão da tributação das mais-valias porque fomos nós que as introduzimos, no governo anterior. Quando chegou esta proposta de lei do Governo relativa ao imposto sobre o subsídio de Natal, pedimos mais; na altura, a maioria foi atrás do clamor em relação às mais-valias mas tinha de ter ido muito mais longe, tinha de ter aceite as propostas do PS de tributação de juros e dividendos. Mas terá uma nova oportunidade, porque o PS voltará a apresentar essas propostas, porque este é o tempo de pedir mais justiça na austeridade.
Os senhores falaram em justiça na austeridade, pois pratiquem-na! Pratiquem-na aceitando as propostas que aqui reintroduziremos a esse nível!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="10">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Menezes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2233" speaker-name="Luís Filipe Valenzuela Tavares Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Menezes (PSD)" page-start="10">Sr. Presidente, Sr. Deputado Pedro Marques, queria agradecer o tema que trouxe, ainda que usando um dito português: «quem não tem vergonha, todo o mundo é seu.» 
O Sr. Deputado foi Secretário de Estado. Onde é que andou durante este tempo todo?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2233" speaker-name="Luís Filipe Valenzuela Tavares Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Menezes (PSD)" page-start="11">
O Sr. Deputado referiu-se a temas que nos são caros, como a questão do défice.
Sr. Deputado, o défice que os senhores deixaram, unicamente no sector dos transportes, foi de 17 000 milhões de euros. 
O Sr. Deputado diz que esta maioria não tem equidade social na austeridade?! Pois bem, 10% dos portugueses são responsáveis por 60% da taxa extraordinária que será cobrada. Isto é, quem tem mais é quem vai pagar o grosso desta taxa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="11">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2233" speaker-name="Luís Filipe Valenzuela Tavares Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Menezes (PSD)" page-start="11">Também gostaria de lembrar o imposto extraordinário que vai ser aplicado a partir do próximo ano, de 2,5%, sobre os rendimentos acima dos 150 000 euros. Isto é chamar quem tem mais a ajudar o País a sair da crise. Mas, quando diz que o Governo nada tem feito, não posso deixar de dizer que quem nada fez foram os senhores.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="11">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2233" speaker-name="Luís Filipe Valenzuela Tavares Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Menezes (PSD)" page-start="11">Dou-lhe alguns exemplos: Ministério da Administração Interna, 8 milhões de euros de poupança nos governos civis, mais 4 milhões de euros de poupança em chefias; saúde, mais de 100 milhões de euros de poupança com a descida de preços na renegociação dos contratos já feitos com os convencionados; área da educação, extinção a DREN, coisa que os senhores nunca fizeram; área do Ministério do Ambiente, extinção da Parque EXPO e da Arco Ribeirinho Sul, SA.
Sr. Deputado, já foi feita tanta coisa em dois meses que eu poderia ficar aqui a falar durante 10 minutos.
Sabe qual é o problema? O problema é os senhores não se responsabilizarem pelo estado em que deixaram o País. Sabe porquê, Sr. Deputado? Porque os senhores falam, falam, falam, mas o facto é que nada fizeram ou, melhor, o que fizeram, fizeram mal e por isso é que estamos no estado em estamos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="11">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Marques.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2268" speaker-name="Pedro Manuel Dias De Jesus Marques" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Jesus Marques (PS)" page-start="11">Sr. Presidente, Sr. Deputado Luís Menezes, muito obrigado pelos seus comentários, porque não foram bem perguntas, e vou fazer uma reflexão consigo.
Os senhores pediram ao País mais ou menos dois meses, era até ao final de Agosto, para apresentarem as tais medidas que cortam as «gorduras» do Estado, etc. Se os senhores continuarem a dizer «esperem lá que o Governo no final do mês de Agosto terá todas essas medidas preparadas e o País verá a diferença», a desilusão é, como eu disse, colossal, uma vez mais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="11">Ah!»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2268" speaker-name="Pedro Manuel Dias De Jesus Marques" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Jesus Marques (PS)" page-start="11">Os senhores acreditam que faz algum bem ao País ou à vossa maioria passarem o tempo a invocar a herança, apesar de terem dito que não o iriam fazer?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="12">Ah»!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2268" speaker-name="Pedro Manuel Dias De Jesus Marques" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Jesus Marques (PS)" page-start="12">» e basta olhar para as declarações feitas durante todo o fim-desemana por responsáveis do PSD, três antigos líderes do PSD,»
» que se declararam frustrados com a cegueira do vosso aumento de impostos, com o corte nas despesas; se os senhores consideram que podem continuar por este rumo, estão muito enganados, porque continuarão a desiludir os portugueses, continuarão a fazer muito mal ao País.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="12">Estas medidas põem o País «a pão e água», foi o que disse Passos Coelho!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2268" speaker-name="Pedro Manuel Dias De Jesus Marques" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Jesus Marques (PS)" page-start="12">Sr. Deputado, quanto a não termos feito nada, se quiser invocar a nossa governação»
Eu não o fiz, não o farei, nem invocarei nenhuma espçcie de mçritos»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="12">Pois não, não pode!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2268" speaker-name="Pedro Manuel Dias De Jesus Marques" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Jesus Marques (PS)" page-start="12">» ou demçritos da nossa governação, mas deixe-me dizer-lhe que, relativamente à área que tutelei, preocupam-me muito as vossas propostas, com as quais os senhores querem desnatar a segurança social,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="12">Desnatar?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2268" speaker-name="Pedro Manuel Dias De Jesus Marques" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Jesus Marques (PS)" page-start="12">» querem acabar com o equilíbrio da segurança social por uma obsessão ideológica que se chama plafonamento e que não tem outro nome.
Depois de uma reforma que deu sustentabilidade à segurança social, os senhores querem tirar-lhe essa sustentabilidade para jogar uma parte das pensões dos portugueses na Bolsa, para individualizar riscos de uma reforma que está feita e que toda a gente, internacionalmente, avaliou como bem feita. Esta é a vossa proposta para a segurança social.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="12">E as reformas mínimas?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2268" speaker-name="Pedro Manuel Dias De Jesus Marques" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Jesus Marques (PS)" page-start="12">Mas, quanto a uma matéria em que os senhores, uma vez mais, foram incapazes de apresentar medidas — e quando quiserem falar de redução da despesa olhem não só para os dados do INE mas também para as declarações do vosso Ministro das Finanças —, também quero dizer que basta olhar para os dados do INE de hoje para verificar que houve uma redução de 4,5% no consumo público no 1.º semestre do ano.
As contas estão a ser equilibradas com o Orçamento do Estado de 2011, do governo do PS.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="13">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado João Pinho de Almeida.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="13">Sr. Presidente, Sr. Deputado Pedro Jesus Marques, confesso que hesitei em me inscrever para este pedido de esclarecimento, porque percebo muito bem a lógica da intervenção que aqui fez e poderia dispensar bem o pedido de esclarecimento não fora o facto de a matéria que aqui trouxe poder induzir em erro alguns portugueses.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP e do PSD" page-start="13">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="13">Portanto, esta mera possibilidade justifica o pedido de esclarecimento, por uma razão simples: o Sr. Deputado veio aqui falar de uma expectativa, de uma suposta desilusão que, quer uma, quer outra, são criadas por V. Ex.ª.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="13">Exactamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="13">Foi V. Ex.ª que disse — e isto percebe-se muito bem — que aparecem certas expectativas em dias em que ninguém do Governo disse que ia ser anunciado isto ou aquilo.
De repente, na comunicação social, diz-se: «desta vez é que vai ser»! Pela sua intervenção, Sr. Deputado, já percebemos quem é que alimenta este tipo de expectativas!
Depois, o Sr. Deputado diz que se desilude. Este é um problema que ficará naturalmente com V. Ex.ª, que, alimentando tais expectativas, se vai desiludindo e ainda não percebeu que a mudança de ciclo político não é uma mera mudança de quem está no governo, é uma mudança de atitude.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="13">Claro!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="13">Já disse aqui uma vez, e volto a dizer, que os senhores governavam para cada dia. Para o Partido Socialista, quando estava no governo, cada dia acabava com cada momento específico da governação. Eram incapazes de ter uma perspectiva de conjunto, eram incapazes de ter uma perspectiva de legislatura, e isto penalizou, em muito, o País.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2233" speaker-name="Luís Filipe Valenzuela Tavares Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Menezes (PSD)" page-start="13">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="13">Mas o facto de terem governado por mais do que uma legislatura permite fazer contas, designadamente em relação àquilo que o Sr. Deputado aqui traz.

O Sr. Deputado vem perguntar-nos: «Então, o tal corte na despesa?». Sr. Deputado, o corte na despesa, que invocou, está no Documento de Estratégia Orçamental e é de 7%. A evolução da despesa, quando os senhores foram governo, durante seis anos, foi de 6,1%. Parece mais ou menos a mesma coisa, mas sabe por que é que não é a mesma coisa? Porque os 7% deste Governo são de redução e os 6,1% do governo do Partido Socialista foram de aumento! Parece a mesma coisa mas é substancialmente diferente!
É substancialmente diferente!</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="14">Exactamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="14">» e vai inverter-se em grande medida com a responsabilidade de três partidos, entre os quais o Partido Socialista, que subscreveram com instituições internacionais um memorando de entendimento para fazer todo este caminho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="14">Claro!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="14">Mas os senhores, a cada etapa deste caminho, estão a desvincular-se, desistem a cada etapa do caminho. Não têm a coragem necessária para assumir que este é um caminho difícil, por uma razão simples, Srs. Deputados: os senhores querem aproveitar o momento. Isto é compreensível, mas vão ter de perceber uma coisa»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="14">Faça favor de terminar, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="14">Vou terminar, Sr. Presidente.
Os senhores querem aproveitar o momento e tirar daí dividendos, mas, mais cedo ou mais tarde, vão perceber uma coisa: os senhores não se estão a aproveitar de um momento difícil do Governo, os senhores estão a aproveitar-se de um momento difícil do País,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="14">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="14">» e isto ç inaceitável.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="14">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Jesus Marques.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2268" speaker-name="Pedro Manuel Dias De Jesus Marques" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Jesus Marques (PS)" page-start="14">Sr. Presidente, Sr. Deputado João Pinho de Almeida, muito obrigado pelos seus comentários. Mas, Sr. Deputado, continuar com essa retórica e, agora, com essa fabulação extraordinária que aqui inventou só mostra mesmo o profundo incómodo do CDS.
Então, agora é o PS que, num apurado exercício de spining político, anda a alimentar as expectativas dos jornalistas de que os senhores vão anunciar cortes nas despesas?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="14">Como sempre!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2268" speaker-name="Pedro Manuel Dias De Jesus Marques" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Jesus Marques (PS)" page-start="14">Portanto, os jornalistas fariam as capas dos jornais no dia das conferências de imprensa das finanças baseados na informação que o PS tinha de dentro das finanças e que lhes daria, de que iriam ser anunciados cortes nas despesas. Ó Sr. Deputado, tenha dó! A imaginação e a fabulação a este ponto é de tal forma irrealista que só demonstra que nada têm para dizer sobre o momento difícil que está a atravessar o vosso Governo pela frustração das expectativas que anunciaram aos portugueses.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="15">Não é fácil!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2268" speaker-name="Pedro Manuel Dias De Jesus Marques" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Jesus Marques (PS)" page-start="15">Mas estas são em off! Agora, António Pires de Lima foi em on! Portanto, incómodos existem manifestamente, mesmo nas principais figuras dos vossos partidos e que apoiam a vossa coligação.

O Sr. Deputado diz que «sim» com a cabeça, bem sei que na Comissão Parlamentar, há dias, se fartou de dizer que não estava na matriz ideológica do CDS estar a aumentar impostos e que isto incomodava o CDS.
Bem percebemos o recado para o PSD e para o Ministro das Finanças, Sr. Deputado! Bem percebemos o recado que estava a dar ao Sr. Ministro das Finanças!
Agora, Sr. Deputado, percebo o incómodo: é que os senhores têm um Ministro das Finanças que, como não esteve na campanha eleitoral a fazer promessas fabuladas como os senhores, pode dizer, de forma desabrida, de forma transparente, que o Orçamento do Estado de 2011 já corta bastante a despesa — está atestado nos números que acabei de dizer um corte de 4,5% na despesa pública no 1.º semestre — e que o PS tem cortes de 6% na despesa com pessoal.
Sr. Deputado, a questão é que há aqui uma diferença muito grande: nós não andámos a fazer essa retórica do corte nas «gorduras» do Estado para enganar os portugueses; fizemos cortes difíceis na despesa pública, porque a situação do País o exigia, mas, para chegar ao poder, não andámos com uma estratégia de poder a enganar os portugueses. Os senhores enganaram os portugueses, agora frustraram as expectativas dos portugueses, e, como eu disse há pouco, tiveram uma oportunidade de causar uma primeira boa impressão que falharam redondamente! Mudem de rumo!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="15">Faça favor de concluir, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2268" speaker-name="Pedro Manuel Dias De Jesus Marques" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Jesus Marques (PS)" page-start="15">Mudem de rumo e levem o País para a frente. Apresentem políticas económicas consistentes e parem com as retóricas. Parem de enganar os portugueses!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="15">E os 150 000 postos de trabalho!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="15">Srs. Deputados, não há mais inscrições para declarações políticas.
Assim, vamos dar início ao ponto 2 da ordem de trabalhos, com a apreciação, na generalidade, dos projectos de lei n.os 27/XII (1.ª) — Regula o modo de exercício dos poderes de controlo e fiscalização da Assembleia da República sobre o Sistema de Informações da República Portuguesa e o de Estado (PCP) e 52/XII (1.ª) — Altera a Lei-Quadro do Serviço de Informações da República Portuguesa em matéria de impedimentos e acesso a documentos (BE).
Para apresentar o projecto de lei do PCP, tem a palavra o Sr. Deputado António Filipe.</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="16">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A situação que envolve hoje os serviços de informações da República portuguesa obriga-nos a colocar na ordem do dia o debate sobre o respectivo modelo de fiscalização.
Hoje, perante os factos que são conhecidos por via da comunicação social e que exigem manifestamente uma averiguação por parte da Assembleia da República acerca do que se terá passado, ou não, em torno dos serviços de informações da República, por forma a garantir a sua credibilidade perante o País, parece evidente que a Assembleia da República tem uma responsabilidade constitucional que não pode alienar mas, hoje, depara-se com obstáculos legais muito sérios ao seu exercício. Isto tem a ver quer com o modelo de fiscalização dos serviços de informações que foi adoptado quer com o regime legal do segredo de Estado, aprovado em 1994, e que se afigura hoje manifestamente inadequado.
Relativamente ao segredo de Estado, é uma evidência que a Comissão de Fiscalização do Segredo de Estado, que foi criada na lei em 1994, nunca funcionou. Ao longo de mais de 17 anos, a Assembleia da República criou um órgão que deveria ser altamente responsável mas que efectivamente nunca existiu. O Conselho de Fiscalização do Serviço de Informações tem-se revelado, até à data, verdadeiramente ineficaz, ao ponto de estarmos hoje confrontados com uma situação que exige de facto um apuramento do que efectivamente se passou de anómalo com o serviço de informações e com a impossibilidade legal de a Assembleia da República investigar, devido à invocação do segredo de Estado e à falta de um mecanismo legal que permita ultrapassar esta mesma invocação.
Daí que o PCP proponha que o Conselho de Fiscalização e a Comissão para a Fiscalização do Segredo de Estado sejam substituídos por uma instância de fiscalização da própria Assembleia da República, situada ao mais alto nível de responsabilidade desta Assembleia.
Perante a invocação por parte do Governo — sublinho por parte do Governo, porque não abrangemos nesta iniciativa legislativa a classificação de matérias como segredo de Estado pelo Presidente da República — como segredo de Estado de uma matéria que a Assembleia da República entenda dever ser investigada, deve ser alvo de justificação por parte do Governo, a qual deve ser ponderada por uma instância ao mais alto nível, que envolva, segundo a nossa proposta, o Presidente da Assembleia da República, os líderes parlamentares e os Presidentes da Comissão de Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias, de Negócios Estrangeiros e de Defesa Nacional.
Será a este nível que se deve ponderar a eventual quebra do segredo de Estado, com a adopção das medidas adequadas, para que em caso algum seja posta em causa a segurança do Estado.
Entendemos que esta forma de responsabilização da Assembleia ao mais alto nível pela aplicação do regime do segredo de Estado e pela fiscalização dos serviços de informações da República permitiriam que esta Assembleia pudesse cumprir cabalmente as suas funções constitucionais de fiscalização da actividade do Governo e da Administração Pública, possuindo mecanismos que a generalidade dos parlamentos democráticos detém relativamente aos respectivos governos e aos respectivos serviços de informações.
Permitia, por outro lado, restaurar a credibilidade dos serviços de informações da República, que está neste momento profundamente abalada, sem que a existência de um Conselho de Fiscalização, nos moldes em que actualmente existe, possa resolver esse problema.
Entendemos que deve haver um debate sério sobre esta matéria e que as propostas que apresentamos devem ser apreciadas — fazemos um apelo nesse sentido — por todas as forças políticas sem preconceitos, com sentido de responsabilidade e no espírito de procurar encontrar as melhores soluções para a democracia, para o Estado de direito e para o País.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="16">Para apresentar o projecto de lei do Bloco de Esquerda, tem a palavra a Sr.ª Deputada Cecília Honório.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="16">Sr.ª Presidente, Sr.as Deputadas, Srs. Deputados, o Bloco de Esquerda acompanha as preocupações da iniciativa legislativa do PCP, nomeadamente a necessidade de discutir, a prazo, a composição e o futuro do Conselho de Fiscalização.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="17">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Ricardo Rodrigues.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2272" speaker-name="Ricardo Manuel De Amaral Rodrigues" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ricardo Rodrigues (PS)" page-start="17">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, hoje analisamos dois projectos de lei, um da iniciativa do Partido Comunista, outro da iniciativa do Bloco de Esquerda, que versam sobre a fiscalização dos serviços de informação e também sobre o segredo de Estado.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="19">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Teresa Leal Coelho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2160" speaker-name="Teresa De Andrade Leal Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Leal Coelho (PSD)" page-start="19">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Entende o PCP ser este o momento para alterar o modelo de fiscalização do Sistema de Informações da República Portuguesa bem como as condições de acesso pela Assembleia da República a matérias de segredo de Estado. Junta-se-lhe o Bloco de Esquerda no juízo de oportunidade legislativa respeitante às condições de acesso pela Assembleia da República a matérias de segredo de Estado, e, ainda, acrescentando um projecto de regime avulso relativo a impedimentos ao ingresso ou ao regresso ao exercício de actividade no sector empresarial por dirigentes, agentes e funcionários, civis ou militares, dos serviços de informações, após a cessação de funções nos referidos serviços.
Ambos os projectos fundamentam a oportunidade política numa exaustiva lista de alegadas ocorrências divulgadas por meios de comunicação social que se encontram descritas e referenciadas nos preâmbulos dos diplomas apresentados, enquanto causa bastante para a premência legislativa que os move.
Os motivos que apresentam para justificar os projectos de lei agendados consubstanciam, sobretudo, um conjunto de insinuações que visam, claramente, o intuito de confronto político sem utilidade para o exercício da função legislativa e de fiscalização que compete a este Parlamento.
Ainda que, efectivamente, as soluções sustentadas nos projectos de lei apresentados pelo PCP e pelo BE tenham resultado, ou tivessem resultado, de processos de maturação filosófica e política sobre a matéria em apreciação, o contexto e a fundamentação das iniciativas colocam-nos na evidência de que se actua num patamar que não é compatível com o quadro no qual deve ser reflectida e desenvolvida a actividade legislativa respeitante a matéria que reporta a um núcleo essencial de questões relativas à salvaguarda dos princípios estruturantes da organização política do Estado e de preservação dos valores e dos interesses fundamentais do Estado de direito democrático.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="19">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2160" speaker-name="Teresa De Andrade Leal Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Leal Coelho (PSD)" page-start="19">É nosso entendimento que, no actual ambiente de aparente conspiração, é ténue a fronteira entre oportunidade política e oportunismo político.
O Grupo Parlamentar do PSD entende — e assegurará, no que lhe diz respeito — que o exercício de funções de soberania não deve estar condicionado por agendas políticas fixadas aleatoriamente ou em função de critérios estranhos ao interesse do Estado e aos fins e objectivos que lhe estão subjacentes.
Perante a evidência de que os factos que sustentam o juízo de oportunidade política, enunciados nos projectos do PCP e do BE, se centram em referências a um conjunto de notícias veiculadas por meios de comunicação social que têm vindo sistematicamente a ser alimentadas por narrativas que transportam, claramente, ponderações de chicana político-partidária, utilizadas como armas de contraditório político por todos os partidos da oposição, seja pelos autores das iniciativas, seja a partir da bancada do PS, é nosso entendimento que não estão criadas as condições adequadas à exigente ponderação a que a matéria obriga.
Por outro lado, não deixamos de registar o contra-senso que resulta do confronto entre os impulsos legislativos do PCP e do BE respeitantes à matéria relativa ao acesso pelos Deputados a matérias classificadas como segredo de Estado, ao mesmo tempo que desvalorizam o processo de audições pela Comissão de Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias onde se encontram representados e actuantes.
Que fique claro que estas audições foram desencadeadas sobre os mesmos factos, mas no quadro legal vigente em matéria de fiscalização dos serviços de informações.
É nosso entendimento que as conclusões que vierem a ser tiradas do processo em curso poderão ser instrutórias da apurada reflexão que deve estar subjacente a futuras reformas legislativas sobre a matéria.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="21">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Ferreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="21">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Já há algum tempo que se sentia mas, nas últimas semanas, acabou por se instalar um clima de suspeitas e dúvidas em torno de eventuais actuações ilegais dos serviços de informação.
As notícias sucedem-se: o Sr. Primeiro-Ministro terá pedido ao SIS um relatório de informações que o próprio SIS terá elaborado sobre negócios que envolveriam um ex-administrador da Media Capital — que aliás, haveria de ser convidado para o Governo; o Serviço de Informações Estratégicas de Defesa (SIED) terá fornecido informações confidenciais a determinadas empresas; um director do SIED deixa as suas funções para ir trabalhar para a Ongoing, depois de ter, segundo as notícias, fornecido informações confidenciais a essa mesma empresa; e ainda no final da semana pudemos ler a notícia segundo a qual o SIED terá espiado um cidadão apenas e tão-só por razões do foro pessoal.
É verdade que as pessoas envolvidas nas notícias desmentiram de imediato a existência destes factos que lhes deram origem. E o que é que fez o Conselho de Fiscalização do Sistema de Informação da República Portuguesa? Fez o que era habitual. Ouviu os directores de serviços respectivos para vir comunicar que os mesmos desmentem quaisquer práticas à margem da lei.
Mas nós não estamos a falar de um conselho de audição, estamos a falar de um conselho de fiscalização, porque um conselho de fiscalização que se limita a ouvir os directores de serviço não fiscaliza, ouve! É evidente que se o Conselho de Fiscalização, perante a existência de suspeita de práticas à margem da lei, se limita a ouvir os responsáveis máximos dos serviços é porque, obviamente, não fiscaliza e, se não fiscaliza, esta Assembleia não pode ficar indiferente e deverá procurar formas de fiscalização democrática do funcionamento dos serviços de informação da República portuguesa.
Esta Assembleia não pode nem deve demitir-se do exercício dessa importante função para a democracia, que é a fiscalização dos serviços de informação.
Relativamente às iniciativas em discussão, gostaria de dizer que acompanhamos o BE na proposta de estabelecer o impedimento temporário para as pessoas que cessam funções nos serviços de informação, mas já quanto à intenção de reforçar as competências do Conselho de Fiscalização do SIRP e do Secretário-Geral do SIRP, no sentido de tornar o acesso à informação e também sua recusa mais transparente, sem prejuízo de valorizarmos também a proposta para discussão, parece-nos que a solução apontada no projecto de lei apresentado pelo PCP é a mais adequada, uma vez que envolve a própria Assembleia da República na fiscalização directa e efectiva dos serviços de informações, e o envolvimento directo e efectivo desta</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="22">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Telmo Correia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="22">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Nesta matéria, e perante estes dois projectos que estão em cima da Mesa quase que arrisco começar por citar há pouco o Sr. Deputado Ricardo Rodrigues, que de resto se não citou praticamente enunciou uma frase conhecida sobre as ideias boas e as ideias originais, atribuída a um político de outro tempo»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="22">Uma figura de má memória do antigo regime.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="22">Sr. Deputado Luís Fazenda, se me quiser ouvir» O que eu gostaria de dizer era que este projecto, designadamente o do PCP, tem, de facto, ideias que são inovadoras e interessantes, o que não quer dizer que as coisas coincidam forçosamente umas com as outras, nem sempre as inovadoras são interessantes, nem sempre as interessantes são em si mesmo inovadoras.
Já o projecto do Bloco de Esquerda é outra coisa, e completamente diferente.
Devo dizer, logo à partida, que em relação aos dois partidos que apresentam aqui projectos, nós, CDS-PP, temos uma diferença de princípios, do nosso ponto de vista, se a quiserem aceitar e respeitar. E a diferença de princípio é que nós não temos uma hostilidade de princípio em relação à existência do segredo de Estado.
Pelo contrário, pensamos que a existência do segredo do Estado é um bem fundamental e um bem precioso numa democracia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="22">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="22">Em segundo lugar, o meu colega eurodeputado Nuno Teixeira de Melo, uma vez ilustrou aqui, até com uma frase da Festa do Avante, sobre a perversão dos serviços de informações, que também não temos um preconceito de princípio em relação aos serviços de informações, à sua existência e ao seu funcionamento.
Pelo contrário, consideramos que estes serviços são fundamentais para proteger o Estado, para proteger a República e para, protegendo o Estado e a República, proteger os portugueses e todos os cidadãos do nosso País.
Veja-se só, por exemplo — e o extremismo não é só aquele que mais vezes aparece, que mais expressão tem —, aquilo de tão dramático que aconteceu este Verão na Noruega.
É precisamente através de serviços de informações que nós conseguimos evitar que o terrorismo ataque, que o terrorismo mate, que o terrorismo cause os danos que tantas vezes causou e que ainda agora vimos.
Por isso, o nosso objectivo fundamental é proteger a República e é proteger os serviços de informações.
Em relação à questão da oportunidade, aí os projectos são completamente diferentes. O projecto do PCP, e eu faço-lhe justiça, Sr. Deputado António Filipe, é um projecto que é reapresentado, não exactamente na formulação anterior, mas que tem antecedentes, tem história — podemos discutir se é o melhor momento ou não, mas é um projecto, desse ponto de vista, consubstancial.
Portanto, em relação ao projecto do PCP, digamos que quanto muito não será este o melhor momento, porque não convém legislar sob pressão mediática.</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="23">Claro»! Isso nem sequer existe»!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="23">» de empresas privadas, escrevem-se aí dois artigos e vai um projecto para responder à agenda mediática do dia.
Sr. Deputado Luís Fazenda, essa é, na minha opinião, a pior forma possível de legislar que este Parlamento pode exercer!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="23">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="23">Em relação ao conteúdo do projecto do PCP, eu diria que o PCP propõe a fusão dos dois órgãos — e não tenho nada contra a fusão dos dois órgãos ou dos dois conselhos, se assim quiserem —, propõe que a composição seja alargada para nove membros.
Eu diria, Sr. Deputado António Filipe, que esta parlamentarização da fiscalização, o exercício sempre parlamentar, o alargamento destes conselhos, a responsabilização do Parlamento, nem sempre é o melhor caminho. Não vou voltar ao célebre caso Veiga Simão, não vou voltar às célebres listas de espiões, mas doulhe sempre e só como exemplo, tão simplesmente, o de ontem, em que partilhava o Sr. Deputado comigo a reunião da 1.ª Comissão. Estávamos a reunir à porta fechada e aquilo que era dito na 1.ª Comissão já estava em alguns órgãos da comunicação social on line, ontem mesmo durante os trabalhos da 1.ª Comissão!» Não é nenhum princípio geral de suspeição, mas, quando se trata de matérias tão relevantes, restringir o segredo, restringir o acesso, parece-me sempre uma boa ideia.
Por outro lado, propõe o PCP um conselho de nove membros composto pelo Sr. Presidente da Assembleia, os vice-presidentes, os líderes parlamentares»

O Sr. António Filipe (PCP) — Vice-presidentes, não!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="23">Muito bem, Sr. Deputado.
Vice-presidentes, líderes parlamentares, presidentes das comissões» Ainda agora na reunião da Comissão eu disse que não discuto a qualificação dessas pessoas, designadamente dos líderes parlamentares, dos Srs. Presidentes das comissões para tratarem desta matéria. Enfim, não o poderia fazer, até porque eu próprio já fui vice-presidente e líder parlamentar, portanto desclassificar-me-ia a mim próprio.
Não é isso que está em causa. O que está aí em causa, Sr. Deputado, na minha opinião, é aquilo que acho que deve ser um princípio de especialização.
Ou seja, quando os senhores criam, ainda por cima, uma espécie de «banco de segredos» na Assembleia da República, porque os segredos aqui ficariam registados como que em biblioteca, quando os senhores criam essa possibilidade, convém que os Deputados que fiscalizam e acompanham essa matéria sejam Deputados com um grau de dedicação a esse trabalho — e eu não diria de profissionalização, porque profissionais somos todos, cada um à sua medida —, mas convém que sejam Deputados que tenham vocação para esse tipo de trabalho; Deputados que se interessem, que acompanhem estas matérias» Há outros Deputados que têm mais vocação para acompanhar as matérias ambientais, as matérias da agricultura, da saúde, etc., e ao mesmo tempo Deputados que se possam especializar, ter tempo e dedicar a essa tarefa. Esta é a objecção que eu faria ao projecto do PCP.
Por outro lado, Srs. Deputados António Filipe e João Oliveira, em matéria de classificação e desclassificação, designadamente o artigo 5.º do texto do PCP dá ideia — e esta é ainda uma nota sobre a composição do conselho de fiscalização — que esta solução é boa, que o conselho de fiscalização é bom desde que tenha um elemento do PCP e outro de Os Verdes, de preferência. Se não tiver um elemento do PCP e outro de Os Verdes não há fiscalização, o segredo não é bom; se o PCP tiver acesso ao segredo, então, o segredo passa a ser bom e passa a ser útil.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="24">Sr. Deputado, faça o favor de terminar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="24">» nem na Albània, repito, a coisa funcionava assim!
Portanto, tenho aí as maiores dúvidas e, Sr. Presidente, termino dizendo que estamos dispostos a discutir esta matéria, estamos dispostos a debater esta matéria, estamos dispostos a aprofundar esta matéria e iremos propor em sede de 1.ª Comissão um conjunto de iniciativas, de audições, uma avaliação parlamentar séria deste regime, acolhendo novas propostas para chegarmos a uma conclusão daquilo que deve ser consensual, consubstanciado e que defenda os interesses de Portugal, da República e dos serviços de informações!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="24">Para uma segunda intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado António Filipe.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="24">Sr. Presidente, Srs. Deputados, ouvimos com toda a atenção as objecções que foram feitas ao nosso projecto de lei por parte dos Srs. Deputados de vários grupos parlamentares e queria fazer algumas considerações acerca dessas objecções.
Em primeiro lugar, o Sr. Deputado Telmo Correia fala em preconceitos de princípio, dizendo que o CDS não tem preconceitos de princípio contra a existência de segredo de Estado e contra a existência de serviço de informações.
Sr. Deputado, se nós tivéssemos preconceitos de princípio não tínhamos apresentado um projecto de lei sobre o segredo de Estado em 1993, quando o actual regime foi aprovado. Quando o actual regime foi aprovado também havia um projecto de lei do PCP sobre o segredo de Estado e também não tínhamos apresentado, em 2004, um projecto de lei-quadro dos serviços de informações.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="24">Bem lembrado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="24">Portanto, nós preconceitos de princípios não temos, pensamos é que os serviços de informações têm de ser democraticamente fiscalizados! Essa é que é outra questão, porque quem</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="25">Exactamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="25">
A Sr.ª Deputada Teresa Leal Coelho questionava o momento e dizia: «Bom, este não é o momento», e a expressão é minha, «porque há muita poeira no ar sobre os serviços de informações».
Sendo assim, tenho de perguntar, então, qual é o momento, porque, por uma busca rápida que fiz no motor de pesquisa da Assembleia da República, verifiquei que esta é a nona vez que o PCP traz ao Plenário da Assembleia da República a discussão sobre o problema da fiscalização dos serviços de informações.
Fê-lo pela primeira vez, em Junho de 1993, depois em Outubro de 1994, depois em Outubro de 1995, em Novembro de 1998, em Outubro de 1999, em Junho de 2004, em Maio de 2007 e em Março de 2009.
E das duas uma: ou a questão não é oportuna, porque se fala muito no serviço de informações e não se pode legislar «a quente», ou então a questão não é oportuna porque não se passa nada, ninguém fala disso e, portanto, qual é a necessidade de alterar seja o que for?» Ou seja, somos «presos por ter cão» e «presos por não ter»!» Mas os senhores dizem: «Bom, agora não vale a pena estarmos a legislar sobre esta matéria». Então, o que é que se passa? Passa-se que andam listas de compras a «passear» pela comunicação social, dizendo que aquilo é a listagem das comunicações telefónicas de um jornalista que foram detectadas e vigiadas pelo SIEDE» Andam emails a «passear» pelo ar, a falar de metais preciosos, a falar de empresários russos, tudo alegadamente feito no âmbito do SIEDE» E na opinião pública a reacção que existe quanto a isto é a seguinte: quem se preocupa com as coisas está preocupado; os serviços de informações são motivo de preocupação para as pessoas que se preocupam com a saúde do Estado de direito democrático, mas para quem não se preocupa são motivo de chacota! E o que a opinião pública não compreende — e muito justamente — é como é que a Assembleia da República pode ficar impávida e serena perante uma situação destas! Pode ser invocado o segredo de Estado e a Assembleia da República diz: «Paciência! Está invocado o segredo de Estado, não podemos fazer nada, porque não vale a pena alterarmos um mecanismo legal que permita á Assembleia da Repõblica ter acesso a matçrias em segredo de Estado«»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="25">Não pode ser!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="25">Isso é o que os senhores aqui vêm dizer! Disse o Sr. Deputado Ricardo Rodrigues que discorda da junção dos regimes de fiscalização do segredo de Estado e dos serviços de informações, mas o problema, Sr. Deputado, é que a lei é que junta esses dois regimes ao considerar que toda a informação na posse dos serviços de informações é por definição legal segredo de Estado.
Ora, se a Assembleia da República não tem um mecanismo de fiscalizar a aplicação do segredo de Estado, não tem forma nenhuma de fiscalizar eficazmente os serviços de informações! E, depois, é preciso lembrar que os senhores e o PSD criaram, em 1994, uma comissão de fiscalização do segredo de Estado que «se procura»»! Dizia-se no far west «procura-se morto ou vivo«» Bom, neste caso «procura-se» alguém que saiba, alguém que esclareça onde é que está essa comissão!»</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="26">Tem de terminar, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="26">Vou terminar, Sr. Presidente.
Quanto aos Srs. Deputados que dizem que o mecanismo ou a instância que propomos tem muita gente, chamo a atenção para os parlamentos que têm, precisamente, comissões parlamentares especializadas para a fiscalização dos serviços de informações.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="26">Mas não é o que propõem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="26">Os Srs. Deputados consideram que isso é menos democrático?! E, Sr. Deputado Telmo Correia, são muito mais Deputados do que aqueles que propomos,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="26">Exactamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="26">» não têm o mesmo nível de responsabilidade na orgànica do Parlamento, em comparação com o que propomos, e têm comissões parlamentares. E não é por isso que é posta em causa a segurança dos respectivos Estados!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="26">Depende do que propõem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="26">O que sucede ç que PS e PSD»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="26">Queira terminar, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="26">Termino de imediato, Sr. Presidente.
Como estava a dizer, PS e PSD querem continuar a fazer dos serviços de informações uma «coutada» destes dois partidos que alternam na governação do País, algumas vezes com a ajuda do CDS. Isto é que não é aceitável, não credibiliza a democracia nem credibiliza os serviços de informações!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="26">Para uma intervenção «relâmpago», atento o tempo de que dispõe, tem a palavra a Sr.ª Deputada Cecília Honório.</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="27">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Em primeiro lugar, críticas sérias: não há nenhum elemento na iniciativa legislativa do Bloco de Esquerda que possa levar os Srs. Deputados a dizer que propomos uma política de desemprego para os serviços de informações! É falso! Para além das reservas que aqui foram invocadas, as dos seis anos de serviço e da garantia de vinculação destes trabalhadores, o retorno à sua actividade está completamente salvaguardado, pelo que este é um argumento que não colhe! Aguardamos, efectivamente, que o Partido Socialista apresente a sua iniciativa em relação a uma situação como aquela que bem conhecemos, em que um ex-director do SIED dá um «salto» para a Ongoing, com as consequências que isso teve.
Relativamente ao PSD, críticas menos sérias, Sr.ª Deputada Teresa Leal Coelho, porque a verdade é que a Sr.ª Deputada trouxe aqui uma intervenção, no sentido de dizer: «Bom! A capacidade de escrutínio do Estado democrático é para alguns e os partidos de esquerda estão excluídos dessa capacidade de escrutínio», mas esqueceu-se, nomeadamente, de que a actual Secretária de Estado dos Assuntos Parlamentares, no âmbito das suas anteriores funções, defendeu o período de «nojo» que trazemos a debate na Assembleia da República.
Finalmente, Sr. Deputado Telmo Correia, vamos, então, falar sobre a sua relação de não-hostilidade com o segredo de Estado. A verdade é que o CDS mantém a política dos sound bites — foi isto que o senhor fez! —, retirando seriedade ao debate! Aquilo que lhe quero dizer, no final desta discussão, é que não é ao Bloco de Esquerda que o Sr. Deputado pode dizer que o nosso entendimento é o de que quando algum governante cessa funções leva para casa 66 000 fotocópias do Ministério da Defesa, porque isto é falar sobre a relação do seu partido, o convívio do seu partido com o segredo de Estado!!»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2219" speaker-name="João Pedro Furtado Da Cunha Semedo" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Semedo (BE)" page-start="27">Bem lembrado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="27">Portanto, falemos seriamente e assumamos responsabilidades sérias no âmbito desta discussão, porque é o que se exige e se impõe, dada a gravidade dos acontecimentos que os portugueses foram vivendo nas últimas semanas e que são inadmissíveis, mas que os senhores querem esvaziar completamente — convenhamos! — com os argumentos que aqui trouxeram.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="27">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Ricardo Rodrigues.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2272" speaker-name="Ricardo Manuel De Amaral Rodrigues" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ricardo Rodrigues (PS)" page-start="27">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Para finalizar este debate, na verdade, aquilo que gostaríamos de deixar muito claro é que todos os grupos parlamentares têm acesso ao Conselho de Fiscalização do Sistema de Informações da República Portuguesa. Qualquer Deputado do Partido Comunista, qualquer Deputado do Bloco de Esquerda ou de Os Verdes pode inquirir o Conselho de Fiscalização na 1.ª Comissão. Portanto, não é verdade que os senhores não tenham acesso à fiscalização. A Assembleia da República pode exercer esses poderes de fiscalização. Bem sei que é reversível o argumento de que, se estão lá o PS e o PSD, não está o PCP, se está o PCP, não estão o PS e o PSD, mas a verdade é que a Assembleia da República exerce a competência de acompanhamento da fiscalização dos serviços de informações!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="27">Como se tem visto!»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2272" speaker-name="Ricardo Manuel De Amaral Rodrigues" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ricardo Rodrigues (PS)" page-start="27">E não podemos deixar passar a ideia de que esta competência é do PS e do PSD, porque não é verdade! De resto, Sr. Deputado António Filipe, aquilo que tentei explicar na minha intervenção foi que a democracia tem regras destas: o voto dos cidadãos determina quem, na Assembleia da República, pode e deve votar no sentido de perfazer dois terços dos votos. Portanto, aguardamos com natural expectativa que o Partido</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="28">Os senhores têm-se esforçado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2272" speaker-name="Ricardo Manuel De Amaral Rodrigues" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ricardo Rodrigues (PS)" page-start="28">Agora, o que não pode é nenhum membro desta Câmara dizer que não tem acesso à fiscalização dos serviços de informações, porque tem esse acesso, através do Conselho de Fiscalização.
Para finalizar, quero apenas dizer, em jeito de retoque, que o Partido Socialista está muito satisfeito com os êxitos conseguidos na sua política externa enquanto esteve no governo. Na verdade, foi com o Partido Socialista que tivemos o membro do Conselho de Segurança nas Nações Unidas, mas o governo do Partido Socialista não teve apenas o membro do Conselho de Segurança — pôde também realizar importantes conquistas ao nível da política externa! E esta é uma matéria que, até hoje, tem sido consensual entre os partidos que exercem o poder. Por isso, estranhei muito a forma como o PSD se dirigiu, quanto a essa matéria, à política externa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="28">Srs. Deputados, não havendo mais inscrições para intervenções sobre estas iniciativas, está encerrado o debate conjunto, na generalidade, dos projectos de lei n.os 27/XII (1.ª) e 52/XII (1.ª).
Passamos à apreciação, na generalidade, do projecto de lei n.º 43/XII (1.ª) — Impede a dupla tributação de afixação de mensagens publicitárias de natureza comercial junto às estradas nacionais (Os Verdes).
Para apresentar o projecto de lei, tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="28">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Se há projectos de lei, digamos, «despolítico-partidarizados», este talvez seja um deles, na medida em que visa corrigir uma imperfeição legal.
De facto, parece que na lei as coisas não estão claras para todos — e, na nossa perspectiva, até estariam — e sucede que alguma sinalética própria de micro, pequenas e médias empresas e de pequeno comércio, utilizada junto a estradas nacionais, é duplamente tributada, no seu licenciamento, por parte das câmaras municipais, devidamente, e por parte da Estradas de Portugal, indevidamente.
O licenciamento para este tipo de publicidade comercial já foi da responsabilidade da, então, Junta Autónoma de Estradas, mas, a partir de 1998, essa competência passou para as câmaras municipais. Ainda assim, curiosamente, não em todo o território nacional mas nalguma parte do território nacional — aliás, numa boa parte do território nacional —, a Estradas de Portugal continua a cobrar uma taxa relativamente a esse licenciamento, por via de um parecer obrigatório e vinculativo que tem de dar.
Ora, talvez pelo facto de os tempos, neste momento, serem difíceis, têm chegado bastantes queixas ao Grupo Parlamentar do Partido Ecologista «Os Verdes», quer por parte de autarquias quer por parte da Confederação Portuguesa das Micro, Pequenas e Médias Empresas, em relação à injustiça que decorre desta dupla tributação.
Aquilo que Os Verdes pretendem, com este projecto de lei singelo, é resolver, de uma vez por todas, aquilo que consideramos ser uma ilegalidade. Pretendemos tornar a lei clarinha como água, de modo a que se possa, assim, proceder à tributação por via das autarquias locais, que têm como competência este licenciamento, e não por via da Estradas de Portugal. É tão simples como isto!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="28">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Duarte Cordeiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2190" speaker-name="José Duarte Piteira Rica Silvestre Cordeiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Duarte Cordeiro (PS)" page-start="28">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O Grupo Parlamentar do Partido Socialista partilha da primeira observação da Sr.ª Deputada do Partido Ecologista «Os Verdes» em relação a esta matéria, ou seja, trata-se de uma matéria que, também para o Grupo Parlamentar do Partido Socialista,</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="29">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="29">Também para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Nuno Filipe Matias.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2256" speaker-name="Nuno Filipe Miragaia Matias" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Nuno Filipe Matias (PSD)" page-start="29">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Em primeiro lugar, quero dizer à Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia que quando nos apresenta este projecto de lei, em nome do Partido Ecologista «Os Verdes», percebemos a preocupação que têm em relação à suposta dupla tributação da afixação de mensagens publicitárias junto às estradas nacionais, mas parece-nos que esta abordagem está ferida de morte. É porque olham e interpretam a actual regulamentação como uma dupla tributação, mas, na verdade, aquilo que estamos a testemunhar é uma dupla intervenção de entidades diferentes, que têm objectos de actuação diferenciados e, por isso, implementam taxas, também elas, diferenciadas.
Portanto, é fundamental que nos entendamos, pois não é por existir, de momento, uma eventual regulamentação menos conseguida que vamos, de forma rápida, belicista e populista, tentar concretizar uma revogação automática do suposto problema.
A verdade é que temos duas entidades a promover a gestão desta actividade: por um lado, as autarquias, na gestão territorial e no que diz respeito à regulamentação e taxação de afixação comercial destas mensagens nas estradas; por outro, a Estradas de Portugal, no que diz respeito à protecção da circulação e segurança nas mesmas estradas. Portanto, estamos a falar de intervenções diferentes, que carecem de taxação diferenciada, não estamos a falar de dupla tributação, como este projecto de lei faz crer.
Por isso, é fundamental que, neste momento, tenhamos uma abordagem diferente. Teria sido preferível que Os Verdes fizessem uma abordagem mais pró-activa e positiva, no sentido de procurar perceber a realidade, agir sobre ela e apresentar uma proposta coerente, com o intuito de simplificar esta regulamentação, que não dizemos que seja perfeita mas que não consubstancia, de uma vez por todas, uma dupla tributação.
Quero deixar bem claro que esta é uma preocupação partilhada não só por cidadãos, autarquias e empresas desta área, mas também pelo Governo, que a gere e estuda, que está, neste momento, a dar conta desta situação e poderá apresentar uma proposta sistemática, clara e objectiva, que vá ao encontro desta realidade e não revogue apenas a norma, como se existisse um problema de dupla tributação.
Portanto, a nossa posição é clara: este projecto de lei está ferido de morte no conteúdo e na forma como analisa esta problemática, porque estamos a falar de questões diferentes, de actuações diferenciadas e de</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="30">Ainda para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Bruno Dias.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="30">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Muito mal vai o Estado de direito democrático quando as suas estruturas e serviços são vistos como «coutada» para os negócios dos grupos económicos e quando os cidadãos, as populações, as micro e pequenas empresas são vistas como potenciais alvos para uma autêntica extorsão, para serem espremidos em tudo o que têm. É o que tem acontecido com a cobrança coerciva que a Estradas de Portugal impõe às empresas, para afixação ou inscrição de mensagens publicitárias próximo das estradas nacionais, de uma forma verdadeiramente abusiva quando temos em conta as competências dos municípios nesta questão.
O artigo que vai permitindo esta prática inaceitável, que já vem desde 1971, foi continuando em vigor, manteve-se até hoje, permanece incólume, apesar de todas as alterações à legislação sobre esta matéria.
Foram os Decretos-Lei n.os 219/72, 260/2002, 25/2004, 175/2006 e 48/2011, e a Lei n.º 23/2000 e a Lei n.º 97/88. No entanto, esta norma aí está, firme como uma rocha, a servir de abrigo a um comportamento que tem de ser repudiado e corrigido urgentemente.
O problema que o Partido Ecologista «Os Verdes» aqui vem suscitar é da maior pertinência e tem sido objecto de intervenção, denúncia e questionamento do PCP há vários anos e em anteriores legislaturas.
Reiteradamente, o nosso grupo parlamentar dirigiu requerimentos e perguntas ao governo encontrando a evasiva ou o puro e o simples silêncio da parte do mesmo, e já na actual sessão legislativa voltámos a confrontar o Governo sobre esta prática inaceitável e abusiva, e agora tivemos resposta.
Ora, a resposta que obtivemos a este questionamento seria caricata se não fosse tão grave. Quer a Estradas de Portugal quer os governos — os governos, sim, porque os anteriores e o actual alinham pelo mesmíssimo diapasão! — respondem-nos apresentando um argumento que é pouco mais do que uma desculpa esfarrapada para justificar o injustificável.
Explicam-nos, então, que não há dupla tributação nenhuma, porque o dinheiro cobrado serve para pagar o parecer técnico da Estradas de Portugal que vai instruir o licenciamento que a câmara depois fará ou não. Não há aqui dois licenciamentos, há um licenciamento com parecer técnico! Temos, portanto, um parecer técnico que ç pago «ao metro quadrado«! O cidadão ou a empresa pagam a módica quantia de 56,79 € por cada metro quadrado de área de implantação da publicidade! E dizem-nos mais: diz-nos o Governo que o parecer da Estradas de Portugal configura uma autorização, acrescentando serem tributos distintos que não incidem sobre o mesmo facto tributário. Já ouvimos aqui esta mesma doutrina!» Ou seja, uma taxa para licenciar e outra para autorizar! É caso para voltar a dizer que seria caricato se não fosse tão grave! Srs. Deputados, isto não é um argumento, é um farrapo! Um farrapo de demagogia e desonestidade a tentar defender a exploração e o roubo àqueles que já hoje pagam — e bem! — a factura de uma crise e de uma política que favorece, também nesta matéria da rede rodoviária, o negócio com os grandes grupos económicos e a gestão ruinosa dos recursos públicos! Podem não lhe chamar dupla tributação, Srs. Deputados! Podem chamar-lhe um pífaro! Nós chamamos-lhe roubo! Importa, por isso, colocar um ponto final a esta inaceitável situação e trabalhar de uma forma séria para legislar nesse sentido! Pela nossa parte, manifestamos toda a disponibilidade e empenho para contribuir de forma construtiva, na especialidade, no sentido de esta questão ser resolvida de uma vez por todas!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="31">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Margarida Neto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2239" speaker-name="Maria Margarida Avelar Santos Nunes Marques Neto" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Margarida Neto (CDS-PP)" page-start="31">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Relativamente ao projecto de lei hoje em discussão, apresentado pelo Partido Ecologista «Os Verdes», o que está em causa é, parece-me, um aparente lapso legislativo.
Sustentada no Decreto-Lei n.º 134/71, a Estradas de Portugal tributa a concessão de permissão para afixação de tabuletas ou objectos de publicidade. Posteriormente, a afixação e a inscrição de mensagens de publicidade e propaganda foram reguladas pela Lei n.º 97/88, que atribui a competência pelo licenciamento, regulamentação, fiscalização e aplicação de contra-ordenações às câmaras municipais da respectiva área, o que levou à tributação também pela parte dos municípios.
Sabemos que a presente situação tem sido alvo da reclamação por parte de muitos empresários que têm os seus estabelecimentos junto a estradas nacionais.
Apesar de estarmos perante diplomas distintos, com um objecto distinto, reconhecemos na prática uma aparente sobreposição que acaba por onerar de forma injusta as empresas.
Também temos conhecimento de que os tribunais têm dividido as suas decisões, embora a maioria tenha sido favorável à interpretação da Estradas de Portugal.
Para uma clarificação desta situação, que de facto é urgente, governos anteriores receberam propostas de alteração legislativa tanto para regular todo o estatuto das estradas nacionais, num contexto de maior abrangência, como apenas para resolver o problema da publicidade. Nenhuma dessas iniciativas legislativas foi levada até ao seu termo.
Sempre foi apanágio do CDS pugnar pela defesa das empresas e do mercado, pelo que reconhecemos que o enquadramento legal necessita de ser clarificado.
Não obstante essa clarificação, não subscrevemos por agora a posição do Partido Ecologista «Os Verdes» que assume, a priori, sem qualquer consideração ou estudo de impacto que o sustente, que devem ser as autarquias a entidade com a tutela da concessão de licenças para afixação das mensagens publicitárias.
De resto, suprimir sem mais a intervenção da Estradas de Portugal resolverá a questão sem salvaguardar as necessidades da estrada ou as melhores condições de circulação e segurança rodoviária, deixando a actividade de licenciamento apenas dependente de critérios de natureza comercial, legitimamente geridos pelos municípios.
É evidente que as receitas do licenciamento da publicidade são relevantes para a Estradas de Portugal e para as autarquias, pelo que deve ser levado em consideração o impacto que a sua perda terá no orçamento de ambas as entidades, antes de qualquer decisão definitiva.
Sr.as e Srs. Deputados: Numa postura de responsabilidade institucional, por que sempre se tem pugnado a acção política do CDS, afigura-se prudente dar tempo ao Governo para a clarificação e a regularização da actual situação, devendo este proceder a um estudo comparativo de impacto financeiro e concertar posições com a Estradas de Portugal e a Associação Nacional de Municípios de Portugueses.
Pelo exposto, o CDS-PP vota contra o presente projecto de lei, reservando-se o direito de voltar a esta questão se não houver resposta do Governo, em tempo útil.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="31">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Catarina Martins.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="31">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Confesso que agora, no final deste debate, fiquei um pouco baralhada, pois todos os grupos parlamentares reconheceram que temos uma legislação que não funciona — e podemos dar-lhe vários nomes, dizer que é dupla taxa taxação, dupla intervenção ou dupla tributação, mas dando o nome que dermos estamos todos de acordo em que o que</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="32">Para uma segunda intervenção, tem a palavra Deputada Heloísa Apolónia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="32">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Com franqueza, se este projecto de lei de Os Verdes já tiver servido para despertar consciências e mostrar a necessidade de intervenção quase que me dou por satisfeita. Espero que não passe depressa, porque ficou registada no Diário a suprema vontade dos Srs. Deputado de resolverem a questão! Mas acho inacreditável o seguinte: estamos na Casa primeira da produção legislativa, estamos a propor uma alteração legislativa e os senhores remetem o assunto para o Governo» O Governo que faça. Isto ç inacreditável! De facto, as intervenções do PSD e do CDS foram absolutamente inacreditáveis nesse sentido! Ou seja, concordam que o problema existe, que é preciso resolvê-lo; têm aqui uma oportunidade para promover estudos, audições, para procurar conhecer e esmiuçar concretamente o problema e a sua solução em sede de especialidade, mas entendem não o fazer; cruzam os braços — é mais fácil! —, remetem para o Governo! Cá estaremos para, passado um tempo, vos pedir contas dessa remissão para o Governo! Os senhores abanam agora a cabeça, dizendo que sim! Mas, entretanto, quem é que fica prejudicado com esta questão? Não são Os Verdes politicamente, Sr.as e Srs. Deputados — se ç por aí que querem ir»! Quem fica prejudicado com este vosso adiamento da resolução da situação são as micro, pequenas e médias empresas: o pequeno comércio que por pôr uma pequena tabuleta junto a uma estrada nacional para identificar o sítio onde está localizado precisa de pagar duplamente à câmara municipal e à Estradas de Portugal! É aquilo que o Sr. Deputado Bruno Dias há pouco disse, e muito bem: não se trata do pagamento de um parecer, como dizem as Estradas de Portugal, pois não há pareceres pagos a metro quadrado. Aqui há, de facto, uma dupla tributação que não tem sentido absolutamente nenhum!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2181" speaker-name="Carina João Reis Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Carina Oliveira (PSD)" page-start="32">Não!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="32">Os Verdes procuraram resolver a questão com todos os grupos parlamentares, daí que gostássemos de discutir esta matéria na especialidade.
Colocou-se-nos ainda a hipótese de este projecto de lei poder descer à comissão, sem votação na generalidade, para podermos trabalhá-lo melhor, mas o PSD e o CDS não querem saber — remetem para o Governo! Não querem, mais uma vez, ajudar as micro, as pequenas e médias empresas, que são quem se queixa efectivamente desta situação e quem sai prejudicado; «lavam as mãozinhas«»!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="33">Srs. Deputados, findo este ponto da nossa ordem de trabalhos, vamos passar ao ponto seguinte, que é a apreciação da petição n.º 41/XI (1.ª) — Apresentada por Carlos Mendonça Vieira Noivo, solicitando à Assembleia da República a criação do dia 9 de Setembro como o Dia Nacional da Natalidade/Dia da Grávida.
Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado João Paulo Pedrosa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2044" speaker-name="João Paulo Feteira Pedrosa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Pedrosa (PS)" page-start="33">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Em nome do Grupo Parlamentar do Partido Socialista, gostaria de saudar os peticionários felicitando-os pela iniciativa de colocarem no debate público matérias referentes à natalidade e ao apoio às famílias com filhos.
Portugal vive hoje uma «agonia natalista»: está próximo de ser o País da Europa com a mais baixa taxa de natalidade e daqui a menos 20 anos um terço da nossa população terá mais de 65 anos. É por isso que o PS saúda e apoia todas as iniciativas que coloquem este problema na ordem do dia e no centro do debate público.
Nem se pode dizer sequer que se trata exclusivamente de uma matéria civilizacional, pois um estudo recente do EUROSTAT revela que a expectativa das mulheres é a de terem mais filhos do que aqueles que na realidade têm. Isso convoca-nos a todos, sem excepção, a reclamarmos a tutela do Estado e da sociedade civil no reforço dos apoios à natalidade, à protecção à maternidade, à paternidade e à conciliação entre a vida profissional e a vida familiar.
Mas esta agonia evidencia um sobressalto generalizado: o País precisa de mais bebés e é urgente ajudar as famílias a tratar deles.
Nos últimos anos, deram-se passos significativos no reforço da protecção social da parentalidade: mais dias de licença para a mãe, mais dias de licença para o pai, mais prestações sociais pré-natais e um reforço substancial da rede de equipamentos de apoio à infância. Mas este é um caminho que nunca está terminado.
E também não deve haver constrangimentos à parentalidade com base em preconceitos ou supostos valores morais que afastam muitas famílias modernas, como a lei as consagra hoje, da parentalidade.
Neste contexto, não podemos deixar de manifestar grande preocupação por tudo isto estar a ser posto em causa por este Governo de direita. Efectivamente, no início da Legislatura anunciaram até um «visto familiar» para todas as iniciativas governamentais, «visto familiar» que visava «avaliar o impacto dessas medidas sobre a vida familiar e o estímulo à natalidade».
Pois bem, Sr. Presidente e Srs. Deputados, três meses depois, eis os resultados: sem diferenciação às famílias com filhos ou sem filhos, aumenta-se-lhes a conta da luz e do gás e retira-se-lhes 50% do subsídio de Natal. E, agora, a situação atingiu níveis de escândalo público, pois uma família sem filhos e com o rendimento per capita de 500 € tem direito a passe social; mas uma família com dois, três ou quatro filhos, cujo rendimento per capita seja respectivamente de 200 €, 240 € ou 300 €, já não tem direito a passe social. Esta é a medida de maior retrocesso social e de ataque às famílias com filhos de que há memória, desde o 25 de Abril!! Em apenas três meses, o «carimbo» do visto familiar «secou», sem que, alguma vez, tivesse sido usado, e transformou-se num colossal embuste familiar! O PS não pode deixar, mais uma vez, de saudar e aplaudir iniciativas da sociedade civil como esta, que valorizam e incentivam o apoio à maternidade, e vai continuar a pugnar por políticas públicas que reforcem o que de melhor temos feito. E é por isso que, na moção global do Congresso do Partido Socialista deste fim-desemana, o nosso Secretário-Geral defende e dá prioridade ao reforço dos mecanismos de conciliação da vida profissional e familiar e à premência da consciencialização pública destes assuntos, assumindo-os como verdadeiros problemas sociais contemporâneos para os quais urge encontrar as melhores respostas. Este é o objectivo do PS!
Entretanto, reassumiu a presidência a Sr.ª Presidente, Maria da Assunção Esteves.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="34">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Machado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="34">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Queríamos, em primeiro lugar, agradecer aos peticionários e referir que é justa a sua pretensão e o facto de alertarem para o problema da baixa natalidade que se verifica no nosso país.
Dizem os peticionários — e muito bem, o que, aliás, comprovam com dados estatísticos — que essa baixa de natalidade resulta desde, pelo menos, a década de 90. Este facto traz sérias consequências do ponto de vista demográfico, social e económico, para o nosso país, e merece, efectivamente, ser denunciado.
Dizem os peticionários — e muito bem — que, entre outros motivos, a baixa da natalidade resulta da instabilidade económica das famílias, do difícil acesso ao emprego, das dificuldades na compra ou arrendamento de habitação própria; dizem também que os deficitários apoios à natalidade contribuem para a baixa de natalidade. Referem, entre outras coisas, como exemplo a contrario — e muito bem — o caso e o exemplo francês, país que dispõe da maior rede de creches gratuitas de toda a Europa,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="34">Afinal, o Sr. Sarkozy ç bom»!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="34">» e como isto contrasta com o nosso país, onde a rede não é pública, onde a gratuitidade está longe de ser assegurada; onde, agora, o CDS-PP, com o apoio do PSD, pretende transformar as creches em autênticos armazéns, sem qualquer tipo de garantia de qualidade pedagógica, em que as famílias pagam cada vez mais e mais para terem o direito à creche em Portugal.
Como contrasta com esta realidade, são belos o exemplo e a contradição entre o discurso e a prática do CDS-PP.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="34">
O Sr. Sarkozy, afinal, é bom!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="34">Na verdade, Sr.ª Presidente, Srs. Deputados,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="34">Grande elogio ao Sarcozy!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="34">Já percebi que o tema incomoda o CDS-PP, Sr. Deputado Nuno Magalhães! É porque há uma profunda contradição, Sr. Deputado, entre aquilo que se diz e aquilo que se pratica, em concreto, no que respeita às famílias. É muito diferente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="34">
O Sr. Sarkozy ç que ç bom»!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="34">Porque o CDS fala muito de famílias, é esse o seu discurso, com o apoio ás famílias e á natalidade,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="35">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Maria das Mercês Soares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="35">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Permitam-me que as minhas primeiras palavras sejam dirigidas aos 4101 cidadãos subscritores da petição n.º 41/XI (1.ª), que propõe a criação do dia 9 de Setembro como o Dia Nacional da Natalidade/Dia da Grávida, a quem cumprimento, pessoal e institucionalmente, em nome do Partido Social Democrata.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2233" speaker-name="Luís Filipe Valenzuela Tavares Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Menezes (PSD)" page-start="35">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="35">Com a presente petição, os seus peticionários pretendem chamar-nos a atenção para um problema candente da nossa sociedade.
Efectivamente, Portugal revela, desde há vários anos, um baixo índice de natalidade, associado a uma tendência acentuada de envelhecimento da população. Embora o saldo entre nascimentos e óbitos ainda seja positivo, o baixo número de nascimentos não assegura a renovação das gerações e o número de idosos já ultrapassa o número de crianças. É caso para afirmarmos que um País sem crianças é um jardim sem flores.
Com efeito, o Mundo Ocidental, nomeadamente a Europa, está a braços com um fenómeno avassalador de envelhecimento da população e de diminuição do número de nascimentos, pelo que todos os responsáveis, políticos ou não, têm de estar atentos e adoptar as medidas necessárias. De facto, nem a imigração de países terceiros para a Europa, na busca de uma vida melhor, consegue compensar a diminuição da natalidade.</utterance>
  <utterance speaker-id="2181" speaker-name="Carina João Reis Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Carina Oliveira (PSD)" page-start="36">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="36">Ao contrário do que já aqui foi referido anteriormente, não pretendemos que se verifique o mesmo que aconteceu durante o governo do PS, de que é exemplo o «cheque bebé».
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="36">Bem lembrado
</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="36">Em boa hora, o Governo inscreveu no seu Programa um conjunto de medidas que visa apoiar a família e a natalidade, e já iniciou a sua concretização. Refiro-me, entre outras medidas, ao Programa de Emergência Social e à criação de mais 20 000 vagas em creche e jardim-deinfância.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="36">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="36">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Permitam-me que dedique uma última palavra à proposta formulada pelos peticionários de consagrarem, igualmente, o dia 9 de Setembro à grávida. Acolhemo-la com muito interesse na medida em que, para nós, ela representa uma exaltação à Vida e ao Amor: a gravidez é um dos momentos na vida de uma mulher que deve ser partilhado, sempre que possível, com os demais membros da família, como dos mais maravilhosos e inesquecíveis.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="36">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="36">Pelas razões aduzidas, o Grupo Parlamentar do Partido Social Democrata apoia e saúda a proposta de criação do dia 9 de Setembro como Dia Nacional da Natalidade/Dia da Grávida.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="36">Apoia e saúda no mesmo dia em que aprovam o aumento do IVA na electricidade e no gás natura!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="36">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Raúl de Almeida.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Raúl de Almeida (CDS-PP)" page-start="36">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Uma primeira palavra para saudar os peticionários que aqui nos trouxeram tão importante matéria e dizer-lhes que acreditamos que, mais do que representarem os 4100 subscritores, representam, seguramente, o interesse de 10 milhões de portugueses e o interesse de Portugal.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="37">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Raúl de Almeida (CDS-PP)" page-start="37">Um dia que estimule, ainda mais, a reflexão e que saúde as mães e os pais de Portugal!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="37">Sr.as e Srs. Deputados, terminámos o debate da petição n.º 41/XI (1.ª).
Segue-se, agora, o período de votações regimentais, para o que vamos proceder à verificação do quórum, utilizando o cartão electrónico.
Os Srs. Deputados que, por qualquer razão, não o puderem fazer, terão de o sinalizar à Mesa e depois fazer o registo presencial, para que seja considerada a respectiva presença na reunião.
Pausa.
Peço aos serviços que coloquem o resultado no quadro electrónico.
Pausa.
Srs. Deputados, o quadro electrónico regista 211 presenças, às quais se somam três registadas pela Mesa, perfazendo 214 Deputados, pelo que temos quórum para proceder às votações.
Srs. Deputados, se todos estiverem de acordo, uma vez que a família do Sr. Prof. Fernando Ramoa Ribeiro, a quem o Parlamento vai dedicar um voto de pesar, ainda não está presente na Sala, sugiro que deixemos a respectiva votação para o final.
Vamos, então, começar por votar o voto n.º 13/XII (1.ª) — De congratulação pela excelência da investigação científica em Portugal (PSD, PS, CDS-PP, PCP, BE e Os Verdes).
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
É o seguinte:</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="38">Srs. Deputados, vamos votar agora o projecto de resolução n.º 46/XII (1.ª) — Recomenda ao Governo a renovação das parcerias internacionais em curso entre universidades portuguesas e americanas (PS).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do CDS-PP, do PCP e de Os Verdes, votos a favor do PS e a abstenção do BE.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1161" speaker-name="Ana Isabel Drago Lobato" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Ana Drago (BE)" page-start="38">Sr.ª Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="38">Para que efeito, Sr.ª Deputada?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1161" speaker-name="Ana Isabel Drago Lobato" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Ana Drago (BE)" page-start="38">Sr.ª Presidente, é para informar que o Grupo Parlamentar do Bloco de Esquerda apresentará na Mesa uma declaração de voto por escrito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="38">
O Sr. Deputado Pedro Delgado Alves pediu a palavra para o mesmo efeito?</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="39">Sim, Sr.ª Presidente, é também para anunciar que o Grupo Parlamentar do PS apresentará na Mesa uma declaração de voto por escrito.

A Sr.ª Presidente. — Fica registado, Srs. Deputados.
Vamos passar à votação do projecto de resolução n.º 60/XII (1.ª) — Recomenda ao Governo a suspensão da privatização/concessão das linhas suburbanas da CP (BE).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes.
Vamos proceder à votação, na generalidade, do projecto de lei n.º 42/XII (1.ª) — Defende o carácter público da CP e da gestão das suas linhas, revogando o Decreto-Lei n.º 137-A/2009, de 12 de Junho, que aprova o regime jurídico aplicável à CP — Comboios de Portugal, EPE, e os Estatutos da CP (PCP).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes.
Vamos votar agora, na generalidade, o projecto de lei n.º 1/XII (1.ª) — Combate os falsos recibos verdes convertendo-os em contratos efectivos (PCP).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes.
Srs. Deputados, vamos proceder à votação, na generalidade, do projecto de lei n.º 3/XII (1.ª) — Combater a precariedade e os falsos recibos verdes (BE).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1405" speaker-name="Sónia Ermelinda Matos Da Silva Fertuzinhos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Sónia Fertuzinhos (PS)" page-start="39">Sr.ª Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="39">Para que efeito, Sr.ª Deputada?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1405" speaker-name="Sónia Ermelinda Matos Da Silva Fertuzinhos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Sónia Fertuzinhos (PS)" page-start="39">Sr.ª Presidente, é para informar que o Grupo Parlamentar do PS apresentará na Mesa uma declaração de voto por escrito sobre estas duas últimas votações.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="39">Fica registado, Sr.ª Deputada.
Continuando, vamos votar, na generalidade, o projecto de lei n.º 8/XII (1.ª) — Introduz uma taxa sobre as transferências para paraísos fiscais (BE).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes.
Srs. Deputados, segue-se a votação, na generalidade, do projecto de lei n.º 40/XII (1.ª) — Cria uma taxa autónoma especial sobre transferências financeiras para paraísos fiscais (BE).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes.
Srs. Deputados, segue-se a votação do projecto de resolução n.º 30/XII (1.ª) — Ligação ferroviária a Beja (Os Verdes).</utterance>
  <utterance speaker-id="2250" speaker-name="Mário Nelson Da Silva Vaz Simões" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Mário Simões (PSD)" page-start="40">Sr.ª Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="40">Para que efeito, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="2250" speaker-name="Mário Nelson Da Silva Vaz Simões" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Mário Simões (PSD)" page-start="40">Sr.ª Presidente, é para informar que entregarei na Mesa uma declaração de voto escrita sobre os três projectos de resolução que acabámos de votar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="40">Obrigada, Sr. Deputado.
Tem a palavra o Sr. Deputado Luís Pita Ameixa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="766" speaker-name="Luís António Pita Ameixa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Luís Pita Ameixa (PS)" page-start="40">Sr.ª Presidente, quero também informar que eu e os Srs. Deputados Marcos Perestrello, Paulo Pisco e Fernando Medina entregaremos na Mesa, por escrito, uma declaração de voto acerca das três últimas votações.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="40">Fica registado, Sr. Deputado.
Tem a palavra o Sr. Deputado Artur Rêgo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="40">Sr.ª Presidente, pedi a palavra para o mesmo efeito, isto é, para informar que irei apresentar na Mesa uma declaração de voto escrita sobre os três projectos de resolução que acabámos de votar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="40">Obrigada, Sr. Deputado.
Srs. Deputados, agora, vamos votar o projecto de resolução n.º 28/XII (1.ª) — Recomenda ao Governo a não introdução de portagens na A22 (Via Infante de Sagres) (PCP).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1277" speaker-name="João Barroso Soares" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Soares (PS)" page-start="40">Sr.ª Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="40">Para que efeito, Sr. Deputado?</utterance>
  <utterance speaker-id="1277" speaker-name="João Barroso Soares" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Soares (PS)" page-start="41">Sr.ª Presidente, quero só anunciar que eu e o Sr. Deputado Miguel Freitas apresentaremos na Mesa, por escrito, uma declaração de voto sobre a resolução que acabámos de votar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="41">Fica registado, Sr. Deputado.
Tem a palavra o Sr. Deputado Artur Rêgo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="41">Sr.ª Presidente, gostaria também de informar a Mesa que entregarei uma declaração de voto escrita sobre o diploma agora votado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="41">Obrigada, Sr. Deputado.
Passamos à votação do projecto de resolução n.º 51/XII (1.ª) — Recomenda ao Governo a não introdução de portagens nas A23, A24 e A25 (PCP).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP, votos a favor do PCP, do BE, de Os Verdes e dos Deputados do PS Fernando Serrasqueiro, Hortense Martins, Nuno André Figueiredo e Rui Jorge Santos e a abstenção do Deputado do PS Pedro Delgado Alves.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2255" speaker-name="Nuno André Neves Figueiredo" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Nuno André Figueiredo (PS)" page-start="41">Sr.ª Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="41">Para que efeito, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="2255" speaker-name="Nuno André Neves Figueiredo" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Nuno André Figueiredo (PS)" page-start="41">Sr.ª Presidente, quero apenas informar que eu e o Sr. Deputado Fernando Serrasqueiro apresentaremos na Mesa uma declaração de voto escrita sobre esta votação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="41">Obrigada, Sr. Deputado.
Tem a palavra a Sr.ª Deputada Hortense Martins.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2015" speaker-name="Maria Hortense Nunes Martins" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Hortense Martins (PS)" page-start="41">Sr.ª Presidente, quero anunciar que apresentarei na Mesa uma declaração de voto escrita sobre o diploma que agora votámos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="41">Obrigada, Sr.ª Deputada.
Tem a palavra o Sr. Deputado Rui Jorge Santos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2279" speaker-name="Rui Jorge Cordeiro Gonçalves Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Rui Jorge Santos (PS)" page-start="41">Sr.ª Presidente, quero informar que entregarei na Mesa uma declaração de voto escrita sobre o diploma que acabámos de votar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="41">Obrigada, Sr. Deputado.
Tem a palavra o Sr. Deputado Paulo Ribeiro de Campos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Paulo Campos (PS)" page-start="41">Sr.ª Presidente, gostaria de informar que apresentarei na Mesa uma declaração de voto escrita sobre o diploma votado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="41">Fica registado, Sr. Deputado.
Tem a palavra o Sr. Deputado Manuel Meirinho Martins.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2234" speaker-name="Manuel Augusto Meirinho Martins" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Manuel Meirinho Martins (PSD)" page-start="41">Sr.ª Presidente, gostaria de anunciar que os Deputados do PSD eleitos pelo círculo eleitoral da Guarda apresentarão na Mesa uma declaração de voto escrita sobre este diploma.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="41">Muito obrigada, Sr. Deputado.
Tem a palavra o Sr. Deputado Carlos São Martinho.</utterance>
  <utterance speaker-id="2185" speaker-name="Carlos Manuel Faia São Martinho Gomes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos São Martinho (PSD)" page-start="42">Sr.ª Presidente, quero anunciar que eu e o Sr. Deputado Carlos Costa Neves iremos apresentar na Mesa, por escrito, uma declaração de voto sobre o diploma votado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="42">Tem a palavra o Sr. Deputado Luís Pedro Pimentel.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1514" speaker-name="Luís Pedro Machado Sampaio De Sousa Pimentel" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Pedro Pimentel (PSD)" page-start="42">Sr.ª Presidente, quero apenas anunciar que eu e os Srs. Deputados Luís Leite Ramos e Maria Manuela Tender, eleitos pelo círculo eleitoral de Vila Real, iremos apresentar na Mesa uma declaração de voto escrita sobre o diploma votado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="42">Muito obrigada, Sr. Deputado.
Tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Alves.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1379" speaker-name="Pedro Filipe Dos Santos Alves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Alves (PSD)" page-start="42">Sr.ª Presidente, quero informar a Mesa que eu e os outros Deputados do PSD eleitos pelo círculo eleitoral de Viseu iremos entregar na Mesa uma declaração de voto escrita sobre este diploma.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="42">Obrigada, Sr. Deputado.
Tem a palavra a Sr.ª Deputada Carina Oliveira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2181" speaker-name="Carina João Reis Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Carina Oliveira (PSD)" page-start="42">Sr.ª Presidente, gostaria de anunciar que eu e os Deputados do PSD eleitos pelo círculo eleitoral de Santarém iremos entregar na Mesa uma declaração de voto sobre esta matéria.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="42">Obrigada, Sr.ª Deputada.
Srs. Deputados, prosseguindo as votações, vamos agora votar o projecto de resolução n.º 31/XII (1.ª) — Suspensão do processo de introdução de portagens na Via do Infante (BE).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP, votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção da Deputada do PS Isabel Alves Moreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2252" speaker-name="Miguel João Pisoeiro De Freitas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Miguel Freitas (PS)" page-start="42">Sr.ª Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="42">Para que efeito, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="2252" speaker-name="Miguel João Pisoeiro De Freitas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Miguel Freitas (PS)" page-start="42">Sr.ª Presidente, é para anunciar que eu e o Sr. Deputado João Soares apresentaremos na Mesa uma declaração de voto escrita sobre o diploma votado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="42">Obrigada, Sr. Deputado.
Tem a palavra o Sr. Deputado Artur Rêgo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="42">Sr.ª Presidente, é para o mesmo efeito, ou seja, para anunciar que apresentarei na Mesa uma declaração de voto escrita sobre o projecto de resolução que votámos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="42">Obrigada, Sr. Deputado.
Tem a palavra o Sr. Deputado Cristóvão Norte.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="42">Sr.ª Presidente, quero anunciar que eu e os Srs. Deputados Elsa Cordeiro e Pedro Roque apresentaremos na Mesa uma declaração de voto escrita sobre projecto de resolução que acabámos de votar, bem como sobre o projecto de resolução n.º 28/XII (1.ª).
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="42">Obrigada, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="1405" speaker-name="Sónia Ermelinda Matos Da Silva Fertuzinhos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Sónia Fertuzinhos (PS)" page-start="43">Sr.ª Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="43">Para que efeito, Sr.ª Deputada?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1405" speaker-name="Sónia Ermelinda Matos Da Silva Fertuzinhos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Sónia Fertuzinhos (PS)" page-start="43">Sr.ª Presidente, quero anunciar que o Grupo Parlamentar do PS apresentará na Mesa uma declaração de voto escrita relativamente aos últimos quatro projectos de resolução que acabámos de votar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="43">Muito obrigada, Sr.ª Deputada.
Tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Delgado Alves.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="43">Sr.ª Presidente, quero anunciar que apresentarei na Mesa, por escrito, uma declaração de voto sobre os projectos de resolução n.os 51/XII (1.ª) e 61/XII (1.ª).
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="43">Muito obrigada, Sr. Deputado.
Tem a palavra o Sr. Deputado Nuno André Figueiredo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2255" speaker-name="Nuno André Neves Figueiredo" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Nuno André Figueiredo (PS)" page-start="43">Sr.ª Presidente, quero anunciar que eu e o Sr. Deputado Fernando Serrasqueiro apresentaremos na Mesa uma declaração de voto escrita sobre o diploma votado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="43">Muito obrigada, Sr. Deputado.
Tem a palavra o Sr. Deputado Paulo Ribeiro de Campos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Paulo Campos (PS)" page-start="43">Sr.ª Presidente, gostaria de informar que apresentarei na Mesa uma declaração de voto escrita sobre o diploma votado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="43">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Hortense Martins.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2015" speaker-name="Maria Hortense Nunes Martins" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Hortense Martins (PS)" page-start="43">Sr.ª Presidente, gostaria de informar que a declaração de voto escrita que farei chegar à Mesa também vai dizer respeito ao diploma agora votado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="43">Muito obrigada, Sr.ª Deputada.
Tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Costa Neves.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1966" speaker-name="Carlos Henrique Da Costa Neves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Costa Neves (PSD)" page-start="43">Sr.ª Presidente, quero anunciar que eu e o Sr. Deputado Carlos São Martinho apresentaremos na Mesa uma declaração de voto escrita sobre esta matéria.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="43">Tem a palavra o Sr. Deputado Manuel Meirinho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2234" speaker-name="Manuel Augusto Meirinho Martins" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Manuel Meirinho Martins (PSD)" page-start="43">Sr.ª Presidente, é para anunciar que os Deputados do PSD eleitos pelo distrito da Guarda também apresentarão uma declaração de voto sobre este projecto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="43">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Idália Salvador Serrão.</utterance>
  <utterance speaker-id="2020" speaker-name="Idália Maria Marques Salvador Serrão" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Idália Salvador Serrão (PS)" page-start="44">Sr.ª Presidente, queria só informar a Mesa que eu e o Sr. Deputado João Galamba iremos também apresentar uma declaração de voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="44">Srs. Deputados, vamos passar à votação, na generalidade, da proposta de lei n.º 11/XII (1.ª) — Procede à terceira alteração à Lei n.º 53-F/2006, de 29 de Dezembro, que estabelece o regime jurídico do sector empresarial local, e suspende a possibilidade de criação de novas empresas.
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD, do CDS-PP e do PS e as abstenções do PCP, do BE e de Os Verdes.
Este diploma baixa à 5.ª Comissão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="44">Sr.ª Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="44">Para que efeito, Sr.ª Deputada?
</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="44">Sr.ª Presidente, é para anunciar que o Grupo Parlamentar do PS apresentará uma declaração de voto sobre esta proposta de lei.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="44">Fica registado, Sr.ª Deputada.
Vamos votar, na generalidade, a proposta de lei n.º 12/XII (1.ª) — Elimina a taxa reduzida de IVA sobre a electricidade e o gás natural, com a consequente sujeição destes bens à taxa normal.
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
A proposta baixa à 5.ª Comissão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1405" speaker-name="Sónia Ermelinda Matos Da Silva Fertuzinhos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Sónia Fertuzinhos (PS)" page-start="44">Sr.ª Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="44">Para que efeito, Sr.ª Deputada?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1405" speaker-name="Sónia Ermelinda Matos Da Silva Fertuzinhos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Sónia Fertuzinhos (PS)" page-start="44">Sr.ª Presidente, para informar que o Grupo Parlamentar do PS apresentará uma declaração de voto sobre esta votação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="44">Muito obrigada, Sr.ª Deputada.
Srs. Deputados, tenho informação na Mesa de que há assessores dos grupos parlamentares que se encontram neste momento no Hemiciclo. Peço que se retirem do Hemiciclo porque estamos em momento de votações.
Pausa.
Vamos proceder à votação, na generalidade, do projecto de lei n.º 27/XII (1.ª) — Regula o modo de exercício dos poderes de controlo e fiscalização da Assembleia da República sobre o Sistema de Informações da República Portuguesa e o segredo de Estado (PCP).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, PS e CDS-PP e votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes.
Srs. Deputados, vamos votar, na generalidade, o projecto de lei n.º 52/XII (1.ª) — Altera a Lei-Quadro do Serviço de Informações da República Portuguesa em matéria de impedimentos e acesso a documentos (BE).</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="45">Sr.ª Presidente, é para informar que eu e os Srs. Deputados Vera Rodrigues, João Pinho de Almeida e José Ribeiro e Castro apresentaremos uma declaração de voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="45">Tem a palavra o Sr. Deputado Mário Magalhães.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2248" speaker-name="Mário José Magalhães Ferreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Mário Magalhães (PSD)" page-start="45">Sr.ª Presidente, para informar que, em meu nome e dos Deputados eleitos pelo círculo eleitoral do Porto, PSD, iremos apresentar uma declaração de voto sobre este projecto de resolução.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="45">Fica registado, Sr. Deputado.
Srs. Deputados, a Mesa não regista mais inscrições.
Vamos proceder à votação final global do texto final, apresentado pela Comissão de Orçamento, Finanças e Administração Pública, relativo à proposta de lei n.º 7/XII (1.ª) — Procede à sexta alteração à Lei de Enquadramento Orçamental, aprovada pela Lei n.º 91/2001, de 20 de Agosto.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e as abstenções do PS, do PCP, do BE, de Os Verdes.
Passamos à votação, na generalidade, da proposta de lei n.º 8/XII (1.ª) — Aprova os Estatutos do Conselho das Finanças Públicas, criado pelo artigo 12.º-I da Lei n.º 91/2001, de 20 de Agosto (Lei de Enquadramento Orçamental), republicada pela Lei n.º 22/2011, de 20 de Maio.
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PCP, do BE, de Os Verdes e do Deputado do PS Basílio Horta e a abstenção do PS.
Tem a palavra o Sr. Deputado Renato Sampaio.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1390" speaker-name="Renato Luís De Araújo Forte Sampaio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Renato Sampaio (PS)" page-start="45">Sr.ª Presidente, é para informar que apresentarei uma declaração de voto sobre esta votação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="45">Muito obrigada, Sr. Deputado.
Procedemos agora à votação, na especialidade e final global, do texto final, apresentado pela Comissão de Orçamento, Finanças e Administração Pública, relativo à proposta de lei n.º 8/XII (1.ª) — Aprova os Estatutos do Conselho das Finanças Públicas, criado pelo artigo 12.º-I da Lei n.º 91/2001, de 20 de Agosto (Lei de Enquadramento Orçamental), republicada pela Lei n.º 22/2011, de 20 de Maio.</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="46">Sr.ª Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="46">Para que efeito, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="46">Sr.ª Presidente, é para interpelar a Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="46">faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="46">Sr.ª Presidente, esta proposta não foi votada na especialidade em Comissão? É que se foi, só temos de a votar em votação final global e não na especialidade outra vez.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="46">Sr. Deputado, a indicação que tenho na lista das votações é que a votação inclui a especialidade, mas estamos a tempo de rectificar. Peço ao Sr. Presidente da Comissão e Secretário da Mesa que nos clarifique.
Tem a palavra o Sr. Deputado Duarte Pacheco.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1210" speaker-name="Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Pacheco (PSD)" page-start="46">Com a autorização da Sr.ª Presidente, só para informar que a votação ocorrida foi indiciária, visto que não tinha ocorrido a votação na generalidade e só pode ser votada na especialidade após ter sido votada na generalidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="46">Tem a palavra o Sr. Deputado Bernardino Soares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="46">Sr.ª Presidente, então, propunha que, ao votarmos na especialidade, se assumissem os votos indiciariamente feitos na Comissão. Não votámos todas as normas com o mesmo sentido de voto e assim teríamos de individualizar todas as votações, o que não vale a pena.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="46">Não havendo oposição a este procedimento, vamos, então, considerar que adoptamos a votação na especialidade ocorrida na Comissão competente.
O Partido Ecologista «Os Verdes» fará chegar à Mesa o seu sentido de voto por não ter integrado a Comissão competente no procedimento de votação e passamos à votação final global do texto final, apresentado pela Comissão de Orçamento, Finanças e Administração Pública, relativo à proposta de lei n.º 8/XII (1.ª) — Aprova os Estatutos do Conselho das Finanças Públicas, criado pelo artigo 12.º-I da Lei n.º 91/2001, de 20 de Agosto (Lei de Enquadramento Orçamental), republicada pela Lei n.º 22/2011, de 20 de Maio.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PCP, do BE, de Os Verdes e do Deputado do PS Basílio Horta e a abstenção do PS.
Srs. Deputados, vamos votar, em votação final global, o texto final, apresentado pela Comissão de Segurança Social e Trabalho, relativo à proposta de lei n.º 2/XII (1.ª) — Procede à segunda alteração ao Código do Trabalho, aprovado em anexo à Lei n.º 7/2009, de 12 de Fevereiro, estabelecendo um novo sistema de compensação em diversas modalidades de cessação ao contrato de trabalho, aplicável apenas aos novos contratos de trabalho.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Tem a palavra a Sr.ª Deputada Mariana Aiveca.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2247" speaker-name="Mariana Rosa Aiveca" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Aiveca (BE)" page-start="46">Sr.ª Presidente, é para anunciar que queria fazer uma declaração de voto oral, no final desta votação.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="47">Sr.ª Deputada, como sabem, regimentalmente, as declarações de voto orais realizam-se no final das votações. Sendo assim, vamos proceder à votação do voto de pesar anunciado no início, após o que terão lugar as declarações de voto orais.
Srs. Deputados, vamos passar ao voto n.º 12/XII (1.ª) — De pesar pelo falecimento do Reitor da Universidade Técnica, Prof. Fernando Ramos Ramoa Ribeiro (PSD).
Tem a palavra o Sr. Secretário para proceder à respectiva leitura.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="47">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o voto é o seguinte:
Fernando Ramoa Ribeiro faleceu no dia 29 de Agosto de 2011, em Lisboa, vítima de doença prolongada.
Nascido a 4 de Outubro de 1945 no Funchal, Fernando Ramoa Ribeiro dedicou toda a sua vida à produção, promoção e gestão da ciência e ao serviço público.
Licenciado em Engenharia Químico-Industrial pela Faculdade de Engenharia da Universidade do Porto, em 1968, doutorou-se (Docteur à Sciences) pela Universidade de Poitiers, em França em 1980, com equivalência a Doutor em Engenharia Química pelo Instituto Superior Técnico, Universidade Técnica de Lisboa, onde fez a agregação em Engenharia Química em 1988.
Foi membro do Conselho Directivo do Instituto Superior Técnico (1984-1988) e Vice-Reitor da Universidade Técnica de Lisboa (1999-2002).
Em 2007, foi eleito Reitor da Universidade Técnica de Lisboa, cargo que ocupará até à data da sua morte.
Na sua longa carreira ocupou vários cargos de grande destaque: foi Presidente da Fundação para a Ciência e Tecnologia (2002-2005), Presidente da Junta Nacional de Investigação Científica e Tecnológica (1994-1997) e seu Vice-Presidente (1989-1994); foi também membro do Conselho Científico da NATO (19891997), membro do Conselho de Governadores do Joint Research Center da União Europeia (1989-1996), do Conselho Consultivo da European Science Foundation e do Conselho do EUROHORCS.
Foi membro do Conselho de Administração da Taguspark e, desde 2006, correspondente da Academia das Ciências.
Desenvolveu uma actividade de investigação intensa, tendo-se destacado nas áreas da Engenharia das Reacções Químicas e da Catálise Química, tendo sido autor ou editor de 11 livros científicos e de cerca de 200 artigos em revistas científicas internacionais, detendo também uma patente europeia. Foi orientador de vários doutoramentos. Era unânime o reconhecimento do seu enorme contributo para a internacionalização da investigação científica.
Membro Conselheiro da Ordem dos Engenheiros, o mais alto nível de qualificação na Ordem, o Professor Engenheiro Fernando Ramôa desde cedo exerceu importantes cargos nesta associação profissional.
Foi condecorado pelo Presidente da República de França com as Ordens de Officier des Palmes Académiques, Chevalier et Officier de l'Ordre Nationale du Mérite e Chevalier de la Légion d'Honneur.
O Estado português reconheceu o seu elevado mérito e o Presidente da República condecorou-o com a Grã Cruz da Ordem da Instrução Pública.
Foi um homem de cultura, da ciência, um humanista com um profundo respeito pelos outros e pela sua dignidade, o que revelava nos pequenos gestos e nas pequenas atenções que tinha para com quem o interpelava.
Viveu com um profundo sentido de serviço à causa pública, a Portugal e à ciência, encarando os desafios que escolheu com um profundo e apurado sentido de humor, que, quem o conhecia, sabia ser fruto de uma mente brilhante. Nunca deixou de trabalhar e mesmo nos seus últimos dias dedicou o seu tempo à Universidade e às suas pessoas.
À família e à Academia, a Assembleia da República apresenta as mais sentidas condolências.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="47">Srs. Deputados, vamos proceder à votação do voto que acabámos de ouvir ler.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.</utterance>
  <utterance speaker-id="2015" speaker-name="Maria Hortense Nunes Martins" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Hortense Martins (PS)" page-start="48">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Nos primeiros dias de Janeiro de 2011, foi criado um grupo de trabalho com o mandato específico de proceder à elaboração dos estatutos de uma entidade independente que, numa perspectiva macroeconómica, se pronunciasse sobre as finanças públicas de Portugal.
O Governo do PSD/CDS-PP tomou a iniciativa de apresentar uma proposta de lei no sentido de aprovar os Estatutos do Conselho de Finanças Públicas.
O Partido Socialista sempre entendeu que este Conselho deveria ser dotado de total independência técnica e financeira, de transparência de procedimentos e de controlo de custos, e que deveria funcionar em estrita colaboração com a Assembleia da República.
Fiel a estes princípios, o Partido Socialista apresentou, em sede da Comissão de Orçamento, Finanças e Administração Pública, um conjunto de propostas de alteração à proposta de lei de modo a permitir atingir os princípios enunciados.
Contudo e pese embora o facto de ter sido possível consensualizar uma parte significativa do articulado dos Estatutos do Conselho de Finanças Públicas, que mereceu na generalidade a concordância do Grupo Parlamentar do PS, a posição intransigente dos partidos da maioria ao inviabilizarem grande parte das soluções propostas pelo Partido Socialista deixa de fora qualquer poder de fiscalização, inclusivamente do próprio Governo e da Assembleia da Republica, em matérias como o estatuto remuneratório do pessoal e dos membros do Conselho Superior, competências concorrentes entre o Conselho e a UTAO, incompatibilidades para o exercício de funções, e formas de funcionamento e de designação dos membros do Conselho Superior.
O PS através das suas propostas pretendia reforçar as garantias de transparência e isenção, e balizar os custos inerentes à criação de mais um órgão, sem de modo algum pôr em causa a sua independência, que queremos garantir. Por outro lado, pretendíamos também melhorar a forma de relacionamento e de fiscalização da sua actividade pela Assembleia da República.
Com a recusa das propostas do PS, este Conselho das Finanças Públicas não terá um número limite de técnicos, não terá um Estatuto Remuneratório pré-definido dos seus colaboradores, não permitirá ao Governo controlar o Estatuto Remuneratório dos seus dirigentes, não permitirá que o Parlamento garanta a independência e a idoneidade dos seus dirigentes, e estará em conflito necessário de competências com várias entidades já existentes.
Nada disto é aceitável!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="48">Tem de concluir, Sr.ª Deputada, pois já ultrapassou em mais de 50% o tempo de que dispunha.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2015" speaker-name="Maria Hortense Nunes Martins" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Hortense Martins (PS)" page-start="48">Termino já, Sr.ª Presidente.
O Partido Socialista entende que os Estatutos do Conselho de Finanças Públicas, nos termos em que estão apresentados, não vão ao encontro do espírito do acordo firmado entre o anterior Governo do PS e o PSD e que presidiu à criação deste importante Conselho.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="49">Tem mesmo de concluir, Sr.ª Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2015" speaker-name="Maria Hortense Nunes Martins" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Hortense Martins (PS)" page-start="49">» que são propostas sensatas, razoáveis que iam de encontro á necessidade de sustentabilidade das finanças públicas.
Numa altura destas, exige-se que sejamos ainda mais sensatos e rigorosos: Temos pena de que não tivesse sido possível! Agradeço a sua tolerância, Sr.ª Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="49">Para produzir declarações de voto sobre o texto final, apresentado pela Comissão de Segurança Social e Trabalho, relativo à proposta de lei n.º 2/XII (1.ª) — Procede à segunda alteração ao Código do Trabalho, aprovado em anexo à Lei n.º 7/2009, de 12 de Fevereiro, estabelecendo um novo sistema de compensação em diversas modalidades de cessação ao contrato de trabalho, aplicável apenas aos novos contratos de trabalho, estão inscritos vários Srs. Deputados, o primeiro dos quais é o Sr. Deputado Miguel Laranjeiro, a quem dou a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2253" speaker-name="Luís Miguel Morgado Laranjeiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Miguel Laranjeiro (PS)" page-start="49">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Acabámos de votar as alterações ao Código do Trabalho no que respeita às compensações e indemnizações por cessação de contrato de trabalho.
O nosso voto foi contra e fizemo-lo com coerência política. A direita tem maioria absoluta neste Parlamento, mas também ficou com a incoerência absoluta nesta matéria.
O PS disse sempre que cumpria o acordo de concertação social, que foi posteriormente plasmado no Memorando de Entendimento. E esse acordo obrigava à simultaneidade da entrada em vigor destas medidas com a criação do fundo de base empresarial para garantir 50% da indemnização.
Era um equilíbrio socialmente justo entre as novas medidas e um aumento da garantia para os trabalhadores. Não podemos, pois, aceitar que a parte mais garantística para os trabalhadores portugueses seja precisamente aquela que morre nesta lei, ou seja, uma garantia que é afastada, que é derrogada, sem qualquer explicação! Ao não aprovar as propostas do PS em sede de comissão parlamentar, propostas essas que iam, aliás, no sentido do cumprimento do acordo de concertação social, a maioria PSD/CDS rompe o acordo de concertação social assinado em Março último! Num momento em que Portugal precisa de diálogo e de concertação social, o Governo e a maioria de direita são os primeiros a rasgar essa relação de confiança! O Executivo afirmou aqui, em Plenário, através do Sr. Secretário de Estado do Emprego, no debate desta proposta de lei na generalidade, que o fundo entraria em vigor ao mesmo tempo. Faltou à verdade, pois já sabia que não o ia fazer!! Não basta o Primeiro-Ministro afirmar que conta muito com a concertação social; tem de praticá-la! Aliás, ontem, o Governo tentou lançar uma «cortina de fumo» com o anúncio da criação de um fundo de compensação. Ora, melhor seria que não o tivesse feito, pois as reacções de todos os parceiros sociais reforçam ainda mais a nossa preocupação.
Para já, as medidas entram em vigor e a criação do fundo fica para as calendas gregas e, quem sabe, muito provavelmente, nunca verá a luz do dia.
O que se passou esta semana, Sr.ª Presidente e Sr.as e Srs. Deputados, na Comissão de Trabalho foi uma vergonha!!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="49">Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="2253" speaker-name="Luís Miguel Morgado Laranjeiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Miguel Laranjeiro (PS)" page-start="50">Sem explicações adicionais a maioria PSD/CDS-PP reprovou as propostas que iam no sentido da defesa dos interesses dos trabalhadores, não explicou as alterações e propôs outras ainda mais gravosas, pelo que fica com o ónus da incoerência absoluta!!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="50">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2253" speaker-name="Luís Miguel Morgado Laranjeiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Miguel Laranjeiro (PS)" page-start="50">O PS votou favoravelmente tudo aquilo que correspondia e que estava previsto no acordo de concertação social. O PS nunca poderia aceitar uma proposta de lei que lesa os trabalhadores e desfaz um contrato de confiança social!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="50">Para uma declaração de voto, também sobre o mesmo diploma, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Machado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="50">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Termina hoje mais uma malfadada alteração à legislação laboral, que visa agravar a exploração de quem trabalha, aumentar ilegitimamente os lucros dos grandes grupos económicos e a injustiça social no nosso País.
Com esta proposta de lei, que partiu de um acordo de concertação social levado a cabo pelo PS e, agora, concretizado em lei pela maioria PSD/CDS-PP, as indemnizações de um conjunto muito vasto de trabalhadores vão ser significativamente reduzidas.
Na verdade, a proposta de lei estipula um conjunto de limites à indemnização absolutamente inaceitáveis! Um caso concreto ç bem elucidativo da injustiça deste diploma: um trabalhador com 600 € de salário e 30 anos de trabalho na mesma empresa, com a anterior legislação receberia em indemnização 18 000 € e agora, com a alteração proposta pelo Governo PSD/CDS-PP, passará a receber uma indemnização de apenas 4800 €, isto ç, uma redução superior a 73%!! Assim, para o PCP, a presente proposta de lei é inaceitável e, ao contrário do que se pretende demonstrar até à exaustão e do que tentaram fazer crer, esta alteração legislativa não resolve o problema da competitividade das nossas empresas e não irá criar nem um único posto de trabalho! Antes pelo contrário, num País com mais de um milhão de desempregados tornar mais fácil e mais barato o despedimento é um inaceitável convite ao agravamento do desemprego! Por fim, Sr.ª Presidente e Srs. Deputados, duas notas relativamente a todo este processo legislativo.
A primeira nota tem a ver com a questão da discussão na especialidade, que foi feita «em cima do joelho«» Quem ouviu o PSD e o CDS-PP a criticar veementemente o PS na anterior legislatura pelos processos legislativos feitos em cima do joelho não percebe a posição do PSD e do CDS-PP relativamente a esta matéria. Aliás, ontem mesmo o processo legislativo acabou pouco antes da meia-noite» Foi um processo legislativo feito a correr, de forma atrapalhada!! E queremos aqui afirmar que não subscrevemos, antes alertamos e até denunciamos, as más soluções e técnicas legislativas adoptadas em sede de discussão na especialidade. A título de exemplo, refiro que diferentes expressões técnico-jurídicas são utilizadas em diferentes sentidos ao longo do mesmo diploma.
Um segundo aspecto que não queremos deixar de denunciar — e que é a autêntica tábua de salvação do PS relativamente a este diploma — tem a ver com o fundo. Com ou sem fundo este diploma é uma injustiça para quem trabalha!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="50">Exactamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="50">Mas, tal como dissemos desde o início, o fundo é uma fraude e uma mistificação! Dados tornados públicos recentemente demonstram bem que se trata de um gigantesco «frete» feito ao sector financeiro que não serve de garantia para nada a não ser para os lucros dos bancos e dos grandes grupos financeiros. Essa é, pois, a única garantia que estabelece!!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="51">Ainda sobre o tema da legislação do trabalho, para uma declaração de voto, tem a palavra a Sr.ª Deputada Mariana Aiveca.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2247" speaker-name="Mariana Rosa Aiveca" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Aiveca (BE)" page-start="51">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A proposta de lei que aprovámos tem dois objectivos muito claros, o primeiro dos quais é o de tornar os despedimentos mais baratos e o segundo é o de tornar os despedimentos mais fáceis.
Por esta via, o patronato fica com uma espécie de «kit mãos livres» para tudo fazer quando quiser despedir trabalhadores de novos contratos, como diz esta proposta de lei, mas dos próximos contratos, como dizem as alterações que ontem os Grupos Parlamentares do PSD e CDS conjuntamente fizeram na Comissão de Trabalho, em sede de especialidade.
Esta proposta de lei reduz de 30 para 20 dias o valor da indemnização, por cada ano de trabalho.
Por outro lado, estabelece um tecto máximo de 12 meses, o que significa que um trabalhador que trabalhou numa empresa 30 anos, auferindo um salário médio de 700 euros recebe, hoje, uma compensação por despedimento de 21 000 euros e passa a receber, com esta proposta de lei, 8400 euros — um terço do dinheiro vai direitinho para o bolso do patrão! E este é exactamente o objectivo desta lei! E, Sr.as e Srs. Deputados, não nos falem em competitividade, quando, paralelamente à aprovação desta legislação, se aumentam os custos de produção, nomeadamente trazendo grandes encargos para as pequenas e médias empresas, quando se aumentam a electricidade e o gás.
Portanto, os custos de produção não são só os custos do trabalho. Os custos de produção são custos como os da energia, que vão asfixiar as pequenas e médias empresas.
E, Sr.as e Srs. Deputados, não nos digam também que é em nome da dívida! Aliás, os senhores impuseram ontem uma espécie de novo acordo ortográfico na legislação de trabalho quando, com a maior incompetência, nos quiseram dizer que «aderir» quer dizer o mesmo que «vincular»; quando nos disseram ontem, na discussão na especialidade, que as coimas pelo não cumprimento da vinculação «estão por aí, algures nessa lei»«! O que se passou ontem, Sr.as e Srs. Deputados, em sede de especialidade, foi da maior incompetência também.
Por isso mesmo, o Bloco de Esquerda reafirma que está contra os propósitos políticos e o conteúdo central desta proposta de lei, mas está também contra a incompetência de todo o seu articulado em termos técnicojurídicos. Aliás, o Partido Social Democrata e o CDS não tiveram ontem, durante mais de seis horas, a capacidade de fazer passar pelo menos aquilo que foi o conselho da Sr.ª Presidente da Assembleia no sentido de «apurarmos a nossa técnica legislativa»!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="51">Srs. Deputados, continuando com o tema da legislação do trabalho, também para uma declaração de voto, tem a palavra o Sr. Deputado Adão Silva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="51">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, também o Grupo Parlamentar do PSD, a propósito da aprovação em votação final global da proposta de lei n.º 2/XII (1.ª), se quer pronunciar sobre a matéria.
O País encontra-se numa situação muito delicada.</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="52">Lá vem a cantilena do costume»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="52">O País tem uma taxa de desemprego como nunca tinha visto, que atinge cerca de 700 000 pessoas.
O País tem um problema gravíssimo de competitividade.
O País assistiu, ao longo dos dois mandatos dos governos do Partido Socialista, a uma quase duplicação da taxa de desemprego, que, tudo parece anunciar, pode continuar a crescer.
E a questão é a de saber se nos resignamos ou não perante esta situação. E um Governo digno, um Governo patriótico, um Governo empenhado não se pode resignar perante esta situação!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="52">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="52">Tenha vergonha! Vender a pátria não é patriótico!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="52">Percebemos a extrema-esquerda: sempre iguais a si própria, absolutamente igual! Muda o mundo, mudam as circunstâncias de todas as maneiras, mas os senhores, firmes, imutáveis na vossa torre de marfim ideológica, não mudam nem um milímetro!!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="52">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="52">Tenha vergonha!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="52">Aquilo que nós verdadeiramente rejeitamos e denunciamos como uma atitude hipócrita, uma atitude «pilateana» é a do Partido Socialista.
O Partido Socialista, quando era governo, aprovou, com os parceiros sociais, um acordo onde se dizia que a lei das compensações devia ser simultânea com a criação de um fundo, mas onde também dizia que tudo seria feito passado oito dias. Aprovaram o acordo no dia 22 de Março para o implementarem no dia 31 de Março!! Francamente, uma total irresponsabilidade! Depois, o Memorando de Entendimento com a tróica não trazia qualquer princípio de simultaneidade, e a urgência, Srs. Deputados, é grande! A urgência e a imperatividade de implementar uma legislação que promova a empregabilidade e que crie condições de competitividade para a nossa economia são grandes.
Por isso lamento profundamente que o Grupo Parlamentar do Partido Socialista tenha tido, aqui, um comportamento inenarrável: na votação na generalidade absteve-se, mas, depois, foi criando todas as condições e todos os pretextos para votar contra, afastando-se das suas responsabilidades.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="52">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="52">Isto é, o Partido Socialista, o governo do Partido Socialista trouxe o País para uma situação desgraçada: veio de mão estendida pedir o apoio das instâncias comunitárias, comprometeu-se, mas agora foge como o diabo à cruz dos próprios compromissos! Haja vergonha, Srs. Deputados do Partido Socialista!!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="52">Ainda sobre o tema da lei do trabalho, tem a palavra, para uma declaração do voto, o Sr. Deputado Artur Rêgo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="52">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Portugal teve, em Março, um acordo tripartido assinado entre os parceiros sociais e o governo.</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="53">Quais parceiros?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="53">Nesse acordo tripartido estava contemplada a alteração da legislação laboral e a criação um fundo e falava-se lá efectivamente em simultaneidade.
Do Memorando de Entendimento posteriormente assinado pelo governo socialista constava a redução do período de compensação de 30 para 20 dias e a constituição de um fundo nos termos referidos no Memorando de Entendimento. Não havia, de facto, uma referência expressa à simultaneidade.
Mas o Governo em exercício de funções está mandatado, pelos portugueses e pelo acordo assinado em Março, pelo Memorando de Entendimento, que também subscreveu através dos partidos que os suportam, para dar cumprimento a essas prescrições. E quando em Março os parceiros sociais e o Governo (e não nos referimos só ao Governo, às entidades patronais ou às centrais sindicais, mas, sim, a todos) assinaram um acordo em que se dizia que se ia proceder a essa alteração, isso queria dizer uma coisa: que estavam de acordo e que era necessário proceder a essa alteração. Portanto, quando o Governo agora o fez, deu cumprimento a essa vontade expressa.
Quando, em Março, todas as partes envolvidas assinaram o acordo e estabeleceram um timing — que, como já foi referido, seria de 8 ou 15 dias — para se proceder a essa alteração, deram legitimidade ao Governo para que procedesse a essa alteração, e o Governo, ao fazê-lo agora, estava a dar, até atrasado, cumprimento a essa vontade expressa por todas as partes representantes dos diversos sectores da sociedade portuguesa.
O Governo deu início, em simultâneo, ao procedimento de alteração legislativa e aos procedimentos necessários à constituição do fundo. Os timings necessários para que um e outro procedimento chegassem ao fim são necessariamente diferentes e o Governo afirmou aqui, através o Sr. Secretário de Estado, ao contrário do que disse o Sr. Deputado Miguel Laranjeiro, que até ao dia 31 de Agosto teria entregue a regulamentação do fundo aos parceiros sociais.
Não entregou a 31 de Agosto, entregou ontem, dia 7 de Setembro. O atraso na entrega foi de sete ou oito dias e se não entra já em vigor é porque o Governo não o regulamentou directamente e o impôs, antes o entregou aos parceiros sociais para, no respeito pelas partes directamente interessadas, os ouvir e eles poderem negociar.
No entanto, uma das alterações que os senhores tanto criticam que o CDS e o PSD disseram à proposta inicial do Governo foi a de que a data da entrada em vigor passasse a ser o primeiro dia útil de um mês após a publicação. Ou seja, temos uma legislação que irá entrar em vigor em Outubro ou, muito provavelmente em Novembro, e temos um regulamento de fundos que já foi proposto para negociação aos parceiros sociais e que já está em discussão.
Se o PS diz que vota contra por não haver simultaneidade, só temos a dizer que lamentamos. O Governo e esta maioria procuraram dar cumprimento aos acordos que o próprio PS assinou, ao Memorando de Entendimento, ao acordo tripartido! Nós procurámos esse cumprimento!! O nosso entendimento de simultaneidade é o de de boa fé proceder de acordo com as duas vertentes deste Memorando de Entendimento: a alteração da lei e a constituição do fundo, em simultâneo.
Tentámos fazê-lo. O timing da entrada em vigor não é exactamente o mesmo, mas essa é a flexibilidade que se pede a quem está de boa fé. Lamentamos que o PS tenha aproveitado uma pequena discrepância temporal de 15 ou 30 dias para poder agora vir dizer que não está vinculado a assinar este diploma.
Lamentamos isso! Nós, maioria, e o Governo em exercício de funções continuaremos a honrar os compromissos assumidos até pelo governo que era do PS.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="53">Srs. Deputados, a Mesa permitiu que todos os Deputados se excedessem muito no tempo de intervenção com o mesmo critério porque na economia do debate já não há mais nada à frente.
Pensei que fazia sentido não intersectar a palavra dos Deputados, mas peço-lhes que normalmente observem, tanto quanto possível, os limites do tempo distribuído.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="54">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, comunico à Câmara que deu entrada na Mesa, e foi admitida pela Presidente da Assembleia, a proposta de lei n.º 14/XII (1.ª) — Transfere competências dos Governos Civis e dos governadores civis para outras entidades da Administração Pública em matérias de reserva de competência legislativa da Assembleia da República, o projecto de lei n.º 56/XII (1.ª) — Altera a Lei n.º 47/2006, de 28 de Agosto, que define o Regime de Avaliação, Certificação e Adopção dos Manuais Escolares do Ensino Básico e do Ensino Secundário, bem como os princípios e objectivos a que deve obedecer o apoio socioeducativo, relativamente a aquisição e ao empréstimo de manuais escolares (Os Verdes), que baixou à 8.ª Comissão, e os projectos de resolução n.os 64/XII (1.ª) — Douro: seis medidas de emergência (PCP), que baixou à 7.ª Comissão, e 66/XII (1.ª) — Recomenda a prorrogação do prazo para a entrega da Informação Empresarial Simplificada/Declaração Anual de Informação Contabilística e Fiscal (IES/DA) determinado pelo Despacho n.º 14/2011-XIX, de 18 de Julho, que baixou à 5.ª Comissão.
De expediente é tudo, Sr.ª Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="54">Srs. Deputados, como sabem, amanhã não há reunião plenária em virtude da realização do Congresso do Partido Socialista, a quem desejo o maior sucesso.
A próxima sessão plenária é na quarta-feira e a ordem do dia será preenchida com o debate quinzenal com o Sr. Primeiro-Ministro.</utterance>
</debate>
