<debate period="r3" legislature="12" legislative_session="1" number="107" date="2012-05-10">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="2"> Srs. Deputados, temos quórum, pelo que declaro aberta a sessão.
Eram 15 horas e 13 minutos.
Srs. Deputados, o Sr. Secretário vai fazer o favor de ler o expediente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="2"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e foram admitidas pela Sr.ª Presidente, as propostas de lei n.os 57/XII (1.ª) —  Procede à adaptação à administração local da Lei n.º 2/2004, de 15 de janeiro, que aprova o estatuto do pessoal dirigente dos serviços e organismos da administração central, regional e local do Estado, que baixa à 5.ª Comissão, e 58/XII (1.ª) —  Aprova o regime jurídico da atividade empresarial local e das participações locais, que baixa, igualmente, à 5.ª Comissão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="2"> Srs. Deputados, vamos entrar na ordem do dia de hoje que consiste, nos termos do artigo 227.º do Regimento, no debate da interpelação n.º 6/XII (1.ª) —  Sobre políticas de educação, apresentada pelo PS.
Em primeiro lugar, cumprimentando desde já os membros do Governo aqui presentes, dou a palavra, para uma intervenção na fase de abertura do debate, ao Sr. Deputado Rui Santos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2279" speaker-name="Rui Jorge Cordeiro Gonçalves Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Rui Jorge Santos (PS)" page-start="2"> Sr.ª Presidente, Srs. Membros do Governos, Sr.as e Srs. Deputados: Começo, Sr. Ministro da Educação e da Ciência, por citar o Presidente da República, no seu discurso do 25 de abril: «Fornecer um retrato realista e positivo de Portugal é um objetivo nacional» e para isso «não temos de recorrer à ficção, nem temos de criar uma imagem ilusória».
E porquê? Volto a citar o Sr. Presidente: «No domínio da ciência, por exemplo, nas últimas duas décadas o número anual de diplomados aumentou quatro vezes e o número de novos doutorados registou um dos maiores crescimentos da Europa (»)«.
E «não se afirme», disse ainda o Sr. Presidente, «que tal ocorreu porque impera nas nossas universidades uma maior facilidade do ensino». Pelo contrário, «Portugal registou na última década a segunda maior taxa de crescimento da produção científica de todos os países da União Europeia, o que atesta o reconhecimento internacional dos nossos investigadores».
Podemos discutir, certamente, se peca ou não por tardio este reconhecimento do progresso que o País fez nas áreas da educação e da ciência ao longo de uma década, que tantos, por pura cegueira partidária, diziam perdida, mas todos sabemos que o reconhecimento agora feito pelo Sr. Presidente é um reconhecimento justo.
O estudo PISA 2009 —  o relatório internacional que o atual Ministro da Educação, ainda em 2008, dizia, e passo a citar, «ser o único instrumento viável para a avaliação do nosso sistema» —  provou que, nos últimos anos, os alunos portugueses aprenderam mais e melhor em leitura, em matemática, em ciências. E isto graças a um sistema educativo que, segundo a OCDE, é o que melhor compensa as assimetrias socioeconómicas e, portanto, o que melhor promove a igualdade de oportunidades.
Outros indicadores confirmam o progresso feito: queda histórica do abandono escolar, de 45% em 2002 para 23,2% em 2011; redução da taxa de retenção no secundário, de 39,5% em 2001 para 18,9% em 2010; aumento de jovens matriculados no ensino secundário, de 280 000 em 2006 para 340 000 em 2010.
Tudo isto é fruto do trabalho dos professores, das escolas, dos alunos e das famílias.
Mas também das políticas que apostaram na valorização da escola pública: universalização do pré-escolar aos 5 anos; escola a tempo inteiro; combate ao insucesso escolar; estudo acompanhado; aulas de</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="3"> Autoridade moral?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2279" speaker-name="Rui Jorge Cordeiro Gonçalves Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Rui Jorge Santos (PS)" page-start="3"> » de quem promoveu o progresso da educação e da ciência, que o Partido Socialista está hoje aqui, nesta Assembleia, para dizer ao Governo que este progresso não pode parar! E para dizer mais: para dizer que é um erro, é um erro grave do Governo, desinvestir na educação! É um erro grave do Governo desinvestir na ciência! E é um erro muito grave, é um erro desastroso do Governo, desistir das novas gerações e desistir do futuro!
Sr. Ministro, já lá vão mais de 10 meses de Governo e a verdade é que, na educação, no ensino superior e na ciência, este foi um tempo perdido e um tempo de graves e perigosos retrocessos.
Já se percebeu que o Governo não precisa de implodir a 5 de Outubro para fazer regredir a escola pública e para bloquear as políticas e as instituições. No ensino básico, multiplicam-se os sinais de retrocesso na escola a tempo inteiro, no enriquecimento curricular, no estudo acompanhado e na educação para as novas tecnologias.
Em contrapartida, apenas para satisfazer um preconceito ideológico sobre a educação, o Governo faz regressar os velhos exames no 4.º ano e no 6.º ano, como se o problema do País fosse a falta de sucesso escolar nos primeiros ciclos do ensino básico e como se não tivéssemos nada a aprender com os países mais desenvolvidos do mundo. Aliás, sabemos que nenhum país da OCDE, nenhum!, tem estes exames nacionais que o Ministro Nuno Crato, na sua imensa sabedoria, resolveu agora inventar para as crianças portuguesas do 4.º ano!
Não foi melhor a revisão da estrutura curricular para o ensino básico e secundário, que mereceu um parecer absolutamente arrasador do Conselho Nacional da Educação.
A qualificação do parque escolar está, em muitos casos, suspensa ou adiada. Está a andar-se para trás também na diversificação da oferta formativa e até na recuperação de estudantes em risco.</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="4"> O quê? O quê?
</utterance>
  <utterance speaker-id="2279" speaker-name="Rui Jorge Cordeiro Gonçalves Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Rui Jorge Santos (PS)" page-start="4"> » e com a consequente paralisação dos projetos de investigação.
Os reitores já tiveram de vir a público avisar que as instituições estão a ficar bloqueadas e que os prejuízos para o País serão enormes se nada for feito. Chegou-se, assim, ao ponto em que universidades e centros de investigação científica, reitores, docentes e investigadores, fazem ouvir a sua voz, imagine-se!, para pedir ao Governo e ao Ministro da Educação uma única coisa: por favor, parem de atrapalhar! Parem de atrapalhar quem quer fazer alguma coisa! Deixem, ao menos, as instituições funcionar com normalidade, para que possa continuar o progresso da educação e da ciência em Portugal! Será isto pedir de mais, Sr. Ministro da Educação? De que é que o Governo está à espera para resolver o problema que criou e alterar esta incompetente e impraticável Lei dos Compromissos?
É importante, também, que o Governo compreenda que o desinvestimento na ciência vai fazer desperdiçar muito do investimento que o País fez nos últimos anos.
Quando chegam ao fim os contratos de 1200 bolseiros na área da ciência e o Governo lança um programa com pouquíssimas vagas que não permitirá absorver mais de 80 bolseiros, isso não é poupar; isso é desperdiçar e é andar para trás! Por outro lado, os cortes brutais nas bolsas de estudo no ensino superior e os pagamentos em atraso na ação social escolar, em plena crise económica, estão a gerar situações dramáticas com muitos estudantes a serem forçados a abandonar os seus estudos. E é preciso, de uma vez por todas, que o Governo faça alguma coisa para resolver este problema! Sr. Ministro, há um ano, quando a direita era oposição e lhe convinha dizer mal do País, alguém inventou o slogan enganador da década perdida.
A verdade, Sr. Ministro, é que o que levou 10 anos a construir na educação e na ciência em Portugal, o Governo tem vindo a destruir, de forma sistemática, nos últimos 10 meses.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="5"> Queira terminar, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2279" speaker-name="Rui Jorge Cordeiro Gonçalves Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Rui Jorge Santos (PS)" page-start="5"> Depois do progresso que o País fez para se aproximar das médias europeias, não há atitude política mais irresponsável do que desbaratar o trabalho feito. Que fique inteiramente claro que não queremos, nem vamos aceitar, que o País ande para trás, porque é na educação e na ciência que se joga o futuro e é também aí que se joga a igualdade de oportunidades.
Por isso, sempre que o Sr. Ministro insistir e andar para trás na qualificação da escola pública, na valorização do ensino superior e no investimento em ciência pode contar com o Partido Socialista para lhe fazer oposição e para lhe dizer que o seu caminho é errado, porque na educação e na ciência tem de ser outro o sentido da marcha. Na educação e na ciência não pode haver dúvidas, para a frente é que é o caminho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="5"> Sr. Deputado Rui Santos, inscreveram-se dois Srs. Deputados para lhe pedirem esclarecimentos, os quais serão feitos quando do debate propriamente dito.
Para uma intervenção na fase de abertura do debate, tem a palavra o Sr. Ministro da Educação e Ciência.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3124" speaker-name="Nuno Crato" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação e Ciência (Nuno Crato)" page-start="5"> Sr.ª Presidente, Srs. Deputados, Minhas Senhoras e Meus Senhores: Começo por agradecer a oportunidade que me dão de vir de novo a esta Casa esclarecer alguns aspetos da política de educação e de ciência deste Governo.
Somos muito claros quanto aos objetivos que pretendemos alcançar: garantir uma educação de qualidade para todos os alunos, garantir a qualificação real dos portugueses, garantir o futuro da investigação científica.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2269" speaker-name="Pedro Augusto Lynce De Faria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Lynce (PSD)" page-start="5"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3124" speaker-name="Nuno Crato" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação e Ciência" page-start="5"> A escola pública e a investigação científica não são património exclusivo de ninguém. Defender a escola pública é promover o conhecimento, defender a investigação científica é defender o futuro. Contamos com a colaboração de todos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="5"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3124" speaker-name="Nuno Crato" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação e Ciência" page-start="5"> Qualquer política de educação e de ciência tem por adversário a ignorância e a ignorância combate-se com educação de qualidade, com rigor e com uma aposta clara na excelência.
A educação e a ciência envolvem muito mais do que a mera injeção de recursos financeiros: envolvem liberdade, envolvem informação, envolvem exigência, envolvem avaliação e envolvem trabalho.
Trabalho de todos, do pré-escolar à investigação mais avançada.
A educação implica uma participação ativa da comunidade educativa. Nós acreditamos na capacidade das nossas instituições, acreditamos na capacidade dos nossos professores, acreditamos na capacidade dos nossos alunos, dos nossos investigadores, dos nossos empresários, acreditamos na sua capacidade para competirem num ambiente internacional.</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="6"> Muito bem!

O Sr. Ministro da Educação e Ciência —  Fizemo-lo, também, no reforço da autonomia universitária criando soluções que foram elogiadas pelas instituições de ensino superior no quadro da regulamentação da Lei dos Compromissos.
Atentos às dificuldades e às difíceis condições que o País atravessa, solidários na superação das dificuldades agora sentidas pelos portugueses neste esforço coletivo de superação da crise, com realismo e sentido de responsabilidade, investimos na educação e na ciência.
Assegurámos a sustentabilidade do sistema de ação social no ensino superior, desbloqueámos o sistema de empréstimos com garantia mútua aos estudantes, estamos atentos e preocupados com o potencial abandono do ensino superior por questões financeiras, apesar da ausência de dados que o confirmem.
Preventivamente e em coordenação com as instituições de ensino superior, estamos já a procurar soluções que permitam mitigar o eventual agravamento de dificuldades financeiras.
Fomos à procura de alternativas de financiamento para garantir o pequeno-almoço na escola àqueles que realmente precisam e, em breve, teremos boas novidades sobre esta matéria.
Por contraponto á ilusão de que as dívidas não são para pagar,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="6"> Isso é ali com o PS!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3124" speaker-name="Nuno Crato" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação e Ciência" page-start="6"> » apresentamos um realismo prudencial e informado: as dívidas têm de ser pagas e serão pagas pelos contribuintes de hoje e de amanhã.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="6"> Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3124" speaker-name="Nuno Crato" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação e Ciência" page-start="6"> Mas, Srs. Deputados, a maior dívida que um país pode gerar é a perpetuação da ignorância!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="7"> Srs. Deputados, como referi anteriormente, o Sr. Deputado Rui Santos tem dois pedidos de esclarecimento, a saber, do Sr. Deputado Amadeu Soares Albergaria, do PSD, e da Deputada Inês Teotónio Pereira, do CDS-PP.
Uma vez que já tenho a informação de que o Sr. Deputado Rui Santos responderá em conjunto, dou a palavra ao Sr. Deputado Amadeu Soares Albergaria.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="7"> Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Rui Santos, fez bem o Partido Socialista ao trazer a esta interpelação o tema da educação. Fez bem, porque isso nos permite sublinhar uma marca distintiva da atuação deste Ministério da Educação e Ciência em relação à governação do Partido Socialista.
Estejam serenos, Srs. Deputados! Serenidade, Srs. Deputados! Essa marca distintiva ficou, aliás, bem patente no tom das duas intervenções. É a capacidade para o diálogo, a capacidade para o envolvimento permanente da comunidade educativa,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="7"> Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="7"> » uma diferença que se marca bem da governação do Partido Socialista, que passou boa parte dos tais 10 anos a gerir conflitos,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="7"> É verdade!</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="8"> » e os conflitos desmotivam as pessoas, criam instabilidade.
Recordam-se, Srs. Deputados, da instabilidade das escolas?
Esta capacidade para o envolvimento da comunidade educativa está bem patente.
Não tenho muito tempo, pelo que apenas relembro quatro questões: no novo modelo de avaliação dos professores, a estabilidade devolvida às escolas e a dignificação da classe docente; na revisão da estrutura curricular, a mais participada de sempre; no reordenamento da rede escolar ouvindo as comunidades educativas e as autarquias; mesmo no relacionamento com o Parlamento, com esta Casa —  praticamente, todos os meses um dos membros do Ministério da Educação tem estado junto da Comissão de Educação ou aqui, neste Plenário.
Mas, Sr. Deputado Rui Santos, quando falar de escola pública, fique bem ciente que os 108 Deputados da bancada do PSD são pela escola pública.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1989" speaker-name="Elza Maria Henriques Deus Pais" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Elza Pais (PS)" page-start="8"> Vê-se!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="8"> De facto, muitas das pessoas que estão aqui são profissionais dessa mesma escola pública. Portanto, não colocamos em causa a escola pública, construímos a escola pública.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="8"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="8"> Quando questionar a bancada do Governo, por favor, Sr. Deputado Rui Santos, não se esqueça que estão a tentar levantar a hipoteca que VV. Ex.as colocaram sobre a escola pública, nomeadamente com os excessos cometidos pela Parque Escolar.
Gostava de questioná-lo acerca de temas que têm sido alvo de grande debate na Assembleia da República sobre educação.
Sr. Deputado, quanto ao novo modelo de avaliação dos professores, é ou não verdade que trouxe um clima de estabilidade às escolas? Acerca da reorganização curricular, qual é, afinal, a vossa proposta? Concordam ou não com o reforço do português e da matemática? É que nunca vos ouvimos pronunciarem-se sobre isso.
Na Parque Escolar, admitem ou não que foram cometidos excessos? Da sua intervenção, resulta que parece terem saudades do passado, mas que medidas concretas é que apresentaram? Que medidas concretas têm para nos apresentar e para apresentar aos portugueses?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="8"> Zero!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="8"> Queira terminar, Sr. Deputado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="8"> Vou terminar, Sr.ª Presidente.
Sr. Deputado Rui Santos, estão disponíveis para o diálogo procurando soluções ou vão continuar, em matéria de educação, a reboque do PCP e Bloco de Esquerda, como têm feito, lançando ruído e fomentando a desinformação, procurando forçar o Ministério da Educação a gerir os conflitos e não os verdadeiros problemas da educação? Termino, Sr.ª Presidente, dizendo o seguinte: o País precisa, e os nossos alunos merecem, que o Partido Socialista se coloque ao lado da procura das soluções para melhorarmos o nosso sistema educativo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="9"> Tem a palavra a Sr.ª Deputada Inês Teotónio Pereira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="9"> Sr.ª Presidente, começo por cumprimentar os membros do Governo.
Sr. Deputado Rui Santos, gostava de lhe colocar duas questões muito concretas relativamente à sua intervenção.
Primeira: o Sr. Deputado referiu que nada foi feito nos últimos 10 meses. Pergunto o que acha dos quatro acordos que este Governo conseguiu com os sindicatos,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="9"> Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="9"> » se não acha importante valorizá-los e se sabe quantos acordos é que o governo do PS conseguiu fazer com os sindicatos, nos últimos seis anos. Por acaso, tem ideia do número?
Em relação ao programa Novas Oportunidades, o Sr. Deputado disse que o programa foi desmantelado.
Esclareço que o programa não foi desmantelado. O que aconteceu foi que o programa continuou na medida exata do dinheiro que nos foi deixado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="9"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="9"> 
O Sr. Deputado também disse que estava preocupado com os formadores e o que lhe pergunto é se não acha que é mais importante estar preocupado com a qualificação e a certificação dos alunos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="9"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="9"> Não acha importante, antes de pensar o que quer que seja em relação a este programa, que seja feito um estudo sobre a sua má distribuição geográfica e a sua sobredimensão?! Não acha que seria importante sabermos do que estamos a falar,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="9"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="9"> » antes de decidirmos o que quer que seja sobre o futuro de um programa,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="9"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="9"> » relativamente ao qual sempre tivemos as maiores dõvidas, porque sempre foi muito mais focado numa propaganda do Partido Socialista, no sentido de certificar e para a estatística, do que propriamente para qualificar alunos?! Portanto, por um lado, gostava de saber se não acha importante esse estudo e, por outro, também gostava que me respondesse à pergunta sobre os professores e os acordos com os sindicatos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="9"> Sr. Deputado Rui Jorge Santos, tem a palavra para responder.</utterance>
  <utterance speaker-id="2279" speaker-name="Rui Jorge Cordeiro Gonçalves Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Rui Jorge Santos (PS)" page-start="10"> Sr.ª Presidente, Srs. Deputados, a primeira década do século XXI foi uma dçcada ganha, porque o Partido Socialista realizou»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="10"> Tem a resposta escrita?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2279" speaker-name="Rui Jorge Cordeiro Gonçalves Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Rui Jorge Santos (PS)" page-start="10"> » um enorme investimento põblico.
Um enorme investimento! Um investimento político, um investimento institucional, um investimento financeiro e simbólico na escola pública, um investimento assente na firme convicção de que só assim se assegurará uma real igualdade de oportunidades, se reforçarão os alicerces da democracia e se apostará no crescimento sustentado do emprego com qualidade.
Mas não fujo às questões. Quanto ao Novas Oportunidades, a OCDE avaliou positivamente este programa.

O Sr. Ministro, o PSD e o CDS diziam que só interromperiam o programa depois de uma avaliação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="10"> Exatamente! E ainda não foi interrompido! Infelizmente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2279" speaker-name="Rui Jorge Cordeiro Gonçalves Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Rui Jorge Santos (PS)" page-start="10"> Onde é que está a avaliação? Já lá vão 10 meses! Apresentem-nos a avaliação!
Primeiro, cortaram e, depois, num dia qualquer, num momento qualquer, vêm apresentar uma avaliação, com certeza, feita à medida.
Sobre a avaliação dos docentes, também não temos problema em responder. Somos a favor da avaliação, sempre defendemos uma avaliação séria e credível. Lançámos um programa de avaliação, tentando negociar com os sindicatos, que, aliás, assinaram um acordo com o anterior Governo e com os professores sobre um sistema de avaliação sério. O processo —  reconhecemos! —  não foi linear,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="10"> Ah!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2279" speaker-name="Rui Jorge Cordeiro Gonçalves Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Rui Jorge Santos (PS)" page-start="10"> » mas há um ditado que diz «atrás de nós virá quem bom de nós fará« e, neste caso, os professores, que viram cortados os 13.º e 14.º meses e sabem que, até 2018, terão um poder de compra 40% inferior ao que tinham em 2010, terão saudades da ação do Partido Socialista.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="10"> Srs. Deputados, inscreveram-se 17 Srs. Deputados, para formularem perguntas ao Sr. Ministro da Educação e Ciência, que, segundo a informação que tenho, responderá, em princípio, a grupos de três Srs. Deputados. Dispenso-me de enunciar os oradores que irão formular os pedidos de esclarecimento, sob pena de demorar o tempo de uma intervenção.
Assim, tem a palavra, em primeiro lugar, a Sr.ª Deputada Odete João.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="10"> Sr.ª Presidente, Sr. Ministro da Educação e Ciência, as políticas educativas não podem estar ao sabor de alterações avulsas, não podem estar ao sabor da transitoriedade de ciclos políticos.
Num contexto marcado por uma forte crise económica, é urgente corrigir assimetrias existentes, é urgente responder às necessidades dos alunos, em termos de apoios escolares.
Diz o Sr. Ministro que está preocupado com as dificuldades financeiras, mas o Sr. Ministro não teve, até agora, uma resposta cabal para estes problemas. O Governo demonstra, portanto, insensibilidade social.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="11"> Queira terminar, Sr.ª Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="11"> Termino, Sr.ª Presidente.
Como estava a dizer, o Sr. Ministro altera o financiamento e faz uma escolha seletiva que não se coaduna com a escola pública.
Hoje, 10 de maio, as escolas não sabem qual é o conjunto de cursos que podem oferecer aos alunos. Não sabem quais são os cursos profissionais, não sabem quais são os cursos de educação e formação de jovens, não sabem quais são as turmas de percursos curriculares alternativos. Sr. Ministro, as escolas precisam urgentemente de preparar o arranque do ano escolar, as famílias precisam, urgentemente, de delinear com os seus filhos o caminho que pretendem seguir. Nada disto está feito!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="11"> Queira terminar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="11"> Termino, Sr.ª Presidente.
Sr. Ministro, qual é a resposta que tem para as escolas e para as famílias sobre a oferta formativa para o próximo ano? Termino, Sr. Ministro, lembrando a sua primeira intervenção neste Plenário e confrontando-o com uma afirmação sua, a propósito de que o Ministério devia ser implodido. Face àquela que tem sido a sua política educativa e o agravamento dos problemas até agora detetado, nomeadamente as trapalhadas com a formação dos mega-agrupamentos, creia, Sr. Ministro, que é V. Ex.ª que está a ficar armadilhado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="11"> Para pedir esclarecimentos, tem a palavra a Sr.ª Deputada Cecília Honório.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="11"> Sr.ª Presidente, Sr. Ministro da Educação e Ciência, as crianças do 4.º ano acabam amanhã as provas de aferição. São as últimas, porque, para o ano, as crianças do 4.º ano terão provas finais, terão exames.
Este ano, os alunos do 6.º ano terão exames.
Estas provas finais contarão, em 25% e 30%, na avaliação destas crianças e destes jovens, em consequência das suas recentes medidas sobre esta matéria.
Fica ainda por saber —  o Sr. Ministro não nos deu este esclarecimento —  qual é o seu modelo, que modelo o guia nesta opção de introduzir exames seletivos. Qual é o país europeu, qual é o país moderno que tem exames seletivos no 4.º ano ou três exames de natureza seletiva em 9 a 10 anos dos primeiros anos de escolarização dos jovens? Qual é o modelo? Onde é que está a fonte de inspiração?</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="12"> Queira terminar, Sr.ª Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="12"> Vou mesmo concluir, Sr.ª Presidente.
Como estava a dizer, Sr. Ministro, não queremos é acreditar que se trata de uma mera nostalgia dos exames da 4.ª classe, em que se tinha de aprender, de cor e salteado, as linhas férreas de Portugal e das, então, colónias, e que o Sr. Ministro entende que aquilo que foi bom para si é bom para as crianças de hoje.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="12"> Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Saraiva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2271" speaker-name="Pedro Manuel Tavares Lopes De Andrade Saraiva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Saraiva (PSD)" page-start="12"> Sr.ª Presidente, Srs. Membros do Governo, antes de mais, quero saudá-los.
Penso que esta tarde está a ser esclarecedora. Em tema tão relevante para a sociedade portuguesa, como a educação, tivemos oportunidade de assistir a uma síntese de 10 minutos, vinda do Grupo Parlamentar do Partido Socialista, que, em matçria de futuro, ficou por um conjunto quase vazio de ideias,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="12"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2271" speaker-name="Pedro Manuel Tavares Lopes De Andrade Saraiva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Saraiva (PSD)" page-start="12"> » e digo quase, porque a grande ideia de força que aqui nos trouxe sobre a educação em Portugal, e passo a citar, foi «para a frente é que é o caminho». Grande ideia sobre onde nos quer conduzir, em matçria de ensino superior!»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2279" speaker-name="Rui Jorge Cordeiro Gonçalves Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Rui Jorge Santos (PS)" page-start="12"> É exatamente isso!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2271" speaker-name="Pedro Manuel Tavares Lopes De Andrade Saraiva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Saraiva (PSD)" page-start="12"> Em alternativa bastante mais feliz, quero saudá-lo, Sr. Ministro, porque é um grande prazer, uma grande honra poder discutir matérias tão sérias como esta com quem sabe. E o Grupo Parlamentar do Partido Socialista foi o primeiro a atribuir-lhe uma imensa sabedoria no setor! Ainda bem que a tem, Sr. Ministro, ainda bem que temos um protagonista que sabe do que está a falar, sabe para onde quer caminhar, conhece o setor, vive-o por dentro, tem estima pelas instituições de ensino superior e, por isso mesmo, traduz em atos as preocupações que tem em relação a este subsetor do ensino.
E é sobre ele que quero colocar-lhe uma questão, porque importa sublinhar o modo responsável como as instituições de ensino superior, que também temos recebido aqui, no Parlamento, têm sido solidárias face ao</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="13"> O Ministro das Finanças já disse que não!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2271" speaker-name="Pedro Manuel Tavares Lopes De Andrade Saraiva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Saraiva (PSD)" page-start="13"> » nomeadamente no que diz respeito á possibilidade de assunção de compromissos plurianuais, à utilização de saldos transitados de anos anteriores e às contratações de pessoal.
São estas as questões centrais para quem se preocupa verdadeiramente com as instituições de ensino superior em Portugal. É através de atos concretos deste tipo que se mostra a relevância que o Governo, na prática, atribui ao ensino superior e às respetivas instituições, que são centrais para o presente e para o futuro de Portugal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="13"> Para responder, tem a palavra o Sr. Ministro da Educação e Ciência.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3124" speaker-name="Nuno Crato" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação e Ciência" page-start="13"> Sr.ª Presidente, Srs. Deputados, começo por falar sobre a avaliação da OCDE e gostaria que os Srs. Deputados lessem com atenção o que lá vem. É que o que lá vem não ç uma avaliação positiva do Novas Oportunidades,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="13"> E dos exames também não!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3124" speaker-name="Nuno Crato" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação e Ciência" page-start="13"> » o que lá ç dito ç que começam a surgir indícios que podem levar a uma avaliação positiva. Para um relatório tão fundamentado noutras coisas, eu estaria à espera de algo mais fundamentado em relação a esta matéria.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr. Rita Rato (PCP)" page-start="13"> Nós também estamos à espera!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3124" speaker-name="Nuno Crato" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação e Ciência" page-start="13"> No entanto, os Srs. Deputados falam, e bem, da necessidade de o programa Novas Oportunidades ser avaliado. Posso anunciar que o Centro de Estudos de Gestão do Instituto Superior Técnico (CEG-IST), coordenado pelo Prof. Francisco Lima, concluiu já uma primeira fase de análise do programa e esta primeira fase de análise, que estará disponível no início da próxima semana e que teremos todo o gosto em enviar aos Srs. Deputados, além de colocar na Internet, mostra bem as limitações deste programa.
Em relação á pergunta da Sr.ª Deputada Odete João, que nos acusa »
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="13"> E o Prof. Roberto Carneiro e a sua comissão?
</utterance>
  <utterance speaker-id="3124" speaker-name="Nuno Crato" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação e Ciência" page-start="13"> Também posso falar sobre o Prof. Roberto Carneiro, que diz apenas, sobre o programa Novas Oportunidades, que as pessoas que o frequentaram e que ganharam um diploma com base na sua frequência ficaram contentes por terem recebido esse diploma. Parece-me normal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD e do CDS-PP" page-start="14"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3124" speaker-name="Nuno Crato" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação e Ciência" page-start="14"> O que posso dizer-lhe, em relação às nossas obrigações de apoio aos alunos, é que estamos a cumpri-las e assegurámos a sustentabilidade do sistema de ação social.
Deixe-me dizer-lhe, pois fala-se tanto deste ponto que é importante repetir os dados, que nas bolsas do ensino superior, neste momento, estão deferidos 53 000 processos e ainda não acabou o processo de avaliação de bolsas, enquanto no ano passado tínhamos 56 000.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="14"> 66 000!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3124" speaker-name="Nuno Crato" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação e Ciência" page-start="14"> Portanto, estamos a falar de valores muito parecidos.

O Sr. Deputado está a referir-se a uma outra coisa: às candidaturas provisórias, aquelas que foram atribuídas indevidamente e que depois foram retiradas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="14"> Era tudo «à grande»! Era uma festa!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3124" speaker-name="Nuno Crato" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação e Ciência" page-start="14"> De facto, não nos parece uma boa solução, não foi a solução que adotámos.
E, repare, Sr. Deputado, que fizemos isto e conseguimos subir o valor médio da bolsa. O valor médio da bolsa subiu do ano passado para este ano.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="14"> Falso!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3124" speaker-name="Nuno Crato" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação e Ciência" page-start="14"> Dadas as limitações de tempo, deixe-me falar dos compromissos plurianais que estão na Lei dos Compromissos. A Lei dos Compromissos não foi ainda promulgada pelo Sr. Presidente da Repõblica,»
» ou, se foi, foi hoje.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="14"> Hoje?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3124" speaker-name="Nuno Crato" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação e Ciência" page-start="14"> Ainda não tenho conhecimento da promulgação. Aquilo a que me quero referir é à regulamentação da Lei dos Compromissos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="14"> Ah!»
</utterance>
  <utterance speaker-id="3124" speaker-name="Nuno Crato" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação e Ciência" page-start="14"> A regulamentação da Lei dos Compromissos, que foi enviada pelo Governo ao Sr. Presidente da República, não foi ainda promulgada.
No entanto, o que posso dizer é que o que é proposto pelo Governo é completamente compatível com as ambições das instituições de ensino superior e permite a utilização de saldos, permite contratações, permite despesas plurianuais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="14"> Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="3124" speaker-name="Nuno Crato" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação e Ciência" page-start="15"> Portanto, quando essa lei for promulgada, como espero que seja muito em breve, ver-se-á aquilo que conseguimos introduzir na lei, em comparação com o que não se conseguiu introduzir em anos anteriores.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="15"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3124" speaker-name="Nuno Crato" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação e Ciência" page-start="15"> 
A Sr.ª Deputada Cecília Honório falou da avaliação seletiva.
Sr.ª Deputada, a avaliação tem sempre vários aspetos, nomeadamente, de promoção, de incentivo aos jovens e de avaliação do sistema. Já tive oportunidade de entregar aos Srs. Deputados cinco caixas, julgo, com estudos que sustentavam algumas das nossas opções, entre as quais esta. Mas terei todo o gosto em enviar à Sr.ª Deputada estudos modernos, porque não existe qualquer nostalgia da avaliação passada, o que existe é um desejo de utilizar a psicologia moderna, a psicopedagogia moderna, os métodos modernos, os quais nos mostram que, a partir do momento em que são traçados objetivos claros, os jovens aprendem melhor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="15"> Quais são os modelos europeus?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="15"> Para iniciar uma nova ronda de pedidos de esclarecimento, tem a palavra a Sr.ª Deputada Inês Teotónio Pereira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="15"> Sr.ª Presidente, Sr. Ministro da Educação e Ciência, ontem, estiveram reunidas nesta Sala cerca de 400 pessoas, no âmbito do grupo de trabalho sobre a educação especial, para debatermos toda a legislação relativa a este tema.
Não vou falar-lhe aqui das conclusões, nem das principais preocupações que foram colocadas, porque isso será objeto de um relatório final que será apresentado em junho, mas uma das grandes preocupações que a maioria das pessoas aqui colocou tem que ver com os exames nacionais. O que os pais, as associações e os professores querem saber é se os alunos com necessidades educativas especiais, permanentes ou não, são abrangidos pelos exames, por que é que são abrangidos, quais são as exceções, qual é o grau de autonomia das escolas em relação a esta decisão, quais são as escolas que podem fazer provas a nível de escola, entre outas coisas.
Gostava que o Sr. Ministro aproveitasse esta oportunidade para esclarecer esta questão,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="15"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="15"> » porque foi feito muito ruído —  são sempre temas muito aproveitados para fazer ruído, contestação, etc. —  e os pais estão preocupados, os alunos estão preocupados, as associações estão preocupadas, pelo que acho que seria bom esclarecer estas dúvidas numa linguagem acessível.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="15"> Alguma vez, o Governo fala numa linguagem acessível?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="15"> Sei que o Júri Nacional de Exames publicou antontem um esclarecimento, mas acho que é uma boa oportunidade falar agora sobre isto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="15"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="15"> Outra questão que gostava de colocar tem que ver com a bolsa de empréstimo dos manuais escolares. O PSD e o CDS, no início da Legislatura, apresentaram um projeto de resolução sobre esta matéria, muito querida do CDS, uma «bandeira» defendida há muitos anos pelo CDS.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="16"> Tem a palavra, para pedir esclarecimentos, a Sr.ª Deputada Rita Rato.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="16"> Sr.ª Presidente, Sr. Ministro da Educação e da Ciência, o agravamento brutal da situação económica e social já está a ter reflexos na vida das escolas.
São milhares as crianças que chegam à escola sem pequeno-almoço; são muitas as crianças cuja única refeição quente que tomam é na escola; são muitos os estudantes com necessidades educativas especiais que estão a ser abandonados pelo Governo, que não garante os meios técnicos e humanos para a inclusão destes alunos na escola pública. Este Governo apresentou cortes nos passes 4-18 e Sub23 e disse que, para o próximo ano letivo, vai acabar com estes dois passes.
Sr. Ministro, são certamente milhares os estudantes que estão a abandonar o ensino superior público e, perante isto, que é de facto a vida das pessoas todos os dias, o Governo não apenas nega a realidade como continua a aprofundar as políticas que nos conduziram a esta situação.
Sr. Ministro, esta situação é insustentável! O Governo não reforça as verbas da ação social escolar; o Governo não aumenta o valor das bolsas; o Governo pretende aumentar os valores das propinas e os custos de frequência no ensino superior; não toma medidas para travar o abandono social escolar e nega que ele exista. Este Governo «enterra a cabeça na areia» e diz que não há abandono social escolar, quando todos os dias as notícias dramáticas denunciam este problema.
Sr. Ministro, perante esta brutalidade, que é a política educativa do Governo, há uma pergunta que se impõe: vai este Governo continuar a aplicar o pacto de agressão da troica ou vai, de uma vez por todas, cumprir a Constituição?! Sr. Ministro, só para terminar, tenho a dizer-lhe que alunos com necessidade educativas especiais não são o mesmo que alunos com adequações curriculares. Quais é que vão fazer exames ao nível de escola?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="16"> Tem a palavra, para pedir esclarecimentos, a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="16"> Sr.ª Presidente, Sr. Ministro da Educação e Ciência, julgo que há coisas que a Assembleia da República e a sociedade portuguesa não podem tolerar.

O Sr. Ministro anda há meses, repito, há meses —  pelo menos, desde o início deste ano civil — , a dizer que não tem dados sobre o abandono do ensino superior por parte de estudantes com carências económicas.
Peço imensa desculpa, Sr. Ministro, mas já era tempo de ter conseguido os dados, ou não?! Afinal, que preocupação é essa que o Governo diz ter?! Mas di-lo agora, porque há uns tempos negava a realidade! A realidade já é tão evidente que o Governo não a pode negar! Então, veio hoje, aqui, alterar o discurso e dizer assim: «estamos muitos preocupados com essa realidade, pese embora haja ausência de dados». Não pode, Sr. Ministro! Peço imensa desculpa, mas não pode haver ausência de dados! O Governo que se ponha a trabalhar para tentar perceber qual é a verdadeira realidade, que toda a gente vê. Toda a gente que vive na comunidade escolar, no ensino superior, percebe essa realidade, portanto não é uma coisa difícil de descobrir. Ponha técnicos a estudar a matéria! Mas não venha novamente à Assembleia da República dizer que não tem dados, porque isso é absolutamente inadmissível! Sr. Ministro, gostava ainda de saber, com a revisão curricular, com estes mega-agrupamentos, com o aumento do número de alunos por turma, quantos professores vai o Governo despojar das escolas?! Porque é isso mesmo: os professores portugueses estão a ser despojados das nossas escolas!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="17"> Para responder, tem a palavra o Sr. Ministro da Educação e Ciência.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3124" speaker-name="Nuno Crato" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação e Ciência" page-start="17"> Sr.ª Presidente, Sr.as Deputadas Inês Teotónio Pereira e Rita Rato, deixe-me começar por responder sobre a educação especial. A informação está disponível no site do Ministério, sempre esteve, mas deixem-me repetir o essencial.
Os alunos que têm necessidades educativas especiais e que seguem o currículo nacional podem, tal como em anos anteriores, beneficiar de condições especiais na realização das provas de âmbito nacional, respeitando sempre a aprendizagem de currículo comum, como é evidente.
Para os alunos do 6.º e do 9.º anos cegos, com baixa visão, surdos severos ou profundos ou com limitações motoras severas e outros, existem adaptações formais, que são as necessárias para as características de cada aluno, e para que tal se verifique basta que a escola solicite autorização ao Júri Nacional de Exames. Esta é a informação que tem sido disponibilizada.
Mas para os alunos com necessidades educativas especiais que não conseguem seguir o currículo nacional, porque também existem, mesmo que lhes sejam proporcionados meios excecionais de acesso, o que se aplica é o seguinte: estes alunos não estão sujeitos ao regime geral de avaliação, e a avaliação é definida e realizada em função do currículo específico individual que têm. Ou seja, realizam provas de escola.
Já há informação disponível sobre este assunto, portanto, julgo que respondi às perguntas das Sr.as Deputadas.

A Sr.ª Deputada Rita Rato disse que havia milhares de alunos a abandonar o ensino superior e a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia referiu que o problema é inegável.
Sr.as Deputadas, sabemos que existem dificuldades financeiras no seio das famílias e estamos preocupados com as possíveis repercussões dessas dificuldades financeiras no percurso escolar dos estudantes universitários, em particular, porque é disso que estamos a falar aqui e agora. Quando digo que não há dados, é porque estamos a adotar uma maneira muito prudente de falar do assunto.
Na terça-feira passada, o Sr. Secretário de Estado e eu convocámos uma reunião, mais uma, com a Comissão Coordenadora do Conselho de Reitores das Universidade Portuguesas (CRUP) e a Comissão Coordenadora do Conselho Coordenador dos Institutos Superiores Politécnicos (CCISP) e dissemos: «Srs.
Reitores, Srs. Presidentes, há muitas notícias que têm vindo a lume sobre este assunto. Estamos preocupados. Qual é a informação que têm os Srs. Reitores e os Srs. Presidentes?».
A informação que nos foi dada foi simplesmente —  e foi repetida tanto pelo Sr. Presidente do CRUP como pelo Sr. Vice-Presidente do CCISP à saída da nossa reunião —  a de que não existem dados nenhuns nas escolas que levem a verificar um maior abandono.
Sr.ª Deputada, tem que entender uma coisa: o Ministério da Educação dialoga com os reitores, dialoga com os responsáveis e pede dados, pede informações. As informações que nos chegam são «não existem indicações nenhumas de que isso se está a passar».
Pedimos aos Srs. Reitores e aos Srs. Presidentes para, apesar de nos terem dito isso, estarem particularmente atentos e estabelecemos uma metodologia de trabalho com eles para obtermos dados o mais rapidamente possível, com vista a podermos atuar com os instrumentos que temos.</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="18"> É a maneira que mais convçm!»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="18"> E os pagamentos de propinas?
</utterance>
  <utterance speaker-id="3124" speaker-name="Nuno Crato" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação e Ciência" page-start="18"> Em relação à questão do aumento de propinas, Sr.a Deputada, a resposta é simples: não há aumentos de propinas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="18"> Há, com a inflação!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3124" speaker-name="Nuno Crato" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação e Ciência" page-start="18"> O que há é um ajustamento das propinas pela inflação, e nós temos respeito pela autonomia universitária.
As universidades podem aumentar, ajustar, ou não, as propinas à inflação. Foi isso que ficou decidido pelos diversos governos e pela Assembleia da República.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="18"> A Mesa regista a inscrição de mais três oradores para pedirem esclarecimentos, sendo o primeiro o Sr. Deputado Acácio Pinto, do PS, a quem dou a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2167" speaker-name="Acácio Santos Da Fonseca Pinto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Acácio Pinto (PS)" page-start="18"> Sr.ª Presidente, Sr. Ministro da Educação e Ciência, o retorno ao isolamento, ao «sozinhos», ao «sós» é a linha política que o Sr. Ministro tem para a educação, em Portugal. Dir-lhe-ei já porquê, Sr. Ministro: na sua intervenção, nem uma vez utilizou as palavras Europa e OCDE.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="18"> Oh!»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2167" speaker-name="Acácio Santos Da Fonseca Pinto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Acácio Pinto (PS)" page-start="18"> Quis e quer levar-nos para o isolamento! É que essas instituições produzem ciência, pareceres e conhecimento, mas o Sr. Ministro tem feito tábua rasa dessas instituições. Vou dar-lhe dois ou três exemplos do que acabo de dizer.
Em relação ao número de alunos por turma, qual é o bom motivo, Sr. Ministro, pedagógico e de rigor que o levou a aumentar o número de alunos por turma?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="18"> Bem perguntado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2167" speaker-name="Acácio Santos Da Fonseca Pinto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Acácio Pinto (PS)" page-start="18"> Qual é a boa resposta que tem para dar aos professores sobre esse aumento? E aos pais? E em relação ao documento que os pais lhe enviaram, recentemente, que resposta tem? Já agora, qual a resposta que tem para os alunos, para o facto de os amontoar nas salas que não têm capacidade técnica e experimental para poderem fazer uma pedagogia correta e serem uma boa ligação do ensino com a aprendizagem? É que uma escola, Sr. Ministro, não é uma linha de montagem. Estamos a falar com individualidades, com potencial humano e, quando falamos de individualidades e de potencial humano, não podemos aplicar modelos matemáticos nem modelos industriais.
No que toca à questão da revisão curricular, o Sr. Ministro apregoou uma redução, aumentou-a, desdobrando a EVT (Educação Visual e Tecnológica) em duas. Quanto à formação cívica, extinguiu-a. Mais uma vez, não quis saber do CNE nem da OCDE.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="19"> Para pedir esclarecimentos, tem a palavra a Sr.a Deputada Cecília Honório, do BE.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="19"> Sr.ª Presidente, Sr. Ministro da Educação e Ciência, agradeço-lhe imenso os seus caixotes. Pode guardá-los.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="19"> Pediu os estudos e agora não os quer ver!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="19"> Sr. Ministro, fiz-lhe uma pergunta muito concreta, que foi a seguinte: qual é o país europeu moderno que tem este nível de seleção dos alunos, com a introdução de exames tão cedo como o 4.º ano, e que nos nove primeiros de escolarização dos jovens tem três exames com natureza seletiva? Quando a OCDE nos chama a atenção para que já temos um sistema obcecado com os resultados, evidentemente que esta estratégia só agravará a obsessão com os resultados. 
O Sr. Ministro escolheu não responder mas agradeço-lhe a sua intenção de enviar caixotes.
Em relação aos estudantes do ensino superior e a algumas observações sobre os dados que aqui trouxe, disse que aumentou o recurso aos empréstimos —  17 milhões de euros, este ano —  para que estes estudantes possam concluir os seus estudos. É de facto a primeira medida do Sr. Ministro, como recordou aqui, mas consideramos inaceitável que, em contexto de crise, os apoios sociais tenham sido tão dramaticamente reduzidos. Na verdade, há milhares de alunos que perderam acesso a estes mesmos apoios.
Por isso, a pergunta que lhe deixo, Sr. Ministro, é a seguinte: havendo um compromisso com a Estratégia Europa 2020 de 40% de licenciados, como é que estas políticas se articulam com estes compromissos europeus? Ou a Europa também já não interessa? Sr. Ministro, ainda sobre esta mesma matéria, relativamente às observações que fez ontem, no sentido de que os números do abandono por razões económicas são idênticos aos dos anos anteriores, e à resposta que aqui nos deu, de que ouviu alguns responsáveis,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="19"> Alguns?!»Todos!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="19"> » o Bloco de Esquerda fez aprovar um requerimento no sentido de ouvir os serviços sociais das instituições e as associações de estudantes, porque é preciso que a verdade esteja posta a nu.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD e do CDS-PP" page-start="19"> Têm de provar!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="19"> Que números são estes? Quando é que o Sr. Ministro pensa que tem informação credível sobre esta realidade? Pergunto isto porque alguns dos dados de que dispomos relativos ao insucesso e abandono, nomeadamente aqueles que vêm da Universidade de Lisboa, desmentem a apreciação que fez ontem no sentido de que só há alarmismo à volta do abandono dos estudantes do ensino superior.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="20"> Para pedir esclarecimentos, tem a palavra a Sr.a Deputada Rosa Arezes, do PSD.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2275" speaker-name="Rosa Maria Pereira Araújo Arezes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Rosa Arezes (PSD)" page-start="20"> Sr.ª Presidente, Sr. Ministro da Educação e Ciência, já hoje se falou aqui em agregação de escolas e de agrupamentos Aliás, nos últimos tempos, muito se tem falado sobre este assunto, nem sempre de uma forma objetiva, transparente e correta.
Alguns, sempre os mesmos, na esteira da única coisa que conseguem fazer, vêm-se empenhando, também nesta matéria, em apenas semear desinformação, agitar fantasmas, espalhar ruído, esquecendo-se de que o ruído não faz bem, muito menos o ruído da falta de seriedade, da falta de respeito pela inteligência das pessoas, o ruído estridente da falta de memória.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="20"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2275" speaker-name="Rosa Maria Pereira Araújo Arezes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Rosa Arezes (PSD)" page-start="20"> Por isso, importa, serenamente, esclarecer.
Como é do domínio público, o Ministério da Educação e Ciência tem em curso o processo de agregação de escolas e de agrupamentos, que se propõe concluir até ao final do próximo ano letivo.
Não se trata de intervenções avulsas, geridas de acordo com interesses da agenda política dominante.
Dessa postura autocrática, de navegação à vista, temos exemplos num passado recente. Trata-se, sim, de implementar, de uma forma clara, abrangente e mobilizadora, uma mudança de paradigma na autonomia das escolas.
Citando V. Ex.ª, Sr. Ministro, este é um processo aberto e transversal, que deverá preservar as diferenças de cada escola, quer do seu contexto quer dos seus projetos educativos, e respeitar também os contextos geográficos e sociais.
É verdade que todas as mudanças causam algum desconforto, mas não podemos pactuar com a desinformação, com o imobilismo que quase destruía o presente e nos roubaria definitivamente a esperança no futuro. Pergunto, por isso, a V. Ex.ª, Sr. Ministro, quais são exatamente os critérios estruturantes que norteiam este processo de agregação. Peço-lhe ainda que esclareça notícias recentemente veiculadas na comunicação social anunciando a contratação de mais de 600 funcionários para as escolas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="20"> Já lá estão!»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2275" speaker-name="Rosa Maria Pereira Araújo Arezes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Rosa Arezes (PSD)" page-start="20"> É que esta é mais uma amostra de como este Governo possui consciência social, face a um tempo particularmente difícil, que herdámos, e mostra também como este Governo estima e valoriza a escola pública, tratando de acautelar uma gestão sustentada da res publica que nos salve o presente e nos ofereça o futuro que merecemos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="20"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2275" speaker-name="Rosa Maria Pereira Araújo Arezes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Rosa Arezes (PSD)" page-start="20"> À retórica, à propaganda, às ilusões do passado, contrapomos coragem na ação, determinação no trabalho, responsabilidade na mudança para oferecer ao amanhã motivos de esperança.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="20"> Esta é uma pergunta da categoria das perguntas poéticas!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="20"> Srs. Deputados, comunico que o Sr. Ministro informa que, em razão da rearrumação do tempo, responderá ainda a mais um orador antes de passarmos ao próximo grupo de questões.
Assim, vou dar a palavra ao Sr. Deputado Miguel Tiago, do PCP, para formular o seu pedido de esclarecimentos.</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="21"> Sr.ª Presidente, Sr. Ministro da Educação e Ciência, é compreensível que, perante um pacto de agressão, assinado com a troica estrangeira pelo PS, PSD e CDS, que pretende a destruição do Estado e das suas funções, os laboratórios de Estado sejam uma preocupação menor.
Aliás, só faz sentido, valorizar os laboratórios de Estado para quem quer ter Estado. Ora, como este Governo está mais apostado em destrui-lo do que em valorizá-lo, esta opção é claramente enquadrável nas políticas de direita que o Governo vem seguindo e que, aliás, já o anterior governo PS vinha trabalhando. A destruição dos laboratórios de Estado é mais uma daquelas políticas que vos une.
Sr. Ministro, ainda assim, gostava de lhe colocar algumas questões relativas aos laboratórios do Estado, o mais concretamente possível. Depois do embuste do programa mobilizador —  que nunca ninguém chegou muito bem a conhecer —  do anterior governo sobre os laboratórios do Estado, eis que, agora, uma nova onda remodeladora sobre os laboratórios do Estado se abate. E a indefinição continua a ser a palavra-chave.
Sr. Ministro, pergunto-lhe o seguinte: para os laboratórios do Estado, particularmente para aqueles que estão a ser alvo de extinções, de fusões, de reorganizações, qual é a estratégia? Por que motivo não existe um pensamento sobre os laboratórios do Estado? Aliás, porque não existe, até, uma reformulação da forma de financiamento destes laboratórios, o qual disputam com as universidades e com os laboratórios associados num contexto de financiamento que nada tem a ver um com o outro, tendo em conta que o laboratório de Estado, supostamente, tem uma missão fixa? Sr. Ministro, sobre os recursos humanos em ciência e tecnologia, deixo-lhe a seguinte questão: mais de 15 000 bolseiros continuam a exercer funções de investigador sob o estatuto de bolseiro de investigação científica. Pergunto-lhe, pois: qual é a resposta deste Governo para os bolseiros de investigação científica, que são, ao fim e ao cabo, a mão-de-obra barata e descartável da ciência e tecnologia em Portugal? O despacho da Sr.ª Secretária de Estado para os técnicos superiores doutorados, como certamente saberá, ainda não produziu nenhum efeito no que toca à sua reclassificação ou à abertura dos concursos para a sua integração na carreira de investigador. Também era bom que nos dissesse uma palavra sobre essa questão.
Para terminar, Sr. Ministro, queria dizer-lhe ainda que o PCP acaba de apresentar um projeto de resolução para a dinamização do sistema científico e tecnológico nacional, nele constando a necessidade de planificar a mobilização dos laboratórios do Estado e o seu financiamento. Pergunto-lhe o seguinte: o Governo está ou não disponível para planificar e rever também o financiamento e os meios à disposição dos laboratórios de Estado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="21"> Sr. Ministro, tem a palavra para responder. Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3124" speaker-name="Nuno Crato" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação e Ciência" page-start="21"> Sr.ª Presidente, com a sua autorização, passaria a palavra ao Sr. Secretário de Estado do Ensino e da Administração Escolar e à Sr.ª Secretária de Estado da Ciência, para responderem a duas questões específicas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="21"> Não podem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3124" speaker-name="Nuno Crato" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação e Ciência" page-start="21"> Diria apenas o seguinte à Sr.a Deputada Cecília Honório: não percebi se a Sr.a Deputada queria ou não ficar os caixotes»
De qualquer maneira, tenho todo o gosto em fazer seguir para a Sr.a Deputada, se aceitar, algumas referências modernas sobre este problema da avaliação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="22"> A pergunta foi concreta!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3124" speaker-name="Nuno Crato" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação e Ciência" page-start="22"> Este ano, tivemos 97 000 candidaturas submetidas e foram deferidas 53 000; no ano passado, houve 104 000, das quais foram deferidas, ao fim do ano todo, 56 000. A bolsa média subiu este ano, tanto no ensino superior como no privado. Portanto, não consigo perceber a que é que a Sr.a Deputada se refere.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="22"> As contas estão mal feitas!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3124" speaker-name="Nuno Crato" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação e Ciência" page-start="22"> Passaria agora a palavra, muito rapidamente, ao Sr. Secretário de Estado do Ensino e da Administração Escolar, para esclarecer a questão das agregações, e à Sr.ª Secretária de Estado da Ciência, para esclarecer a questão dos laboratórios de Estado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="22"> Faça favor, Sr. Secretário de Estado do Ensino e da Administração Escolar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="22"> Não, não!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="22"> O orador é quem responde!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3111" speaker-name="João Casanova De Almeida" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado do Ensino e da Administração Escolar (João Casanova de Almeida)" page-start="22"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, relativamente ao processo das agregações»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="22"> Sr. Secretário de Estado, queira fazer o favor de interromper a sua resposta porque temos aqui uma questão procedimental. Há contestação das bancadas pelo facto de o Sr. Ministro ter solicitado ao Sr. Secretário de Estado que respondesse. Dei autorização ao Sr. Ministro para passar a palavra ao Sr. Secretário de Estado, mas não sei se é incontornável, do ponto de vista procedimental, que o Sr.
Ministro não possa passar a palavra aos Srs. Secretários de Estado para responderem.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="22"> Quem fez a intervenção foi o Sr. Ministro!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="22"> Já percebemos as dificuldades do Sr. Ministro, mas o orador foi o Sr. Ministro, mais ninguém!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="22"> Para fazer propaganda, fala o Ministro, para responder, o Sr. Secretário de Estado!»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="22"> Isso não é intelectualmente sério!
Pausa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="22"> Srs. Deputados, no Regimento, não vejo impedimento a que o Sr. Ministro responda através dos Secretários de Estado.
Verifico que alguns Srs. Deputados estão a pedir a palavra.
Sr. Deputado Bernardino Soares, faça o favor. Pode ser que me ajude a decidir da melhor maneira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="22"> Sr.ª Presidente, houve uma intervenção do Sr. Ministro da Educação e Ciência, na decorrência da qual foram feitos pedidos de esclarecimento ao orador. Não há outro modelo: o orador é que responde, pela sua intervenção, aos pedidos de esclarecimento que lhe foram feitos!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="23"> Tem a palavra o Sr. Deputado Luís Fazenda.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="23"> Sr.ª Presidente, não só corroboro a intervenção anterior, que tem uma leitura, até hoje, absolutamente demonstrada no Regimento, como não há precedentes, em interpelações ao Governo, de haver esse mecanismo que o Sr. Ministro Nuno Crato agora quer ensaiar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="23"> Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1410" speaker-name="Maria Teresa Da Silva Morais" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária de Estado dos Assuntos Parlamentares e da Igualdade (Teresa Morais)" page-start="23"> Sr.ª Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="23"> Faça favor, Sr.ª Secretária de Estado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1410" speaker-name="Maria Teresa Da Silva Morais" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária de Estado dos Assuntos Parlamentares e da Igualdade" page-start="23"> Sr.ª Presidente, queria deixar claro que o erro ou o cálculo de que o Sr. Ministro poderia passar a palavra aos Srs. Secretários de Estado não é imputável ao Sr. Ministro mas, sim, a mim, que lhe disse que o poderia fazer com a permissão da Sr.ª Presidente, uma vez que noutros debates já foi aceite pela Mesa que houvesse intervenções de Secretários de Estado completando a intervenção dos Srs. Ministros.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="23"> Não em interpelações ao Governo!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1410" speaker-name="Maria Teresa Da Silva Morais" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária de Estado dos Assuntos Parlamentares e da Igualdade" page-start="23"> Portanto, Sr.ª Presidente, se entender que assim pode ser, muito bem, se entender que deve ser o Sr. Ministro a responder por inteiro, ele responderá sem nenhum problema. No entanto, fui eu quem disse ao Sr. Ministro que o poderia fazer, com permissão da Sr.ª Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="23"> Sr.ª Secretária de Estado, mantenho a opinião de que não vejo, no Regimento, nenhuma objeção»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1410" speaker-name="Maria Teresa Da Silva Morais" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária de Estado dos Assuntos Parlamentares e da Igualdade" page-start="23"> Nem eu!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="23"> » a que o Sr. Ministro complete as suas respostas com ajuda ou através dos Srs.
Secretários de Estado.
Prefiro a adoção de um modelo que não levante contestação no Plenário —  prefiro esse modelo — , mas se tiver de decidir darei a palavra aos Secretários de Estado.
Sr. Ministro, se acha que pode reunir o consenso, a unanimidade, respondendo diretamente, tem a palavra; senão, dou a palavra aos Srs. Secretários de Estado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3124" speaker-name="Nuno Crato" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação e Ciência" page-start="23"> Sr.ª Presidente, muito obrigado.
Só tenho de regozijar-me com o interesse que os Srs. Deputado têm em ouvir as minhas palavras,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="23"> Seguramente! É o responsável! Senão amanhã não vem cá nenhum Ministro, vêm só Secretários de Estado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3124" speaker-name="Nuno Crato" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação e Ciência" page-start="23"> » e, portanto, agradeço a oportunidade de falar.</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="24"> Só pode ser o Sr. Ministro! Isto é uma interpelação ao Governo!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3124" speaker-name="Nuno Crato" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação e Ciência" page-start="24"> Sr. Deputado, eu gostaria, então, de responder, como os Srs. Deputados gostariam que eu fizesse»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="24"> Escusa de nos vir dar lições!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3124" speaker-name="Nuno Crato" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação e Ciência" page-start="24"> Sr. Deputado Acácio Pinto, perguntou-me sobre o que se passa na Europa e no mundo. Deverei dizer que há uma grande diversidade de sistemas, mas começa a perceber-se que a avaliação é fundamental.
Ontem mesmo, estive reunido com o ministro da educação de Espanha e discutimos uma série de aspetos da nossa reforma educativa e da deles. O ministro da educação de Espanha está a pensar introduzir uma avaliação sistemática ao longo do percurso da escolaridade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2167" speaker-name="Acácio Santos Da Fonseca Pinto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Acácio Pinto (PS)" page-start="24"> Falei do número de alunos!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3124" speaker-name="Nuno Crato" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação e Ciência" page-start="24"> 
O Sr. Deputado falou-me também do aumento, do amontoar de alunos nas salas. Há aqui alguns aspetos que convinha esclarecer.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2167" speaker-name="Acácio Santos Da Fonseca Pinto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Acácio Pinto (PS)" page-start="24"> Vamos lá esclarecer!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3124" speaker-name="Nuno Crato" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação e Ciência" page-start="24"> O que acontece é que há, de facto, escolas que têm uma capacidade nas suas salas de aula bastante limitada, mais limitada do que o número máximo de alunos estabelecido por turma —  repito, o número máximo! O número máximo não significa o número obrigatório de alunos por turma. Nesses casos, como é evidente, está à discrição das escolas a maneira de melhor organizarem as salas de aulas, e o que foi estabelecido foi apenas um aumento do número máximo.
Recordo que o aumento do número máximo de alunos por turma, em Espanha, foi de 30 para 36; aqui fizemos um ligeiro aumento do número máximo, de 28 para 30 alunos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2167" speaker-name="Acácio Santos Da Fonseca Pinto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Acácio Pinto (PS)" page-start="24"> Um ligeiro aumento»
</utterance>
  <utterance speaker-id="3124" speaker-name="Nuno Crato" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação e Ciência" page-start="24"> Apesar disso, devemos olhar não só para o número máximo mas também para um outro aspeto muito importante: o que é que se passa, em média, nas escolas? O que se passa, em média, é o seguinte: Portugal, neste momento, tem um número de alunos por turma inferior à média da OCDE. Portanto, não se trata de amontar crianças nas escolas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2167" speaker-name="Acácio Santos Da Fonseca Pinto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Acácio Pinto (PS)" page-start="24"> Agora a OCDE até já serve para isto!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3124" speaker-name="Nuno Crato" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação e Ciência" page-start="24"> Sr.ª Deputada Cecília Honório, responder-lhe-ei da mesma maneira que já tinha respondido: os apoios sociais não foram reduzidos.
Sr.ª Deputada Rosa Arezes, sobre as agregações, os grandes princípios são os seguintes: destinam-se a um reforço da coerência do projeto educativo e da qualidade pedagógica; destinam-se a uma articulação vertical dos diferentes níveis e ciclos de escolaridade, o que permite uma cooperação de professores, o que permite professores de diferentes níveis de ensino cooperarem e poderem colaborar em escolas que tenham deficiências em alguns aspetos. Permitirá, por exemplo, a professores de certas áreas que estejam numa escola mais representada passar a dar apoio noutras escolas onde essas áreas sejam menos representadas.
Portanto, é algo benéfico para o ensino.</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="25"> Repita lá isso outra vez!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3124" speaker-name="Nuno Crato" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação e Ciência" page-start="25"> Não, não há nenhum! No entanto, é também nossa política traduzir nos laboratórios do Estado o incentivo competitivo dado pela ciência, com a avaliação rigorosa que é feita pela avaliação científica promovida pela Fundação para a Ciência e a Tecnologia (FCT). Portanto, a FCT e o Ministério manifestam-se disponíveis, em articulação com os membros da tutela respetivos, a fomentar o apoio a projetos de investigação científica em todos os laboratórios do Estado, com critérios que têm a ver com a qualidade dos projetos submetidos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="25"> A Mesa regista ainda sete inscrições para formular perguntas ao Sr. Ministro, que informou que pretende responder conjuntamente a todas elas.
Sendo assim, tem a palavra o Sr. Deputado Rui Pedro Duarte, do PS.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2281" speaker-name="Rui Pedro Gonçalves Duarte" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Rui Pedro Duarte (PS)" page-start="25"> Sr.ª Presidente, Sr. Ministro, vai-se ouvindo do Ministério da Educação, como, aliás, acabámos aqui de perceber, timidamente, que o processo de agregação está a correr e que em breve será concluído. Está, portanto, tudo por concluir, Sr. Ministro, e já ganhou um mapa de contestação nacional, como se vê neste título da imprensa: «País não aceita fusões».
Sr. Ministro, não vou desdobrar-lhe câmaras municipais, agrupamentos e associações porque V. Ex.ª tem essa informação, mas convinha acrescentar aos critérios estruturantes que agora acabou de elencar os critérios que eram estruturantes à data do debate em 2010, referidos, à altura, pelos Srs. Deputados do CDSPP e do PSD. Do PSD ouvia-se falar em envolvimento da comunidade educativa, pelo CDS falava-se em concertação com autarquias e consensualização na comunidade escolar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="25"> Cumpriu-se!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2281" speaker-name="Rui Pedro Gonçalves Duarte" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Rui Pedro Duarte (PS)" page-start="25"> Sr. Ministro, o Conselho de Escolas já veio, em abril, defender a suspensão deste processo, como tinha feito em 2010; do norte ouvem-se os professores dizer que o debate sobre os mega-agrupamentos excluiu a comunidade educativa; a Associação Nacional de Diretores de Agrupamentos e Escolas Públicas diz que as fusões são validadas pelas direções regionais de educação e que os diretores —  tome atenção, Sr. Ministro —  não são tidos nem achados neste processo. É caso para perguntar-lhe o seguinte: Sr. Ministro, como corre esse monólogo entre o Ministério da Educação e o Ministério da Educação?
É impressão do País ou deveria estar a decorrer um diálogo com as associações de pais, de professores, de diretores de escolas, enfim, com a comunidade educativa, que deve ter alguma coisa a dizer sobre esta matéria? Sr. Ministro, deste monólogo discricionário interessa perceber se vamos ter mega, giga ou agrupamentos colossais. Que tipo? O que é que vamos ter? Interessa que o Sr. Ministro esclareça o País, porque o País precisa desse esclarecimento.
Termino, Sr. Ministro, devolvendo-lhe a frase com que terminou a sua intervenção: do diálogo surgem, certamente, as melhores soluções. O que é preciso, Sr. Ministro, é que tome essa prerrogativa como uma prerrogativa da sua política.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="26"> Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Delgado Alves.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="26"> Sr.ª Presidente, Sr. Ministro, disse-nos há pouco, nesta Câmara, que se tinha assegurado a sustentabilidade da ação social no ensino superior. Seguramente não foi a sustentabilidade para os alunos que a frequentam, porque esses, sim, estão a enfrentar as dificuldades de haver menos alunos a beneficiar do serviço de ação social, de as bolsas terem efetivamente diminuído de tamanho, porque a exclusão dos beneficiários do regime transitório levou a uma diminuição das bolsas pagas, e também, obviamente, de uma situação económica degradada, que leva a que esta realidade corresponda a uma degradação da sustentabilidade para estas famílias.
Disse-nos também o Sr. Ministro que o Ministério continua sem ter dados no mês de maio. O PS solicitou, em fevereiro ainda, para cada instituição, os dados desagregados quanto ao que acontecia naquele momento, mas o Governo respondeu-nos que não fornecia os dados detalhados e desagregados até à conclusão do percurso de candidaturas.
A pergunta fundamental é esta: vamos esperar pelo fim do ano letivo para saber a situação de desgraça e para, então, quando for tarde de mais, tomar medidas? Precisamos dos dados oficiais agora.
Sr. Ministro, porque não tivemos resposta quanto aos dados oficiais, temos contactado as associações de estudantes, temos contactado quem, de facto, dá notícia do que se está a passar. E por haver universidades que hoje têm programas por si gerados de apoio social de emergência, se calhar, ficamos com uma ideia de que aumentou a necessidade.
Se hoje temos uma ideia de que na Universidade de Évora, na Universidade de Trás-os-Montes e Alto Douro e na Universidade de Lisboa há um aumento do abandono escolar é porque as instituições nos dizem que há mais alunos a não pagar propinas —  mais uma vez, uma questão que colocámos ao Sr. Ministro, que colocámos ao Governo e que não foi respondida.
E se de melhor confirmação necessitávamos —  por isso lhe perguntava se isto corresponde, ou não, à verdade — , como pode o Governo afirmar que não há abandono escolar se temos um dado empírico revelador desta necessidade, quando temos cada vez mais alunos a não pagar as propinas e temos cada vez mais instituições a solicitar aos alunos, por SMS, que regularizem a sua situação de atraso no pagamento das propinas? Que melhor exemplo temos de que, de facto, há abandono escolar e há um recuo fundamental?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="26"> Para orientação dos oradores inscritos, informo que se seguem, no uso da palavra, os Srs. Deputados Elza Pais, Gabriela Canavilhas, Carlos Enes, Jacinto Serrão e Ana Catarina Mendonça, de acordo com a ordem de inscrição.
Tem a palavra a Sr.ª Deputada Elza Pais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1989" speaker-name="Elza Maria Henriques Deus Pais" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Elza Pais (PS)" page-start="26"> Sr.ª Presidente, Sr. Ministro, começo com uma citação, porque a memória é curta: «No domínio da ciência (») Portugal dispõe hoje de centros científicos e tecnológicos de nível internacional, em áreas de grande potencial de crescimento, como a nanotecnologia, as telecomunicações móveis e as ciências mçdicas. (») O cartão prç-pago para telemóveis e o sistema automático de portagens, a Via Verde, inovações disseminadas mundialmente, tiveram origem em empresas portuguesas.» Quem diz isto, Sr. Deputado Amadeu Soares Albergaria, não é o PS, é o Sr. Presidente da República.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="26"> Falou verdade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1989" speaker-name="Elza Maria Henriques Deus Pais" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Elza Pais (PS)" page-start="26"> Esta foi a herança que lhe deixámos, Sr. Ministro. Mas, duvidando desta herança e das metas europeias que estão em cima da mesa, como a criação de milhares de empregos através do</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="27"> Para pedir esclarecimentos, tem a palavra a Sr.ª Deputada Gabriela Canavilhas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2010" speaker-name="Maria Gabriela Da Silveira Ferreira Canavilhas" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Gabriela Canavilhas (PS)" page-start="27"> Sr.ª Presidente, os meus cumprimentos ao Governo e a esta Câmara.
Educação é o que fica depois que se esquece o que a escola ensinou. A frase é de Einstein. O que fica, nestes 10 meses de políticas de educação, é a ideia saudosista de um regresso a um passado mítico, cujos méritos, na verdade, nunca existiram. Basta ver os terríveis indicadores da educação em 1974 e que, ainda hoje, condicionam as três décadas de democratização da educação. O que fica é a desvalorização da política da educação e do conhecimento: perdeu peso político, perdeu influência, perdeu orçamento e vai perder o respeito internacional que conquistou recentemente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="27"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2010" speaker-name="Maria Gabriela Da Silveira Ferreira Canavilhas" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Gabriela Canavilhas (PS)" page-start="27"> O que se esquece é que a educação deveria continuar a ser o principal investimento da economia portuguesa e que, quanto maior é o grau académico, mais o cidadão contribui para a economia nacional na sua vida ativa.
Investir na educação é investir na economia. Querem, finalmente, falar de economia? Muito bem, falemos de educação, porque falar de educação é falar de desenvolvimento económico.
Um dos modelos de sucesso das políticas educativas tem sido o ensino profissional e o ensino de adultos, que contribuiu para a competitividade das empresas e para o sucesso profissional dos formandos. Tem dado resposta a centenas de milhares de alunos e é um dos responsáveis por a taxa de abandono escolar ser hoje a mais reduzida da nossa história.
Em 2007, a oferta dos cursos profissionais era de 27% no secundário; em 2010 era de 59%; em 2020 a Europa espera de nós que seja 70%. Como vai ser agora, Sr. Ministro, com o estrangulamento do financiamento do POPH (Programa Oficial Potencial Humano), com o desvio dos fundos QREN para a Administração Pública, com a manifesta insensibilidade social e a falta de visão política para uma escola pública inclusiva?! E o estudo sobre as Novas Oportunidades que o Sr. Ministro nos comunicou que mandou fazer? Qual a vantagem de preferir um estudo feito por uma instituição portuguesa, a seu pedido, preterindo um estudo internacional da OCDE, o PIAAC (Programa Internacional para a Análise das Competências dos Adultos), o PISA (Programme for International Student Assessment), para o estudo dos adultos, que nos daria a garantia de uma análise isenta em comparação com a análise doméstica que o Sr. Ministro mandou fazer? O PS quer saber porque mandou suspender a participação de Portugal neste estudo internacional, refugiando-se neste estudo doméstico.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="28"> Também para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Enes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2183" speaker-name="Carlos Manuel Pimentel Enes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Enes (PS)" page-start="28"> Sr.ª Presidente, Sr. Ministro, Srs. Secretários de Estado, no início da I República, o Ministro da Educação Sousa Júnior afirmava que «é a escola que tem de procurar o aluno e não podemos ficar aguardando que seja o aluno a procurar a escola».
Sr. Ministro, passados 100 anos, o pensamento do seu Governo fica a muitos anos luz do pensamento do velho republicano Sousa Júnior, porque, em vez de trazer os alunos à escola, contribui para o seu afastamento. O que se passa com o ensino recorrente é exemplo disso.
O recente Despacho n.º 5106 determina que o número mínimo de alunos para a abertura de uma turma seja de 30, mas o mais grave é que se alguns alunos desistirem e essa turma ficar com 25 alunos, ela deverá ser automaticamente extinta. O que acontece a esses alunos? São transferidos para outra turma da mesma escola, caso ela exista —  o que vai transformar uma sala de aula num completo armazém — , ou, então, são transferidos para outros estabelecimentos, o que irá, logicamente também, provocar o abandono escolar.
Perante a evidente asfixia do ensino recorrente, o Sr. Ministro pretende eliminá-lo definitivamente? Em caso afirmativo, qual a alternativa que propõe para os alunos que desejam continuar a estudar à noite?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="28"> Estão ainda inscritos para pedirem esclarecimentos dois Srs. Deputados do PS, Jacinto Serrão e Ana Catarina Mendonça, e o PS dispõe de 22 segundos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1160" speaker-name="Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Ana Catarina Mendonça (PS)" page-start="28"> Prescindo, Sr.ª Presidente
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="28"> Então, para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Jacinto Serrão, que dispõe de 22 segundos.
Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2213" speaker-name="Jacinto Serrão De Freitas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jacinto Serrão (PS)" page-start="28"> Sr.ª Presidente, Sr. Ministro, sobre a educação especial, os esclarecimentos que aqui deixou relativamente aos exames nacionais não são convincentes.
Penso que o Sr. Ministro fez alguma confusão relativamente aos currículos funcionais que estão previstos.
Os alunos com necessidades educativas especiais já estão devidamente identificados mas o Sr. Ministro não está a equacionar a hipótese de diferenciar exames nacionais para aqueles que têm currículos adequados, como a escola, no âmbito da sua autonomia, pode fazer. Pergunto se, de facto, isso está a ser equacionado.
Ainda acerca do ensino especial, gostaria de dizer que os alunos com necessidades educativas especiais têm, de facto, muitas lacunas no âmbito da oferta da escola pública, o que está bem visível nos diversos documentos das entidades que têm responsabilidades nestas matérias.
Pergunto, pois, ao Sr. Ministro se com o alargamento da escolaridade obrigatória e com os exames nacionais o Ministério está preparado ou está a preparar uma resposta cabal —  aqui sim, uma resposta cabal! —  aos alunos com necessidades educativas especiais, para poderem ter uma escola devidamente inclusiva.
Uma outra questão tem a ver com a intercomunicabilidade. Nesta área, os docentes que concorrem do continente para as Regiões Autónomas da Madeira e dos Açores fazem-no na primeira prioridade, mas o contrário já não é possível. Ora, aqui está uma violação do princípio da igualdade e da intercomunicabilidade.
Sr. Ministro, a solução está neste parecer que a Comissão de Educação aprovou e enviou a V. Ex.ª (não sei se tem conhecimento) e é muito simples: basta fazer uma pequena alteração e alargar os preceitos da Lei n.ª 23/2009»</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="29"> Queira terminar, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2213" speaker-name="Jacinto Serrão De Freitas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jacinto Serrão (PS)" page-start="29"> » para estes docentes do ensino especial. Sr. Ministro, vai resolver este problema?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="29"> Para responder, tem a palavra o Sr. Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3124" speaker-name="Nuno Crato" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação e Ciência" page-start="29"> Sr.ª Presidente, Srs. Deputados, vou começar pelo problema das agregações, que voltou a ser levantado.
Podemos fornecer aos Srs. Deputados a consulta das atas das cerca de 300 reuniões que foram feitas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="29"> São os monólogos do PS!»
</utterance>
  <utterance speaker-id="3124" speaker-name="Nuno Crato" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação e Ciência" page-start="29"> Estabelecemos um diálogo com as autarquias, com as direções das escolas e todas as decisões estão a ser estabelecidas dessa maneira.
Claro que há sempre quem possa não ficar contente e há sempre quem possa, politicamente, responder, mas não devemos «tomar a árvore pela floresta» e a floresta é simplesmente isto: um diálogo constante com as autarquias e com as escolas, no que respeita às agregações.
Há também outra coisa que podemos garantir aos Srs. Deputados, que é o seguinte: com um pequeno ajustamento de meia dúzia de alunos, estas agregações nunca serão superiores às feitas pelo anterior governo, em termos de números de alunos.
No que respeita à pergunta feita pela Sr.ª Deputada Elza Pais, sobre a isenção de bolseiros, não se trata de vergar este lado ou aquele, não é disso que se trata.
Mas deixe-me, de qualquer maneira, esclarecer que este assunto tem vindo a ser resolvido pelo Ministério da Educação e pelo Ministério das Finanças e, por outro lado, a outro nível, entre a FCT e a Autoridade Tributária e Aduaneira (ATA), que, como a Sr.ª Deputada sabe, se calhar melhor que eu, tem alguma independência nesta matéria.
O que ficou decidido foi que «as importâncias recebidas no âmbito dos contratos de bolsa, ao abrigo do estatuto de bolseiro de investigação aprovado pela Lei n.º 40/2004, de 18 de Agosto, não constituem rendimento de trabalho dependente, salvo quando se verifique a existência de prestação de trabalho sob a autoridade e a direção da entidade de acolhimento. Nestes termos, não são enquadráveis como rendimentos da categoria A, nos termos dos n.os 1 e 2 do artigo 2.º do Código do IRS, as bolsas relativamente às quais se constate que a entidade de acolhimento retira vantagens económicas proporcionadas pelo bolseiro ou que este não atua sob a autoridade ou direção destas. Assim, as bolsas de investigação concedidas pela Fundação para a Ciência e Tecnologia continuam a estar não sujeitas a tributação em sede de IRS, desde que se cumpram as condições atrás referidas».
Portanto, o trabalho de investigação independente está assegurado que não é tributado em sede de IRS.
Muito obrigado por ter feito a pergunta e tenho imenso prazer em revelar este dado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30"> 
O Sr. Deputado Jacinto Serrão pediu a palavra para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="2213" speaker-name="Jacinto Serrão De Freitas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jacinto Serrão (PS)" page-start="30"> Sr. Presidente, para comunicar à Mesa que vou entregar a V. Ex.ª, por escrito, perguntas para dirigir ao Sr. Ministro, a fim de ele responder às minhas questões.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="30"> 
O Sr. Deputado já fez as perguntas ao Sr. Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2213" speaker-name="Jacinto Serrão De Freitas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jacinto Serrão (PS)" page-start="30"> Mas o Sr. Ministro não respondeu.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="30"> Sr. Deputado, de qualquer maneira, fica registada a sua interpelação.
Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Cecília Honório.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="30"> Sr. Presidente, Sr. Ministro: No final deste debate, há uma verdade que não esteve sobre a mesa mas que é uma vergonha para a democracia.
Desde o 25 de Abril, é a primeira vez que Portugal é o País da União Europeia que menos investe em educação: 3,8% do PIB»
» ç manifestamente muito mau para o reconhecido atraso de um país, que, por exemplo, ao nível da OCDE, apresenta a quarta taxa mais elevada de retenções.

O Sr. Ministro veio aqui com um conjunto de afirmações e tem tomado medidas que dão conta de um certo «orgulhosamente sós». Nem sequer o último relatório da OCDE parece comover este Governo e ele é muito relevante, porque dá sinais preciosos às escolas e dá sinais muito importantes para o Ministério da Educação, nomeadamente quando dá conta de que o sistema de ensino está obcecado com os resultados e não está centrado no aluno. Não está centrado no aluno! Sr. Ministro, é bom recordar a sua epopeia contra o «eduquês». 
O Sr. Ministro fez obra, denunciando os erros de Rousseau e do seu romantismo, os excessos das ciências da educação e que o problema em Portugal era o facto de termos uma escola centrada no aluno. Afinal, Sr. Ministro, os dados da OCDE dizemnos exatamente o oposto. Este Governo está a laborar sobre um equívoco, construído com as suas apreciações sobre o papel do aluno, o papel que ele não tem, afinal, com a avaliação que foi feita recentemente.
A questão, para nós, é exatamente esta: o que fazer para que o sistema esteja centrado no aluno, para que a escola tenha alunos e profissionais motivados. Este é o desafio que temos pela frente.
Falou-nos aqui numa educação de qualidade para todos. Pois o desafio é, exatamente, este. E qual a resposta que o Governo deu até hoje a este grande e definitivo desafio da modernidade e da democracia? O que o Governo fez foi aumentar o número de alunos por turma, atacar os profissionais de educação, reduzindo o seu número, desde os auxiliares até aos professores, reduzindo os seus salários, e continuar a manter uma rede escolar cuja reforma se conserva na penumbra, à revelia e contra o que foi, aliás, sugerido no passado por iniciativas dos grupos parlamentares que sustentam o Governo, que falavam da reestruturação</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="31"> Faça favor de terminar, Sr.ª Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="31"> Vou terminar, Sr. Presidente.
Quer falar de estudos, Sr. Ministro? Os estudos que fez para essa reforma foram feitos por economistas e por gestores. E, evidentemente, introduz os exames, que são um recuo extraordinário na evolução do sistema de ensino, porque vão introduzir muito mais seletividade.
Portanto, não nos venha falar, Sr. Ministro, numa educação de qualidade para todos, porque estas medidas vão aumentar o insucesso, vão aumentar as retenções e vão agravar a exclusão social. E estas serão as consequências danosas da sua política para o futuro da escola pública.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="31"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Michael Seufert.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="31"> Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: O sistema educativo é, a par do sistema de saúde, a face mais visível do Estado social na vida das pessoas. E não é por acaso que o sistema de educação consome uma fatia considerável do Orçamento do Estado: mais de 10% da despesa pública.
Mas mais até do que a questão financeira preocupa o facto de que as famílias confiam na instrução do sistema educativo para dar educação às suas crianças. E é no sistema educativo que todos, sem exceção, encontram formas para aprender ao longo da vida. Ora, isso, em nossa opinião, deve exigir dos governantes um equilíbrio, que é delicado mas que é muito importante para que o sistema se mantenha sustentável.
É que, se é verdade que são necessárias garantias de qualidade e de avaliação, também é verdade que é preciso ir ao encontro das expectativas das famílias e garantir para isso suficiente autonomia às escolas, nomeadamente nos métodos de aprendizagem e nos conteúdos.
E se, por um lado, também é fundamental garantir o necessário financiamento para o sistema, por outro, é tão ou mais importante garantir que esse financiamento chega onde é devido e que não se revela insustentável.
Por isso, temos de olhar para o sistema de educação como um sistema sensível, onde todas as reformas têm de ser ponderadas e sustentadas.
O CDS considera a educação uma das áreas mais importantes da ação estatal. Desde a nossa fundação que falamos de uma forma coerente e sustentada sobre o sistema educativo português, por todas as razões que já apontámos mas, sobretudo, porque é no sistema educativo que as ações de uma esquerda —  a qual, no poder, governa para o imediato e não para o futuro, governa para as estatísticas e não para a realidade, governa para a festa e não para a aprendizagem —  se revelam mais nefastas.
Os exemplos são vários. Recordamo-nos todos de quando o Partido Socialista, por exemplo, quis acabar com os «chumbos» nas escolas. Vendeu-se a ideia de que o sucesso escolar era menorizável, o importante era que todos tivessem uma espécie de um direito social à passagem de ano. Na verdade, também saíam da escola mais rapidamente e o País saía melhor nas estatísticas. O importante não era estudar, não era aprender, não era estar atento, não era haver exigência, o importante era que estivéssemos bem nas estatísticas.
Nunca escondemos os problemas. Dissemos sempre (disse-o eu aqui, na anterior Legislatura) que o importante era encontrar ferramentas que as escolas e os professores pudessem usar, para que todos, dentro das suas capacidades, que naturalmente são muito diferentes de indivíduo para indivíduo, tivessem oportunidades justas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="33"> O que é que vão dizer aos 25 000 que vão ser despedidos?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="33"> Queremos uma educação de mérito e de qualidade num sistema que seja sustentável. Queremos reformas como as que já se operaram e, naturalmente, queremos mais reformas para contribuir para este desiderato. E cá estaremos para avaliar as reformas e exigir mais, sempre que acharmos necessário, mas sempre também com realismo e responsabilidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="33"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José Manuel Canavarro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2229" speaker-name="José Manuel De Albuquerque Portocarrero Canavarro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José Manuel Canavarro (PSD)" page-start="33"> Sr. Presidente, Sr. Ministro, Sr.as e Srs. Secretários de Estado, Sr.as e Srs. Deputados: Quero cumprimentar o Grupo Parlamentar do Partido Socialista pela escolha do tema, hoje, em debate.
Não há, não haverá, unanimismos em educação, porque conhecer e aprender são tarefas complexas, de caráter, não apenas mas sobretudo, individual, bem como ajudar a conhecer e a aprender é missão regulada e profissionalmente exercida na escola. Contudo, existe sempre uma margem individual, grupal ou institucional, perfeitamente legítima, que sustenta que, em educação, defendamos a autonomia do exercício profissional dos professores e a autonomia do funcionamento das escolas, conferindo, assim, personalidade técnica ao professor, que a tem e sempre terá, e distinguibilidade às escolas, porque, evidentemente, não são iguais e, felizmente, não querem sê-lo.
O centro da educação está na aprendizagem e aprender deve fazer-se de modo adequado e eficiente.
Aprender envolve esforço e melhora se se fizer com gosto e motivação, havendo instrumentos que estimulam a aprendizagem.
Estes princípios básicos sobre a aprendizagem devem orientar a atividade educativa e a atividade de organizar a educação, tarefa esta de quem governa a educação.
Este Governo tem procurado criar condições, num contexto muito complicado, para que se aprenda, regulando a aprendizagem, para que se ensine, regulando a atividade dos professores, para que o contexto que enquadra estas duas atividades seja propício, regulando a gestão das escolas e os instrumentos de que geralmente os governos dispõem para que o ensino e a aprendizagem aconteçam de forma adequada e eficiente, como, por exemplo, o currículo e os exames nacionais.
Sem detalhar, porque o tempo não me permite, incluem-se no que acabo de afirmar: as mudanças curriculares, que eram uma necessidade pedagógica anotada há já muito tempo, assim como o reforço da autonomia das escolas; os processos de agregação de escolas e o redimensionamento das turmas, necessidades eventualmente conjunturais mas que medidas de complemento podem amenizar efeitos negativos decorrentes, como, por exemplo, uma redefinição do Estatuto do Aluno, no último caso, ou a procura de consensos alargados na comunidade educativa antes da execução, no primeiro.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="34"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2229" speaker-name="José Manuel De Albuquerque Portocarrero Canavarro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José Manuel Canavarro (PSD)" page-start="34"> Nota-se inquietude nas forças políticas à esquerda quando se reforma o currículo, que se confira maior autonomias às escolas, que se tenha obtido e consensualizado um modelo de avaliação de desempenho de professores, que se altere a organização do funcionamento das turmas, mais uma vez sem conflitualidade, pese a divergência que é sempre normal e salutar.
E, Srs. Deputados, nem eu próprio nem o Grupo Parlamentar do PSD temos uma visão maniqueísta do desempenho político geral ou setorial dos outros partidos quando governam.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="34"> Não, que ideia!»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2229" speaker-name="José Manuel De Albuquerque Portocarrero Canavarro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José Manuel Canavarro (PSD)" page-start="34"> Os senhores, o Partido Socialista, não fizeram tudo mal entre 2005 e 2011, mas devem afastar-se dessa orientação de que se governa a educação por indução de conflito.
Virem a página, encerrem esse capítulo! Abram outra página, consultem outro livro! Assumam novas perspetivas!
Sr. Presidente, Sr. Ministro, Sr.as e Srs. Secretários de Estado, Sr.as e Srs. Deputados: Adianto e concluo esta minha intervenção passando por mais dois temas.
Em primeiro lugar, a educação de adultos, necessária e fundamental num país como o nosso, que ainda revela atrasos de escolarização, educação essa, contudo, que tem de ser forçosamente orientada para o trabalho e para o emprego.
Aliás, no sistema RVCC, que o PS designou, pós-2005, por Novas Oportunidades, estou em crer que estaria seguramente previsto que, depois do varrimento escolarizador, capaz de gerar bem-estar subjetivo, é verdade, surgisse decididamente um novo sistema capaz de qualificar, formar e criar emprego.
É o que faz sentido, técnica e politicamente, e o que urge empreender, de forma sustentada.
Finalizo, com os 12 anos de escolaridade obrigatória. Esta foi uma decisão política e partidariamente partilhada, que nos deve continuar a iluminar o caminho.
Podemos, para além de persistirmos num ensino profissional de qualidade, pensar em formas paraescolares de atingir este objetivo. Por exemplo, recuperando o sistema de formação dual, o chamado «sistema de aprendizagem», tornando-o mais atrativo, mais ligado às empresas e ao mercado trabalho e mais capaz de estabilizar a permanência de jovens num sistema que educa e forma até uma qualificação bem sucedida de 12 anos.
Será esta também uma via para trabalharmos contra o desemprego jovem menos qualificado, não permitindo que jovens com determinado perfil abandonem, antes qualificando-os e aproximando-os mais e em maior número das empresas.
Termino, dizendo o seguinte: divergir, pensar diferente, fazer de outra maneira é a essência da política, mas a educação concita por vezes esforços e vontades e estou em crer que há entre nós, entre todos grupos parlamentares, uma vontade inabalável em concretizar 12 anos bem sucedidos de qualificação para esta nova geração. Que se concretizem para bem do País!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="34"> Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Rita Rato.</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="35"> Sr. Presidente, Srs. Deputados: O atual Governo PSD/CDS tem em marcha um despedimento coletivo de mais de 25 000 professores.

O Sr. Ministro ainda não nos disse aqui quantos professores vão para o desemprego. Ora, com a revisão curricular, com o aumento do número de alunos por turma e com a constituição de mega-agrupamentos, era importante que o dissesse.
Mas isto, dizem alguns, são apenas medidas economicistas. O PCP, porém, considera que isto, para além de medidas economicistas, que pretendem cortar para poupar na educação, são medidas ideológicas, que visam a degradação da qualidade da escola pública e o que isso representa do ponto de vista da transformação e da emancipação individual e coletiva dos estudantes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="35"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="35"> É por isso mesmo que o PCP considera que estas medidas devem ter como combate efetivo a sua não aplicação. Ora, sendo esta uma interpelação agendada pelo Partido Socialista, importava aqui saber qual a disposição do Partido Socialista no sentido de dar combate a estas propostas. É importante ouvi-lo, pelo que deixamos aqui esse repto ao Partido Socialista.
Estas medidas têm um histórico. Elas derivam do pacto de agressão da troica, que tem a assinatura do PS, do PSD e do CDS.
Muitas destas medidas, designadamente a constituição de mega-agrupamentos, tiveram início aquando do mandato do governo do Partido Socialista. A não realização do concurso nacional para a colocação de professores, infelizmente, também teve um exemplo igual por parte do Partido Socialista.
Portanto, o Partido Comunista pergunta qual o contributo que o PS está disponível para dar no sentido de combater estas medidas profundamente antidemocráticas.
O Partido Socialista tem de se definir ou para um lado ou para o outro. Não pode é «estar bem com Deus e com o Diabo». Ou está com o pacto de agressão, que assinou contra o povo e contra o País, ou está pela defesa da escola pública. Não pode é estar pelos dois ao mesmo tempo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="35"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="35"> O PS tem de se definir se cai para a esquerda ou se cai para a direita!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="35"> Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="35"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Gostava de dizer, em nome de Os Verdes, que, face à situação que o País atravessa, não é tolerável que o Governo se coloque numa posição cómoda relativamente a setores tão fundamentais como a educação.

O Sr. Ministro diz «sim» com a cabeça, mas eu digo-lhe que não pode ser.

O Sr. Ministro não pode chegar à Assembleia da República e continuar, mês após mês, a dizer que ouviu os reitores, que ouviu as pessoas dos politécnicos e que eles dizem que não têm dados sobre o abandono dos estudantes do ensino superior por carências económicas.

O Sr. Ministro não pode continuar a chegar à Assembleia da República e dizer que a atribuição de bolsas no ensino superior está atrasada, não por culpa do Governo, mas por culpa dos serviços sociais.

O Sr. Ministro não pode continuar, impávido e sereno, a ver estudantes a desistirem do Erasmus por carências económicas, a ver estudantes que não conseguem pagar propinas por carências económicas, a observar estudantes que não pagam residências universitárias porque não têm condições económicas.
Portanto, não podemos assistir a tudo isto de uma forma perfeitamente cómoda, porque, Sr. Ministro, ao Ministério da Educação impõe-se que consiga agir e transformar esta realidade por uma melhor.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="36"> Faça favor de terminar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="36"> Vou terminar, Sr. Presidente.
Avança-se com um número de 25 000 professores que serão postos na rua, na sequência das medidas do Governo. Isto é verdade? 
O Sr. Ministro tem de o dizer, tem de assumir concretamente as consequências das suas —  e desculpe-me o qualificativo, mas ele é verdadeiro —  desastrosas políticas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="36"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="36"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Miguel Tiago.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="36"> Sr. Presidente, Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo: Fica muito claro, nesta fase quase final do debate da interpelação do Partido Socialista ao Governo sobre educação, que a aplicação do pacto de agressão subscrito por PS, PSD e CDS não é compatível, de forma alguma, com a defesa e a valorização da escola pública.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="36"> Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="36"> Aliás, um e outro são mutuamente exclusivos: enquanto se cumpre o pacto de agressão, destrói-se a escola pública. E a prova disso está contida nas linhas do próprio pacto, que contou, aliás, com a assinatura do Partido Socialista, onde se diz quais as medidas que devem ser tomadas no âmbito da educação e quanto se deve poupar em cada uma delas.
Por mais que nos tente fazer crer que esta revisão da estrutura curricular é algo que o Sr. Ministro pensou para melhorar a escola, está muito bem patente, está muito clarinho que, afinal de contas, ela serve apenas para poupar 102 milhões de euros, porque assim quis a troica estrangeira, assim impôs a troica estrangeira.
«Cortem umas disciplinas, mandem uns professores para a rua, desde que poupem 102 milhões de euros».</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="37"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="37"> Mais um dos «belos» resultados desse grande embuste de Bolonha! Ao mesmo tempo, este Governo corta na ação social escolar, particularmente numa altura em que as famílias estão confrontadas com uma situação social cada vez mais degradada.
Sr. Ministro, com isto, o seu Governo faz exatamente o que fazia o anterior: aproveita a situação social das famílias para angariar clientes para a banca, através dos empréstimos, e ainda diz que isso é uma benesse.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="37"> Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="37"> Faça favor de terminar, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="37"> Termino, Sr. Presidente, com uma alusão ao sistema científico e tecnológico nacional na sua componente dos laboratórios do Estado.
É cada vez mais óbvio que a troica —  o PS, o PSD e o CDS —  não quer um aparelho produtivo com vivacidade e dinâmico.
Por isso mesmo, os laboratórios do Estado são também um alvo a abater.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="37"> Faça favor de terminar, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="37"> Termino mesmo, Sr. Presidente fazendo um apelo: era importante perceber de que lado é que o Partido Socialista está a posicionar-se, porque defender a escola pública e defender o pacto de agressão não é um exercício possível de ser feito.
É urgente percebermos se o Partido Socialista está com a escola pública ou se está com o pacto de agressão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="37"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José Manuel Canavarro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2229" speaker-name="José Manuel De Albuquerque Portocarrero Canavarro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José Manuel Canavarro (PSD)" page-start="37"> Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: De uma forma muito rápida, e para finalizar, devo dizer que ficou claro, da intervenção do Sr.
Ministro e dos partidos que apoiam este Governo, que há soluções em matéria de política educativa e que há soluções para a educação em Portugal e para a melhorar. Isso ficou claro.
O que não ficou claro até agora —  e é pena que não tenha ficado —  foi quais são as novas soluções que o PS traz para a política educativa e para que ela possa melhorar.</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="38"> Zero!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2229" speaker-name="José Manuel De Albuquerque Portocarrero Canavarro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José Manuel Canavarro (PSD)" page-start="38"> E é pena que assim não aconteça, porque o contributo de todos, designadamente o vosso, é muito importante para que a educação em Portugal melhore. Foi pena que de toda a discussão tida até agora não tenha havido da vossa parte sugestões claras e concretas para a melhoria da educação.
Portanto, com este lamento e, ao mesmo tempo, com este apelo e com esta disponibilidade para encontrarmos soluções, não apenas convosco mas com todos os grupos parlamentares, termino esta intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="38"> Srs. Deputados, vamos passar à fase de encerramento da interpelação ao Governo.
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Zorrinho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1196" speaker-name="José Carlos Das Dores Zorrinho" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Zorrinho (PS)" page-start="38"> Sr.ª Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Todos sabemos que o espaço público está marcado pelo debate sobre a economia, sobre as difíceis condições de vida de muitas famílias portuguesas, sobre a crise que se abate sobre as empresas, sobre as manobras do capital especulativo, sobre a austeridade que se cola a cada decisão e a cada medida do Governo em função das suas atitudes e das suas opções.
O debate sobre a economia e sobre a crise é um debate muito importante. Nele começam a surgir sinais de uma viragem. Os que se bateram e batem pelo crescimento e o emprego começam a vencer eleições, a mobilizar apoios, a reacender a chama da esperança nos povos da Europa.
Acreditar vale de novo a pena!
Mas, sejamos claros: o crescimento e o emprego não caem do céu. Implicam estratégias e escolhas. Há uma primeira escolha que Portugal tem que fazer: a escolha entre a austeridade dita regeneradora, que tem vingado com os maus resultados que conhecemos, ou a afirmação de uma política ativa de resposta aos desafios económicos, de apoio às empresas e aos empreendedores.
Esta é a primeira escolha a fazer, e o Partido Socialista não hesita, nunca hesitou, em estar ao lado dos que acreditam e querem criar condições para que a consolidação macroeconómica seja o ponto de partida para um ciclo de crescimento e emprego.
Mas, para aplicar uma política de crescimento e emprego, é preciso fazer outras escolhas.
Queremos crescer á custa de baixos salários e elevada precariedade,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="38"> É o que diz o pacto que assinaram!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1196" speaker-name="José Carlos Das Dores Zorrinho" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Zorrinho (PS)" page-start="38"> » ou queremos crescer com base em competências, qualificações e bens e serviços de elevado valor acrescentado? Sr. Ministro da Educação, o senhor não é Ministro da Economia —  aliás, neste País, parece não haver Ministro da Economia! —  »
» mas as escolhas e as decisões que está a tomar vão agora condicionar por muitos e bons anos a economia e a vida dos portugueses.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="40"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Ministro da Educação e Ciência.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3124" speaker-name="Nuno Crato" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação e Ciência" page-start="40"> Sr. Presidente, Srs. Deputados: É nossa opinião que esta interpelação potestativa foi muito positiva, como têm sido, aliás, todas as nossas vindas a esta Casa.
Ouvimos e ajudámos a esclarecer dúvidas e legítimas preocupações. Une-nos o combate à ignorância, une-nos a promoção da qualificação real dos portugueses, une-nos o desejo de contribuir para o desenvolvimento de Portugal.
Sr. Deputado Carlos Zorrinho, eu nunca tive respostas para tudo,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="40"> Agora, não tem para nada!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3124" speaker-name="Nuno Crato" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação e Ciência" page-start="40"> » mas agora, alçm das respostas, tenho de atuar e ç isso que mais me preocupa e é isso que estou a fazer!
A promoção de uma cultura de educação é fundamental para o desenvolvimento do País. Não estamos preocupados em denegrir o passado e muito menos em voltar ao passado. Estamos atentos à modernidade e estamos atentos aos estudos internacionais, nomeadamente o estudo Eurydice 2012, que revela Portugal como o campeão da dispersão curricular na Europa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="40"> Leia bem o relatório!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3124" speaker-name="Nuno Crato" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação e Ciência" page-start="40"> Estamos atentos aos estudos internacionais que mostram a necessidade de apostar na qualificação real e nas disciplinas fundamentais, estudos esses que mostram a necessidade de apostar na Matemática, de apostar na língua materna, de apostar nas ciências e de apostar nas línguas internacionais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="40"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3124" speaker-name="Nuno Crato" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação e Ciência" page-start="40"> Estamos atentos a esses estudos internacionais.
Também estamos atentos aos estudos internacionais que mostram a importância que tem sobre a aprendizagem a avaliação e que mostram a necessidade de tornar a avaliação em algo que melhora as aprendizagens, em algo que é visto pelas escolas, em algo que é visto pelos alunos não como um estigma, mas como uma oportunidade para progredir. Nós vemos a avaliação como uma oportunidade para progredir.
Também, por isso, não estamos a trabalhar para meras estatísticas, apesar de estarmos atentos a elas; estamos, sim, preocupados em garantir que os portugueses tenham uma efetiva oportunidade, uma igualdade de oportunidades, através de qualificações reais. Daí a nossa revisão curricular, daí a nossa clarificação de metas curriculares.
Estamos a preparar o futuro, estamos a preparar a economia futura. E a economia futura não é feita com base em estatísticas enganosas,»</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="41"> Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3124" speaker-name="Nuno Crato" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação e Ciência" page-start="41"> » a economia futura ç baseada na qualificação real e competitiva.
E, Srs. Deputados, neste momento de grande contenção orçamental, nas metas para 2013, repare-se na posição relativa da ciência e da educação.
Com uma política de ensino superior e ciência clara, estamos a apostar na excelência e a promover a internacionalização, acautelámos a autonomia das instituições de ensino superior em matéria de recrutamento de docentes e não docentes, incluindo uma norma especial para o caso de utilização de receitas próprias, que em 2012, ao contrário de 2011, não sofreram qualquer cativação.
No momento em que o controlo orçamental é uma preocupação dominante, tem havido um grande esforço no sentido de salvaguardar a autonomia das instituições de ensino superior, de não sobrecarregar a sua gestão e de manter o incentivo ao dinamismo da sua atividade.
Participamos, hoje, no programa brasileiro Ciência sem Fronteiras, que permite, através das suas 100 000 bolsas, o intercâmbio e a mobilidade internacionais de estudantes com licenciatura e pós-graduação, de profissionais, de empresas e de cientistas com diversos níveis de senioridade. Participamos por mérito das nossas instituições, participamos porque trabalhámos para isso.
Criámos o programa Investigador FCT, que permitirá reforçar o sistema científico e tecnológico nacional.
Alterámos os concursos para projetos de investigação em todas as áreas científicas, de modo a alocar os recursos públicos a projetos internacionalmente competitivos.
Assinámos, ontem, na Cimeira Ibérica um memorando de entendimento relativo a um diálogo regular no domínio no ensino superior para impulsionar a cooperação nessa área.
Assumimos o compromisso de dar um impulso conjunto adicional ao Laboratório Ibérico Internacional de Nanotecnologia e iremos reforçar a cooperação ibérica em matéria de ciência e tecnologia, incluindo a mobilidade de investigadores e de iniciativas científicas conjuntas.
Sr. Presidente, Srs. Deputados: Estamos a promover a língua portuguesa, nacional e internacionalmente.
Vamos este ano celebrar os 150 anos de duas das maiores obras da literatura portuguesa, infelizmente algo esquecidas nas nossas escolas nos últimos anos. Falo de Amor de Perdição e de Memórias do Cárcere, do extraordinário Camilo Castelo Branco.
Estamos a alargar a rede de escolas portuguesas em Timor e em São Tomé.
Assinámos, ontem, o memorando ibérico de entendimento no âmbito do ensino não superior e da língua, estabelecendo um plano para a promoção da língua portuguesa em Espanha e da língua espanhola em Portugal.
Estamos a reforçar a cooperação na educação com todos os países de língua portuguesa.
Estamos a garantir que o novo ano escolar possa ser preparado pelas escolas, pelos professores e pelas famílias com tranquilidade,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2167" speaker-name="Acácio Santos Da Fonseca Pinto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Acácio Pinto (PS)" page-start="41"> Nota-se! Nota-se!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="41"> É mentira!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3124" speaker-name="Nuno Crato" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação e Ciência" page-start="41"> » com metas curriculares claras, com um concurso de colocação de professores mais transparente, mais justo e mais humano,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2167" speaker-name="Acácio Santos Da Fonseca Pinto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Acácio Pinto (PS)" page-start="41"> E quantos é que vão ser dispensados?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3124" speaker-name="Nuno Crato" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação e Ciência" page-start="41"> » com um novo estatuto do aluno, que vai constituir, agora, um código de conduta para todos os envolvidos na escola —  alunos, professores, diretores, funcionários e pais;»</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="42"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3124" speaker-name="Nuno Crato" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação e Ciência" page-start="42"> » com o ensino profissional de jovens, definindo prioridades, otimizando recursos, dando mais atenção ao ensino especial, melhorando a rede de centros de recursos para inclusão, melhorando a formação de professores e de técnicos.
Estamos atentos às dificuldades e às necessidades das famílias e dos estudantes, criando bolsas de manuais escolares. Teremos, em breve, um programa de pequeno-almoço nas escolas. Temos este ano mais bolsas Erasmus do que em qualquer ano anterior. Apesar de uma maior exigência nos critérios de atribuição de bolsas, temos este ano no ensino superior um número de bolsas atribuídas muito semelhante ao do ano anterior, isto num momento de grandes dificuldades económicas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="42"> Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3124" speaker-name="Nuno Crato" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação e Ciência" page-start="42"> Vamos também melhorar o sistema de análise das candidaturas a bolsas do ensino superior, com vista a evitar os atrasos sistemáticos que se têm verificado.
Vamos acompanhar a evolução do universo de estudantes do ensino superior para poder acudir a algum possível agravamento económico súbito e assegurámos, recentemente, para esse efeito, para o caso de ser necessário, um fundo de emergência social no ensino superior.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="42"> Faça favor de terminar, Sr. Ministro
</utterance>
  <utterance speaker-id="3124" speaker-name="Nuno Crato" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação e Ciência" page-start="42"> Acreditamos nas nossas escolas e nas vantagens das políticas de proximidade, acreditamos na autonomia, acreditamos na participação da comunidade educativa, acreditamos nos professores! São os professores os grandes agentes da reforma educativa, são os professores que vão transformar os nossos alunos, são os professores que vão educar os nossos alunos, são, ao fim ao cabo, os professores que, com os seus alunos, vão garantir um melhor futuro para o nosso País.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="42"> Srs. Deputados, chegámos ao fim dos trabalhos de hoje.
Reuniremos amanhã em sessão plenária, às 10 horas, com o debate quinzenal com o Primeiro-Ministro e, no final do debate, terão lugar as votações regimentais.
Srs. Deputados, está encerrada a sessão. </utterance>
</debate>
