<debate period="r3" legislature="12" legislative_session="1" number="30" date="2011-10-13">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="3"> Srs. Deputados, temos quórum, pelo que declaro aberta a sessão. 
Eram 15 horas e 7 minutos. 
Deputados presentes à sessão: 
Partido Social Democrata (PSD) 
Adriano Rafael de Sousa Moreira 
Adão José Fonseca Silva 
Afonso Gonçalves da Silva Oliveira 
Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria 
Ana Sofia Fernandes Bettencourt 
Andreia Carina Machado da Silva Neto 
António Carlos Sousa Gomes da Silva Peixoto 
António Costa Rodrigues 
António Egrejas Leitão Amaro 
António Fernando Couto dos Santos 
António Manuel Pimenta Prôa 
António Pedro Roque da Visitação Oliveira 
Arménio dos Santos 
Bruno Jorge Viegas Vitorino 
Bruno Manuel Pereira Coimbra 
Carina João Reis Oliveira 
Carla Maria de Pinho Rodrigues 
Carlos António Páscoa Gonçalves 
Carlos Eduardo Almeida de Abreu Amorim 
Carlos Henrique da Costa Neves 
Carlos Manuel Faia São Martinho Gomes 
Carlos Manuel dos Santos Batista da Silva 
Cláudia Sofia Gomes Monteiro de Aguiar 
Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte 
Cristóvão Simão Oliveira de Ribeiro 
Cristóvão da Conceição Ventura Crespo 
Duarte Filipe Batista de Matos Marques 
Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco 
Eduardo Alexandre Ribeiro Gonçalves Teixeira 
Elsa Maria Simas Cordeiro 
Emídio Guerreiro 
Emília de Fátima Moreira dos Santos 
Fernando Luís de Sousa Machado Soares Vales 
Fernando Mimoso Negrão 
Fernando Nuno Fernandes Ribeiro dos Reis 
Fernando Ribeiro Marques 
Fernando Virgílio Cabral da Cruz Macedo 
Guilherme Henrique Valente Rodrigues da Silva 
Hugo Alexandre Lopes Soares 
Hugo José Teixeira Velosa 
Hélder António Guerra de Sousa Silva 
Joana Catarina Barata Reis Lopes 
Joaquim Carlos Vasconcelos da Ponte 
Jorge Paulo da Silva Oliveira 
José Manuel Marques de Matos Rosa</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="7"> Srs. Deputados, a Sr.ª Secretária vai dar conta do expediente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Paula Cardoso)" page-start="7"> Sr.ª Presidente e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e foram 
admitidas, as seguintes iniciativas legislativas: interpelação n.º 2/XII (1.ª) —  Sobre desemprego, precariedade 
e alterações às leis do trabalho (BE); projectos de lei n.os 83/XII (1.ª) —  Concurso de ingresso e mobilidade de 
professores (PCP), 84/XII (1.ª) —  Cria o regime de vinculação dos professores contratados e estabelece o 
concurso de ingresso de professores para necessidades permanentes do sistema educativo (BE), 85/XII (1.ª) 
—  Primeira alteração à Lei n.º 17/2003, de 4 de Junho (Iniciativa Legislativa de Cidadãos) (PCP), 86/XII (1.ª) 
—  Altera o regime jurídico dos conselhos municipais de juventude (PCP) e 87/XII (1.ª) —  Define o regime 
jurídico da psicologia em contexto escolar, bem como o regime de contratação e colocação de psicólogos com 
formação na área da psicologia educacional e profissionais das ciências da educação nos estabelecimentos 
públicos de ensino (PCP); e projectos de resolução n.os 102/XII (1.ª) —  Recomenda ao Governo o 
aprofundamento do regime legal que regula a actividade prestamista, a intensificação e alargamento dos actos 
fiscalizadores e a disponibilização de informação no âmbito da defesa do consumidor (PS), que baixa à 6.ª</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="8"> Srs. Deputados, do primeiro ponto da ordem do dia constam declarações políticas. 
Assim sendo, para uma declaração política, tem a palavra o Sr. Deputado José Manuel Rodrigues. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2230" speaker-name="José Manuel De Sousa Rodrigues" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. José Manuel Rodrigues (CDS-PP)" page-start="8"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: As eleições do 
passado domingo, na Madeira, devem merecer uma reflexão mais profunda para além da mera análise dos 
resultados. 
A sociedade pós-partidária que o CDS anunciou há um ano estar para chegar a Portugal encontra nos 
resultados da Madeira alguma tradução quer nos seus resultados quer nas suas consequências. 
O sistema partidário que conhecemos desde o início da era democrática no País e nas regiões autónomas, 
assente em dois grandes partidos instalados pelo comodismo e imobilizados pelos interesses, poderá estar a 
chegar ao fim. 
Os cidadãos, as comunidades, a sociedade não aceitam mais a política do facto consumado e a decisão 
unilateral dos aparelhos partidários sobre decisões que afectam as suas vidas e o futuro dos países e das 
regiões. 
A passagem do CDS a segunda força política na Madeira, ultrapassando o Partido Socialista e somando 
mais votos do que todas as esquerdas juntas, é uma mudança assinalável que só pode ser explicada como o 
resultado de uma nova forma de fazer politica de um partido que, compreendendo os novos tempos, soube 
abrir as portas do seu ideário, do seu programa e das suas listas aos cidadãos sem filiação partidária, às 
novas gerações e à sociedade civil. 
O CDS é hoje um partido incontornável na política portuguesa: Governo na República, líder da oposição na 
Madeira e alternativa nos Açores. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="8"> Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2230" speaker-name="José Manuel De Sousa Rodrigues" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. José Manuel Rodrigues (CDS-PP)" page-start="8"> Quadruplicar o número de votos e de Deputados nas eleições 
de domingo é, com certeza, motivo de regozijo para o CDS, mas mais importante é registar que esse foi o 
resultado de um trabalho longo e esforçado de diálogos, de consultas e interactividades com a comunidade e 
os seus melhores quadros, que estavam cansados de serem meros espectadores da realidade política quase 
imutável e de um sistema político em acelerada decadência, porque assente numa maioria absoluta que 
muitas vezes se confundiu com poder absoluto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="8"> Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2230" speaker-name="José Manuel De Sousa Rodrigues" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. José Manuel Rodrigues (CDS-PP)" page-start="8"> Essa maioria continua, é verdade, se bem que seriamente 
penalizada eleitoralmente, mas o poder absoluto, esse, terminou no dia das eleições. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="8"> Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2230" speaker-name="José Manuel De Sousa Rodrigues" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. José Manuel Rodrigues (CDS-PP)" page-start="8"> Nada ficará igual na Madeira depois de domingo. Tal como 
aconteceu a 5 de Junho com os portugueses do Continente, que castigaram o governo gastador e despesista 
do PS, também a maioria dos eleitores que foram votar a 9 de Outubro disseram «não» a um governo do PSD 
que endividou a Madeira e a conduziu à pré-falência!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="9"> Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2230" speaker-name="José Manuel De Sousa Rodrigues" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. José Manuel Rodrigues (CDS-PP)" page-start="9"> Neste quadro, deve ser feito um esforço por todos os agentes 
políticos, a começar nos órgãos de soberania e nos órgãos de governo próprio das regiões autónomas, para 
ultrapassar os conflitos, as clivagens, as crispações, por forma a que sejam restaurados diálogos e retomadas 
negociações que permitam consensualizar as melhores decisões para ultrapassar o problema da dívida da 
Madeira. 
Se é verdade que o Estado não pode esquecer e deve prevenir o descontrolo das contas públicas regionais 
e os endividamentos excessivos, é igualmente certo que o Estado não deve ignorar que os custos da 
insularidade e da ultraperiferia continuam a existir e que é seu dever constitucional e patriótico manter a 
solidariedade para com os portugueses da Madeira. 
Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Portugal, Nação com quase nove séculos, soube sempre, ao longo 
da sua História, superar os momentos difíceis e ultrapassar os divisionismos que pontuaram a nossa 
existência. Tenho a certeza que saberá de novo vencer esse desafio. 
A Madeira, Região com quase seis séculos, também já deu provas da sua capacidade de resistência às 
dificuldades e de saber comandar os seus destinos, afirmando Portugal no Atlântico. O mal não está na 
autonomia, o mal está em quem não soube governá-la. Tenho a certeza de que os madeirenses não falharão 
e que o povo madeirense saberá resgatar a autonomia perdida no quadro da Nação portuguesa. 
Apesar das dificuldades, acredito que a Madeira estará à altura das suas responsabilidades. 
Apesar das dificuldades, acredito que o Estado saberá honrar as suas solidariedades. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="9"> Inscreveram-se três Srs. Deputados para pedirem esclarecimentos ao Sr. Deputado 
José Manuel Rodrigues. Agradeço que me informe como pretende responder. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2230" speaker-name="José Manuel De Sousa Rodrigues" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. José Manuel Rodrigues (CDS-PP)" page-start="9"> Um a um, Sr.ª Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="9"> Assim será, Sr. Deputado. 
Tem a palavra, para pedir esclarecimentos, o Sr. Deputado António Filipe. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="9"> É para dar os parabéns!</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="10"> Sr.ª Presidente, Sr. Deputado José Manuel Rodrigues, pareceu-me ouvir 
uma voz vinda da bancada do CDS —  se não estou em erro, do Sr. Deputado Telmo Correia —  dizendo que a 
minha intervenção era para dar os parabéns. 
Quero dizer que, no passado domingo, o CDS teve um resultado eleitoral na Região Autónoma da Madeira 
em relação ao qual, objectivamente, está de parabçns,» 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="10"> Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="10"> » porque aumentou significativamente a sua votação e o seu nõmero de 
Deputados, tendo funcionado como depositário de um enorme conjunto de votos que o PSD perdeu. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="10"> Exactamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="10"> Portanto, podemos dizer que, num sistema de vasos comunicantes entre os 
dois partidos da coligação continental, muitos votos do PSD (milhares) na Madeira se transferiram para o CDS. 
Isso é um facto. 
Contudo, a questão que queria colocar ao Sr. Deputado José Manuel Rodrigues é a seguinte: daqui para a 
frente, nos tempos que se aproximam, em que se anunciam pesados sacrifícios sobre o povo da Madeira —  
que vão ser impostos, evidentemente, pelo Governo — , qual vai ser a posição assumida neste Parlamento 
pelo Sr. Deputado José Manuel Rodrigues? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="10"> Ora, que boa pergunta! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="10"> 
O Sr. Deputado José Manuel Rodrigues é Deputado na Assembleia da 
República e é Vice-Presidente do CDS a nível nacional. Portanto, quando forem impostos sacrifícios injustos 
ao povo da Madeira, gostaríamos de saber qual vai ser a posição que o Sr. Deputado vai assumir, não na 
Região Autónoma da Madeira, mas na Assembleia da República, onde exerce o mandato de Deputado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="10"> Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="10"> Gostaria de saber se o Sr. Deputado, na Assembleia da República, tomará 
a mesma posição que irá tomar na Região Autónoma da Madeira ou se vai fazer como fez na semana 
passada. É que, na passada quinta-feira, discutimos aqui uma proposta de lei vinda da Assembleia Legislativa 
da Região Autónoma da Madeira, que o Sr. Deputado José Manuel Rodrigues aqui defendeu, dando a 
entender a toda a Câmara que o CDS a votaria favoravelmente. Mas, na sexta-feira, quando a proposta de lei 
foi votada —  já o Sr. Deputado estava a fazer campanha na Madeira — , o Grupo Parlamentar do CDS votou 
contra essa proposta de lei! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="10"> Exactamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="10"> Ou seja, aqui o Sr. Deputado teve uma atitude completamente diferente da 
do seu grupo parlamentar! 
O que queria saber é se o Sr. Deputado vai continuar a fingir que não faz parte do Grupo Parlamentar do 
CDS na Assembleia da República! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="10"> Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado José Manuel Rodrigues. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2230" speaker-name="José Manuel De Sousa Rodrigues" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. José Manuel Rodrigues (CDS-PP)" page-start="10"> Sr.ª Presidente, Sr. Deputado António Filipe, começo pelo 
que referiu acerca da proposta de lei oriunda da Assembleia Legislativa da Região Autónoma da Madeira. 
Como sabe, na quinta-feira, intervim sobre essa proposta»</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="11"> Defendeu-a! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2230" speaker-name="José Manuel De Sousa Rodrigues" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. José Manuel Rodrigues (CDS-PP)" page-start="11"> » e disse que, nas actuais circunstâncias, não era razoável a 
sua aprovação, porque o País não dispunha de meios financeiros para isso. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="11"> Exactamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="11"> Ninguém ouviu isso! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2230" speaker-name="José Manuel De Sousa Rodrigues" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. José Manuel Rodrigues (CDS-PP)" page-start="11"> Sr. Deputado, a proposta oriunda da Assembleia Legislativa 
da Madeira era do PCP e previa que os madeirenses pagassem por uma viagem de ida e volta ao Continente 
cerca de 40 €. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="11"> Defendeu-a aqui! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2230" speaker-name="José Manuel De Sousa Rodrigues" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. José Manuel Rodrigues (CDS-PP)" page-start="11"> Sr. Deputado do PCP, acha que o País tem condições para 
ter mais esta despesa? 
Até posso considerar —  e considero —  que o princípio subjacente à proposta está correcto. Contudo, Sr. 
Deputado, o País, na situação difícil em que está do ponto de vista financeiro, não tem condições para poder 
satisfazer a proposta que aqui foi rejeitada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="11"> Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2230" speaker-name="José Manuel De Sousa Rodrigues" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. José Manuel Rodrigues (CDS-PP)" page-start="11"> Sr. Deputado, quanto às minhas responsabilidades na 
Assembleia da República, naturalmente que assumirei as consequências daquilo que for feito pelo meu partido 
enquanto principal força da oposição ao PSD na Madeira, bem como o meu papel aqui, a nível nacional. E por 
uma simples razão: são duas realidades políticas distintas. 
Aqui, há uma coligação PSD/CDS, fruto da vontade do povo português, manifestada a 5 de Junho, que 
porá o País na ordem. 
Na Madeira, a situação é completamente diferente: temos o mesmo partido há 35 anos no poder e o CDS, 
na Madeira, é oposição e alternativa ao PSD. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="11"> Já percebemos! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2230" speaker-name="José Manuel De Sousa Rodrigues" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. José Manuel Rodrigues (CDP-PP)" page-start="11"> Mas quero dizer-lhe, Sr. Deputado António Filipe, que talvez 
melhor do que tentar encontrar respostas para o crescimento do CDS seria tentar encontrar respostas para a 
descida do PCP, que perdeu um Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="11"> Não se preocupe com isso! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2230" speaker-name="José Manuel De Sousa Rodrigues" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. José Manuel Rodrigues (CDP-PP)" page-start="11"> Tenho uma resposta para isso, Sr. Deputado António Filipe: é 
que o povo madeirense não aceita mais demagogias, como a dos Deputados comunistas na Madeira, que 
defenderam que não deveria haver plano de resgate para a Região e que toda a dívida contraída pelo 
Governo Regional do PSD deveria ser paga pela República. Isso é demagogia! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="11"> Ai, é?! Que bem que fala esta semana, Sr. Deputado!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="12"> Tem a palavra o Sr. Deputado Guilherme Silva para formular o seu pedido de 
esclarecimento. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="12"> Sr.ª Presidente, Sr. Deputado José Manuel Rodrigues, 
independentemente do resultado do seu partido nas õltimas eleições na Região Autónoma da Madeira,» 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="12"> Está de parabéns! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="12"> » V. Ex.ª fez da tribuna uma proclamação que mais parecia indicar que o 
CDS tinha sido, realmente, o partido que ganhara as eleições na Madeira. Mas não foi, não foi o CDS! Quem 
ganhou as eleições na Madeira foi o PSD! 
Esperava, até, uma saudação da parte de V. Ex.ª em relação a essa vitória. Fico, pois, à espera que V. Ex.ª 
se retrate nesse domínio. 
E esperava que V. Ex.ª tivesse tido uma palavra de condenação de toda uma campanha feroz que foi 
desencadeada contra a Madeira no período de campanha eleitoral. Tratou-se de uma campanha que tentou 
voltar portugueses contra portugueses, tentou voltar a opinião pública nacional contra a Região Autónoma da 
Madeira, o que não ajuda a que a unidade nacional, que tanto prezamos, seja preservada, reforçada e 
consolidada. 
A este propósito, porque as coisas estão ligadas umas às outras, queria perguntar-lhe qual será a sua 
posição, e porventura a posição do CDS, se, como está anunciado, cancelarem e retirarem transferências 
substanciais para a Região Autónoma da Madeira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2272" speaker-name="Ricardo Manuel De Amaral Rodrigues" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ricardo Rodrigues (PS)" page-start="12"> E a sua, qual é? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="12"> Num quadro difícil, como aquele que conhecemos, num quadro 
constitucional de exigência de solidariedade recíproca, quero saber, com toda a clareza, qual é a sua posição, 
como representante do maior partido da oposição na Madeira, sobre a eventualidade —  que, penso, não 
passará de especulação jornalística —  » 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="12"> Ah!» 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="12"> » de uma tomada de posição desse tipo, em sede de Orçamento. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="12"> Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado José Manuel Rodrigues. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2230" speaker-name="José Manuel De Sousa Rodrigues" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. José Manuel Rodrigues (CDP-PP)" page-start="12"> Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Guilherme Silva, devo dizer-lhe 
que fui o único líder político na Região que, na própria noite das eleições, cumprimentou o PSD pela vitória 
que alcançou. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="12"> Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2230" speaker-name="José Manuel De Sousa Rodrigues" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. José Manuel Rodrigues (CDP-PP)" page-start="12"> Não deixo, no entanto, de registar que este foi o pior 
resultado de sempre do PSD, bem como do Partido Socialista, em eleições na Madeira. Mas foi o melhor 
resultado de sempre do CDS em eleições na Madeira.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="13"> Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="13"> Foi o melhor, mas perdeu! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2230" speaker-name="José Manuel De Sousa Rodrigues" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. José Manuel Rodrigues (CDP-PP)" page-start="13"> Quanto à questão que suscita, Sr. Deputado Guilherme Silva, 
eu próprio disse, na minha intervenção (julgo que o Sr. Deputado estaria atento) e alertei este Parlamento para 
a necessidade de sanar o divórcio existente, neste momento, com laivos de separatismo, que está criado entre 
os portugueses do Continente e os portugueses da Madeira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="13"> Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2230" speaker-name="José Manuel De Sousa Rodrigues" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. José Manuel Rodrigues (CDP-PP)" page-start="13"> Este divisionismo entre portugueses da Madeira e 
portugueses do Continente não é positivo para que se superem as dificuldades financeiras quer da Região 
quer da República e, sobretudo, para que se encontre um plano de ajustamento financeiro exequível e justo 
para a Região Autónoma da Madeira. Desse ponto de vista, julgo que a sua intervenção não ajudou nada, Sr. 
Deputado Guilherme Silva,» 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="13"> Porquê?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2230" speaker-name="José Manuel De Sousa Rodrigues" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. José Manuel Rodrigues (CDP-PP)" page-start="13"> » porque veio introduzir aqui mais factores de crispação. É 
que, Sr. Deputado, embora eu não conheça o Orçamento do Estado —  julgo que o Sr. Deputado também o 
não conhecerá — , há notícias avulsas sobre a matéria. Mas digo o mesmo que eu já disse à comunicação 
social há três dias: pela minha parte, entendo que o Estado não pode tocar nas verbas para a reconstrução da 
Madeira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="13"> E o que é que o CDS acha? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2230" speaker-name="José Manuel De Sousa Rodrigues" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. José Manuel Rodrigues (CDP-PP)" page-start="13"> Porque há infra-estruturas públicas, danificadas pelos 
temporais de 20 de Fevereiro de 2010, que continuam por ser recuperadas; há empresas que estão fechadas 
e que ainda não receberam apoios para a sua recuperação e há ainda famílias desalojadas. Isto também, Sr. 
Deputado, porque o Governo Regional do PSD está atrasado em matéria de reconstrução da Madeira, apesar 
de lhe reconhecer algum esforço feito nesse sentido. 
Quanto às transferências financeiras, Sr. Deputado, obviamente que elas devem ser objecto de negociação 
entre o novo governo regional da Madeira e o Governo central da República. E isso até pode ser incluído no 
programa de reajustamento financeiro que vier a ser negociado. Na certeza, porém, de que, como disse na 
minha intervenção, o Estado não pode ignorar que a insularidade mantém-se, que a ultra periferia mantém-se 
e que, portanto, a solidariedade do Estado também deve manter-se para com os portugueses da ilha da 
Madeira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="13"> Para formular o seu pedido de esclarecimento, tem a palavra a Sr.ª Deputada Isabel 
Sena Lino. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1484" speaker-name="Maria Isabel Ferreira Coelho De Sena Lino" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Sena Lino (PS)" page-start="13"> Sr.ª Presidente, Sr. Deputado José Manuel Rodrigues, em primeiro lugar, 
democraticamente, queria saudá-lo pela excelente votação e pelos resultados que obteve, pese embora, na 
leitura total das votações, tenha beneficiado do descontentamento que muitos votantes do PSD teriam 
relativamente ao Dr. Alberto João Jardim 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="13"> Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1484" speaker-name="Maria Isabel Ferreira Coelho De Sena Lino" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Sena Lino (PS)" page-start="14"> De qualquer modo, reitero os meus parabéns. 
Há outra situação que me parece difícil e que eu gostava de esclarecer: é que o Sr. Deputado é Governo 
no Continente e oposição na Madeira. Será que vai pôr em causa a coligação? 
Por outro lado, gostava de lhe perguntar também se se identifica com o discurso do Primeiro-Ministro e do 
Ministro das Finanças. É que se fala no corte das transferências para a Madeira, e eu pergunto-lhe: o Sr. 
Deputado concorda com este corte das transferências? Considera que, na actual conjuntura, o Presidente do 
governo regional, fragilizado como está, é a pessoa indicada para fazer a ponte entre a Região e o 
Continente? 
Por último, gostaria de saber se, em relação ao Orçamento do Estado, o Sr. Deputado irá votar a favor, ou 
não, das medidas que forem votadas para a Madeira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="14"> Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado José Manuel Rodrigues. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2230" speaker-name="José Manuel De Sousa Rodrigues" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. José Manuel Rodrigues (CDP-PP)" page-start="14"> Sr.ª Presidente, Sr.ª Deputada Isabel Sena Lino, fui eleito 
pelo povo da Madeira e também sou Deputado da Nação, pelo que procurarei conjugar a vontade do povo da 
Madeira e os seus interesses com a minha função de Deputado da República. É por isso que não posso pôr, 
obviamente, em causa —  e esta é a primeira resposta à sua pergunta —  a coligação que governa Portugal 
depois da desgraça a que os senhores conduziram o País. 
A sua segunda questão, Sr.ª Deputada, foi no sentido de saber se me identifico com o discurso do 
Primeiro-Ministro e do Ministro das Finanças a propósito da Madeira. Julgo que sim, Sr.ª Deputada. O que o 
Sr. Primeiro-Ministro e o Sr. Ministro das Finanças vieram dizer foi que tinham sido cometidas graves 
irregularidades a nível das contas públicas da Madeira, designadamente a nível de ocultação da dívida. Julgo 
que a Sr.ª Deputada concordará com o Sr. Primeiro-Ministro e com o Sr. Ministro das Finanças, porque são 
factos que o Partido Socialista se fartou de realçar em campanha eleitoral —  não com muitos resultados, é 
verdade, mas fizeram parte do seu discurso político. 

A Sr.ª Deputada tem falado muito em não fazer chegar a dupla austeridade aos madeirenses. Quero 
recordar à Deputada Isabel Sena Lino que a única ou dupla austeridade até agora conhecida sobre os 
habitantes da Madeira e dos Açores foi negociada pelo anterior governo do Partido Socialista com a chamada 
tróica, ao aumentar em 10% os impostos directos e indirectos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="14"> Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2230" speaker-name="José Manuel De Sousa Rodrigues" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. José Manuel Rodrigues (CDP-PP)" page-start="14"> Nessa matéria, Sr.ª Deputada, estamos esclarecidos. Há, 
realmente, uma dupla austeridade anunciada a ser aplicada sobre madeirenses e açorianos. Ela foi negociada 
pelo ex-Primeiro-Ministro José Sócrates e pelo governo do Partido Socialista com a Comissão Europeia, com 
Banco Central Europeu e com o Fundo Monetário Internacional. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="14"> Para uma declaração política, tem a palavra o Sr. Deputado Agostinho Lopes.</utterance>
  <utterance speaker-id="1431" speaker-name="Agostinho Nuno De Azevedo Ferreira Lopes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Agostinho Lopes (PCP)" page-start="15"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O Governo aprovará hoje o 
Orçamento do Estado para 2012. Entre as más notícias —  contenções e reduções de salários, pensões e 
reformas, encarecimento dos custos do acesso à saúde, agravamento do IRS, etc., etc. — , continuam 
presentes possíveis alterações da taxa do IVA e também do imposto especial sobre o consumo (IEC). É sobre 
estes possíveis agravamentos fiscais que, hoje, gostaria de tocar o sino a rebate, ainda em sinal de alerta, de 
alarme vermelho. Trata-se de um alerta e de prevenção para esta Assembleia da República que, 
proximamente, irá debater o Orçamento do Estado e que terá toda a capacidade e soberania para alterar o 
que julgar errado. 
São conhecidas as preocupações e as denúncias que várias estruturas associativas e empresariais vêm 
fazendo contra os riscos económicos e sociais da concretização do aumento das taxas do IVA previsto no 
«pacto de agressão» da tróica. São estruturas representativas de dezenas de milhar de micro, pequenas e 
médias empresas, de sectores de bens transaccionáveis, destacando-se os sectores agro-alimentar 
(agricultura e indústria), o turismo e a restauração, bem como o comércio de retalho. Prevêem-se alterações 
que poderão atingir importantes fileiras produtivas, como as do leite e do vinho e, relativamente a este último, 
sinaliza-se também a notícia da possível abrangência pelo IEC, o que, além de nova penalização fiscal de um 
produto estratégico da agricultura nacional, arrastaria dificuldades burocráticas, porventura inultrapassáveis 
para a sua comercialização pelos pequenos e médios produtores. O IEC, como tudo indica, vai ser igualmente 
responsável por novo agravamento, em dois pontos percentuais, da factura da energia eléctrica, já vítima 
antecipada, com o gás natural, da subida da taxa do IVA para 23%! 
Srs. Deputados, a concretização de tais perspectivas orçamentais terá efeitos directos e indirectos —  que 
algumas daquelas estruturas associativas avaliaram, quantitativa e qualitativamente, por meio de estudos 
técnicos independentes —  e são devastadores. A concretizarem-se, estaremos perante um verdadeiro tsunami 
fiscal. 
Teremos uma nova e brutal punção sobre o poder de compra dos portugueses, especialmente os de maior 
debilidade económica, com consequências directas sobre um sector, o do comércio retalhista tradicional, que 
não precisa, sequer, deste golpe para acabar de desfalecer! 
Ocorrerá a inviabilização económica e financeira de milhares de empresas, incapazes de fazer repercutir a 
subida do IVA na factura dos consumidores e sem margens para a absorver, a grande parte já —  passe o 
pleonasmo —  a sobreviver no limiar da sobrevivência. 
Dar-se-á mais um profundo golpe na competitividade de empresas e sectores, já a braços com handicaps 
negativos, no caso de maiores taxas do IVA e preços de energia, face aos seus principais concorrentes, 
principalmente face às empresas e sectores de espanhóis. 
Agravar-se-á a já imensa injustiça fiscal pelo crescimento da desproporção entre impostos directos e 
indirectos na fiscalidade portuguesa. 
O resultado é fácil de adivinhar e ninguém tem dúvidas sobre esse desfecho: falências e dificuldades para 
milhares de pequenas empresas, mais desemprego e agravamento do défice da balança comercial —  pelo 
favorecimento das importações e pelas dificuldades criadas às exportações. 
O Governo e os partidos que o suportam nesta Assembleia não podem vir com o argumento —  desculpa 
habitual nos dias que correm e «pau para toda a obra» —  do buraco ou dos buracos herdados da governação 
PS/Sócrates e também PSD/Jardim pela seguinte ordem de razões. 
Primeiro, porque há muito conhecem o buraco, ou buracão, até por experiência própria! Ou andaram 
enganados estes seis anos por Sócrates e os seus ministros? 
Segundo, porque o PSD e o CDS-PP andaram seis anos a dizer que o aumento de impostos não era a 
solução. Votaram contra várias propostas do PS nesse sentido, negociaram o não aumento de algumas taxas 
do IVA, que agora são referidas —  o caso do vinho — , e o líder do PSD e actual Primeiro-Ministro, quando 
acabou de dar o dito por não dito na matéria dos PEC, até veio pedir desculpa aos portugueses. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="15"> Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1431" speaker-name="Agostinho Nuno De Azevedo Ferreira Lopes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Agostinho Lopes (PCP)" page-start="15"> De aumento de impostos não falaram na campanha eleitoral.</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="16"> Exactamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1431" speaker-name="Agostinho Nuno De Azevedo Ferreira Lopes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Agostinho Lopes (PCP)" page-start="16"> Terceiro, porque este é um filme, triste filme diga-se, bem conhecido em 
várias reprises, sempre fazendo o contrário do que dizem na oposição: contra o aumento de impostos. Por 
causa do buraco do PS/Guterres, PSD/CDS (Durão e Portas) aumentaram o IVA e deixaram um buraco por 
causa do qual o PS/Sócrates aumentou o IVA, que deixou um buraco que agora, provavelmente, dará direito a 
um novo aumento do IVA —  e etc. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="16"> Um escândalo! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1431" speaker-name="Agostinho Nuno De Azevedo Ferreira Lopes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Agostinho Lopes (PCP)" page-start="16"> Quarto, porque estas são medidas que, a serem concretizadas, vão 
alargar e não reduzir o buraco. O Governo sabe e todos os partidos sabem que as consequências são 
inevitáveis: mais economia paralela, mais fuga fiscal, mais desemprego, menos receita fiscal, mais despesa da 
segurança social, maior défice comercial e dívida externa, menos actividade económica, menos receita fiscal. 
No início, no meio e no fim um buraco maior! 
Não há uma só razão económico-financeira para fazer subir as taxas do IVA e também para alterar os IEC 
(impostos especiais sobre o consumo). Se é para trocar receitas do IVA por despesas da TSU (taxa social 
única) concluam, se ainda não concluíram, que a asneira é dupla. A única razão, completamente inaceitável, é 
a de que é uma imposição da tróica. 
O PCP vai continuar a travar a batalha de denúncia, de protesto, de propostas contra estas possíveis 
decisões do Governo PSD/CDS, inclusive no próximo debate do Orçamento do Estado. Mas se estas ou 
algumas destas medidas avançarem e os Deputados do PSD e do CDS não as rechaçarem, então fazia-lhes 
um pedido: por razões de pudor político e de decência parlamentar, não falem mais, na Assembleia da 
República, em micro, pequenas e médias empresas, na competitividade da economia nacional e no apoio à 
produção nacional, nomeadamente agro-alimentar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="16"> Para pedir esclarecimentos, tem a palavra a Sr.ª Deputada Catarina Martins. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="16"> Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Agostinho Lopes, cumprimento-o pelo tema 
da declaração política que aqui trouxe e passo a colocar-lhe duas perguntas muito simples. 
Em primeiro lugar, pergunto se considera que o aumento do IVA que agora se anuncia para o sector da 
hotelaria e da restauração e para produtos agrícolas e agro-alimentares corresponde, de alguma forma, ao 
que o PSD e o CDS tinham vindo a apregoar sobre a necessidade de mais competitividade para a nossa 
economia. Ou não será o contrário? Este aumento de IVA, juntamente com todos os outros aumentos a que 
assistimos (do IVA directo nos produtos, mas também do IVA na energia), não significará, de facto, matar a 
economia real, condenar à falência imensas empresas, arrasar sectores económicos inteiros e, portanto, 
provocar ainda mais desemprego? 
Como se pode falar de competitividade ou de exportação quando, na realidade, estamos a matar todos os 
sectores económicos que poderiam tentar ter alguma competitividade ou exportar fosse o que fosse?! Não é 
exactamente esta a mesma receita, de secar o mercado interno e de arrasar com todo o sector produtivo 
nacional, que está a ser aplicada, por exemplo, na Grécia, com o consequente caminho para o abismo que 
conhecemos? 
Em segundo lugar, o Sr. Deputado não considera que o PSD e o CDS não fazem nada do que prometeram 
aos portugueses e que, muito pelo contrário, estão numa deriva ideológica, fanática, a matar a economia real, 
em nome do pagamento de uma especulação financeira que nunca questionam e cujo resultado todos 
conhecemos, que é o caminho para o abismo de um País, de uma economia e mais desemprego? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="16"> Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Agostinho Lopes.</utterance>
  <utterance speaker-id="1431" speaker-name="Agostinho Nuno De Azevedo Ferreira Lopes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Agostinho Lopes (PCP)" page-start="17"> Sr.ª Presidente, Sr.ª Deputada Catarina Martins, agradeço-lhe as 
questões que colocou, que considero ter abordado de forma suficiente na intervenção que fiz. 
É, sem dúvida alguma, uma questão central o problema da perda de poder de compra dos portugueses e 
de competitividade da economia nacional em sectores transaccionáveis e em alguns dos principais produtores 
de bens não transaccionáveis —  os casos da indústria agro-alimentar, o principal contribuinte nos sectores de 
bens transaccionáveis para o valor acrescentado bruto do País, e do turismo e restauração, com um peso 
brutal na percentagem da exportação de serviços do País. 
Portanto, todas essas consequências são conhecidas. O Governo e o PSD conhecem-nas muito bem e, 
certamente, não é por acaso que é feito este «silêncio de chumbo» relativamente a esta abordagem. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="17"> Exactamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1431" speaker-name="Agostinho Nuno De Azevedo Ferreira Lopes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Agostinho Lopes (PCP)" page-start="17"> É que ela contradiz tudo o que andaram a dizer durante anos nesta 
Assembleia. Tudo! 
Ainda não há muito tempo, há cerca de três anos, o PSD apresentou nesta Assembleia um projecto de 
resolução de apoio às micro, pequenas e médias empresas, propondo a criação de mecanismos de 
compensação fiscal nas zonas fronteiriças» 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="17"> Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1431" speaker-name="Agostinho Nuno De Azevedo Ferreira Lopes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Agostinho Lopes (PCP)" page-start="17"> » a fim de diminuir a discriminação face aos nossos vizinhos 
espanhóis. 
Como estas coisas se esquecem por quem conhece exactamente o problema, mas não o quer enfrentar! 
Esta será, talvez, a nova forma de fazer política nesta Casa, que é uma velha forma de fazer política do 
PSD, do CDS e também do PS: a de dizerem uma coisa quando são oposição e fazerem exactamente o 
contrário quando estão no poder. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="17"> Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1431" speaker-name="Agostinho Nuno De Azevedo Ferreira Lopes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Agostinho Lopes (PCP)" page-start="17"> Aliás, o PS também está calado porque sabe que esta matéria tem a 
responsabilidade da sua assinatura, ao ter subscrito um acordo onde esta questão está prevista. E fê-lo sem 
sequer ter um breve sobressalto relativamente a um problema que vai penalizar tão gravemente milhares de 
pequenas empresas e aumentar significativamente o desemprego no nosso País. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="17"> Para uma declaração política, tem a palavra a Sr.ª Deputada Catarina Martins. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="17"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O pouco que já se conhece do 
Orçamento do Estado é suficiente para levantar uma questão. Onde é que andaram nos primeiros meses 
deste ano os ministros que estão, neste preciso momento, a aprovar o documento? A ouvir as promessas e 
propostas do PSD e do CDS não foi certamente, de tal forma que o que vem no documento preliminar 
contradiz o discurso e as promessas dos dois partidos que suportam o Governo. 
Também o que se vai sabendo vai muito mais longe daquilo que constava do documento de execução 
orçamental ou do Memorando assinado com a tróica: medicamentos mais caros, as áreas sociais como a 
saúde e a educação e pensões como as mais afectadas pelos cortes orçamentais, diminuição do subsídio de 
desemprego e das indemnizações por despedimento, novos impostos sobre a energia, transportes mais caros. 
Esqueçam, portanto, tudo o que ouviram. Isso agora não interessa nada! Os portugueses agora já 
aguentam sacrifícios, a crise internacional deixou de ser a desculpa dos incompetentes e, diz-se, até afecta o 
frágil coração do Primeiro-Ministro. O aumento da carga fiscal já não é um «esbulho» imposto à classe média 
e deixou de ser uma política desistente para consolidar as contas do Estado, a diminuição do rendimento das</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="19"> 
O Sr. Deputado Honório Novo, do PCP, inscreveu-se para pedir esclarecimentos à 
oradora. 
Tem a palavra, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="19"> Sr.ª Presidente, Sr.ª Deputada Catarina Martins, hoje é quinta-feira. Na 
terça-feira à tarde, a Sr.ª Deputada, eu próprio e três outros colegas, do CDS, do PSD e do PS, estivemos a 
assistir a um debate muito participado, com mais de 1000 representantes do sector da hotelaria e da 
restauração de todo o País —  pequenos empresários, microempresários — , que nos transmitiram o drama que 
representará para este sector o aumento do IVA de taxa intermédia e de taxa reduzida. Este sector representa 
o maior sector exportador em Portugal, representa o quarto sector empregador em Portugal. 
Anteontem, os Deputados do PSD, do CDS e do PS ainda falaram, mas ouviram claramente a indignação e 
a revolta dos pequenos empresários perante essa possibilidade. Agora, nesta instituição, na casa da 
democracia, ficam calados. Ficaram calados há pouco, ficam calados agora,» 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="19"> Exacto! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="19"> » porque a vergonha ç bem maior do que o descaramento. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="19"> Exactamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="19"> De facto, como é que conseguem explicar que o Dr. Passos Coelho, em 
Maio, tenha dito claramente que aumentar a taxa intermédia do IVA para o sector da hotelaria e da 
restauração era uma aberração? Como é que os senhores do CDS explicam que, há ano e meio, 
apresentaram nesta Casa um projecto de resolução em que pediam a descida do IVA de 13% para 5% e que, 
agora, se preparam para aumentar o IVA de 13% para 23%? Como explicam isto, Srs. Deputados do ex-
partido dos contribuintes? 
Sr.ª Deputada Catarina Martins, como é que o Governo, o PSD e o PS —  até o PS! —  ousam falar em 
crescimento económico com este programa de austeridade, com o Memorando, com o pacto de agressão que 
assinaram contra o País? 
Sr.ª Deputada, como é que explica que estes partidos continuem a falar em crescimento quando sabem 
que esta austeridade só nos conduz para a recessão, para o desemprego e para o abismo económico? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="19"> Para responder, tem a palavra a Sr.ª Deputada Catarina Martins. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="19"> Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Honório Novo, agradeço as perguntas 
colocadas.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="20"> Para uma declaração política, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Montenegro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="20"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: No passado domingo, o povo da 
Região Autónoma da Madeira expressou livre e democraticamente a sua vontade política, elegendo os 
deputados da respectiva assembleia legislativa e, por via disso, a formação de um novo governo regional. 
Todos sabemos as particulares condições em que decorreu a campanha eleitoral e a responsabilização 
política que os eleitores efectuaram no momento em que marcaram a sua opção nos boletins de voto. O povo 
falou e escolheu. 
Algumas forças partidárias viram crescer a confiança eleitoral dos madeirenses, outras viram essa 
confiança diminuir. Oito forças políticas lograram obter representação parlamentar, mas os madeirenses 
expressaram de forma clara quem querem a governar a Região Autónoma no ciclo de recuperação económica 
e financeira que forçosamente se abrirá agora. 
E confiaram ao PSD/Madeira a maioria absoluta dos mandatos na assembleia legislativa, respondendo 
com inegável responsabilidade cívica à chamada às urnas. 
Sr.as e Srs. Deputados, cada partido tirará as ilações que entender dos resultados eleitorais e interpretará a 
correlação desse resultado com a postura assumida em campanha eleitoral. É, contudo, significativo, e por 
isso deve ser aqui assinalado, que os partidos da oposição de esquerda —  num momento em que o partido 
dominante vê diminuir o número de votos e de mandatos —  vejam eles próprios diminuir a sua votação e a sua 
representatividade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="20"> Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="20"> Isto é, Sr.as e Srs. Deputados, ficou provado que o «bota-abaixismo» e o 
radicalismo não mobilizam as pessoas e não resolvem os problemas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="21"> Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="21"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O PSD tem uma longa história 
em matéria de autonomia regional, tendo liderado sempre os impulsos de aperfeiçoamento e aprofundamento 
que os processos de revisão constitucional e evolução legislativa têm proporcionado. 
Estamos bem conscientes de que a autonomia política das regiões autónomas foi essencial à recuperação 
dos atrasos estruturais que as afectavam nos inícios dos anos setenta, como compreendemos que os ciclos 
de investimento público, potenciados também pelas ajudas europeias após a nossa integração, trouxeram às 
populações mais qualidade de vida e ao País mais coesão. 
A execução desse ciclo de infra-estruturação daqueles territórios permitiu que os nossos concidadãos da 
Madeira tivessem acesso aos serviços públicos essenciais e que, por via desse factor, se abrisse também a 
porta ao investimento privado e à criação de riqueza e de emprego. Ora, a circunstância de esse investimento 
ter sido realizado e o contexto de crise económica e financeira que vivemos tornam adequado que haja agora 
uma diminuição do investimento público e se estimule e incentive mais o investimento privado. É também 
nesse sentido que o reequilíbrio orçamental da Madeira se terá de promover, cabendo agora aos governos 
central e regional negociar e definir os termos do ajustamento financeiro. 
Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: No momento em que assinalo, neste Plenário, o acto eleitoral de 
domingo na Madeira e a vitória eleitoral do PSD, quero expressar a convicção de que este acto eleitoral possa 
trazer aos agentes políticos regionais uma oportunidade de mudança que responda aos novos desafios que se 
colocam ao País e à Região.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="22"> Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="22"> Sabemos que o equilíbrio financeiro importa mais contenção, mas temos 
a certeza de que os órgãos regionais legitima e livremente escolhidos pelos madeirenses corresponderão à 
confiança que destes receberam e prestarão, mais uma vez, um serviço à autonomia, à Madeira e ao País. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="22"> Inscreveram-se, para pedir esclarecimentos ao orador, os Srs. Deputados Carlos 
Zorrinho, do PS, e António Filipe, do PCP, e Nuno Magalhães, do CDS-PP. 
Em primeiro lugar, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Zorrinho. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1196" speaker-name="José Carlos Das Dores Zorrinho" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Zorrinho (PS)" page-start="22"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Deputado Luís Montenegro, 
quero começar por saudar os eleitores da Região Autónoma da Madeira, bem como os 47 Deputados eleitos, 
e referir que o Partido Socialista perdeu as eleições de 9 de Outubro que se realizaram na Madeira, mas os 
grandes derrotados dessas eleições foram o PSD, os madeirenses, em geral, e os portugueses, em particular. 
Acabou um ciclo político na Região Autónoma da Madeira, repito, acabou um ciclo político na Região 
Autónoma da Madeira, e o fim desse ciclo político podia ser» 
Srs. Deputados, é sempre assim. Não gostam de ouvir, não ouvem! O vosso líder parlamentar estará à 
altura de responder. Tenham confiança nele! 
A abertura, agora iniciada, desse novo ciclo podia ter sido feita com tranquilidade, sem punir o povo da 
Madeira; esse novo ciclo podia ter sido aberto num quadro de grande solidariedade nacional. A verdade é que 
a falta de coragem do Governo em definir previamente as condições que teriam de ser colocadas aos 
madeirenses no momento das eleições tornou o Presidente agora eleito num homem ferido, imprevisível, num 
homem que vai tornar muito difícil a negociação do plano de ajustamento entre o Governo da República e o 
Governo da Região Autónoma da Madeira. Não teria sido necessário chegarmos a este ponto. 
Por isso, Sr. Deputado Luís Montenegro, não quero e não posso, naturalmente, limitar a sua liberdade do 
uso da palavra, mas gostaria, contudo, de sugerir que, em vez de utilizar o tempo que tem disponível para me 
responder, responda, antes, à pergunta que lhe foi feita pelo Deputado Guilherme Silva: que austeridade para 
a Madeira? Que plano de ajustamento para a Madeira? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="22"> Como o Sr. Deputado Luís Montenegro pretende responder individualmente a cada 
Deputado, tem a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="22"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Deputado Carlos Zorrinho, 
começo por lhe dizer que a sua afirmação segundo a qual os grandes derrotados das eleições foram o PSD, 
os madeirenses e os portugueses denota, em primeiro lugar, que VV. Ex.as, no Partido Socialista, continuam 
zangados com as pessoas, continuam zangados com a democracia, continuam zangados com a expressão 
livre e democrática das pessoas em actos eleitorais. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="23"> É a conversa do «roto» para o «nu»! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="23"> Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado António Filipe. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="23"> Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Luís Montenegro, na sua intervenção, ao 
analisar e ao aludir aos resultados eleitorais da Região Autónoma da Madeira, disse que se iniciava um novo 
ciclo. 
Sr. Deputado, o PSD, na Madeira, governa com maioria absoluta há 35 anos. No próximo mandato, essa 
maioria absoluta, embora muito mais reduzida, mantém-se. Pergunto: quais vão ser as características deste 
novo ciclo? 
Enfim, é uma interrogação que fica no ar, depois da sua intervenção. 
De facto, e porque foi notório, o PCP verificou a frieza com que o PSD nacional acolheu os resultados do 
PSD-Madeira. Talvez isso não tenha sido alheio ao facto de ter havido no PSD dois discursos completamente 
diferentes: o discurso nacional do PSD e o discurso eleitoral do PSD-Madeira, procurando demarcar-se de 
opções fundamentais do PSD nacional, de forma a manter a maioria absoluta na Região Autónoma da 
Madeira e a conseguir captar o eleitorado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="23"> Exactamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="23"> Mas também é uma evidência —  e não é preciso ser adivinho para o prever 
—  que as posições manifestadas com toda a contundência pelo Dr. Alberto João Jardim na campanha eleitoral 
não vão ser seguidas, de maneira nenhuma, pelos Srs. Deputados do PSD eleitos do PSD pela Região 
Autónoma da Madeira para a Assembleia da República. Isso é uma evidência! Uma coisa foi o discurso 
eleitoral na Madeira, outra coisa é o que os Deputados do PSD, e mesmo os do PSD-Madeira, vão tomar 
nesta Assembleia,»</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="24"> Ora bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="24"> » sobre questões decisivas quanto ao futuro próximo dos madeirenses. 

O Sr. Deputado Luís Montenegro fala como se os madeirenses, em geral, tivessem ficado todos ricos com 
a dívida da Madeira» 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="24"> Exactamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="24"> » e agora tenham que pagar essa dívida. Sr. Deputado, não ç verdade, 
não é verdade! Os madeirenses não são responsáveis pelos desvarios da governação do PSD na Madeira, 
como também não são responsáveis pelos desvarios da governação nacional do Partido Socialista que 
também tem, obviamente, consequências sobre a situação social na Região Autónoma da Madeira. 
Sr. Deputado, quando fala na sua intervenção, em programa de ajustamento necessário sem dizer no que 
vai consistir, a questão decisiva é a de saber se os senhores pretendem que o povo da Região Autónoma da 
Madeira seja duplamente prejudicado e que exista, para os cidadãos da Madeira, o que podemos chamar de 
dupla autoridade. Isto é, para além de pagarem os sacrifícios injustos que querem impor à generalidade do 
povo português, a questão é a de saber se os senhores querem impor sacrifícios adicionais ao povo da Região 
Autónoma da Madeira. 
Sobre isso, os senhores não são claros, mas era muito importante saber se é intenção do PSD e do 
Governo penalizar duplamente os cidadãos da Região Autónoma da Madeira. Pelo vosso discurso, temos 
receios, muito fundados de que seja exactamente essa a vossa intenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="24"> Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Montenegro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="24"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Deputado António Filipe, 
aludiu ao termo que utilizei de que estas eleições marcariam o início de um novo ciclo na Região Autónoma da 
Madeira. 
Percebo que para um destacado Deputado e dirigente do PCP seja difícil compreender que é possível que 
os mesmos protagonistas e os mesmos partidos possam ter novos ciclos, independentemente de se manterem 
no exercício de funções por um grande número de anos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="24"> É o chamado «ciclo vicioso»! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="24"> Eu sei que no PCP, mesmo quando mudam as caras, mesmo quando 
mudam os protagonistas, o ciclo é sempre o mesmo. Mas tenho esperança —  e foi isso que eu disse na 
intervenção —  de que destas eleições, da realidade actual do País e da Madeira, terá que resultar, 
efectivamente, um novo ciclo na acção política regional. De resto, fiz alusão à circunstância de, nos últimos 30 
anos, ter sido necessário empreender naquela região autónoma, como na dos Açores, um esforço adicional de 
investimento público para recuperar o atraso que tinham há cerca de 30 anos. 
É verdade que já foi realizado grande parte desse investimento, é verdade que a situação actual do País é 
difícil e é também verdade que a situação financeira da Madeira é difícil, razão pela qual temos todos de 
conjugar esforços para que este novo ciclo tenha políticas diferentes que se compaginem com esta realidade. 
É isso que esperamos e foi esse o apelo que também lancei da tribuna no sentido de os governos 
legitimamente representados quer no parlamento regional e no governo regional da Madeira quer na República 
—  porque não sou eu nem a Assembleia da República que vamos definir — , de ora em diante, empreenderem 
o programa de ajustamento financeiro. 
Sr. Deputado António Filipe, não percebo muito bem que V. Ex.ª tenha uma visão tão negativa destes anos 
de investimento e, quando se abre um ciclo novo em que este investimento tem de ser mais moderado, V. Ex.ª</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="25"> É o mesmo! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="25"> Tal como comecei, termino dizendo que o PCP se mantém, como 
sempre, no ciclo do costume. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="25"> São uns troca-tintas! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="25"> E o vosso ciclo é mudar de opinião de três em três meses! 
Entretanto, assumiu a presidência a Sr.ª Vice-Presidente Teresa Caeiro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="25"> Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Nuno Magalhães. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="25"> Sr.ª Presidente, Srs. Deputados, Sr. Deputado Luís Montenegro, 
começo pelo óbvio, e o óbvio, nestas alturas, exige que cumprimente, através de V. Ex.ª, o Partido Social 
Democrata pela vitória que obteve nas últimas eleições de domingo. Digo-o com o à-vontade de quem já teve 
maus resultados, muito maus resultados, mas que, desta vez, teve um excelente resultado,» 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="25"> Histórico, histórico! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="25"> » fruto de uma extraordinária campanha do Deputado Josç Manuel 
Rodrigues e da sua equipa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="25"> Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="25"> Sr. Deputado, isto para lhe dizer que, para nós, CDS-PP, em 
democracia, por um voto se ganha e por um voto se perde. Quando se perde por muito, devemos tirar as 
ilações devidas e, se necessário, mudar de ciclo. 
Há algo que o CDS nunca fez, nem fará, que é culpar os eleitores pelos nossos erros e pelos nossos 
resultados. 
Foi justamente isso que aqui vimos hoje da parte do Partido Socialista. Justificar uma derrota colossal com 
o facto de o Governo fazer aquilo que o mais elementar bom senso exigia, que é negociar com o Governo 
recém-eleito, é algo que nos parece injustificável. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="25"> Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="25"> Culpar os portugueses, culpar os madeirenses, culpar tudo e todos, 
excepto nós próprios. O mundo é que está mal, nós estamos todos bem, somos perfeitos! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="25"> Não perceberam nada! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="25"> Quero dizer, desde logo, que o PS não aprendeu a lição, Sr. 
Deputado. Para mim, a lição das últimas eleições é, precisamente, esta: saber punir quem contrai dívida, seja 
na Região Autónoma da Madeira, seja no País, e saber, ao mesmo tempo, dar, premiar e valorizar quem fez</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="26"> Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="26"> » de fazer um debate de urgência que, em última análise, foi um 
debate contra a Madeira e, sobretudo, contra o Partido Socialista, que, no domingo, obteve o resultado que 
sabemos também por força desse erro estratégico. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="26"> Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="26"> Por isso, como o Sr. Deputado muito bem disse e como o Deputado 
José Manuel Rodrigues também já salientou, é tempo de gerar consensos. 
A situação do País é difícil, é necessário um compromisso. Naturalmente que será uma negociação 
também difícil, mas tem ou não V. Ex.ª a convicção que nós temos de que o Governo, em conjunto com os 
partidos que formam a coligação e com o governo regional, saberá encontrar as melhores soluções para 
Portugal e, encontrando para Portugal, também o fará para os madeirenses? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="26"> Tem a palavra o Sr. Deputado Luís Montenegro para responder, 
querendo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="26"> Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Nuno Magalhães, começo por lhe dizer 
que tenho, a propósito da interpretação dos resultados eleitorais, a mesma visão que V. Ex.ª aqui apresentou. 
Em democracia, ganha quem tem mais votos, e quem teve mais votos foi o PSD. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="26"> Exactamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="26"> Em democracia, ganha também quem consegue crescer eleitoralmente 
e o CDS-PP também ganhou porque cresceu eleitoralmente. Quero, pois, devolver-lhe o cumprimento de 
felicitação que teve ocasião de dirigir ao PSD. 
Agora, Sr. Deputado Nuno Magalhães, como V. Ex.ª dizia, era muito importante que todos soubessem tirar 
as ilações dos resultados eleitorais, que todos soubessem avaliar aquela que foi a capacidade que tiveram de 
mobilizar os eleitores em torno dos projectos políticos que se apresentaram a sufrágio. 
É verdade que, hoje, nesta Câmara, não assistimos a um exercício de humildade democrática por quem 
não teve capacidade para promover essa mobilização. 
Mas quero dizer-lhe, em nome do PSD e da bancada do PSD, que, não obstante termos vencido as 
eleições, temos a humildade democrática de respeitar todos os sinais que os eleitores endereçaram a todos os 
partidos e esperamos estar à altura da responsabilidade que nos foi endossada, de governar a Região 
Autónoma e de promover a recuperação económica e financeira dessa mesma região. 
Finalmente, Sr. Deputado Nuno Magalhães, gostaria de dizer-lhe, como já tive ocasião de referir na minha 
declaração política, o seguinte: estamos certos de que, quer o Governo quer as bancadas da maioria que o 
suporta neste Parlamento, não deixarão de demonstrar a sua solidariedade com o povo madeirense e com os 
órgãos legitimamente eleitos. Mas queremos que este esforço de solidariedade tenha —  nos termos, aliás, 
daquilo que é a arquitectura do nosso sistema constitucional de autonomia —  dois sentidos e que sejam 
também os madeirenses, eles próprios, os primeiros a perceber e a reconhecer que se espera deles, com rigor 
e exigência, um esforço para a recuperação financeira da Região Autónoma.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="27"> Para uma declaração política, tem a palavra o Sr. Deputado Miguel 
Freitas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2252" speaker-name="Miguel João Pisoeiro De Freitas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Miguel Freitas (PS)" page-start="27"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Começo com um número expressivo: 
as exportações agrícolas registaram um incremento de 15% nos primeiros oito meses deste ano, segundo 
números do INE. Expressivo, sim, mas não surpreendente. Só confirmam o ritmo de crescimento das 
exportações do agro-alimentar ao longo desta década, que foi muitíssimo superior ao das importações. A taxa 
de crescimento anual das exportações do sector agro-alimentar, em valor, nesta década, foi de 7%, o dobro do 
ritmo de crescimento das importações. 
Adianto outro número, esse, apesar de tudo, mais surpreendente. Foi aberto, em Fevereiro deste ano, um 
concurso, no PRODER, no valor de 50 milhões de euros para investimento. Apareceram candidaturas no valor 
de 900 milhões de euros. Dos projectos contratados até este concurso estão para pagamento, no PRODER, 
cerca de 40 milhões de euros. Portanto, o investimento continua a um ritmo interessante. 
Temos, pois, um sector que quer investir, que mostra capacidade de concretização, que se apresenta mais 
eficiente e mais competitivo e com capacidade exportadora. 
E o que se espera do Governo? Decisão —  apenas isso, decisão. Que decida repor, rapidamente, a 
normalidade nos pagamentos e recuperar o atraso relativamente aos projectos contratados. É preciso 
desbloquear, de forma inequívoca, os restantes 38 milhões de euros de PIDDAC que ainda faltam para apoiar 
o PRODER, este ano. 
Que decida avançar com o concurso que foi aberto em Fevereiro e que não está concluído, ao final de 
nove meses. Que diga o que vai fazer. 
Que decida se adia ou não o Alqueva, qual o seu calendário concreto e programação financeira, e não 
ande ao sabor da táctica política local. Existem opções, até em termos de fonte de financiamento, para esta 
obra estruturante. Decida. Faça o que lhe compete. 
O que sentimos é que, hoje, no Ministério, não há decisão e, em alguns casos, como na exoneração do 
Presidente do Instituto do Vinho do Porto, há precipitação e imaturidade política, como, aliás, ficou 
comprovado ontem nas audições sobre o Douro. 
Sabemos que não há dinheiro para tudo. Reconhecemos as dificuldades financeiras do País e, 
naturalmente, a necessidade de fazer escolhas. 
É preciso decidir, num quadro de coerência e de opções claras. 
O investimento no sector agro-alimentar é essencial. Não pode o Governo travar a dinâmica do sector que 
quer investir. É possível discutir PIDDAC para outras questões, mas não podemos pôr em causa o 
investimento agrícola. 
É isso que se exige no próximo Orçamento do Estado —  exactamente as mesmas condições que o CDS 
propôs para o Orçamento do Estado de 2011 e que tiveram o nosso apoio. Espera-se coerência no CDS sobre 
esta matéria e a força do Ministro Paulo Portas, no Governo, para o conseguir. 
Mas temos ainda outra preocupação. O aumento do IVA nos alimentos que pode vir a ter um forte impacto, 
do ponto de vista económico e social. Não é solução, não é a nossa solução. Neste caso, esperamos a 
coerência do PSD e do próprio Primeiro-Ministro, que defendeu exactamente isso para o Orçamento anterior. 
Se a Ministra da Agricultura não conseguir convencer o resto do Governo da necessidade de aumentar o 
ritmo de investimento e não aumentar o IVA dos alimentos, só podemos estar perante o fraquejar da Ministra 
no Governo e perante o fraquejar do CDS na coligação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="28"> Ah, agora é que descobriram! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2252" speaker-name="Miguel João Pisoeiro De Freitas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Miguel Freitas (PS)" page-start="28"> O sector do leite está em grande risco nesta negociação, porque é 
penalizado quer pela necessidade de equilibrar ajudas entre sectores, quer pela proposta de fim das quotas. 
Pensamos que é preciso conseguir uma negociação autónoma —  repito, uma negociação autónoma —  para o 
leite e defender um regime especial para este sector. 
De entre as propostas, as mais interessantes são as apresentadas para os jovens agricultores e para as 
pequenas agriculturas, com uma ajuda-base reforçada e regimes específicos e simplificados. Significa isto que 
devemos defender, até à exaustão, esta proposta da Comissão. 
Srs. Deputados, há um longo caminho a percorrer. É preciso estratégia e decisão. O PS está disponível 
para participar no esforço nacional para se conseguirem as boas soluções para a agricultura portuguesa. Mas 
sejamos claros: a iniciativa está do lado da maioria e do Governo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="28"> Inscreveram-se quatro Srs. Deputados para pedir esclarecimentos. 
Pergunto-lhe, desde já, Sr. Deputado, se pretende responder separadamente ou em conjunto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2252" speaker-name="Miguel João Pisoeiro De Freitas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Miguel Freitas (PS)" page-start="28"> Separadamente, Sr.ª Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="28"> Muito bem, Sr. Deputado. 
Tem, então, a palavra, para pedir esclarecimentos, o Sr. Deputado Pedro do Ó Ramos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1381" speaker-name="Pedro Do Ó Barradas De Oliveira Ramos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro do Ó Ramos (PSD)" page-start="28"> Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Miguel Freitas, louvo a sua coragem 
para falar da tribuna sobre o PRODER. Atendendo ao historial do Partido Socialista, no governo, sobre o 
PRODER, acho notável que tenha tido a coragem para o fazer. 

O Sr. Deputado falou na questão da decisão, de que se quer decisão deste Ministério. Ora, uma coisa que 
a Sr.ª Ministra teve de decidir foi a de ir à procura do dinheiro que os senhores não deixaram lá para o 
PRODER. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD e do CDS-PP" page-start="28"> Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1381" speaker-name="Pedro Do Ó Barradas De Oliveira Ramos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro do Ó Ramos (PSD)" page-start="28"> Quanto à questão da revisão da PAC, saúdo-o por trazer este tema. É 
actual, é importante e sabemos que a proposta ontem apresentada está muito longe de ser a proposta que vai 
ser aprovada. Provavelmente, só nos últimos minutos, sairá do Conselho Europeu a versão definitiva. 
Há alguns aspectos positivos, a saber: o reforço do apoio aos pequenos agricultores; a simplificação para 
que esses pequenos agricultores e os jovens agricultores tenham melhores condições de acesso à agricultura; 
a possibilidade de transferência, do 2.º Pilar para o 1.º Pilar, de 10% dos recursos, o que ajuda bastante 
Portugal; a introdução de mecanismos de gestão de riscos; o fortalecimento das OPP.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="29"> Sr. Deputado, queira concluir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1381" speaker-name="Pedro Do Ó Barradas De Oliveira Ramos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro do Ó Ramos (PSD)" page-start="29"> Vou concluir, Sr.ª Presidente. 

O Sr. Deputado vai concordar comigo se lhe disser que os nossos agricultores merecem e, mais importante 
do que isso, que Portugal precisa muito de uma agricultura pujante. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="29"> 
O Sr. Deputado Miguel Freitas informou a Mesa de que, afinal, opta 
por responder, em conjunto, a dois Srs. Deputados de cada vez. 
Assim, tem a palavra, para pedir esclarecimentos, o Sr. Deputado Abel Baptista. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1929" speaker-name="Abel Lima Baptista" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Abel Baptista (CDS-PP)" page-start="29"> Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Miguel Freitas, acho notável não só ter 
tido a coragem, como referiu o Sr. Deputado Pedro do Ó Ramos, para dizer o que disse, mas também tê-lo 
feito sem corar,» 
» sem corar de vergonha. 
É que o Sr. Deputado vir aqui reclamar medidas de um Governo, há três meses em funções, sobre 
problemas que o governo do seu partido, durante seis anos, não foi capaz de resolver, é obra! Realmente, é 
necessário ter grande coragem, para não dizer outra coisa» 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="29"> Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1929" speaker-name="Abel Lima Baptista" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Abel Baptista (CDS-PP)" page-start="29"> Mas deixe-me lembrar-lhe aqui duas ou três questões, nas quais, 
durante estes três meses, este Governo mostrou determinação e eficácia, sem ter andado a fazer anúncios de 
coisas que iria fazer e que, depois, não eram feitas, mas que, para a opinião pública, era como se tivessem 
sido. 
Sr. Deputado, lembra-se o que aconteceu com o problema da E.coli? Portugal pediu, para apoiar os 
agricultores portugueses, e pagou 5,4 milhões de euros. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2252" speaker-name="Miguel João Pisoeiro De Freitas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Miguel Freitas (PS)" page-start="29"> Isso estava negociado no passado!</utterance>
  <utterance speaker-id="1929" speaker-name="Abel Lima Baptista" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Abel Baptista (CDS-PP)" page-start="30"> O que foi que o PS fez, designadamente, durante os primeiros dos 
últimos seis anos? Esteve, por exemplo, três anos sem aprovar um único projecto para jovens agricultores. 
Veja bem: não foram três meses, mas três anos! 
Diz hoje o Sr. Deputado que o Ministério da Agricultura não toma decisões. Pois não, Sr. Deputado! Foi o 
Ministério da Agricultura deste Governo que tomou a decisão de libertar 25 milhões de euros que permitiram 
pagar aos agricultores, não havendo, assim, dívidas em atraso. 
Dentro de dias, o Ministério da Agricultura pagará por antecipação o RPU (Regime de Pagamento Único) a 
um número enorme de agricultores, o que não era feito no passado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="30"> Exactamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1929" speaker-name="Abel Lima Baptista" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Abel Baptista (CDS-PP)" page-start="30"> Com este Governo, já está no terreno a elaboração do parcelário, 
matéria sobre a qual os governos do Partido Socialista, durante anos, fizeram zero. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="30"> É verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1929" speaker-name="Abel Lima Baptista" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Abel Baptista (CDS-PP)" page-start="30"> Sr. Deputado, foi este Governo que iniciou os trabalhos para a criação 
do seguro agrícola, o SIPAC (Sistema Integrado de Protecção contra as Aleatoriedades Climáticas), que muito 
brevemente estará concluído. Está ao seu lado o Sr. Deputado António Serrano, ex-ministro da Agricultura, 
que durante dois anos disse que o iria criar, mas não criou. Tenho a certeza de que não serão precisos dois 
anos para o criar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="30"> Sr. Deputado, vai concluir, não é verdade? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1929" speaker-name="Abel Lima Baptista" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Abel Baptista (CDS-PP)" page-start="30"> Vou terminar, Sr.ª Presidente. 
Sr. Deputado, este Governo teve de fazer uma coisa que o governo do Partido Socialista não foi capaz de 
fazer e que essa, sim, é favorável aos agricultores. Foi necessário alterar a legislação para prolongar os 
prazos de licenciamento previstos no REAP (Regime do Exercício da Actividade Pecuária). Por que é que o 
governo do Partido Socialista não o fez? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="30"> Sr. Deputado Abel Baptista, a Mesa não o pode felicitar pelo 
cumprimento do tempo, mas gostaria de o felicitar pelo dia do seu aniversário. 
Em nome da Mesa, muitos parabéns! 
Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Miguel Freitas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2252" speaker-name="Miguel João Pisoeiro De Freitas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Miguel Freitas (PS)" page-start="30"> Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Pedro do Ó Ramos, em relação às questões 
do PRODER, de acordo com o nosso historial, durante os primeiros seis meses deste ano, pagaram-se 32 
milhões de euros por mês; os senhores chegaram ao Governo em Junho e, de Junho a Agosto, esteve parado 
o pagamento do PRODER; em Agosto, pagaram 100 milhões de euros, isto é, repuseram o valor de Junho a 
Agosto; a partir daí, não pagaram mais nada. Neste momento, temos 40 milhões de euros em atraso e, se não 
desbloquearmos rapidamente os tais 38 milhões de euros previstos no PIDDAC, corremos o risco de chegar 
ao final do ano com um atraso de pagamento aos agricultores de 100 milhões de euros. 
Sr. Deputado Abel Baptista, o que andam a fazer no Ministério é a nomear assessores de imprensa para a 
Sr.ª Ministra. Nomearam dois assessores: o licenciado Sr. Daniel Filipe Costa da Fonseca, da RTP, e o Sr. Rui 
Miguel da Silva, com o nível remuneratório 82 da tabela remuneratória, ou seja, com salários de 4182 €,»</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="31"> Tem a palavra, para pedir esclarecimentos, o Sr. Deputado Luís 
Fazenda. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="31"> Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Miguel Freitas, acerca do impacto do aumento 
do IVA no sector agro-alimentar pronunciámo-nos há pouco e, portanto, só podemos acompanhar a crítica. 
Entendemos do vosso silêncio à nossa posição uma concordância da parte do Partido Socialista sobre o muito 
negativo impacto desta alteração da estrutura das taxas de IVA. A nosso ver, vai muito para além do que está 
estabelecido no Memorando da tróica, embora o conjunto das medidas já estivesse aí mais ou menos 
desenhado. 
Seja como for, acompanhamos essa crítica ao Governo, à actual maioria, e fizemos hoje aqui um apelo a 
que recue em matéria de IVA, porque isso vai matar a economia e impedir qualquer sustentabilidade das 
finanças públicas, por paradoxal que pareça. 
Sr. Deputado Miguel Freitas, teremos oportunidade de discutir a PAC, a política agrícola comum, e de ver, 
dentro de poucos dias, o que nos reserva o Orçamento do Estado para a agricultura. 
Sr. Deputado, independentemente da autoridade ou não do Partido Socialista não, não é disso que 
cuidamos aqui agora, ou de saber se estamos numa espécie de jogo de «passa-culpas» do qual certamente 
não sairá grande balanço nem grande interesse para os portugueses, quero situar um problema essencial. 

A Sr.ª Ministra da Agricultura, entre outras pastas que neste momento detém, pertence ao CDS-Partido 
Popular, que, de uma forma muito mais vincada do que o Partido Social Democrata, sustentou aqui, ao longo 
de anos, incluindo neste ano de 2011, já com vários programas de estabilidade e crescimento vencidos uns 
atrás dos outros, que era um erro crasso, uma dificuldade adicional para os agricultores —  e era! —  o 
PRODER não ser cumprido na sua totalidade, designadamente na parte nacional das comparticipações. 
É esse mesmo partido que hoje não pode deixar sem resposta qualquer debate político acerca do 
cumprimento do PRODER. Nenhum outro partido tem autoridade como tem o CDS para dizer que vamos 
cumprir a 100% a comparticipação nacional do PRODER. Todos nos lembramos do Deputado Paulo Portas, 
em debates quinzenais com o primeiro-ministro, a acenar papéis e reivindicar a comparticipação nacional do 
PRODER.</utterance>
  <utterance speaker-id="2219" speaker-name="João Pedro Furtado Da Cunha Semedo" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Semedo (BE)" page-start="32"> Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="32"> O que estamos aqui a discutir é a violação do contrato eleitoral. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="32"> Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="32"> Queira concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="32"> Portanto, não vale a pena falar do passado do Partido Socialista ou do 
passado das contas públicas, porque todos conheciam exactamente como estavam as contas públicas e, se o 
CDS-PP aqui defendeu a comparticipação nacional a 100% do PRODER, só podemos esperar que, no 
próximo Orçamento do Estado, essa comparticipação lá esteja a 100%. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="32"> Tem a palavra, para pedir esclarecimentos, o Sr. Deputado 
Agostinho Lopes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1431" speaker-name="Agostinho Nuno De Azevedo Ferreira Lopes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Agostinho Lopes (PCP)" page-start="32"> Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Miguel Freitas, sobre a reforma da PAC, 
por tudo o que aqui referiu, não precisamos de esperar pelo fim para ver que o princípio é mau. No entanto, 
julgo que o Sr. Deputado deveria rapidamente entrar em contacto com o Eurodeputado socialista no 
Parlamento Europeu Capoulas Santos, que considera este ponto de partida bom. Quanto a esta matéria, 
existe contradição dentro do Partido Socialista que necessita, sem dúvida, de algum esclarecimento. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="32"> É o fuso horário! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1431" speaker-name="Agostinho Nuno De Azevedo Ferreira Lopes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Agostinho Lopes (PCP)" page-start="32"> Relativamente aos problemas do Douro que ontem foram aqui 
abordados, podemos dizer que o novo Governo replica o comportamento dos governos PS e, como ontem 
ficou claro, que o Governo é responsável pelo prejuízo no valor de 20 a 25 milhões de euros que os pequenos 
vitivinicultores vão ter este ano pela perda do volume de benefícios. 
Quanto ao PRODER, Sr. Deputado, o novo Governo está com uma amnésia colossal, uma amnésia 
galopante, tão grande que nem sabe onde estão os 50 milhões de euros extraordinários que foram votados 
nesta Assembleia no debate do Orçamento do Estado para este ano por proposta do CDS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="32"> Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1431" speaker-name="Agostinho Nuno De Azevedo Ferreira Lopes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Agostinho Lopes (PCP)" page-start="32"> No que se refere aos atrasos no pagamento do PRODER e noutras 
dívidas aos agricultores, todos nos lembramos do ar compungido com que o Dr. Paulo Portas levantava, neste 
Plenário, este problema. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="32"> Exactamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1431" speaker-name="Agostinho Nuno De Azevedo Ferreira Lopes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Agostinho Lopes (PCP)" page-start="32"> Gostava de perguntar por que razão o Governo do PSD/CDS-PP, onde 
está o CDS-PP, não paga as comparticipações de milhões de euros que são devidas às organizações dos 
produtores de pecuária deste País, o que está a pôr em causa a sanidade animal e todo o património 
acumulado de trabalho e de investimento público. Não pagaram também os acertos de 2009, não está nada 
pago de 2011 e, pior, está em cima da mesa, por contacto com membros do Ministério da Agricultura, acabar 
com esse apoio em 2012. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="32"> Uma vergonha!</utterance>
  <utterance speaker-id="1431" speaker-name="Agostinho Nuno De Azevedo Ferreira Lopes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Agostinho Lopes (PCP)" page-start="33"> É uma pena que os senhores não esclareçam esta questão. 
Provavelmente, como a Sr.ª Ministra anda muito preocupada em contratar de assessores — , » 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="33"> Terminou o tempo de que dispunha, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1431" speaker-name="Agostinho Nuno De Azevedo Ferreira Lopes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Agostinho Lopes (PCP)" page-start="33"> » alçm dos dois que aqui foram referidos para tratar da imagem, foram 
contratados cerca de 15 no total — , depois não arranja dinheiro para fazer alguns destes pagamentos e 
esclarecimentos. 
Para terminar, Sr.ª Presidente,» 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="33"> Tem mesmo de concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1431" speaker-name="Agostinho Nuno De Azevedo Ferreira Lopes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Agostinho Lopes (PCP)" page-start="33"> » quero dizer ao Sr. Deputado Abel Baptista o seguinte: ç uma 
evidência que este problema de não corar é muito frequente nas duas bancadas que apoiam o Governo. Diria 
mesmo que estes Deputados são todos «incoráveis» ou incuráveis, como queira escolher. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="33"> Tem a palavra, para responder, o Sr. Deputado Miguel Freitas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2252" speaker-name="Miguel João Pisoeiro De Freitas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Miguel Freitas (PS)" page-start="33"> Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Luís Fazenda, começo por lhe dizer que 
estamos muito preocupados e somos contra o aumento do IVA na hotelaria e na restauração. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="33"> Ah, sim»?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2252" speaker-name="Miguel João Pisoeiro De Freitas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Miguel Freitas (PS)" page-start="33"> Portanto, se esperava uma resposta por parte do Partido Socialista à 
questão que colocou, ela é objectiva. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="33"> Demoraram quase 1 hora a descobrir isso! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2252" speaker-name="Miguel João Pisoeiro De Freitas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Miguel Freitas (PS)" page-start="33"> Mas também somos contra o aumento do IVA nos alimentos. E 
manifestamos isso, com muita clareza, nesta Assembleia. 
Quero aproveitar a questão que colocou sobre o PRODER para lhe dizer que a nossa preocupação vai 
ainda mais longe. Neste momento, o Governo prepara-se para renegociar em Bruxelas a alteração do 
PRODER que levará a uma redução de 500 milhões de euros e ao encerramento do PRODER este ano. Essa 
é a sua primeira e grande opção. Nós somos contra e consideramos isso um enorme erro. 
Sr. Deputado Agostinho Lopes, a posição do Sr. Eurodeputado Capoulas Santos relativamente à reforma 
da PAC tem de ser, naturalmente, uma posição prudente, sendo ele o relator do Parlamento Europeu para a 
reforma da PAC. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1431" speaker-name="Agostinho Nuno De Azevedo Ferreira Lopes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Agostinho Lopes (PCP)" page-start="33"> Esse é um factor agravante! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2252" speaker-name="Miguel João Pisoeiro De Freitas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Miguel Freitas (PS)" page-start="33"> Mas tenho a certeza de que ele partilha da nossa preocupação relativamente 
à questão central desta negociação que tem a ver com a convergência das ajudas entre Estados-membros. 
Não temos dúvida sobre isso. 

O Sr. Deputado trouxe aqui um tema que é, para nós, também central. Conhecemos o atraso que, neste 
momento, existe no pagamento das OPP (Organização dos Produtores de Pecuária) e também a intenção do 
Governo de acabar com as OPP. 
Sr. Deputado Agostinho Lopes, tenha a certeza de que estaremos do mesmo lado contra a liquidação das 
OPP, em Portugal. São organizações de produtores muito importantes, do ponto de vista veterinário e do 
apoio à sanidade animal, que não podem continuar a deixar de ter o apoio para desempenhar as suas 
funções.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="34"> Sr.as e Srs. Deputados, fica concluído este primeiro ponto da ordem 
de trabalhos, que consistiu em declarações políticas. 
Vamos passar ao segundo ponto que consta da discussão, na generalidade, da proposta de lei n.º 15/XII 
(1.ª) —  Procede à quarta alteração à Lei n.º 2/2004, de 15 de Janeiro, que aprova o estatuto do pessoal 
dirigente dos serviços e organismos da administração central, regional e local do Estado, modificando os 
procedimentos de recrutamento, selecção e provimento nos cargos de direcção superior da Administração 
Pública. 
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Secretário de Estado da Administração Pública. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="3102" speaker-name="Hélder Rosalino" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Administração Pública (Hélder Rosalino)" page-start="34"> Sr.ª Presidente, Sr.ª 
Secretária de Estado dos Assuntos Parlamentares e da Igualdade, Sr.as e Srs. Deputados: Actualmente, o 
Estatuto do Pessoal Dirigente prevê um modelo de recrutamento e de provimento nos cargos de direcção 
superior da Administração Pública, que passarei a resumir em traços gerais. 
O recrutamento é efectuado por escolha de um membro do Governo de entre indivíduos licenciados, 
vinculados ou não à Administração Pública. 
O provimento é realizado por despacho conjunto do Primeiro-Ministro e do membro do Governo 
competente, em regime de comissão de serviço, por um período de três anos, renováveis até um máximo de 
12 anos. 
A mudança de Governo é causa imediata da cessação da comissão de serviço. 
A situação actual apresenta como principal vantagem a facilidade de nomeação e de substituição dos 
dirigentes e a rapidez na condução do processo de provimento. Todavia, as principais e significativas 
desvantagens frequentemente apontadas são: uma maior tendência de partidarização da Administração 
Pública; um menor escrutínio dos critérios de escolha dos titulares de cargos de alta direcção do Estado; uma 
menor transparência no processo de nomeação; o desfavorecimento do mérito; e a criação de mais cargos de 
direcção, muitas vezes desnecessários. 
Um estudo comparativo dos sistemas aplicados neste âmbito na União Europeia permitiu concluir que a 
maioria dos Estados-membros procede à selecção de candidatos com base no mérito e na competência, 
através de métodos de recrutamento transparentes e imparciais, não politizados, aplicados por entidade 
diversa daquela que possui a competência para efectuar o provimento final no cargo de direcção superior. 
Ficou claro, pela análise comparada que efectuámos, que o modelo actualmente vigente em Portugal se 
distanciou das soluções seguidas pela generalidade dos Estados-membros, não se encontrando em linha com 
as recomendações internacionais vigentes, designadamente com a Convenção contra a Corrupção, adoptada 
pela Assembleia Geral das Nações Unidas, em 31 de Outubro de 2003. 
O actual Governo assumiu a necessidade da mudança do paradigma vigente, preconizando um modelo 
independente de recrutamento e selecção, com o objectivo de promover o mérito e despolitizar o processo de 
nomeação para estes cargos, assegurando condições de isenção, de igualdade e de liberdade no acesso às 
funções de direcção superior na Administração Pública, bem como o respeito pelos princípios da competência, 
mérito profissional, imparcialidade e transparência. 
Com a implementação da presente proposta de revisão do Estatuto do Pessoal Dirigente, o preenchimento 
de cargos de direcção superior deixará de ser efectuado pelo critério de escolha política e passará a ser 
precedido de concurso aberto a cidadãos com ou sem vínculo à Administração Pública. 
O desenvolvimento das fases de selecção e de recrutamento, em que se inclui a avaliação concreta do 
perfil, as competências, a formação e a experiência profissional exigíveis aos candidatos, caberá a uma 
entidade administrativa independente designada por comissão de recrutamento e selecção para a 
Administração Pública. 
Prevê-se, ainda, que a actividade desse órgão seja acompanhada por uma comissão de fiscalização 
independente do Governo, a funcionar junto da Assembleia da República. 
O novo procedimento passará a contemplar as seguintes fases: primeiro, a do recrutamento, que será 
realizado por concurso, sendo o mesmo publicitado na bolsa de emprego público, em portais electrónicos de</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="35"> Inscreveram-se quatro Srs. Deputados para pedir esclarecimentos 
ao Sr. Secretário de Estado. 
Tem a palavra, em primeiro lugar, o Sr. Deputado João Pinho de Almeida. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="35"> Sr.ª Presidente, Sr. Secretário de Estado, o diploma que hoje 
discutimos parece-nos muito importante e merece a concordância da bancada do CDS na sua generalidade. 
Vai ao encontro do que várias vezes defendemos, inclusive em legislaturas anteriores, isto é, a 
despartidarização da Administração Pública e a maior transparência no recrutamento e selecção dos seus 
dirigentes superiores. 
Coloco três questões ao Sr. Secretário de Estado que vão exactamente em linha de coerência com o que 
sempre defendemos. 
Primeira: discutimos hoje um diploma que diz respeito à Administração Pública, mas parece-nos importante 
que se alargue este princípio a outras áreas, designadamente aos institutos públicos, ao sector empresarial, 
embora em termos necessariamente diferentes, e a outros organismos em que o Estado tenha o papel de 
nomear os seus dirigentes superiores. Portanto, pergunto qual é a disponibilidade do Governo para ter 
iniciativas idênticas nestes sectores. 
A outra questão tem a ver com a redução da despesa e a importância de, para além de melhorarmos o 
critério de selecção e recrutamento, podermos também racionalizar os meios despendidos com este tipo de 
dirigentes. 
É evidente que temos conhecimento de algumas medidas que têm sido tomadas nos diversos ministérios 
exactamente para que a despesa seja comprimida no que diz respeito a este tipo de dirigentes, mas 
gostaríamos de saber, de um ponto de vista coerente, qual é a intenção do Governo para reduzir custos nesta 
área.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="36"> 
O Sr. Secretário de Estado da Administração Pública optou por 
responder às três primeiras questões em conjunto, pelo que tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Roque. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1384" speaker-name="António Pedro Roque Da Visitação Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Roque (PSD)" page-start="36"> Sr.ª Presidente, Sr. Secretário de Estado, o PSD saúda esta iniciativa 
legislativa, porque ela corresponde a um anseio de todos os portugueses de há muito tempo a esta parte, a 
despartidarização do aparelho de Estado e o facto de se avançar para um sistema independente de escolha 
dos melhores e dos mais capazes, independentemente do cartão partidário que possam ter, pretendendo-se 
no fundo acabar com aquela famosa frase «jobs for the boys». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="36"> Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1384" speaker-name="António Pedro Roque Da Visitação Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Roque (PSD)" page-start="36"> É um passo no sentido da transparência que deve ser apanágio de uma 
qualquer Administração Pública. 
É um sistema que é usado na maioria dos Estados-membros da União Europeia, do qual nos servimos 
como referência em termos de diferenciação entre o que é o Governo, que resulta de uma eleição, e os 
quadros da Administração Pública, sobretudo os quadros dirigentes. 
Este é um sistema de procedimento transparente que terá reflexos inevitáveis na qualidade e no 
desempenho da Administração Pública segundo aquele velho princípio, que não podemos ignorar, de que a 
Administração Pública existe porque os cidadãos existem. 
Neste sentido, coloco uma questão ao Sr. Secretário de Estado. 
Os procedimentos de recrutamento, selecção e provimento constantes desta iniciativa cingem-se aos 
dirigentes da administração central, regional e local do Estado. Ora, como é sabido, os chamados «institutos 
públicos» ficam de fora desta iniciativa. 
Pergunto a V. Ex.ª se é intenção do Governo que procedimentos semelhantes sejam também alargados 
aos institutos públicos e, em caso afirmativo, em que espaço temporal assim deve ser. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="36"> Tem a palavra a Sr.ª Deputada Mariana Aiveca. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2247" speaker-name="Mariana Rosa Aiveca" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Aiveca (BE)" page-start="36"> Sr.ª Presidente, faço uma pergunta muito simples ao Sr. Secretário de 
Estado. 
Na sua proposta de lei, ficam de fora os institutos públicos, os órgãos de serviços de apoio ao Presidente 
da República, a Assembleia da República, os tribunais, as Forças Armadas e as forças de segurança, os 
órgãos de gestão dos estabelecimentos de ensino, os órgãos de gestão dos estabelecimentos do sector 
público administrativo da saúde e o Ministério dos Negócios Estrangeiros. Afinal, quantos dirigentes pretende o 
senhor que sejam abrangidos por esta nova forma, que não representa qualquer passo em frente, mas, antes, 
um passo ao lado para ficarmos no mesmo sítio?</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="37"> Agradeço a capacidade de síntese da Sr.ª Deputada. 
Tem a palavra o Sr. Secretário de Estado da Administração Pública para responder. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="3102" speaker-name="Hélder Rosalino" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Administração Pública" page-start="37"> Sr.ª Presidente, respondendo às questões que 
os Srs. Deputados colocaram, algumas das quais vão na mesma linha, gostaria de esclarecer que o Governo 
está a ultimar uma proposta de revisão da lei-quadro dos institutos públicos, estando já na fase de discussão 
final, que prevê a aplicação de métodos de recrutamento e selecção em moldes semelhantes aos que estão a 
ser propostos para os dirigentes superiores da Administração Pública, para os dirigentes que integram os 
conselhos directivos e para os altos dirigentes dos institutos públicos, prevendo-se que essa proposta possa 
ser discutida nas próximas semanas. 
Idêntica alteração está a ser preparada no domínio da revisão do Estatuto do Gestor Público. É uma 
revisão mais abrangente, que cobrirá não só a matéria relativa aos métodos de recrutamento e de nomeação 
mas também a matéria ligada às remunerações. 
Relativamente à redução da despesa, lembro que o Governo apresentou um plano de redução e melhoria 
da administração central do Estado, anunciado há poucas semanas, e que terá muito em breve uma fase que 
passará pela aprovação das leis orgânicas dos ministérios, as quais contemplarão uma redução muito 
significativa de largas dezenas de organismos da administração central do Estado e com isso uma redução 
muito significativa de cargos dirigentes. Isto trará uma redução muito significativa de despesa, a curto, médio e 
longo prazos. 
Relativamente à questão colocada sobre o âmbito de aplicação deste diploma, como acabei de referir, os 
institutos públicos e algumas empresas e entidades do sector empresarial do Estado serão cobertas por 
iniciativas legislativas que o Governo apresentará em breve. 
Razões poderosas justificam que algumas áreas, como os serviços externos do Ministério dos Negócios 
Estrangeiros, sejam excepcionadas deste diploma. Aliás, o próprio diploma que prevê a abertura de concursos 
para dirigentes intermédios já excepcionava essas realidades, que como têm especificidades muito próprias 
não podem estar sujeitas a concurso. Neste caso, o Governo não criou situações novas, não as alterou e 
entendeu justificáveis as razões que têm subjacente a situação de excepção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="37"> Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado José Luís 
Ferreira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="37"> Sr.ª Presidente, Sr. Secretário de Estado, também consideramos 
que o regime de recrutamento, selecção e provimento dos cargos de direcção superior na Administração 
Pública deve obedecer a critérios de transparência que assentem no mérito e na competência, porque, se 
houver transparências, teremos certamente uma melhor Administração Pública. 
Portanto, o preenchimento de cargos de direcção superior deve deixar de ser efectuado por mera escolha e 
passar a ser precedido de concurso. 
De facto, o modelo de nomeação dos dirigentes de topo na administração pública baseada na escolha 
pessoal dos ministros é um modelo que nada tem a ver com critérios de competência e de mérito, que, aliás, 
devem presidir a qualquer nomeação na Administração Pública. 
O Governo apresenta-nos uma proposta que nos merece muitas reservas sob muitos dos pontos, mas, 
mesmo assim, é justo dizer que o Governo conseguiu, apesar de tudo, disfarçar a verdadeira operação de 
marketing que pretendia com esta proposta na sua versão inicial. Registamos o recuo do Governo no que 
respeita à remoção do poder de veto do ministro em recusar os três nomes que lhe fossem propostos pela 
comissão de recrutamento, podendo o ministro em causa, logo a seguir, propor três novos nomes à comissão 
de recrutamento. 
De facto, a manter-se esta faculdade atribuída na versão inicial, lá se ia, aparentemente, o espírito com que 
o Governo presidiu a este modelo que quer implementar.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="38"> Também para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado 
Jorge Machado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="38"> Sr.ª Presidente, Srs. Deputados, Sr. Secretário de Estado da 
Administração Pública, fazemos um pedido de esclarecimento, porque, nesta matéria, há sempre um conjunto 
de anúncios e de boas intenções que, normalmente, decorrem depois dos períodos eleitorais. É o velho 
ataque às questões das nomeações partidárias e é sempre a mesma conversa que, depois, pouca 
concretização tem em termos de iniciativas legislativas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="38"> É verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="38"> E desta vez voltou a repetir-se o filme. 
O Sr. Secretário de Estado já 
respondeu relativamente aos institutos públicos e ao sector empresarial do estado, dizendo que estes estavam 
de fora das regras de concurso, mas importa aqui referir que mais de 50% da actividade da Administração 
Pública fica de fora. 
A verdade é que a excepção foi introduzida pelo PS, em 2005, e nós bem a denunciámos, mas é também 
verdade que o Sr. Secretário de Estado, na proposta que apresenta, mantém as excepções no que respeita às 
forças armadas, às forças de segurança, ao ensino, à saúde e aos negócios estrangeiros. Estas áreas da 
Administração Pública ficam de fora de concurso e valem, pura e simplesmente, as nomeações escolhidas 
pelos membros do governo. E eu pergunto-lhe: porquê? E não venha com argumentos de razões ponderosas, 
porque, repare: então, na saúde, tem algum cabimento o Governo nomear os administradores de um hospital 
ou nomear o administrador de um centro de saúde? Qual é a razão que justifica esta nomeação, Sr. Secretário 
de Estado? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="38"> Para responder, tem a palavra o Sr. Secretário de Estado da 
Administração Pública. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="3102" speaker-name="Hélder Rosalino" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Administração Pública" page-start="38"> Sr.ª Presidente, as questões que foram agora 
colocadas radicam em torno da resposta que dei às que já me tinham sido colocadas.</utterance>
  <utterance speaker-id="2247" speaker-name="Mariana Rosa Aiveca" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Aiveca (BE)" page-start="39"> Antes ou depois do dia 27? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="3102" speaker-name="Hélder Rosalino" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Administração Pública" page-start="39"> » a Assembleia da Repõblica terá 
oportunidade de verificar que o Governo tem uma intenção genuína de alterar esta lógica de nomeação de 
cargos superiores para preenchimento dos altos cargos da Administração Pública. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2247" speaker-name="Mariana Rosa Aiveca" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Aiveca (BE)" page-start="39"> Mas, antes ou depois do dia 27? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="3102" speaker-name="Hélder Rosalino" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Administração Pública" page-start="39"> Será muito em breve, dentro de poucas 
semanas. 
Relativamente às excepções que o diploma prevê, elas estão contempladas no artigo 1.º e referem-se aos 
órgãos e serviços de apoio ao Presidente da República, à Assembleia da República e aos tribunais.  
Há razões objectivas que determinam que, nestas situações em concreto, não se desenvolvam 
procedimentos concursais abertos a pessoas de fora da Administração Pública. As forças armadas e forças e 
serviços de segurança, que são lugares de carreira e, sendo lugares de carreiras, são preenchidos por 
pessoas que já desenvolvem funções dentro do Estado, de onde não se pode seguir essas mesmas regras de 
concurso na medida em que estes novos procedimentos que estamos aqui a apresentar estão abertos a 
pessoas de fora e de dentro da Administração Pública. 
Muitos órgãos de gestão dos estabelecimentos de ensino são entidades públicas empresariais e vão ser 
cobertos pela lei dos gestores públicos. O mesmo se passa no Ministério dos Negócios Estrangeiros no âmbito 
dos serviços externos. Trata-se de pessoal de carreira diplomática, cujos lugares têm de ser preenchidos por 
pessoas que estão dentro dessa carreira. 
Essas são, pois, as explicações e as fundamentações objectivas que levam a que este Governo não tenha 
alterado esta situação, que, aliás, já consta do diploma actual. É, pois, importante notar que já hoje os lugares 
de direcção intermédia são preenchidos por concurso e essa é a razão pela qual não procedemos a alterações 
neste momento. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="39"> Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Mariana 
Aiveca. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2247" speaker-name="Mariana Rosa Aiveca" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Aiveca (BE)" page-start="39"> Sr.ª Presidente, Sr. Secretário de Estado: Verifico que não respondeu à 
pergunta que lhe fizemos sobre o número de pessoas que são abrangidas. Mas, já agora, e em termos de 
timing, para os institutos públicos deixo também uma outra pergunta: é antes ou depois do dia 27 deste mês, 
Sr. Secretário de Estado? É que sabemos que, no dia 27, serão nomeados, por exemplo, os presidentes dos 
centros distritais de segurança social e também dos institutos de emprego. Portanto, é preciso saber qual é o 
timing, porque aqui coloca-se o papel das concelhias e das distritais do PSD e, já agora, também do CDS-
PP» 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="39"> Mas um bocadinho menos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2247" speaker-name="Mariana Rosa Aiveca" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Aiveca (BE)" page-start="39"> Portanto, a essa questão o Sr. Secretário de Estado não respondeu. 
Relativamente às razões ponderosas, Sr. Secretário de Estado, é incompreensível —  e vai ter de nos 
explicar isso —  porque é que não estão aqui abrangidos os órgãos de gestão dos estabelecimentos de ensino, 
porque é que não estão aqui abrangidos os órgãos de gestão dos estabelecimentos do sector público 
administrativo da saúde —  estamos a falar de todos os cuidados primários e de todos os centros de saúde. 
Quais são as razões ponderosas?</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="40"> Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Isabel Santos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2030" speaker-name="Maria Isabel Coelho Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Santos (PS)" page-start="40"> Sr.ª Presidente, Srs. Secretários de Estado, Sr.as e Srs. Deputados: A 
reforma da Administração Pública —  sempre o afirmámos —  deve ser vista como um processo reformador, 
gradual e evolutivo e deve ter sempre na sua génese a melhoria da qualidade dos serviços públicos prestados 
aos cidadãos e aos agentes económicos e sociais. 
Também sempre defendemos que não é possível reformar a Administração Pública numa lógica de 
eficiência e qualidade sem um adequado enquadramento do seu pessoal dirigente, capaz de promover uma 
cultura de transparência, de responsabilização e de modernização da gestão pública tendente à melhoria da 
qualidade dos serviços na perspectiva dos cidadãos. 
Mas a proposta aqui trazida pela mão do Governo, consubstanciada num pseudoconcurso dos cargos de 
direcção superior, não vai, na nossa opinião, ao encontro desses pressupostos. 
Sr.as e Srs. Deputados: A discussão em torno do Estatuto do Pessoal Dirigente da Administração Pública e, 
sobretudo, em torno do seu modelo de selecção, tem sido recorrente nesta Assembleia e tem sofrido diversas 
mutações desde 1979, ano em que se colocou termo às nomeações vitalícias, entre as quais destacamos a 
introdução dos concursos públicos como método de selecção dos cargos de direcção intermédia, e, mais 
recentemente, em 2005, a inscrição do impedimento de as nomeações ocorrerem em período de vigência de 
governos de gestão corrente e a cessação do exercício dos cargos dirigentes superiores com o fim dos 
mandatos governamentais. 
Se desfocarmos o olhar da realidade mais próxima e o alargarmos para o contexto internacional vemos que 
há uma grande variedade de soluções adoptadas nesta matéria.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="41"> Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2030" speaker-name="Maria Isabel Coelho Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Santos (PS)" page-start="41"> Entendemos que, nesta matéria, se impõe a clareza dos princípios e, por 
isso, se há concurso este tem que ser levado até ao fim e os candidatos têm de ser seriados. Qualquer 
intervenção política tem de ser claramente assumida, fundamentada e publicitada nessa qualidade. 
Clareza e transparência é aquilo que se exige a bem da credibilização da Administração Pública, mas 
aquilo que nos estão a propor não é mais nem menos que um processo concursal a branquear nomeações 
políticas, algo que fica bem longe do objectivo de «despartidarização» do aparelho de Estado enunciado no 
preâmbulo desta proposta de lei. 
Além de tudo isto, regista-se aqui uma clara regressão ao serem retiradas as normas introduzidas em 
2005, na revisão deste Estatuto, que impedem a ocorrência de nomeações por governos em gestão corrente. 
Este Governo, no momento em que amplia a duração das comissões de serviço de três para cinco anos e 
consagra uma intervenção discricionária dos membros do Governo na designação dos seus dirigentes de grau 
superior disfarçada de concurso, resolve de um só golpe abrir as portas a que se possam fazer nomeações à 
pressa de dirigentes de confiança política de quem está no governo, quando este já se encontra em gestão 
corrente. Isso é algo que o PS não pode aceitar! 
Outra nota que importa ainda ter presente nesta discussão tem a ver com a criação de duas comissões: 
uma comissão de selecção e recrutamento e uma comissão de fiscalização. 
Num momento em que se pretende tornar a estrutura do Estado cada vez mais leve e menos onerosa para 
os cofres públicos é aqui proposta, de uma assentada, a criação de duas comissões, algo que nos parece 
manifestamente desajustado face aos fins em vista. 
É, acima de tudo, desproporcionada a criação de uma comissão para fiscalização uma vez que o recurso 
dos interessados é garantido por lei, não cabendo a esta nova estrutura qualquer intervenção nesta matéria e,</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="42"> 
O Sr. Deputado João Pinho de Almeida inscreveu-se para pedir 
esclarecimentos. 
Tem a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="42"> Sr.ª Presidente, o Partido Socialista já não dispõe de tempo 
para responder, mas, se a Sr. Deputada Isabel Santos aceitar, o CDS está na disponibilidade de lhe ceder 1 
minuto para o efeito. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="42"> É muito generoso da sua parte, Sr. Deputado. Resta saber se a Sr.ª 
Deputada e a bancada do Partido Socialista aceitam. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2030" speaker-name="Maria Isabel Coelho Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Santos (PS)" page-start="42"> Aceitamos, sim, Sr.ª Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="42"> Sendo assim, tem a palavra o Sr. Deputado João Pinho de Almeida. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="42"> Sr.ª Presidente, Sr.ª Deputada Isabel Santos, confesso-lhe 
que gerou alguma perplexidade a intervenção que aqui fez. É que nós poderíamos, neste momento, 
compreender até a intervenção que a Sr.ª Deputada fez para comparar uma de duas coisas: ou aquilo que o 
Partido Socialista fez neste âmbito enquanto foi governo ou aquilo que o Partido Socialista propusesse agora 
que se fizesse como alternativa. Mas os senhores, quando foram governo, não o fizeram e agora não o 
propõem única e exclusivamente por uma razão. 
A Sr.ª Deputada falou de embuste. Embuste, Sr.ª Deputada, 
é um governo assumir funções e deparar-se com uma proliferação de pessoas escolhidas por critérios única e 
exclusivamente de fidelidade partidária» 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="42"> Ora bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="42"> » por um governo que nunca teve a coragem de propor nem 
este regime, nem nenhum outro regime alternativo. E, muitas vezes, exactamente porque esse regime não foi 
alterado pelo governo do Partido Socialista muitos desses cargos são inamovíveis e não é o Governo que tem 
de se confrontar com isso, é o País e a Administração Pública que tem de lidar diariamente com pessoas que 
não têm competência, que não foram avaliadas, que não têm perfil, e que estão, neste momento em cargos 
nomeados, única e exclusivamente, por esses critérios. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="43"> Para responder, tem a palavra a Sr.ª Deputada Isabel Santos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2030" speaker-name="Maria Isabel Coelho Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Santos (PS)" page-start="43"> Sr.ª Presidente, Sr. Deputado João Pinho de Almeida, começo por agradecer 
a pergunta que me colocou, bem como o tempo que me cedeu. 
O Partido Socialista teve, nesta matéria, uma opção clara, isto é, o Partido Socialista assumiu que a sua 
opção é de nomeação por escolha para o preenchimento destes cargos políticos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="43"> Ah!... 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2030" speaker-name="Maria Isabel Coelho Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Santos (PS)" page-start="43"> Não andamos aqui com embustes, não andamos a fazer de conta, não 
andamos com uma espécie de concurso. 

O Sr. Deputado vem falar em confiança política. Então, diga-me uma coisa: de entre três candidatos, é 
impossível ter um perfil e uma competência técnica rigorosamente iguais. Sejamos sérios, é impossível, não 
há uma seriação. Então, um membro do Governo vai escolher com base em que critérios, Sr. Deputado? 
Disse o Sr. Deputado que encontra pessoas nomeadas por critérios políticos. Com base em que critérios é 
que nós —  quando acedermos de novo ao poder, e será em breve seguramente —  » 
» encontraremos as pessoas seleccionadas que ocupam esses lugares? A nossa posição, Sr. Deputado, 
nesta matéria, é muito séria, é inatacável e é clara: é que se os senhores querem optar pela via do concurso 
têm de ser consequentes, têm de ser coerentes e têm de ir até ao fim nessa vossa aposta. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="43"> Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Maria das 
Mercês Soares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="43"> Sr.ª Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. 
Deputados: Debatemos hoje a alteração aos procedimentos de recrutamento, selecção e provimento nos 
cargos de direcção superior da Administração Pública. 
O Governo refere no seu Programa que «o Governo se compromete a despartidarizar o aparelho do Estado 
e a promover o mérito no acesso aos cargos. Neste âmbito, o Governo preparará nova legislação que 
estabeleça um sistema independente de recrutamento e selecção». 
Disse e praticou. Confirma-se, assim, com a apresentação da presente proposta de lei, o que em tão pouco 
tempo se tornou uma marca deste Governo —  o que promete cumpre. 
Saudamos, por isso, o Governo pela apresentação desta iniciativa legislativa num espaço de tempo tão 
curto e que visa, através da implementação de um novo modelo de recrutamento, selecção e provimento para 
cargos de direcção superior, introduzir na Administração Pública valores como a transparência e a valorização 
do mérito em detrimento da partidarização dos cargos públicos, que o governo do Partido Socialista tão bem 
soube aplicar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="43"> Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="44"> Trata-se, portanto, de uma iniciativa legislativa que muda o 
paradigma vigente na Administração Pública e a torna mais independente, mais transparente e mais 
dignificada perante os cidadãos. 
Com este sistema independente de recrutamento e selecção dos titulares de cargos de direcção superior, o 
Governo assegura efectivas condições de liberdade e igualdade no acesso a esses cargos, valoriza o mérito e 
a competência dos candidatos e a transparência do processo. 
O Governo dá, assim, um passo significativo na despartidarização dos altos cargos da Administração 
Pública, contribuindo para que esta seja cada vez mais eficaz, eficiente e isenta perante os cidadãos, 
independentemente do ou dos partidos que se encontrem no governo. 
Com esta iniciativa, o Governo visa reforçar o serviço público e a democracia. 
O modelo agora proposto aproxima-se dos modelos adoptados na maioria dos países europeus, onde a 
escolha do dirigente superior se caracteriza pela separação entre a entidade responsável pelo recrutamento e 
selecção e a entidade responsável pela escolha final. 
Com este novo modelo de recrutamento, selecção e provimento, o Governo inova ao introduzir um 
concurso aberto a todos os cidadãos com ou sem vínculo à Administração Pública; a criação de uma comissão 
de recrutamento e selecção para a Administração Pública, independente do Governo, e a quem compete 
desenvolver a tramitação do procedimento concursal, desde a publicação do aviso de abertura do concurso à 
constituição do júri que aplica os métodos de selecção; o reforço das garantias de isenção e transparência ao 
criar a comissão de fiscalização, que tem como missão «o controlo da actividade da Comissão de 
Recrutamento e Selecção para a Administração Pública», constituída por três personalidades de reconhecido 
mérito e idoneidade, eleitas pela Assembleia da República para um mandato de quatro anos. 
Paralelamente, facilita-se o escrutínio e a avaliação, uma vez que, conjuntamente com a abertura do 
concurso, deverá ser publicada a carta de missão, elaborada pelo membro do governo que tutela o serviço e 
onde deverão estar inscritos todos os objectivos a atingir no decurso da comissão de serviços devidamente 
quantificados e calendarizados. 
Assim se assume a independência dos dirigentes superiores relativamente aos ciclos políticos. Assim se 
assume uma maior estabilidade na Administração Pública com a passagem da comissão de serviços de três 
para cinco anos. Assim se torna escrutinável o modo do exercício das funções. Assim se melhora a eficácia da 
Administração Pública e se aprofunda o regime democrático. 
Sr.ª Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Os desafios com que Portugal se 
defronta são colossais, mas estamos conscientes que, com muito rigor e transparência, poderemos voltar a 
recuperar a credibilidade e a confiança dos nossos concidadãos. 
O caminho faz-se caminhando e, em boa hora, o Governo, com coragem e determinação, iniciou este 
processo. 
Estamos certos de que todos os que desejam e reclamam uma melhor Administração Pública mais livre, 
mais eficiente, mais transparente e democrática e que acompanhe os melhores modelos europeus não 
deixarão de apoiar a presente proposta de lei. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="44"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado João Pinho de 
Almeida. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="44"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O que discutimos 
hoje, aqui, e já ficou claro no debate, é a opção por se desenvolver, no topo da carreira da Administração 
Pública, um processo de selecção que permita introduzir transparência e privilegiar o mérito. O sentido é o de 
qualificar a Administração Pública, ao mesmo tempo que se racionalizam os meios nessa mesma 
Administração Pública. 
Trata-se do caminho certo de um país que, tendo recursos escassos e que são dos contribuintes, aplica os 
recursos da melhor forma: gastando menos e escolhendo os melhores. É exactamente este o caminho! 
Podemos discutir, na especialidade, se isto se faz de uma ou de outra forma, mas há um princípio que, para</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="45"> Também para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge 
Machado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="45"> Sr.ª Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: Quando se 
fala de nomeações para cargos dirigentes intermédios e superiores da Administração Pública não faltam, quer 
ao PS, quer ao PSD e ao CDS-PP, anúncios de moralização e declarações no sentido de que é necessário 
acabar com as nomeações partidárias na Administração Pública. 
António Guterres disse «No jobs for the boys». Mas, apesar das críticas feitas, normalmente, durante o 
período eleitoral, depois das eleições, as nomeações continuam nos sucessivos governos, sejam eles do PS 
ou do PSD, com ou sem o CDS-PP. 
Depois, surgem as alterações à lei que seguem a máxima «é preciso que algo mude para que tudo fique na 
mesma». E as nomeações continuam, porque as alterações à lei nada ou pouco alteram. 
Um dos últimos episódios deste «filme» deu-se logo após as eleições de 2005. O Governo PS dizia, com 
enorme propaganda, que era preciso moralizar a Administração Pública, que a escolha dos dirigentes de topo 
da Administração Pública não podia depender de nomeação, do cartão partidário, mas, sim, de um concurso 
que avaliasse, entre aspas, o «mérito» e a «competência». A verdade é que não foi nada disto que aconteceu. 
A alteração à lei, então proposta pelo PS, criou uma excepção que permitia que mais de 50% dos lugares de 
topo da Administração fossem escolhidos por nomeação e não por concurso —  «olha para o que digo, não 
olhes para o que faço». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="45"> Essa é que é essa! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="45"> Nessa altura, em 2005, dissemos: «Na verdade, quando as excepções 
previstas abrangem mais de 50% da actividade da Administração Pública, então, a excepção é a regra». E 
demos como exemplo o que se passava na saúde, e que se mantém actual: «Se se pode compreender a 
necessidade de haver nomeações para as administrações regionais de saúde, já nada justifica as nomeações 
para os directores dos hospitais, centros de saúde e respectivas extensões; tal só se pode explicar com a 
necessidade de saciar o aparelho partidário do PS». 
Hoje, é o PSD e o CDS que querem saciar os seus aparelhos partidários. Hoje, é o Governo PSD/CDS que 
apresenta um diploma que mantém as excepções e os «alçapões» que permitem nomeações para mais de 
50% da Administração Pública, e só a «gula» ou a vontade de «chegar ao pote» justificam estas opções. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="45"> Exactamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="45"> Assim, a proposta de lei que hoje se discute não é nada mais, nada 
menos do que uma acção de propaganda que visa criar a ilusão de que o Governo quer alterar as regras de 
nomeação dos altos cargos dirigentes da Administração Pública. 
As palavras do Programa do Governo do PSD, no sentido de que o PSD se comprometia também «a 
‘despartidarizar’ o aparelho do Estado» que os Governos do PS levaram ao extremo, as palavras pomposas 
do Ministro Miguel Relvas, quando afirma que «estamos a escrever uma nova página na função pública», ou 
mesmo as declarações do actual Primeiro-Ministro, quando diz que não serão escolhidos os «amigos, os 
colegas ou os parentes» mas, sim, «os mais competentes», já voaram com o vento e não passaram de 
propaganda para enganar as pessoas.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="46"> Ainda para uma intervenção, a concluir o debate, tem a palavra o Sr. Secretário de 
Estado da Administração Pública. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="3102" speaker-name="Hélder Rosalino" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Administração Pública" page-start="46"> Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: De facto, 
acompanhei este debate com bastante interesse e, enfim, não posso esconder alguma surpresa com algumas 
das afirmações que aqui foram feitas. 
Na verdade, temos, hoje, uma realidade que se consubstancia basicamente no seguinte: o membro do 
Governo escolhe, sem qualquer transparência pública, sem qualquer escrutínio público, sem que possa haver 
uma verificação dos requisitos de perfil e da capacidade para o exercício de uma função da maior importância 
na Administração Pública. Esta é a realidade que temos. 
O que este Governo aqui propõe é que de ora em diante, assim que estejam criadas as condições 
necessárias, os mais altos cargos da Administração Pública —  e, como disse há pouco, é nossa intenção 
alargar esta metodologia aos institutos públicos e, também, ao sector empresarial do Estado, em moldes 
semelhantes — , » 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="46"> A ver vamos! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="3102" speaker-name="Hélder Rosalino" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Administração Pública" page-start="46"> » sejam escolhidos mediante concursos que 
sejam publicitados em meios de comunicação de alta divulgação, em portais públicos, no Boletim do Emprego 
Público, concursos, esses, a que qualquer quadro superior da Administração Pública ou qualquer quadro fora 
da Administração Pública possa concorrer.</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="47"> Exactamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="3102" speaker-name="Hélder Rosalino" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Administração Pública" page-start="47"> Se a Assembleia da República considera que 
ela é prescindível, e respondendo àquilo que o Deputado João Pinho de Almeida aqui sugeriu, o Governo está 
aberto a discutir a manutenção desta comissão de fiscalização na proposta de lei. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="47"> Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados, terminámos o debate, na generalidade, 
da proposta de lei n.º 15/XII (1.ª). 
Passamos ao ponto seguinte da ordem de trabalhos, que consiste na apreciação, na generalidade, da 
proposta de lei n.º 23/XII (1.ª) —  Regula os requisitos de tratamento de dados pessoais para constituição de 
ficheiros de âmbito nacional, contendo dados de saúde, com recurso a tecnologias de informação e no quadro 
do Serviço Nacional de Saúde. 
Para apresentar a proposta de lei, tem a palavra o Sr. Secretário de Estado da Saúde. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="3025" speaker-name="Manuel Ferreira Teixeira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Saúde (Manuel Ferreira Teixeira)" page-start="47"> Sr.ª Presidente, Sr.as Deputadas e 
Srs. Deputados: A proposta de lei n.º 23/XII (1.ª), que o Governo apresentou à Assembleia da República, visa 
regular os requisitos de tratamento de dados pessoais na criação de ficheiros de âmbito nacional, no quadro 
do Serviço Nacional de Saúde. Trata-se, assim, de questões ligadas a sistemas de informação, em sentido 
estrito. 
Penso que estamos todos de acordo que os sistemas de saúde são os que pertencem às categorias de 
maior complexidade. Em sistemas deste tipo, a informação é a variável-chave em termos de regulação e da 
possibilidade de acréscimos de eficiência aos sistemas.</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="48"> Mais ou menos! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="3025" speaker-name="Manuel Ferreira Teixeira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Saúde" page-start="48"> Trata-se de introduzir mecanismos de melhor gestão e controle 
dos encargos do Serviço Nacional da Saúde. 
Penso que também posso afirmar, em síntese, que a proposta de lei assegura as garantias aos cidadãos 
quanto à informação que pode ser tratada e em que condições, para evitar a violação de direitos 
fundamentais. 
Reafirmo, em conclusão, que pensamos que a presente proposta de lei é equilibrada e consagra 
expressamente todos os princípios relativos à privacidade dos utentes e à confidencialidade dos dados. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="48"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado João Semedo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2219" speaker-name="João Pedro Furtado Da Cunha Semedo" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Semedo (BE)" page-start="48"> Sr.ª Presidente, Sr. Secretário de Estado da Saúde, Sr.as Deputadas, Srs. 
Deputados: Gostaria de deixar claro, para que todos fiquem a perceber o que aqui estamos a discutir, que 
aquilo que o Governo propõe hoje é dotar o Serviço Nacional de Saúde de bases de dados que qualquer 
seguradora que intervenha na área da saúde já dispõe. São bases de dados que relacionam dados pessoais 
com informação de saúde. Isto já existe no nosso País. 
Não queria deixar de dizer, para ser muito claro, que o que estamos hoje aqui a discutir é o instrumento 
informático que o PSD e o CDS precisam, enquanto Governo, para a metamorfose que querem fazer no 
Serviço Nacional de Saúde: um Serviço Nacional de Saúde que deixe de reger-se pelos princípios 
constitucionais para passar a reger-se pelos princípios do negócio segurador no ramo da doença. Isto é claro! 
Não está claro para o Bloco de Esquerda que a finalidade apontada pelo Governo, a de combater a fraude 
e evitar pagamentos indevidos, justifique e necessite destas bases de dados, porque não estamos a falar da 
grande fraude. Grande fraude há no hospital de Braga; grande fraude houve no hospital Amadora Sintra; 
grande fraude há organizada e promovida por grupos de delinquentes, criminosos, que exploram certas</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="49"> Sr. Deputado, queira concluir, por favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2219" speaker-name="João Pedro Furtado Da Cunha Semedo" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Semedo (BE)" page-start="49"> Estou a concluir, Sr. Presidente.
Dizia eu que as bases de dados são muito apetecíveis. Mas já nem falo desses riscos, porque admito que esses riscos poderão ser diminuídos se esta proposta for aperfeiçoada.
Contudo, é preciso termos em conta que o que aqui, hoje, estamos a discutir não é para resolver nenhum problema hoje, é para resolver as dificuldades que este Governo terá quando quiser subverter as regras e os princípios por que hoje se conduz o Serviço Nacional de Saúde.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="49"> Tem a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada Maria de Belém Roseira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1343" speaker-name="Maria De Belém Roseira Martins Coelho Henriques De Pina" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria de Belém Roseira (PS)" page-start="49"> Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: O Governo apresentou, nesta Assembleia da República, a proposta de lei que o Sr. Secretário de Estado da Saúde acabou de descrever com o objecto de regulação dos requisitos de tratamento de dados pessoais para a constituição de ficheiros de âmbito nacional, contendo dados da saúde com recurso a tecnologias de informação e no quadro do Serviço Nacional de Saúde.
Esta proposta de lei foi objecto de pareceres da Comissão Nacional de Protecção de Dados e desceu às 1.ª e 9.ª Comissões para relatório e discussão, o que foi realizado.
Enquanto relatora, no âmbito da 1.ª Comissão, tive oportunidade de apontar as insuficiências de que, a meu ver, a proposta padecia, insuficiências, essas, que poderiam ser colmatáveis com um delicado e atento trabalho na especialidade.
Optei também por emitir a minha opinião pessoal, enquanto relatora —  o que não é regimentalmente imposto — , para que ficasse expresso e claro que sou favorável ao tratamento de dados no âmbito do Serviço Nacional de Saúde, como instrumento indispensável ao serviço do controlo de gestão e de uma gestão eficiente e eficaz dos seus recursos, porque, sendo estes escassos e estando ao serviço do primeiro de todos os bens, a vida e a saúde, a eficiência da sua gestão constitui um imperativo ético.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="50"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Bernardino Soares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="50"> Sr. Presidente, Srs. Deputados: A presente proposta de lei suscita-nos dúvidas de duas ordens de razões.
A primeira dúvida é em relação ao uso de mecanismos que têm a ver com a invasão da vida privada das pessoas, sobre os quais deve haver a máxima cautela e uma utilização muito parcimoniosa, porque o uso destes mecanismos, ainda por cima numa área especialmente delicada como é a da saúde, tem exigências que impõem que a sua utilização seja feita quando não há outro mecanismo para atingir um determinado fim e quando esse fim justifica a utilização destes meios.
Ora, aquilo que o Governo apresenta nesta proposta de lei tem alguma gravidade, porque se trata de um enorme risco. Trata-se de constituir bases nacionais com informação de saúde, que tanto quanto parece serão permanentes —  facto que é assinalado no último parecer da Comissão Nacional de Protecção de Dados, que não é exactamente aquilo que o Sr. Secretário de Estado da Saúde disse em relação à proposta de lei. Isso leva a que possa ser constituída uma base com toda esta informação, que, em determinadas circunstâncias, poderá ser apropriada na sua informação por entidades externas, que a usarão de forma muito perversa e perniciosa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="50"> Mas poderá como?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="50"> Basta pensarmos em seguradoras, em entidades empregadoras, e tudo o mais.
Quando legislamos sobre bases de dados desta gravidade, temos que o fazer não em função do que se deseja seja o funcionamento normal, em que evidentemente se supõe que nenhuma entidade externa vai ter acesso a estes dados, mas pensando que as coisas podem correr mal.
Em matéria de protecção de dados, o princípio tem que ser de precaução acrescida e tem que se olhar para as situações em concreto presumindo que podem correr mal, porque isso é que garante a protecção das</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="51"> Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Teresa Caeiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="51"> Sr. Presidente, Sr. Secretário de Estado da Saúde, Sr.as e Srs. Deputados: Quanto a esta matéria, vou tentar ver onde é que encontramos um consenso, porque ele existe certamente, se estivermos de boa-fé.
Por um lado, existe o consenso das virtudes das tecnologias de informação para a utilização, a monitorização, a organização e o escrutínio da actividade pública, e já temos várias informações com grandes virtudes para evitar a fraude e a evasão fiscais e contributiva quer no âmbito da administração fiscal quer no âmbito da segurança social.
Por outro lado, também há consenso quanto à sensibilidade desta matéria. É evidente que a sensibilidade da informação relativa a dados pessoais relacionados com a saúde de cada cidadão tem que ser objecto de um tratamento muito específico e muitíssimo cauteloso.
Contudo, Sr. Deputado João Semedo, penso que hoje estamos a tentar encontrar o enquadramento que é necessário, porque convirá que pior do que a regulação é a ausência de enquadramento. E, como o Sr. Deputado sabe, já existem muitos ficheiros, muitas bases de dados, às quais, aliás, o Sr. Deputado se referiu, com falta de enquadramento, nomeadamente o Registo Nacional de Utentes (RNU), a base de dados para o Centro de Conferência de Facturas do SNS» Trata-se, pois, de fazer uma centralização e criar um enquadramento legal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="51"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="51"> Outro aspecto que me parece muito preocupante abordado nas intervenções dos Srs. Deputados Bernardino Soares e João Semedo é acharem que, perante a dificuldade ou a sensibilidade do problema, o melhor é ficarmos paralisados. Ora, a paralisia é o pior que há! Mas, pior ainda do que essa paralisia, Srs. Deputados, é a vontade de os senhores fazerem aqui futurologia, ainda por cima em relação a objectivos ocultos que os senhores pretendem atribuir ao Governo e que, pela parte do CDS, rejeitamos com toda a veemência!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="51"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2219" speaker-name="João Pedro Furtado Da Cunha Semedo" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Semedo (BE)" page-start="51"> Cá estaremos para ver!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="51"> Essa vossa opção pela paralisia por causa de supostas opções já tinha vindo a lume. Lembra-se quando? Foi quando o CDS apresentou uma proposta —  que vai voltar a apresentar, apesar de já ser parte do Programa do Governo —  sobre as facturas virtuais, para que os utentes saibam quanto é que o Estado despende com os cuidados de saõde que lhes atribui,»</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="52"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="52"> » que são tendencialmente gratuitos no momento da utilização, mas que custam muitíssimo dinheiro ao erário público.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="52"> Claro!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="52"> Já na altura o Sr. Deputado disse: «Não, não, não! Esse é um primeiro passo para o plafonamento».
Sr. Deputado, «nas costas dos outros, vemos as nossas». Não vejo, nem na intenção do CDS nem na do Governo, esse «plafonamento».
Pergunto-lhe: quem tem medo da informação? Quem tem medo da transparência? Quem tem medo da monitorização? Quem tem medo da avaliação?
São os senhores. Os senhores é que têm medo da transparência. E tentam diabolizar essa transparência através de soundbytes como o big brother e com futurologia obscura.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2219" speaker-name="João Pedro Furtado Da Cunha Semedo" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Semedo (BE)" page-start="52"> É tudo menos transparente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="52"> A verdade, Sr. Deputado João Semedo, é que já existem ficheiros.
E deixe-me referir-lhe outros problemas na vossa atitude. Um deles reside em que a sensibilidade nos deve paralisar. Outro, são essas intenções obscuras de «plafonamento». Mas um outro problema é o de que, perante o perigo de extravio ou de utilização abusiva desses dados, que têm um objectivo virtuoso até para os utentes, os senhores optam por não regulamentar e não legislar. Os senhores estão a falar é de casos de polícia! Se houver venda —  e sabemos que existe, sabemos que esses ficheiros são apetecíveis, pois com certeza que são — , esse é um caso de fiscalização! Mas não passa pela cabeça de ninguém deixar de regulamentar e de legislar sobre aspectos que são fundamentais para o funcionamento da nossa administração e da administração da saúde com medo da violação dessa lei!
Então, não se legislava, Sr. Deputado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="52"> Sr.ª Deputada, queira concluir, por favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="52"> Vou concluir, imediatamente, Sr. Presidente.
Como eu estava a dizer, então não se legislava! Então, não sei para que existe um órgão de soberania com poderes legislativos! Por isso é que existe legislação e cominação legal. E para isso estaremos cá para, com abertura, em sede de especialidade, e visto que há uma questão que foi levantada relativamente ao n.º 5 do artigo 6.º, tentarmos ultrapassar estas questões que possam levantar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2219" speaker-name="João Pedro Furtado Da Cunha Semedo" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Semedo (BE)" page-start="52"> Veremos, Sr.ª Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="52"> Mas recusamos e repudiamos, com toda a veemência, as intenções que os senhores nos tentam imputar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2219" speaker-name="João Pedro Furtado Da Cunha Semedo" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Semedo (BE)" page-start="52"> O futuro o dirá!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="53"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Vales.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2079" speaker-name="Fernando Luís De Sousa Machado Soares Vales" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Vales (PSD)" page-start="53"> Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: O Governo apresentou à Assembleia da República uma proposta de lei que pretende regular os requisitos de tratamento de dados pessoais para constituição de ficheiros de âmbito nacional contendo dados de saúde com recurso a tecnologias de informação e no quadro do Serviço Nacional de Saúde.
Não se trata, propriamente, de um diploma inovador no seu conteúdo. Pelo contrário, apenas pretende enquadrar e disciplinar as condições em que o tratamento se processa no âmbito do SNS, pondo fim a práticas que, por ausência de base legal, podiam, elas sim, suscitar dúvidas quanto ao seu cabimento.
O que está em causa não é, portanto, o que alguns querem fazer crer. Não é um qualquer big brother para vigiar ou para se imiscuir na esfera da vida privada dos utentes do Serviço Nacional de Saúde. Não Srs. Deputados, isso seria inaceitável para o PSD!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2269" speaker-name="Pedro Augusto Lynce De Faria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Lynce (PSD)" page-start="53"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2079" speaker-name="Fernando Luís De Sousa Machado Soares Vales" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Vales (PSD)" page-start="53"> O que, de facto, está em causa com a aprovação desta lei é a criação legal de um sistema de informação rigoroso e criterioso que controle correctamente a despesa e a própria utilização dos recursos disponíveis no âmbito do SNS. É um sistema de que qualquer organização tem de dispor para funcionar de forma adequada e eficiente. E não me parece que algum partido político aqui representado possa discordar disso.
Aqueles que o têm feito, em vez de se esconderem sob falaciosas quimeras que apenas existem na sua imaginação ou, então, que vêem demasiados reality shows, deverão assumir as suas posições com frontalidade, dizendo, claramente, que o controlo nas prescrições e nos pagamentos não assumem qualquer relevo na gestão do SNS.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2160" speaker-name="Teresa De Andrade Leal Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Leal Coelho (PSD)" page-start="53"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2079" speaker-name="Fernando Luís De Sousa Machado Soares Vales" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Vales (PSD)" page-start="53"> Mas, Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: As bases de dados, a constituir ao abrigo da presente lei, têm três finalidades essenciais: uma primeira, de organização, uniformização e actualização da informação relativa à identificação nacional do utente do SNS; uma segunda, dirigida à gestão e controlo dos pagamentos e facturação, a realizar relativamente às prestações de saúde e actos associados, incluindo comparticipação e dispensa de medicamentos, que visa a obtenção de ganhos de eficiência, evitar a duplicação de exames, ou seja, de um modo geral, combater os tão falados desperdícios. Uma terceira finalidade destina-se a melhorar a avaliação de desempenho e do próprio financiamento dos estabelecimentos de saúde.
Uma palavra final para dizer que esta proposta de lei foi, oportunamente, submetida à apreciação da Comissão Nacional de Protecção de Dados, há muito preocupada com o vazio legal que a mesma vem preencher, tendo merecido o seu parecer favorável.
É certo que, ontem mesmo, a referida Comissão entendeu remeter um terceiro parecer sobre a referida proposta, o qual merecerá, em sede de especialidade, a devida ponderação, esclarecendo-se quaisquer dúvidas pertinentes que sobre a mesma, porventura, possam subsistir.
Os únicos limites que o PSD coloca nessa discussão são a protecção dos direitos fundamentais dos cidadãos, da qual nunca abdicaremos, bem como os objectivos de rigor, de transparência administrativa e de combate à fraude e ao desperdício, uma vez que os mesmos são um imperativo ético, mas mesmo uma imposição patriótica.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="53"> Sr.as e Srs. Deputados, a Mesa não regista mais pedidos de palavra, pelo que declaro encerrado o debate, na generalidade, da proposta de lei n.º 23/XII (1.ª), que será votada amanhã, no período de votações regimentais.</utterance>
</debate>
