<debate period="r3" legislature="12" legislative_session="1" number="23" date="2011-09-23">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="3"> Srs. Deputados, temos quórum, pelo que declaro aberta a sessão. 
Eram 10 horas e10 minutos. 
Deputados presentes à sessão: 
Partido Social Democrata (PSD) 
Adão José Fonseca Silva 
Afonso Gonçalves da Silva Oliveira 
Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria 
Ana Sofia Fernandes Bettencourt 
Andreia Carina Machado da Silva Neto 
António Carlos Sousa Gomes da Silva Peixoto 
António Costa Rodrigues 
António Egrejas Leitão Amaro 
António Fernando Couto dos Santos 
António Manuel Pimenta Prôa 
António Pedro Roque da Visitação Oliveira 
Bruno Jorge Viegas Vitorino 
Bruno Manuel Pereira Coimbra 
Carina João Reis Oliveira 
Carla Maria de Pinho Rodrigues 
Carlos Alberto Silva Gonçalves 
Carlos António Páscoa Gonçalves 
Carlos Eduardo Almeida de Abreu Amorim 
Carlos Henrique da Costa Neves 
Carlos Manuel Faia São Martinho Gomes 
Carlos Manuel dos Santos Batista da Silva 
Cláudia Sofia Gomes Monteiro de Aguiar 
Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte 
Cristóvão Simão Oliveira de Ribeiro 
Cristóvão da Conceição Ventura Crespo 
Duarte Filipe Batista de Matos Marques 
Eduardo Alexandre Ribeiro Gonçalves Teixeira 
Elsa Maria Simas Cordeiro 
Emídio Guerreiro 
Emília de Fátima Moreira dos Santos 
Fernando Luís de Sousa Machado Soares Vales 
Fernando Mimoso Negrão 
Fernando Nuno Fernandes Ribeiro dos Reis 
Fernando Ribeiro Marques 
Fernando Virgílio Cabral da Cruz Macedo 
Guilherme Henrique Valente Rodrigues da Silva 
Hugo Alexandre Lopes Soares 
Hugo José Teixeira Velosa 
Hélder António Guerra de Sousa Silva 
Joana Catarina Barata Reis Lopes 
Joaquim Carlos Vasconcelos da Ponte 
Jorge Paulo da Silva Oliveira 
José Manuel Marques de Matos Rosa 
José Manuel de Albuquerque Portocarrero Canavarro 
José Manuel de Matos Correia</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="7"> Srs. Deputados, o primeiro ponto da ordem do dia consiste na discussão conjunta, na 
generalidade, dos projectos de lei n.os 4/XII (1.ª) —  Cria o tipo de crime de enriquecimento ilícito (BE), 5/XII 
(1.ª) —  Alteração à Lei n.º 4/83, de 2 de Abril, do controle público da riqueza dos titulares de cargos públicos 
(BE), 11/XII (1.ª) —  Cria o tipo de crime de enriquecimento ilícito (PCP), 72/XII (1.ª) —  Enriquecimento ilícito 
(PSD e CDS-PP) e 76/XII (1.ª) —  Manifestações de fortuna e outros acréscimos patrimoniais não justificados 
ou não declarados (PS) e da petição n.º 164/XI (2.ª) —  Apresentada por Octávio Ribeiro e outros, solicitando à 
Assembleia da República a criminalização do enriquecimento ilícito dos titulares de cargos políticos. 
Para apresentar os projectos de lei do Bloco de Esquerda, tem a palavra a Sr.ª Deputada Cecília Honório. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="7"> Sr.ª Presidente, Sr.as Deputadas, Srs. Deputados: Quatro anos depois da 
assinatura da Convenção de Mérida e dois anos de tempo perdido por esta Assembleia, é, hoje, o dia de dar 
um passo em frente no combate à corrupção, criminalizando o enriquecimento ilícito. 
Nem a democracia aceita que os titulares de cargos políticos e públicos possam usá-los como trampolim 
para o enriquecimento, nem a sociedade entende por que é que uns são sempre apanhados e outros escapam 
sempre entre os buracos largos da rede. 
É verdade que, na última década, se agravou a percepção da corrupção e de desbarato de dinheiros 
públicos. A exigência de transparência é, por isso, hoje, maior do que nunca, a opinião pública, a participação 
cidadã expressa na petição que, hoje, também discutimos é bem disso exemplo. No entanto, as posições de 
Portugal nos rankings de combate à corrupção não nos orgulham particularmente. Segundo dados do estudo 
Transparência Internacional 2011, Portugal pouco ou nada fez para combater a corrupção. 
O relatório GRECO (Grupo de Estados contra a Corrupção), de Julho de 2011, que é da maior pertinência 
para este debate, sublinha, nas conclusões, que a luta contra a corrupção depende de um eficaz sistema 
preventivo e repressivo e, salvaguardadas as alterações e as lacunas preenchidas ao nível dos crimes contra 
o urbanismo, destaca que «idêntica expectativa merece a introdução de crime do mesmo espectro no regime</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="8"> Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="8"> São elas as seguintes: os titulares de cargos políticos e públicos (já 
obrigados à declaração de rendimentos segundo a Lei n.º 4/83, com as alterações efectuadas) que, por si ou 
interposta pessoa, estejam na posse de bens ou possuam títulos de bens manifestamente superiores aos que 
declararam incorrem em pena de prisão de 1 a 5 anos. É evidente que a pessoa pode provar a origem lícita 
destes bens, se for esse o caso, mas, numa situação de ilicitude, estes mesmos bens revertem a favor do 
Estado. 
Vontade política e clareza —  é disto que hoje se fala. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="8"> Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="8"> Neste sentido, a posse de bens em desconformidade acentuada com as 
declarações é a prova exigível a este tipo de crime, que se consuma, assim, na contradição entre rendimentos 
detidos e rendimentos declarados. 
Para adaptar a lei referente ao controle público da riqueza dos titulares de cargos públicos ao crime de 
enriquecimento ilícito e promover uma mais fácil obtenção de meios de prova, apresentamos ainda uma 
iniciativa legislativa no sentido do alargamento do âmbito e do período de incidência das declarações destes 
titulares. 
Acompanhamos os projectos de lei que hoje se discutem, nomeadamente as iniciativas do PSD, com o 
acordo do CDS e do PCP. 
É hora de tomar um passo decisivo em frente no combate à corrupção e ao enriquecimento ilícito. Não é 
hora nem para ziguezagues nem para hesitações. Ou se quer criminalizar ou se quer combater o 
enriquecimento ilícito ou não se quer. É isto que esta Assembleia vai hoje decidir!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="9"> Para apresentar o projecto de lei do PCP, tem a palavra o Sr. Deputado António 
Filipe. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="9"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Foi em 15 de Fevereiro de 2007 
que o Grupo Parlamentar do PCP apresentou pela primeira vez, nesta Assembleia, uma proposta visando 
criminalizar o enriquecimento ilícito. Tratou-se de uma iniciativa pioneira em Portugal, embora tivesse já 
antecedentes, designadamente na ordem jurídica de Macau, ao tempo ainda sob administração portuguesa. 
Essa proposta estava incluída no projecto de lei n.º 360/X, relativo a medidas de combate à corrupção e à 
criminalidade económica e financeira, que previa entre outras, a proposta de criação de um tipo de crime então 
designado como de enriquecimento injustificado. 
Submetido a votação em 23 de Fevereiro de 2008, esse projecto teve os votos contra do PS, do PSD e do 
CDS-PP e foi, consequentemente, rejeitado. 
Por essa altura, teve lugar na Assembleia República um intenso debate sobre os meios jurídicos para 
prevenir e punir o fenómeno da corrupção e da criminalidade económica e financeira em geral. Porém, a 
legislação aprovada sobre a matéria ficou muitíssimo aquém do que era esperado, desejável e necessário. 
Ainda na X Legislatura, em 8 de Abril de 2009, o PCP insistiu na proposta, aperfeiçoando a sua formulação 
jurídica e apresentando nova iniciativa que, submetida a votação, foi de novo rejeitada, dessa vez apenas com 
os votos contra do PS e abstenções do PSD e do CDS-PP. 
A ideia de que a criminalização do enriquecimento ilícito revestia uma importância decisiva para o sucesso 
do combate à corrupção fazia o seu caminho e era já defendida por diversos especialistas em matéria penal. 
Daí que, quando, na XI Legislatura, a Assembleia da República, já livre da maioria absoluta que manietava 
a sua capacidade legislativa, retomou o propósito de elaborar um novo pacote legislativo de combate à 
corrupção, o PCP tenha retomado de imediato a proposta de criminalização do enriquecimento ilícito. O 
projecto foi entregue em 2 de Novembro de 2009 e integrado no debate das várias iniciativas apresentadas em 
matéria de combate à corrupção. 
Porém, quando haveria a legítima expectativa de que a iniciativa fosse finalmente aprovada, tendo em 
conta as votações ocorridas na Legislatura anterior, isso não aconteceu. Submetido a votação em 10 de 
Dezembro de 2009, o projecto foi rejeitado, com os votos contra do PS e, dessa vez, também, do CDS-PP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="9"> É verdade! É verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="9"> É público e notório que o fenómeno da corrupção e a convicção da 
insuficiência dos meios para o combater tem vindo a causar alarme social, particularmente no momento de 
crise que o nosso País atravessa, em que são impostos sacrifícios injustos aos trabalhadores, aos reformados 
e às camadas sociais mais desfavorecidas, a impunidade da corrupção e da criminalidade económica e 
financeira é cada vez mais insuportável. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="9"> Exactamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="9"> Se é certo que essa ausência de meios para o combate à corrupção não 
decorre da lei e que existe mesmo uma recomendação unânime da Assembleia da República que a reconhece 
e que interpela o Governo no sentido da dotação das autoridades judiciárias e dos órgãos de polícia criminal 
com os meios necessários para esse efeito, também é verdade que a recusa da criminalização do 
enriquecimento ilícito é uma falha que tem sido justamente apontada ao nosso ordenamento jurídico. 
Por isso mesmo, o PCP retomou o projecto de lei de criação do tipo de crime de enriquecimento ilícito em 
13 de Janeiro de 2011, mas a dissolução da Assembleia da República, que entretanto ocorreu, não permitiu o 
agendamento dessa iniciativa. 
Na presente Legislatura, tendo em conta a confirmação das posições anteriormente assumidas pelo PCP, 
por Os Verdes, pelo BE e pelo PSD e, tendo em conta a mudança de posição do CDS-PP, desta vez num 
sentido favorável, existe a possibilidade real de consagrar a criminalização do enriquecimento ilícito.</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="10"> Exactamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="10"> Os rendimentos licitamente obtidos por titulares de cargos públicos são 
perfeitamente verificáveis. A verificar-se a existência de património e rendimentos anormalmente superiores 
aos que são licitamente obtidos, tendo em conta os cargos exercidos e as remunerações recebidas, ficará 
preenchido o tipo de crime, desde que tal desproporção seja provada. A demonstração de que o património e 
os rendimentos anormalmente superiores aos que seriam esperáveis foram obtidos por meios lícitos excluirá, 
obviamente, qualquer ilicitude. 
Aliás, ao ratificar a Convenção das Nações Unidas contra a Corrupção, através da Resolução da 
Assembleia da República n.º 47/2007 e do Decreto do Presidente da República n.º 97/2007, de 21 de 
Setembro, o Estado português assumiu o dever de introduzir o crime do enriquecimento ilícito no seu 
ordenamento jurídico. Com efeito, dispõe o artigo 20.º da Convenção que, sem prejuízo da sua constituição e 
dos princípios fundamentais do seu sistema jurídico, cada Estado Parte deverá considerar a adopção de 
medidas legislativas e de outras que se revelem necessárias para classificar como infracção penal, quando 
praticado intencionalmente, o enriquecimento ilícito, isto é, o aumento significativo do património de um agente 
público para o qual ele não consegue apresentar uma justificação razoável face ao seu rendimento legítimo. 
O PCP considera que esta disposição da Convenção das Nações Unidas não contraria qualquer princípio 
constitucional e não pode permanecer letra morta em Portugal. 
Por isso, o Grupo Parlamentar do PCP propõe que os cidadãos que, nos termos da lei, sejam obrigados a 
efectuar declarações de património e rendimentos tendo em conta os cargos públicos que exercem, sejam 
obrigados a demonstrar a origem lícita do património e rendimentos que possuem, caso estes se revelem 
anormalmente superiores aos que constam das declarações efectuadas ou aos que decorreriam das 
remunerações correspondentes aos cargos públicos e às actividades profissionais exercidas. 
O PCP tem a sua proposta, mas evidentemente que estamos inteiramente disponíveis para encontrar uma 
solução que possa conduzir, finalmente, à aprovação de uma medida legislativa que tenha um impacto real no 
combate à corrupção. 
Esperamos é que seja desta, e não vemos razão para que não seja. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="10"> Para apresentar o projecto de lei do PSD e CDS-PP, tem a palavra a Sr.ª Deputada 
Teresa Leal Coelho. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2160" speaker-name="Teresa De Andrade Leal Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Leal Coelho (PSD)" page-start="10"> Sr.ª Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Hoje, há em 
Portugal uma percepção ampliada de que somos uma «república de impunidade». 
Mas o dia de hoje pode marcar um novo rumo no combate à criminalidade que corrompe os alicerces do 
nosso presente e do nosso futuro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="10"> Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2160" speaker-name="Teresa De Andrade Leal Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Leal Coelho (PSD)" page-start="10"> Hoje, temos condições de mudar a rota deste destino corrosivo.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="11"> Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2160" speaker-name="Teresa De Andrade Leal Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Leal Coelho (PSD)" page-start="11"> Sejamos claros com os portugueses: o Partido Socialista não quer 
criminalizar o enriquecimento ilícito; o Partido Socialista não quer discutir o juízo político subjacente à 
necessidade de criminalização do enriquecimento ilícito; o Partido Socialista não quer explicar por que é que 
recusa discutir e criminalizar o enriquecimento ilícito. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="11"> Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2160" speaker-name="Teresa De Andrade Leal Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Leal Coelho (PSD)" page-start="11"> Será que o Partido Socialista não se indigna perante o estigma de 
que há riqueza acumulada por alguns, sem qualquer justificação? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="11"> Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2160" speaker-name="Teresa De Andrade Leal Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Leal Coelho (PSD)" page-start="11"> Será que o Partido Socialista ignora que é voz corrente em Portugal 
que alguns enriquecem muito, e sem fundamento, e outros permanecem com pouco? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="11"> Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2160" speaker-name="Teresa De Andrade Leal Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Leal Coelho (PSD)" page-start="11"> O Partido Socialista no passado recusou esta abordagem do estado 
das coisas, mas no presente que nos interessa, hoje, mantém essa recusa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="11"> Exactamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2160" speaker-name="Teresa De Andrade Leal Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Leal Coelho (PSD)" page-start="11"> Recusa que não assume, porque percebe que nenhum português 
compreenderá que fique fora deste debate. 
Por esta razão, não hesitou em procurar um expediente que lhe assegurasse, pelo menos, a aparência de 
que nos acompanha neste percurso. 
Esta foi a razão —  que tem que ser denunciada neste Parlamento —  pela qual, hoje, para além dos três 
projectos de lei que têm como objectivo a criminalização do enriquecimento ilícito, nos vemos enredados na 
apreciação de um outro, do PS, que visa criminalizar coisa nenhuma e que, na sua essência, aumenta apenas 
o quadro penal do crime de fraude fiscal (já previsto na nossa lei), e pouco mais adianta. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="11"> Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2160" speaker-name="Teresa De Andrade Leal Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Leal Coelho (PSD)" page-start="11"> No presente contexto, o projecto de lei apresentado pelo Partido 
Socialista, agendado por arrastamento, é um engano. 
Não cria nenhum novo tipo de crime, não criminaliza nenhum comportamento não previsto. Em síntese: 
esgota-se na introdução avulsa de alterações a leis que já existem, já estão em vigor e já são aplicadas. É, 
claramente, uma encenação de coisa nenhuma. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="11"> Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2160" speaker-name="Teresa De Andrade Leal Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Leal Coelho (PSD)" page-start="11"> O projecto de lei do Partido Socialista não trata de enriquecimento 
ilícito e, valha a verdade, nem devia ter sido agendado para este debate. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="12"> Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2160" speaker-name="Teresa De Andrade Leal Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Leal Coelho (PSD)" page-start="12"> » num momento em que, no plano global e transnacional, se 
evidenciam indícios de que um extenso rol de abusos e usurpações penetram diversos sectores das 
sociedades afectando-os, e afectando as economias, comprometendo uma importante proporção dos recursos 
do Estado. É, aliás, este o repto lançado pela Organização das Nações Unidas, através da Convenção de 
Mérida contra a Corrupção, que em boa hora ratificámos. 
Enquanto parte na referida Convenção, reconhecemos que o enriquecimento pessoal ilícito pode ser 
particularmente nocivo para as instituições democráticas, para as economias nacionais e para a preservação 
do Estado de direito. 
Reconhecemos que a prevenção e a erradicação da corrupção são responsabilidade de todos os Estados. 
Afirmámos os princípios de devida gestão dos assuntos e dos bens públicos, nomeadamente equidade, 
responsabilidade e igualdade perante a lei, bem como a necessidade de salvaguardar a integridade, a 
probidade, a transparência e uma cultura de repúdio à corrupção. 
Estes são, neste enquadramento, os limites que se colocam à nossa acção política. 
Por tudo isto, é este o momento em que este Parlamento deve dizer «basta», sem reservas, e caminhar no 
sentido da consolidação de uma sociedade confiável, justa e equilibrada. 
E que não se levantem vozes corrosivas de populismo bacoco, sustentadas em argumentos falaciosos de 
técnica jurídico-constitucional e jurídico-penal, que servem o objectivo de iludir para prosseguir tudo na 
mesma. 
Sr.ª Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Os nossos justos poderes derivam do consentimento 
dos governados. 
Este Parlamento tem de dar um passo firme e inequívoco que garanta aos portugueses que assumimos a 
nossa responsabilidade, no quadro constitucional do Estado de direito democrático, de criar condições de 
prevenção e de repressão de comportamentos que violam os deveres de transparência e de probidade e que 
são objecto de relevante censura social. 
Não recai sobre nós, nem sobre os nossos parceiros proponentes, o ónus de que defendemos penalizar a 
riqueza ou os ricos. O nosso motivo sustenta-se na indignação perante a riqueza proveniente de causa ilícita 
ou injustificada.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="13"> Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2160" speaker-name="Teresa De Andrade Leal Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Leal Coelho (PSD)" page-start="13"> Que nos julguem por aquilo em que acreditamos e que afirmamos 
com transparência. 
Mas que julguem, também, todos quantos quiserem afirmar e reafirmar a necessidade de manter tudo 
como está, escudando-se em argumentos de técnica jurídico-constitucional e penal. Mas, sobretudo os 
portugueses detentores da soberania resistam ao argumento dogmático que sustenta que a nossa 
Constituição não nos permite combater o estado corrompido das coisas. 
Esse não é o caminho que nos leva à recuperação de Portugal! Connosco, as coisas não vão ficar na 
mesma! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="13"> Para concorrer para a apresentação do mesmo projecto de lei apresentado pelo PSD 
e CDS-PP, tem a palavra o Sr. Deputado Telmo Correia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="13"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Em primeiro lugar, ao 
apresentar, em nome do CDS-PP, este projecto de lei, gostaria de sublinhar uma ideia fundamental. 
O que pretendemos com este diploma é criar um instrumento de combate à corrupção. O que pretendemos 
com este projecto de lei é promover a transparência e aquilo que é fundamental no Portugal de hoje: a 
credibilidade da Administração Pública. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="13"> Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="13"> No CDS-PP, não temos um preconceito, muito menos um ódio, contra a 
criação de riqueza. A criação de riqueza, para nós, é um bem que promove o desenvolvimento da sociedade. 
O que queremos combater não é a criação de riqueza. O que queremos combater é a obtenção ilegítima, ilícita 
e criminosa dessa mesma riqueza. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="14"> É verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="14"> » onde propostas como o crime urbanístico, a recusa da degradação 
do nosso património urbano, fez o seu caminho e onde defendemos também (e ainda não chegámos lá) um 
reforço das sanções e das molduras penais para esta mesma matéria. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="14"> Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="14"> Temos a noção de que, nesta matéria, não há soluções perfeitas. 
Qualquer solução que aqui seja apresentada implica um equilíbrio entre as garantias e a protecção dos direitos 
humanos e das liberdades individuais do nosso direito penal, por um lado, e os mecanismos de eficácia de 
combate ao crime e de combate à corrupção, por outro. 
É por isso que, na anterior discussão, foram levantadas muitas dúvidas, dúvidas que vieram desde 
operadores judiciais até aos mais reputados professores de direito penal. 
É por isso que, chegados aqui, nós, CDS-PP, tínhamos basicamente três hipóteses. 
Primeira, ficarmos nas dúvidas, ponderarmos as dúvidas, manter a reserva e não avançar nesta matéria. 
Segunda, seguir o caminho de dar a entender grande preocupação com esta matéria e apresentar, à última 
hora, um projecto de lei, ao lado do assunto que aqui se está a tratar, que nada tem a ver com o assunto que 
aqui se está a tratar, que foi o caminho seguido por outros, designadamente pelo Partido Socialista. 
Terceira, corresponder ao desafio que estava colocado, participar na discussão, falar com quem já tinha 
feito avanço nesta matéria —  e cumprimento o Grupo Parlamentar do Partido Social Democrata por tê-lo feito 
e pela abertura na discussão que houve connosco para a elaboração deste projecto de lei —  e encontrar 
soluções para responder a esta matéria. 
Para nós, era fundamental que este avanço fosse feito e que não se traduzisse num mero exercício de 
afirmação de intenções, de alguma demagogia ou, mesmo, daquilo a que se chama «populismo judiciário». Ou 
seja, nós não aceitaríamos, nunca, criar um tipo de crime que não fosse suficientemente eficaz para combater 
os corruptos e para combater a corrupção e que pudesse servir, de alguma forma, para lançar dúvidas ou 
suspeitas sobre os que são honestos, os que ganham os seus rendimentos legitimamente e que seguem com 
zelo as funções que lhe estão confiadas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="14"> Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="14"> Para isso era fundamental responder a questões essenciais. 
Em primeiro lugar, nesta ideia de protegermos quem é honesto e de combatermos quem é corrupto, era 
fundamental que a justificação pelo próprio estivesse clara e inequivocamente no projecto de lei. É o que 
consta do seu n.º 1, quando se diz que o próprio poderá razoavelmente explicar esses mesmos rendimentos e, 
sendo honesto, afastará a ilicitude e, obviamente, terminará esse mesmo processo. Isto era fundamental. 
Em segundo lugar, era fundamental que os conceitos que aqui estão em causa fossem objectivos, ou seja, 
que não estivéssemos a laborar sobre um conceito indeterminado que servisse para acusar uns e outros. 
Este conceito está objectivo quando escolhemos relacionar este crime com as declarações apresentadas, 
seja a declaração de IRS seja a declaração no Tribunal Constitucional, e quando introduzimos o conceito de 
despesas, não um conceito de indícios, não um conceito indiciário, mas, sim, efectivamente o conceito de 
despesas excessivas, de despesas em disparidade feitas por um responsável.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP e do PSD" page-start="15"> Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="15"> Pensamos que, desta forma, temos um avanço significativo. Pode não 
ser a obra feita e a obra acabada, mas, da nossa parte, deixo-o já aqui dito, há total disponibilidade para, em 
sede de especialidade, irmos, se necessário, mais longe, aproveitar outros contributos, aproveitar outras ideias 
e chegarmos a uma solução jurídica tão boa quando possível e que seja a ideal. 
Pensamos também que este projecto de lei, para aqueles que dizem que é pouco, é, por um lado, uma 
abertura a uma investigação de casos que gritantemente chocam a sociedade portuguesa e é também, por 
outro lado, a possibilidade de, de uma forma de algum modo residual, combater situações a que outros tipos 
de ilícitos não permitem chegar. 
Perguntamos também: devemos ficar por aqui? Não! Há outras matérias que devem ser tratadas. Dou-vos 
um exemplo: no regime das declarações, devemos tentar alargar esse regime, aprofundá-lo e garantir, 
sobretudo, que há mais fiscalização sobre as declarações que são prestadas. 
Questão de fundo e essencial é a de saber se se deve ou não alargar a todos os cidadãos, alargar ou não 
a outros para além dos titulares ou dos funcionários. A nossa sensibilidade, enquanto grupo parlamentar, é a 
de que, em princípio, consideramos desejável que esse alargamento se possa fazer no futuro, passo a 
passo» 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="15"> Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="15"> » atç porque não consideramos que a classe política e os funcionários 
possam aceitar uma suspeição só sobre a classe política ou só sobre os funcionários. 
Todos estão obrigados a estes deveres. Mas há ainda um caminho jurídico a fazer para chegar a essa 
solução. 
Por último, terminaria dizendo que combater a corrupção é uma tarefa sempre inacabada. Tenhamos todos 
a noção de que, além dos projectos de lei que aqui discutimos e apresentamos hoje, uma forma importante de 
combater essa corrupção é garantirmos que o Estado não seja suficientemente pesado, seja reformado e que 
não haja um Estado obeso e burocrático, porque um Estado obeso e burocrático é o campo ideal onde esta 
praga da corrupção vai germinando e crescendo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="15"> Para apresentar o projecto de lei n.º 76/XII (1.ª), tem a palavra o Sr. Deputado Jorge 
Lacão. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Lacão (PS)" page-start="15"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: É suposto estarmos perante um 
debate exigente e sério e é em nome dessa exigência e desse sentido de seriedade que quero começar por 
dizer à Sr.ª Deputada Teresa Coelho que o Grupo Parlamentar do PS lhe pede mais consideração e respeito</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="16"> É uma evidência! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Lacão (PS)" page-start="16"> » pela simples razão de que o enriquecimento ilícito, sobre muitos pontos de 
vista, está criminalizado no nosso ordenamento jurídico e também porque é preciso levar em conta 
instrumentos da maior importância. 
Veja-se, por exemplo, a Lei n.º 5/2002, que define as medidas de combate à criminalidade organizada, a 
importância dos instrumentos de combate ao crime aí definidos, e vá a Sr.ª Deputada ver quem assinou essa 
Lei para compreender quem tem, ao longo do tempo, dado contributos decisivos para combater a 
criminalidade organizada e a mais grave no nosso País. 
Mas, Sr.as e Srs. Deputados, estamos aqui não apenas para vir fazer proclamações retóricas, mas para 
fazer demonstrações de rigor sobre como aceitamos e somos capazes de garantir princípios de civilização 
jurídica e garantias do Estado de direito. E não percamos de vista que ao falar do domínio penal estamos a 
falar do direito constitucional em acção, ao falarmos do direito penal estamos a falar de um sismógrafo 
verdadeiramente registador da ideia que um regime faz de si mesmo e das relações de poder que estabelece 
com os cidadãos. 
É por isso, Sr.as e Srs. Deputados, que importa dizer com rigor ao que se vem e ao que se vem, pretendo 
eu sublinhá-lo, é garantir uma solução em conformidade com o ordenamento constitucional e com os seus 
princípios, desde logo, com a presunção de inocência até à condenação. 
Acontece que, de acordo com esse ordenamento, as incumbências às autoridades encarregues de acusar 
são também as incumbências para que ela produza a prova. 
Logo, daqui se regista um outro princípio: o da proibição da inversão do ónus da prova e, 
consequentemente, a protecção dos visados em relação a quaisquer procedimentos de auto-incriminação; 
também o princípio de que ninguém é condenado se não por factos só posteriormente ocorridos em relação à 
criação de um ilícito penal; e, ainda mais, o princípio que o direito penal censura comportamentos culposos e 
não censura Estados, condições ou situações. 
O princípio de que a definição legal do que é um crime exige certeza na definição dos elementos que o 
tipificam, aquilo a que se chama em Direito a determinalidade dos elementos do tipo. 
É à luz destes princípios que convém avaliar e tomemos como exemplo paradigmático, porque os outros 
projectos de lei em nada diferem nisso, o projecto apresentado pelo PSD/CDS. 
Ao contrário do que aqui há pouco disse o Sr. Deputado Telmo Correia, é completamente indeterminável os 
elementos do tipo no projecto que apresentam. 
Senão, vejamos: diz-se nesse projecto «(») incremento significativo do património ou das despesas (»)«. 
Pergunto: o que é um incremento significativo? O projecto não responde. 
Mais se diz: «(») que não possam razoavelmente ser justificados«. Pergunto: qual o critério da 
razoabilidade? O projecto não diz.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="18"> Tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Ferreira para uma intervenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="18"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: «Os Verdes» também 
consideram que o combate à corrupção é um combate que se impõe, por imperativos éticos, para melhorar a 
nossa vivência democrática e credibilizar as suas instituições, um combate na defesa e na afirmação de uma 
cultura de responsabilidade. E neste combate ganha uma importância decisiva a necessidade da criação do 
crime de enriquecimento ilícito, aplicável quer a funcionários públicos quer a titulares de cargos políticos. 
A criação deste tipo criminal pode não ser a solução para acabar com a corrupção, que certamente não 
será, mas reveste uma importância decisiva para o sucesso no seu combate. 
A impunidade com que os cidadãos, tantas vezes, vão assistindo ao enriquecimento «estranho» de 
pessoas que exercem funções públicas não fragiliza apenas a ideia da justiça, acaba por descredibilizar 
também o conjunto das instituições democráticas, criando fortes desconfianças sobre o seu funcionamento. 
É também por isso que entendemos que a transparência que deve nortear a gestão da coisa pública e, 
sobretudo, a responsabilização das pessoas que têm essa missão perante os restantes cidadãos, exige, a 
nosso ver, a criminalização do enriquecimento ilícito. 
Naturalmente que essa criminalização deve ser feita no respeito pelas garantias constitucionais, tanto a 
nível penal, como a nível processual penal, e, em primeiro lugar, a presunção da inocência e tudo o que ela 
pressupõe, desde logo, o ónus da prova, que tem obviamente de recair sobre o Ministério Público. 
E nós não vemos em nenhuma das propostas em análise qualquer inversão do ónus da prova, o que 
vemos é a intenção de se promover o enriquecimento ilícito a crime, respeitando as garantias constitucionais. 
É, portanto, ao Ministério Público, no âmbito dos seus poderes de investigação, que compete fazer prova 
da desproporção entre o património e os rendimentos normais que decorrem do exercício de determinada 
função, e se essa desproporção for obtida de forma lícita está obviamente excluída a ilicitude. 
A criminalização do enriquecimento ilícito, que já foi rejeitada nesta Assembleia, mais do que uma vez, por 
parte do Partido Socialista, vem ao encontro dos compromissos assumidos por Portugal no âmbito da 
Convenção das Nações Unidas contra a Corrupção, a Convenção de Mérida, de que Portugal é parte e cuja 
ratificação aconteceu nesta Assembleia em Junho de 2007, que, recorde-se, mereceu a concordância de 
todas as bancadas e, portanto, também do Partido Socialista, sem que nessa altura alguém tenha levantado o 
problema da inversão do ónus da prova, da presunção da inocência, das garantias constitucionais ao nível 
penal ou ao nível processual penal.</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="19"> Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="19"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Montenegro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="19"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o tempo de debate que levamos 
já demonstrou inequivocamente que caiu a máscara ao Partido Socialista. 
O Partido Socialista tem andado, nos últimos tempos, a afirmar ao País que quer criminalizar o 
enriquecimento ilícito. Pois bem, tinha hoje, aqui, uma grande oportunidade, mas a verdade é que o Partido 
Socialista não quer criminalizar o enriquecimento ilícito, quer fingir que quer criminalizar o enriquecimento 
ilícito. 
Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Há muitos argumentos técnicos, há muitos argumentos 
constitucionais, há muitos argumentos jurídicos. Podemos e devemos fazer esta discussão, mas há aqui uma 
questão que é essencial, é a questão fulcral, é a questão material, é a questão política: quer, ou não, o 
Parlamento tipificar este novo crime e, através dele, ter um novo instrumento para combater a corrupção? 
Nós achamos que sim, que o Parlamento quer. O Grupo Parlamentar do PSD, o Grupo Parlamentar do 
CDS-PP, os Grupos Parlamentares do Bloco de Esquerda, do PCP e do Partido Ecologista «Os Verdes» 
querem, o único grupo parlamentar que não quer é o do Partido Socialista. O resto, Sr.as e Srs. Deputados, é 
fingir que se quer uma coisa e, afinal, não se quer. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2272" speaker-name="Ricardo Manuel De Amaral Rodrigues" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ricardo Rodrigues (PS)" page-start="19"> Sr.ª Presidente, peço a palavra para defesa da honra da bancada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="19"> Tem a palavra, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2272" speaker-name="Ricardo Manuel De Amaral Rodrigues" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ricardo Rodrigues (PS)" page-start="19"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, percebemos que o Partido 
Social Democrata não teve outra alternativa senão eximir o seu líder parlamentar para vir argumentar aquilo 
que não tem argumento, Sr. Deputado Luís Montenegro. 
Na verdade, o Partido Socialista não recebe lições do PSD, nessa matéria. 
Veremos qual vai ser o desfecho deste processo, Sr. Deputado Luís Montenegro. O Partido Socialista 
mantém-se fiel àquilo que são os princípios do Estado de direito, mantém-se fiel àquilo que é o princípio da 
civilização ocidental, que não é um princípio de Portugal. 
O Sr. Deputado não encontra em nenhum país da 
Europa esse tipo de crime, não encontra nos Estados Unidos, não encontra em nenhum sítio civilizado aquilo 
que é a vossa obsessão por um «justicialismo» que nós não aceitamos nem queremos.</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="20"> Não disse isso! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2272" speaker-name="Ricardo Manuel De Amaral Rodrigues" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ricardo Rodrigues (PS)" page-start="20"> É o último dos argumentos que nós temos! Não podemos ir por esse 
caminho, Sr. Deputado! 
O Partido Socialista, mais uma vez, alerta o PSD para aquilo que são os seus princípios de social 
democrata, para os princípios do Estado de direito democrático e verificará que a sua bancada pretende criar 
um crime que não tem tipo, um crime aberto, que não existe no nosso ordenamento jurídico e nós, Sr. 
Deputado, lamentamos profundamente que tenha sido essa a via do PSD. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="20"> Srs. Deputados, como sabem, a figura regimental de defesa da honra tem uma 
latitude um pouco indefinida» 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="20"> É como a honra! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="20"> » e ç por isso que está a ter lugar este debate, mas ç um pouco duvidoso que aqui 
coubesse directamente a figura da defesa da honra. 
Para dar explicações, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Montenegro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="20"> Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Ricardo Rodrigues, é um facto que não 
assistimos aqui a uma defesa da honra mas a mais uma tentativa de lateralizar a questão. 
Sr. Deputado Ricardo Rodrigues, disse V. Ex.ª que o Partido Socialista não recebe lições de ninguém a 
propósito do combate à corrupção. Mas dentro do próprio Partido Socialista há quem tenha tentado dar essas 
lições, um ex-Deputado e um ex-dirigente de primeira linha do Partido Socialista, na circunstância o Eng.º 
João Cravinho, que tem tentado dar essas lições ao Partido Socialista mas que, efectivamente, não tem 
conseguido fazer ouvir a sua voz e o Partido Socialista não tem sabido aprender com ele essa mesma lição. 
Sr. Deputado Ricardo Rodrigues, disse V. Ex.ª que não há, no direito comparado, outros ordenamentos 
jurídicos que acolham o enriquecimento ilícito? V. Ex.ª ignora que foi uma Convenção das Nações Unidas que 
declarou como boa política legislativa a tipificação deste crime? 
E que essa Convenção das Nações Unidas foi até ratificada em 2007 por um governo do Partido 
Socialista? V. Ex.ª ignora isso?! 
Sr. Deputado Ricardo Rodrigues, Sr.as e Srs. Deputados do Partido Socialista, repito: VV. Ex.as têm dito ao 
País que querem combater a corrupção. VV. Ex.as disseram até ao País, no decurso desta semana, que 
também iam participar na discussão política e legislativa sobre a criminalização do enriquecimento ilícito. VV. 
Ex.as fingiram que iam entrar e participar neste debate, mas aquilo que ocorreu foi uma coisa bem diferente. 
VV. Ex.as trouxeram um projecto que acerca do enriquecimento ilícito nada traz —  traz três alterações 
legislativas muito pontuais e de circunstância, mais nada —  e fogem à questão política e à questão legislativa 
essencial. É ou não benéfico, para termos instrumentos de combate à corrupção, que seja inscrito no nosso</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="21"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, era minha intenção formular um 
pedido de esclarecimento na sequência da intervenção do Sr. Deputado Jorge Lacão. Tal não é possível, na 
medida em que o Partido Socialista não tem tempo para responder, mas há algumas considerações que 
gostava de fazer a propósito da posição do Partido Socialista. 
Na verdade, a posição do Partido Socialista neste debate é a prova de que em política nem tudo o que 
parece é, porque bem nos lembramos —  e há pouco o Sr. Deputado Luís Montenegro fazia referência a isso 
—  que, durante muito tempo, quando se falava de enriquecimento ilícito, as pessoas pensavam que se tratava 
de uma proposta do ex-Deputado João Cravinho. 
A verdade é que essa proposta nunca foi apresentada, nunca apareceu, nunca passou de uma proposta 
fantasma, mas esse mito urbano perdurou durante muitos anos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="21"> Exactamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="21"> Quando se falava de proposta de enriquecimento ilícito, a comunicação 
social referia-se à proposta do ex-Deputado João Cravinho, que nunca foi apresentada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="21"> Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="21"> É verdade que o Partido Socialista sempre se opôs, nesta Assembleia, a 
qualquer proposta de criminalização do enriquecimento ilícito. 
Acontece que, no recente Congresso do Partido Socialista, surgiu mais uma vez, através da comunicação 
social, a ideia de que o PS tinha revisto a sua posição e agora era favorável à criminalização do 
enriquecimento ilícito. 
Aliás, a comunicação social, em grandes parangonas —  tenho até aqui um título de jornal — , dizia: 
«Seguro promete atacar o enriquecimento ilícito». 
Na verdade, o Partido Socialista anunciou que queria associar-se a este agendamento, apresentando um 
projecto de lei, que, supostamente, seria para a criminalização do enriquecimento ilícito, pois era isso que 
estava em cima da mesa. O que verificamos? Verificamos duas coisas: em primeiro lugar, que o projecto de lei 
do Partido Socialista não tem nada que ver com a criminalização do enriquecimento ilícito, é sobre outra 
matéria, sobre as declarações de rendimentos e património dos titulares de cargos políticos e altos cargos 
públicos, e aquilo a que assistimos aqui foi ao Sr. Deputado Jorge Lacão subir à tribuna e fazer uma grande e 
eloquente intervenção contra a criminalização do enriquecimento ilícito. Foi isso a que assistimos e, de facto, 
quanto a isso, parece que estamos conversados. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="21"> Ainda para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Cecília Honório. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="21"> Sr.ª Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: O passo em frente que 
se dá aqui hoje é um passo decisivo na história da democracia, no combate à corrupção e na coragem política 
que exige a criminalização do enriquecimento ilícito. 
Damos um passo definitivo para desfazer mitos, fantasias e para combater realidades possíveis. 
Damos um passo decisivo para combater a ideia ou os instrumentos das generalizações que vão sendo 
feitas, de que há ministros, vereadores, Deputados, titulares de altos cargos públicos que se utilizam do seu</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="22"> Srs. Deputados, não havendo mais pedidos de palavra, terminámos o debate 
conjunto, na generalidade, dos projectos de lei n.os 4/XII (1.ª), 5/XII (1.ª), 11/XII (1.ª), 72/XII (1.ª) e 76/XII (1.ª) e 
da petição n.º 164/XI (2.ª). 
Passamos à apreciação conjunta dos projectos de lei n.os 56/XII (1.ª) —  Altera a Lei n.º 47/2006, de 28 de 
Agosto, que define o regime de avaliação, certificação e adopção dos manuais escolares do ensino básico e 
do ensino secundário, bem como os princípios e objectivos a que deve obedecer o apoio socioeducativo 
relativamente à aquisição e ao empréstimo de manuais escolares (Os Verdes), 71/XII (1.ª) —  Programa 
faseado de distribuição gratuita e criação de bolsas de empréstimo de manuais escolares na escolaridade 
obrigatória (BE), 75/XII (1.ª) —  Procede à 1.ª alteração à Lei n.º 47/2006, de 28 de Agosto, densificando o 
regime de empréstimos de manuais escolares e assegurando a sua articulação com o regime de acção social 
no ensino básico e secundário (PS) e 70/XII (1.ª) —  Define o regime de certificação e adopção dos manuais 
escolares, garantindo a sua gratuitidade (PCP), na generalidade, e do projecto de resolução n.º 76/XII (1.ª) —  
Recomenda ao Governo que regule o empréstimo de manuais escolares (PSD e CDS-PP). 
Para apresentar o projecto de lei de Os Verdes, tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="22"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Em primeiro lugar, por 
que é que Os Verdes solicitaram agora o agendamento deste projecto de lei, a que se seguiu, depois, a 
apresentação dos projectos das diferentes bancadas? Porque estamos em início de Legislatura e este 
processo legislativo já tinha sido aberto na Legislatura passada, tendo caducado com o final da mesma. Ora, 
se andarmos sempre a iniciar este processo legislativo a meio ou em finais de legislatura, aquilo que acontece</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23"> Para apresentar o projecto de lei n.º 71/XII (1.ª), do Bloco de Esquerda, tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana Drago.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1161" speaker-name="Ana Isabel Drago Lobato" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Ana Drago (BE)" page-start="23"> Sr. Presidente, Srs. Deputados: À medida que os anos vão passando, esta Assembleia tem vindo, sucessivamente, a discutir a questão dos manuais escolares. Todos sabemos porquê: porque o impacto da compra de manuais escolares, no início do ano lectivo, para as famílias portuguesas é absolutamente avassalador, em particular para as famílias que ficam fora dos apoios da acção social escolar, que, como sabemos, são para famílias com rendimentos muitíssimo baixos, e para as famílias que têm vários filhos.
Exactamente há um ano atrás, tivemos aqui mesmo, nesta Assembleia, um debate semelhante, que permitiu, na altura, a aprovação, na generalidade, de vários projectos, os quais acabaram por não levar a nenhuma solução final devido ao fim abrupto da Legislatura.
Sr.as e Srs. Deputados: O Bloco de Esquerda reapresenta as ideias centrais que tem vindo a apresentar nos últimos anos e que, no nosso entender, dariam uma solução àquela que é a dificuldade das famílias.
Propomos, por um lado, implementar a gratuitidade no acesso aos manuais escolares, e fazê-lo de forma faseada, porque este é o caminho mais inteligente, com menor impacto orçamental para o Estado e que permite, ao mesmo tempo, dotar todos os alunos da escolaridade obrigatória dos respectivos manuais. Por isso mesmo, propomos também a criação de bolsas de empréstimo.
Talvez possamos fazer a comparação das ideias apresentadas pelo Bloco de Esquerda com o panorama das melhores práticas seguidas no contexto europeu. Aproveito, Srs. Deputados, para citar algumas das informações que nos foram dadas pelo parecer do Conselho Nacional de Educação, exactamente sobre os projectos relativos aos manuais escolares.
Vejamos: na Bélgica, os manuais são gratuitos e podem assumir a forma de empréstimo; no Chipre, os manuais são gratuitos; na Dinamarca, os manuais são gratuitos; na Espanha, há gratuitidade, com dois modelos, o de bolsa de empréstimo ou o de cheque-livro; na Finlândia, os livros são gratuitos, com bolsa de empréstimo; na França, os livros são gratuitos; na Noruega, os livros são gratuitos; no Reino Unido, na Inglaterra, são igualmente gratuitos, com bolsa de empréstimo; na Irlanda do Norte são gratuitos, com bolsa de empréstimo; na Suécia são gratuitos, com bolsa de empréstimo. Portanto, Srs. Deputados, este é o panorama e a prática seguida na maior parte dos países europeus.
Srs. Deputados, peço desculpa mas, para defender o projecto apresentado pelo Bloco de Esquerda, vou citar aquelas que foram as recomendações do Conselho Nacional de Educação, no seu parecer.
Diz o parecer: «(») o CNE recomenda: (») A consagração do princípio da gratuitidade da escolaridade obrigatória (»), o que implica que a escola não deva exigir o que não possa disponibilizar gratuitamente aos</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="24"> Há três meses! É verdade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1161" speaker-name="Ana Isabel Drago Lobato" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Ana Drago (BE)" page-start="24"> Dizia, na altura, Marco António Costa: «a medida visa ajudar a esmagadora maioria das famílias de classe média, que têm muita, muita dificuldade em pagar os manuais escolares, no início de cada ano lectivo».
</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="24"> E dizia bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1161" speaker-name="Ana Isabel Drago Lobato" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Ana Drago (BE)" page-start="24"> Mais: dizia este governante que isto permitiria que, em quatro anos, se poupasse muito dinheiro, porque o Estado paga 50 milhões de euros por ano em acção social escolar, que só abrange algumas crianças, e com bolsas de empréstimo de quatro anos seria possível amortizar esses recursos. É isto que esperamos do PSD e não o projecto de resolução que apresentaram, que fica muito, muito aquém daquelas que eram as suas promessas, apenas há um ano atrás.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="24"> Para apresentar o projecto de lei n.º 75/XII (1.ª), do Partido Socialista, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Delgado Alves.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="24"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O Partido Socialista partilha, penso, com as demais bancadas o entendimento da importância da matéria relativa aos manuais escolares e à revitalização de um regime que, desde 2006, tem vindo a marcar uma diferença em relação ao que existia anteriormente. São elementos pedagógicos fundamentais de trabalho na escola pública e o objectivo final, evidentemente, se as disponibilidades financeiras do País o permitissem, era o de assegurar os níveis de gratuitidade e de acesso de todos e todas a este elemento pedagógico fundamental.
Há muito que a Juventude Socialista e o Partido Socialista se batem por esta matçria,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="24"> Em seis anos não tiveram tempo?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="24"> » tendo tido concretização na lei aprovada em 2006. Aliás, é importante sublinhar que se, hoje, podemos estar a discutir a matéria dos empréstimos dos manuais escolares é também porque tomámos opções claras no que respeita, por exemplo, ao prolongamento da validade dos manuais escolares»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="24"> Por proposta do CDS!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="24"> » e a sua vida alargada permite a aposta neste caminho do empréstimo e da articulação.
Tendo a matéria sido discutida na Legislatura anterior, não foi possível avançar no caminho de uma solução, por causa do fim da Legislatura. E a verdade é que, naquele momento, as condições financeiras do</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="25"> Para apresentar o projecto de resolução n.º 76/XII (1.ª), pelo PSD tem a palavra a Sr.ª Deputada Emília Santos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1992" speaker-name="Emília De Fátima Moreira Dos Santos" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Emília Santos (PSD)" page-start="25"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A crise social que se abate sobre o País, fruto de uma desastrosa governação do Partido Socialista, evidencia-se de uma forma muito especial nesta altura do ano, momento em que muitas famílias se vêem na contingência de ter de comprar manuais escolares para os seus filhos.
Não tenhamos dúvidas de que estamos a viver tempos difíceis, tempos que aconselham uma política de maior sensibilidade social. Por isso, urge regulamentar definitivamente o empréstimo de manuais escolares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="25"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1992" speaker-name="Emília De Fátima Moreira Dos Santos" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Emília Santos (PSD)" page-start="25"> E esta regulamentação torna-se ainda mais pertinente tendo em conta a situação económica do País e das famílias, os valores de justiça social e do direito à educação e, por isso, o acesso a todos os meios necessários para alcançar a igualdade de oportunidades.
O Grupo Parlamentar do Partido Socialista vem agora, e só agora, admitir que é necessário densificar o regime jurídico da Lei n.º 47/2006 no que diz respeito à aplicação generalizada da medida de empréstimo de manuais escolares.
Mas, Sr.as e Srs. Deputados, bastava uma portaria, uma portaria apenas para, quando foram governo, densificar este regime.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="25"> Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1992" speaker-name="Emília De Fátima Moreira Dos Santos" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Emília Santos (PSD)" page-start="26"> Só que durante esse período, e foram cinco longos anos, o Partido Socialista nada fez para implementar esta medida.
Devo dizer que só o facto de o actual Governo ter iniciado funções a escassos dias do início do ano lectivo 2011/2012 não permitiu que se conseguisse implementar já, este ano, o desejável sistema de empréstimo de manuais escolares.
Mas esta é uma intenção do actual Governo. Uma intenção vertida no seu Programa, pelo que também por isso os Grupos Parlamentares do PSD e do CDS-PP deram entrada do projecto de resolução n.º 76/XII (1.ª), no pretérito dia 16 de Setembro, que recomenda ao Governo que regule o empréstimo de manuais escolares.
Esta proposta consubstancia-se na criação efectiva de um sistema de empréstimo de manuais que, pela sua natureza, possam ser reutilizados, em benefício das famílias e dos alunos, qualquer que seja a sua condição.
Entendemos, portanto, que a escola pública deve estar preparada para responder à sua vocação e ao seu desígnio: criar maior democracia.
E criar maior democracia é também promover mais disciplina e maior responsabilização dos alunos e dos encarregados de educação na utilização dos manuais, principalmente durante o período de empréstimo.
Não tenhamos dúvidas: este sistema só conseguirá atingir o efeito desejado se conseguir assegurar não só a reutilização do material mas a sua reutilização em condições de qualidade.
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O Governo está ciente das dificuldades que o País e as famílias têm pela frente; o Governo tem a intenção clara de resolver de uma vez por todas este problema e tem como um dos objectivos estratégicos do seu Programa para a educação criar condições para o empréstimo de manuais escolares.
Estamos, por isso, convictos de que este Governo, ao contrário do seu antecessor, vai criar a bolsa de empréstimo de manuais escolares, dando o melhor seguimento às recomendações contidas no projecto de resolução apresentado conjuntamente pelo CDS e pelo PSD.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="26"> Ainda para a presentação do projecto de resolução n.º 76/XII (1.ª), pelo CDS-PP tem a palavra a Sr.ª Deputada Inês Teotónio Pereira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="26"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A aquisição de manuais escolares é uma obrigação dispendiosa que não é muitas vezes compatível com a maioria dos orçamentos familiares. Esta dificuldade acompanha há imenso tempo demasiadas famílias, sendo que é cada vez mais urgente facilitar o acesso dos alunos aos manuais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="26"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="26"> A criação de bolsas de empréstimo é uma das soluções para contornar esta dificuldade, se não a principal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="26"> É verdade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="26"> E é, além do mais, uma solução já prevista na lei, mas que, infelizmente e sem razão aparente, tem vindo a ser sucessivamente adiada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="26"> Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="27"> Srs. Deputados, não facilitar o acesso das famílias e dos alunos aos manuais escolares é dificultar o cumprimento da escolaridade obrigatória e até mesmo do sucesso escolar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="27"> É verdade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="27"> Não encontrar soluções de forma a agilizar o acesso é favorecer quem pode pagar e não apoiar quem atravessa sérias dificuldades. E é por isso que o CDS tem defendido, e insistido muito, quer no Parlamento quer como compromisso assumido no seu Programa e no Programa do Governo, a criação de um sistema de empréstimos de manuais escolares que seja instituído para benefício das famílias, de todas a famílias, sistema esse que, tendo como princípio orientador a equidade e a promoção da igualdade de oportunidades, respeite outro princípio, também para nós fundamental, que é o da autonomia escolar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="27"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="27"> É certo que se têm feito alguns avanços, durante os últimos anos, com o contributo importante deste grupo parlamentar, nomeadamente no que diz respeito à durabilidade dos manuais, à possibilidade da sua reutilização ou à proibição de venda agregada. O que há a fazer, por isso, não é complicado nem reformista, é apenas incontornável e justo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="27"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="27"> No entanto, é importante registar, vendo as iniciativas aqui, hoje, apresentadas, que já é consensual para todos a necessidade de regulamentar a Lei n.º 47/2006, e isto só pode ser interpretado com um bom presságio.
É também de sublinhar o importante avanço que revela este consenso, tendo em conta que, há menos de um ano, o Partido Socialista votou contra um projecto de lei apresentado pelo CDS, e votado favoravelmente pelos restantes partidos, que pretendia o mesmo que o Partido Socialista pretende hoje, ou seja, a regulamentação das bolsas de empréstimo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="27"> Bem lembrado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="27"> Este Governo iniciou funções a escassos dias do início do ano lectivo e isso impediu que fosse criado já para 2011/2012 o regime aqui proposto. No entanto, esse regime deve começar a ser pensado o quanto antes para que no próximo ano lectivo já todas as escolas o possam implementar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="27"> Exactamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="27"> É neste sentido que apresentamos este projecto de resolução, para que o Ministério da Educação promova de facto a equidade e a igualdade de oportunidades no acesso aos manuais e para que se passe das intenções aos actos, estabelecendo um regime, regulamentando as bolsas e respeitando, em todo o processo, a autonomia escolar. Ou seja, para que o Governo faça num ano lectivo o que o governo socialista não fez em cinco anos lectivos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="27"> Sr.ª Deputada, tem um pedido de esclarecimento.
Para o efeito, tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="28"> Tem a palavra, para responder, a Sr.ª Deputada Inês Teotónio Pereira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="28"> Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, todos os alunos têm direito a receber os manuais escolares, por isso é que é uma bolsa (eles recebem e, depois, devolvem, no final do ano lectivo) e por isso é que é universal. A razão por que não se pode escrever nos manuais é exactamente porque eles vão ser devolvidos.
O princípio de uma bolsa é exactamente o de as pessoas receberem e depois, no final do ano lectivo, devolverem. Isso está claríssimo no projecto. Tudo o resto é para ser regulamentado pelo Governo, como é óbvio.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="28"> Para apresentar o projecto de lei n.º 70/XII (1.ª), do PCP, tem a palavra a Sr.ª Deputada Rita Rato.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="28"> Sr. Presidente, Srs. Deputados: Ao ouvir as intervenções do PS, do PSD e do CDS-PP, lembrei-me de um ditado popular: «Diz o roto ao nu: porque não te vestes tu?».
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="28"> É verdade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="28"> Quando estão no governo, aconselham os da oposição; quando vão esses para o governo, os da oposição apresentam exactamente o mesmo objectivo.
Na prática, não se dá nenhum avanço no que diz respeito à distribuição gratuita dos manuais escolares.
Muito pelo contrário, há cada vez mais obstáculos no acesso ao direito à educação.
Mas discutimos estes projectos relativos à gratuitidade no acesso aos manuais escolares, seja por via da proposta do PCP, que visa garantir os livros a cada um dos estudantes, seja por via do empréstimo, como aqui ç proposto pelas restantes projectos, no mês em que as famílias gastam no mínimo, por cada filho, 390 €! E pergunto aos Srs. Deputados: a viver com o salário mínimo nacional, quem ç que pode gastar 390 € em manuais escolares? Convém também lembrar que, no nosso País, os estudantes que têm acesso à gratuitidade completa dos manuais são agregados familiares que vivem com 209 €!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="28"> Exactamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="28"> Só as famílias que vivem com 209 € ç que têm acesso gratuito aos manuais escolares! Isto fica muito aquém do artigo 74.º da Constituição, que prevê que «Todos têm direito ao ensino com garantia do direito à igualdade de oportunidades de acesso e êxito escolar». E acrescenta ainda a nossa Constituição, a Constituição de Abril, que incumbe ao Estado «Assegurar o ensino básico universal, obrigatório e gratuito». Está-se bem a ver a «conversa do roto ao nu» e onde é que fica a Constituição no meio disto tudo!</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="29"> Exactamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="29"> Não tem servido as famílias, tem servido a indústria livreira, que tem acumulado lucros escandalosos no momento em que as famílias vivem pior.
O que propomos é a distribuição gratuita dos manuais escolares e, também, um regime de adopção e certificação destes mesmos manuais escolares, de acordo com o princípio de consagrar o direito à educação para todos, sem discriminações.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="29"> Para uma segunda intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Delgado Alves.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="29"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Na sequência da pergunta da Deputada Heloísa Apolónia à bancada do CDS-PP, queria sublinhar que o que consta no projecto de resolução não é exactamente aquilo que a Sr.ª Deputada Inês Teotónio Pereira nos acabou de relatar. O que lá consta é que a obrigação de devolução dos manuais no final do ano é para os beneficiários da acção social escolar e não para o universo completo, eventual, de todos os que dela beneficiariam.
Este é um ponto que pretendemos sublinhar e que consta, no fundo, da proposta de alteração: é necessária, inegavelmente, uma articulação entre a acção social escolar e as bolsas de empréstimo mas, volto a dizê-lo, não no sentido de tornar estigmatizante para alguns o recurso aos manuais através do sistema de empréstimos. Esse aspecto é fundamental porque a criação de igualdade de oportunidades também tem de ser criadora de equidade na percepção da criação dessa igualdade de oportunidades.
De facto, —  e volto a dizê-lo, como disse há pouco —  há uma evolução na posição do Partido Socialista no sentido em que é necessário, face à ausência de iniciativas em quantidade suficiente por parte das autarquias locais e das comunidades educativas, o recurso aos empréstimos. Daí que se consagrem na lei, daí a utilidade de densificar directamente na lei as modalidades possíveis, para as comunidades educativas puderem desenvolvê-las em articulação com as autarquias locais e com a comunidade escolar.
É verdade que já havia habilitação para regulamentação, através de despacho e não de portaria.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="29"> Sr. Deputado, terminou o seu tempo. Agradeço-lhe que conclua.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="29"> Termino já, Sr. Presidente, dizendo que, efectivamente, não houve um acompanhamento por parte das comunidades educativas nem das autarquias. Daí, considerarmos necessário colocar, desde já, na lei esse objectivo, diminuindo o esforço para as famílias e reforçando a qualidade das oportunidades. Por isso mesmo, muito nos espantaria, uma vez que o sentido é o mesmo da intervenção apresentada no projecto de resolução do PSD e do CDS, que se manifestassem, agora, contra uma votação que já consagra na lei este caminho e apenas remete para portaria o detalhe, a «filigrana» de como executar.
Portanto, aguardaremos com expectativa a forma de o fazer, porque quanto aos objectivos, penso, todas as bancadas estão de acordo, particularmente quanto a esta necessidade de, num momento de escassez financeira, se tentar conseguir alcançar um objectivo benéfico.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="30"> Para uma segunda intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="30"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Confesso que, já há alguns anos, na Assembleia da República, tenho visto coisas aqui que me deixam bastante impressionada e já não gosto muito de rasteiras» E, face á resposta que a Sr.ª Deputada Inês Teotónio Pereira deu ao pedido de esclarecimentos que lhe fiz, julgo que isto que está no projecto de resolução do PSD e do CDS é uma rasteira.
É porque os senhores, das duas uma, ou estão a diminuir o âmbito, a abrangência do empréstimo dos manuais escolares aos alunos com direito à acção social escolar —  e, então, os do escalão A acabam por ficar prejudicados com aquilo que estes senhores estão a dizer —  ou, então, estão a discriminar os meninos que sendo beneficiários da acção social escolar têm de fazer a devolução dos empréstimos e os outros que não sendo beneficiários da acção social escolar não têm de fazer devolução dos emprçstimos» E ainda junto aqui uma terceira alternativa: os senhores não são claros quando escrevem»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="30"> Queira concluir, Sr.ª Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="30"> Termino, Sr. Presidente, dizendo que os Srs. Deputados não são claros quando escrevem, mas também não o são quando falam, porque nós colocámos directamente a questão para clarificação e, na resposta, só nos baralharam mais.
Portanto, ou isto é uma rasteira, ou há aqui uma clarificação que os senhores têm de fazer em nova intervenção para esclarecerem exactamente aquilo que se está a passar.
É porque não são só os meninos que beneficiam da acção social escolar que têm de gastar 200 € num 2.ª ciclo, montante este que vai crescendo de ciclo para ciclo! As famílias portuguesas são estranguladas com aquilo que têm de pagar pelos manuais escolares! E o projecto de lei de Os Verdes é uma solução para essas famílias! Muito obrigada pela sua tolerância, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="30"> Para uma segunda intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Rita Rato.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="30"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A proposta do PCP de garantir a gratuitidade dos manuais escolares a todos estudantes teria um impacto de 1,3% —  repito, 1,3%! —  no orçamento global do Ministério da Educação. Não é despesismo! É a garantia de um direito constitucional, que representa 1,3%!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="30"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="30"> Importa, aqui, dizer que o PCP acompanha os projectos do Partido Ecologista «Os Verdes», do Bloco de Esquerda e do Partido Socialista, mas este com um senão: é que o PS não diz que tem de ser o Ministério da Educação a garantir o financiamento e, portanto, se as escolas concretizam, mas o Ministério assegura o financiamento, o PCP acompanha; se isso é mais uma despesa para as escolas, com muita dificuldade, as escolas que não têm dinheiro para funcionários vão garantir dinheiro para livros.
E não posso deixar de referir aqui que a proposta do PSD e do CDS, como não foi bem esclarecida, levanta aqui um problema. É porque ela diz que os alunos da acção social escolar que, neste momento, já recebem os livros e ficam com eles, vão ter de os devolver.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="30"> Sr.ª Deputada, tem de concluir.</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="31"> Termino já, Sr. Presidente.
Portanto, a proposta não diz que só será assim quando o regime estiver em vigor, diz que será já. Portanto, com muita dificuldade poderemos acompanhar este projecto de resolução, porque degrada, mais uma vez, o direito à educação, em especial, aos alunos beneficiários da acção social escolar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="31"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Michael Seufert.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="31"> Sr. Presidente e Srs. Deputados: Registo que há anos que discutimos nesta Câmara esta matéria e que desde 2006 aguardamos a sua regulamentação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="31"> Já está regulamentada!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="31"> Na opinião do CDS esta matéria deveria ter sido regulamentada já há muito tempo pelo Governo. Na verdade, são os governos que têm quer os meios técnicos quer os meios legislativos ideais e indicados para a regulamentação destas matérias. Como não foi possível, após uma maioria absoluta do Partido Socialista e após novo governo do Partido Socialista, que o governo avançasse com esta matéria, apresentámos um projecto de lei, nesta Câmara, para regulamentar esta matéria, o qual caducou, na última legislatura.
Agora, temos em funções um Governo —  há pouco tempo, é verdade! —  que inscreveu no seu programa de acção que vai regular esta questão. Finalmente, vamos ter uma solução e ver este problema solucionado, mas, para que tudo fique claro, Sr.as Deputadas Heloísa Apolónia e Rita Rato, o projecto de resolução do PSD e do CDS diz respeito ao empréstimo de manuais escolares, ç uma bolsa de emprçstimos»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="31"> Sr. Deputado, queira concluir, por favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="31"> Concluo, Sr. Presidente, dizendo que é uma bolsa universal, Sr.as Deputadas. Mas como é evidente e todos perceberão, quando falamos de bolsa falamos de uma bolsa de empréstimos, o que implica que, no final do ano lectivo, todos os alunos devolvam os livros à bolsa, para que os meninos do ano lectivo seguinte possam receber esses livros de volta.
E é por isso que se fala de tudo o resto que se diz neste projecto de resolução.
Agradeço-lhe a tolerância, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="31"> Sr.as e Srs. Deputados, está concluído este debate conjunto, na generalidade, dos projectos de lei n.os 56/XII (1.ª), 71/XII (1.ª) e 75/XII (1.ª), do projecto de resolução n.º 76/XII (1.ª) e ainda do projecto de lei n.º 70/XII (1.ª).
Vamos passar ao terceiro ponto da ordem de trabalhos, que diz respeito à discussão conjunta da petição n.º 99/XI (2.ª) —  Apresentada por Interjovem/CGTP-IN à Assembleia da República sobre a campanha «Para um posto de trabalho permanente, um vínculo de trabalho efectivo» e, na generalidade, do projecto de lei n.º 69/XII (1.ª) —  Institui o Programa Nacional de Combate à Precariedade Laboral e ao Trabalho Ilegal (PCP).
Para intervir, em nome do PCP, tem a palavra a Sr.ª Deputada Rita Rato.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="31"> Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Partido Comunista Português saúda esta petição, saúda a Interjovem/CGTP-IN por tê-la promovido e os mais de 19 000 jovens que a subscreveram.
Saudamos os dirigentes, delegados e activistas que recolheram as assinaturas da petição e que fizeram dela uma jornada de luta em defesa do emprego com direitos.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="32"> Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Isabel Santos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2030" speaker-name="Maria Isabel Coelho Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Santos (PS)" page-start="32"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: permitam-me que comece por saudar a Interjovem/CGTP-IN e os mais de 19 000 signatários desta petição que, hoje, trazem a este Plenário um tema central para muitos trabalhadores e trabalhadoras portugueses, principalmente para os jovens, com uma forte incidência na sua vida pessoal e familiar. Trata-se de um tema que está permanentemente na agenda política, no centro da agenda política do Partido Socialista.
No Governo e na oposição o Partido Socialista sempre assumiu o combate à precariedade laboral como uma das prioridades da sua intervenção, estando na génese das mais importantes alterações da legislação, no combate à precariedade laboral.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="32"> Nota-se bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2030" speaker-name="Maria Isabel Coelho Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Santos (PS)" page-start="33"> Estruturámos a reforma da legislação, no sentido do estímulo ao recurso a vínculos estáveis, penalizando o recurso ao falso trabalho independente. Estabelecemos, expressamente no artigo 12.º do Código do Trabalho, como contra-ordenação muito grave e imputável ao empregador o falso trabalho independente. Esta mesma norma foi reformulada no sentido de a presunção da existência de contrato de trabalho se poder operar quando se verifiquem, apenas, alguns e não todos os indícios que caracterizam as relações de trabalho subordinado.
Demos novo ênfase à fiscalização, ao reforçar o papel da Autoridade para as Condições do Trabalho, através de fiscalização oficiosa, nas situações em que o trabalhador independente presta, pelo menos, 80% da sua actividade numa única entidade. Reforçámos as condições de trabalho da Autoridade para as Condições do Trabalho, nomeadamente em número de inspectores, cumprindo, escrupulosamente, as recomendações da OIT.
No que diz respeito à Administração Pública, devemos salientar o esforço de integração progressiva dos trabalhadores em condições precárias, bem como as restrições introduzidas na reforma legislativa, por forma a travar o recurso aos falsos recibos verdes. Temos estado na linha da frente do combate à precariedade e reafirmamos aqui, hoje, o nosso compromisso na continuidade desta luta, refutando, contudo, soluções simplistas ou ineficazes ou meros actos proclamatórios, como o projecto de lei, agora, apresentado pelo PCP, que apenas cria mais um grupo de trabalho, mais uma comissão, mas não apresenta nenhuma proposta concreta.
O Partido Socialista assume prosseguir esta caminhada contra a precariedade, num quadro de aprofundamento do diálogo com os parceiros sociais em torno desta matéria, com vista à construção de propostas sérias, assentes numa lógica de reforço efectivo dos direitos dos trabalhadores e da promoção do emprego de qualidade.
Entretanto, reassumiu a presidência a Sr.ª Presidente, Maria da Assunção Esteves.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="33"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado João Figueiredo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2214" speaker-name="João Carlos Figueiredo Antunes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. João Figueiredo (PSD)" page-start="33"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Começo esta minha intervenção por saudar os mais de 19 000 subscritores da petição que hoje discutimos em Plenário.
Ninguém pode ficar indiferente à situação em que se encontra o mercado de trabalho no nosso País.
A forma leviana e, porque não dizê-lo, irresponsável da governação socialista dos últimos anos provocou, também nesta área, consequências dramáticas que vão demorar muito tempo a ser ultrapassadas.
Não sei se por intenção ou completa inabilidade, se por irresponsabilidade ou facilitismo, por desleixo ou arrogância o que é verdade, e verdade indesmentível, é que também em matéria de emprego, Portugal foi desgovernado, encontrando-se, hoje, numa situação difícil.
O PSD tem vindo, ao longo dos últimos anos, a alertar não só para a existência de emprego de baixa qualidade como para a elevada taxa de subemprego.
O recurso sistemático à contratação através de recibos verdes e o uso e abuso de contrato de trabalho temporário têm como consequência imediata a distorção do mercado de trabalho, a produção de injustiças e o aumento de desigualdades.
E imperioso, portanto, combater esta má prática! Acreditamos, sinceramente, que o actual Governo tudo fará para, também nesta matéria, se constituir como motor e, sobretudo, como garante da melhoria das condições de empregabilidade no nosso País.
Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Não podemos deixar de reafirmar, nesta Câmara, a posição inequívoca do PSD sobre esta matéria.
Pese embora tenhamos consciência de que a existência de trabalho precário, não sendo, obviamente, o ideal, ç melhor do que a ausência de qualquer trabalho,»</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="34"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2214" speaker-name="João Carlos Figueiredo Antunes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. João Figueiredo (PSD)" page-start="34"> » esta ç uma prática que importa combater.
Acreditamos, sinceramente, que a aposta na qualificação enquanto factor de valorização profissional, reforçado com a criação de medidas de apoio ao emprego, será, estou certo, um factor que irá contribuir, de forma decisiva, para a diminuição dessa precariedade. Acreditamos, igualmente, na intervenção rápida e célere da Autoridade para as Condições de Trabalho, visando o cumprimento integral das leis em vigor.
Sr.ª Deputada, no dia 1 de Outubro não vamos para a rua porque temos a convicta esperança de que este Governo tudo fará para promover não só um combate determinado ao desemprego como um combate feroz pela melhoria da qualidade do emprego existente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="34"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Filipe Soares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="34"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Em primeiro lugar, gostaria de saudar os mais de 19 000 peticionários que trouxeram um debate tão importante a esta Assembleia —  «para um posto de trabalho permanente, um vínculo de trabalho efectivo».
Esta é uma exigência do século XXI para a sociedade portuguesa. Por todo o País, em empresas e fábricas, recolheram estas assinaturas, mais de 19 000 vontades por um Portugal com futuro.
Este é um debate central na sociedade, em particular para a geração mais jovem, porque lhes dizem que os direitos, afinal, são regalias e, se são regalias, devem ser retirados. Nós não aceitamos este discurso! Não aceitamos o discurso da inevitabilidade que nos diz que a geração mais bem preparada de toda a história do nosso País seja desperdiçada entre o desemprego e a precariedade. Não aceitamos esse fado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2219" speaker-name="João Pedro Furtado Da Cunha Semedo" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Semedo (BE)" page-start="34"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="34"> Temos uma geração de pessoas, de homens e de mulheres, que não sabe o que é o subsídio de férias, que não sabe o que é o apoio no desemprego, para quem o patrão é um cliente, que pode exigir mas que nunca assume as suas responsabilidades. São vidas precárias, porque são vidas sempre adiadas!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2247" speaker-name="Mariana Rosa Aiveca" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Aiveca (BE)" page-start="34"> Exactamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="34"> E são vidas que se desperdiçam nos call centers, onde, para entrarem, muitos trabalhadores têm de mentir sobre as suas competências, mentir sobre a sua formação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2219" speaker-name="João Pedro Furtado Da Cunha Semedo" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Semedo (BE)" page-start="34"> Bem lembrado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="34"> São vidas que se alugam como máquinas nas empresas de trabalho temporário, são vidas que são corroídas a cada «recibo verde» que têm de passar.
Exigem sempre mais destas vidas, sempre mais um esforço em nome de um contrato permanente que háde chegar, mas que nunca se torna realidade. E, porque os números são cruéis em Portugal, é preciso que esta Assembleia tome consciência deles: nos últimos 12 meses, nos novos contratos, 7 em cada 8 são precários. São contratos a prazo, contratos a «recibo verde», contratos para empresas de trabalho temporário, contratos que têm uma ínfima probabilidade de passar a trabalho permanente.
Em todo o País, são mais de 1,4 milhões de precários e, meus senhores, o Estado, o próprio Estado, é o maior patrão de trabalhadores precários no nosso País. E o que diz o Governo sobre esta questão? Diz muito</utterance>
  <utterance speaker-id="2219" speaker-name="João Pedro Furtado Da Cunha Semedo" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Semedo (BE)" page-start="35"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="35"> Ao fim e ao cabo, querem acabar com a justa causa para que não haja nenhuma causa, por mais justa que seja, que consiga impedir o despedimento!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="35"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="35"> Esta é a realidade que o povo tratará de contestar na rua. Esta voz de indignação sairá à rua já no próximo dia 1 de Outubro, onde se ouvirá, entre outras palavras de ordem, a defesa de um trabalho com direitos, porque é isso que é preciso para o País! Não aceitamos que nos digam que para a sociedade avançar os direitos têm de recuar. É o contrário: é pelos direitos que vamos lutar!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="35"> Srs. Deputados, encontram-se ainda inscritos dois oradores para intervir sobre este ponto da ordem do dia, mas como é meio-dia, hora regimental das votações, vamos interromper a discussão para dar início ao período das votações»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="35"> Peço a palavra, Sr.ª Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="35"> Tem a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="35"> Sr.ª Presidente, sugeria que terminássemos este debate e, só depois, iniciássemos o período das votações.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="35"> Sr. Deputado, estava à espera que a Assembleia se pronunciasse nesse sentido.
Assim, se os Srs. Deputados estiverem de acordo, concluiríamos primeiro este debate, com três pequenas intervenções, adiando a hora regimental das votações. Apenas não o queria fazer a partir do arbítrio da Mesa.
Pausa.
Não havendo objecções, vamos, então, prosseguir com o debate.
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Raúl de Almeida.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Raúl de Almeida (CDS-PP)" page-start="35"> Sr.ª Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: As primeiras palavras são para saudar e cumprimentar os peticionários. A participação democrática, a mobilização por causas é sempre de louvar e enaltecer.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="35"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Raúl de Almeida (CDS-PP)" page-start="35"> Portugal vive dias difíceis, envolvido num plano duro para recuperar a sua credibilidade, estabilizar e equilibrar as suas contas públicas e poder fazer avançar a sua economia.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="36"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Raúl de Almeida (CDS-PP)" page-start="36"> Não ignoramos que, em Portugal, o número de recibos verdes é substancial e que existirão muitos casos de falsos recibos verdes, nomeadamente no próprio sector do Estado, que é, provavelmente, o maior utilizador da figura dos recibos verdes.
Ainda assim, a posição do CDS, na actual conjuntura, não passa por alterar a lei precipitadamente, pois pensamos que a lei, na sua globalidade, é suficiente. Defendemos e apostamos numa cada vez maior e mais rigorosa fiscalização.
Notamos que a presente petição não propõe uma medida essencial que o CDS sempre defendeu no passado e defenderá no futuro: o direito a uma prestação social equiparada ao subsídio de desemprego para quando os trabalhadores independentes não exercem, ou não podem exercer, a sua actividade.
Quanto ao projecto de lei do PCP, o que dizer, Sr.as e Srs. Deputados? Temos um problema em mãos, criase uma comissão» E mais: cria-se, depois da comissão, um conselho —  burocratiza-se, complica-se! Compõe-se a comissão com sindicalistas no dobro da proporção dos empregadores, e para quê? Para dar, dentro deste novo conselho, dentro desta nova comissão, um palco, um plano para a intervenção sindical.
Criam debates, colóquios, conferências, programas de rádio e televisão, sítios na Net, editam livros, folhetos, fazem exposições, um centro de documentação e uma biblioteca.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="36"> E não só!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Raúl de Almeida (CDS-PP)" page-start="36"> Isto, Sr.as e Srs. Deputados, pode ser um meio eficaz de propaganda sindical paga pelo Estado, paga por todos os contribuintes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="36"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2247" speaker-name="Mariana Rosa Aiveca" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Aiveca (BE)" page-start="36"> Querem ver que os trabalhadores não descontam para os sindicatos»?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Raúl de Almeida (CDS-PP)" page-start="36"> É, seguramente, da maneira que o vemos, um sorvedouro de recursos. Não é, não será combate ao trabalho ilegal!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="36"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="36"> Que vergonha!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Raúl de Almeida (CDS-PP)" page-start="36"> Por fim, na alínea h) do n.º 2 do artigo 3.º, o PCP propõe a criação de uma lista pública dos casos de violação da legalidade. Isso, como os senhores tanto gostam, é a promoção de um Estado e de uma sociedade voyeur, que perverte o normal funcionamento da justiça.
O CDS também anseia por um mundo sem precariedade, com pleno emprego, com justiça laboral. Mas, no momento actual, o que mais tememos é o drama do desemprego, Srs. Deputados. E, pragmaticamente, sabemos que é preferível um contrato sem termo a um contrato a termo, mas é melhor um contrato a termo a um «recibo verde» ou, pior ainda, ao desemprego.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="36"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="36"> É melhor a escravatura»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="36"> Queira fazer o favor de concluir, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Raúl de Almeida (CDS-PP)" page-start="37"> Por fim, e termino, Sr.ª Presidente, há que tomarmos consciência de que quanto mais rígida for a legislação maior o retrocesso no mercado laboral, pior o desemprego, mais falências e mais difícil a retoma da economia portuguesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="37"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Ferreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="37"> Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Em primeiro lugar, em nome do Grupo Parlamentar do Partido Ecologista «Os Verdes», quero saudar os cerca de 20 000 cidadãos que subscreveram a presente petição contra a precariedade, exigindo estabilidade no trabalho e que, a um posto de trabalho permanente, corresponda um vínculo de trabalho efectivo.
Os Verdes querem saudar, também, a Interjovem/CGTP-IN, que realizou uma ampla campanha por todo o País contra a precariedade, e saudar os jovens trabalhadores que lutam pelos seus direitos e pela construção de uma sociedade mais justa e mais solidária.
O desemprego e a precariedade atingem hoje níveis históricos.
A precariedade laboral é hoje um flagelo social que abarca mais de um 1,4 milhões de pessoas, sobretudo jovens, sendo que 7 em cada 10 jovens têm um vínculo precário, o que condiciona o presente, mas também o futuro destes jovens, adiando e dificultando a sua emancipação e a sua realização tanto profissional como nos planos pessoal e familiar.
Temos a geração mais qualificada de sempre, mas sem expectativas para o futuro e sempre na incerteza de como será o dia de amanhã. São jovens com capacidade e vontade de trabalhar, são o futuro do País, a quem é negado o direito ao emprego e a possibilidade de contribuírem para o desenvolvimento do País.
Pelas piores razões, Portugal ocupa um lugar de destaque no ranking da precariedade na União Europeia: são os contratos a termo que desrespeitam a lei, a praga dos falsos recibos verdes, os estágios não remunerados e o trabalho temporário sem regras.
É preciso recordar que a grande parte destes falsos recibos verdes corresponde um posto de trabalho permanente, pois têm um horário de trabalho definido, uma remuneração fixa e a subordinação jurídica também está presente. O que falta, de facto, é um contrato efectivo.
Esta petição é mais uma forma de mostrar que os jovens trabalhadores não aceitam estas políticas, que não estão resignados, nem aceitam submeter-se aos graves retrocessos sociais a que os querem sujeitar.
É mais uma razão, tal como Os Verdes têm vindo a defender, para não aceitar o acordo com a tróica, que ataca os direitos, que ataca a soberania do País, que destrói o aparelho produtivo e que aumenta a precariedade.
É preciso denunciar as difíceis condições de vida que os trabalhadores mais jovens enfrentam no nosso País. E esta realidade mostra bem que é urgente outra política, uma política virada para o emprego com direitos e de valorização de quem trabalha.
Por isso, pelo direito ao trabalho e ao trabalho com direitos, contra a precariedade, pela regularização dos falsos recibos verdes e pela passagem a efectivos de todos os trabalhadores que exerçam funções de carácter permanente, Os Verdes partilham, naturalmente, as preocupações e reivindicações expressas nesta petição.
Nesta luta por melhores condições de vida e de trabalho, os jovens trabalhadores poderão continuar a contar com Os Verdes: hoje aqui, na Assembleia da República; no dia 1 de Outubro, na rua; e sempre, em qualquer lado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="37"> Para uma última intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Rita Rato, que dispõe de apenas 33 segundos.</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="38"> Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Depois de ouvir os Srs. Deputados do PS, do PSD e do CDS, percebe-se porque é que a estratégia é substituir trabalhadores com direitos por trabalhadores sem direitos.
PS, PSD e CDS têm a mesma estratégia: despedir fácil e barato! É a precarização total das relações de trabalho e é cortar no subsídio de desemprego! Não é possível combater o desemprego sem combater a precariedade —  e os senhores sabem-no bem! Os jovens trabalhadores que se encontram nesta situação também sabem que a efectivação nas empresas, onde ocupam um posto de trabalho permanente, só foi possível com a sua luta, tendo a seu lado a CGTP-IN e a Interjovem, tal como sabem que este programa de agressão e de submissão da tróica, subscrito pela «tróica» deste Parlamento —  PS, PSD e CDS — , só agravará estes problemas.
Portanto, também a luta que conquistou direitos vai ser fundamental agora para defender esses mesmos direitos.

O Sr. Deputado do PSD disse que não faria a luta, que não sairia à rua no dia 1 de Outubro. Não venha, não faz mal! Mas muitos milhares de trabalhadores, muitos milhares de jovens trabalhadores virão para rua exigir o direito a uma vida melhor. E o PCP estará lá, ao seu lado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="38"> Srs. Deputados, está concluída a apreciação conjunta da petição n.º 99/XI (2.ª) e do projecto de lei n.º 69/XII (1.ª).
Vamos agora iniciar as votações.
Antes de mais, vamos proceder à verificação do quórum, utilizando o cartão electrónico.
Os Srs. Deputados que, por qualquer razão, não o puderem fazer, terão de o sinalizar à Mesa e depois fazer o registo presencial, para que seja considerada a respectiva presença na reunião.
Pausa.
O quadro electrónico regista 205 presenças, às quais se acrescentam 5, perfazendo 210 Deputados, pelo que temos quórum para proceder às votações.
Começamos por apreciar o voto n.º 16/XII (1.ª) —  De pesar pelo falecimento de Júlio Resende (PSD, PS, CDS-PP, PCP, BE e Os Verdes), que o Sr. Secretário vai passar a ler.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Abel Baptista)" page-start="38"> Sr.ª Presidente e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor:
Morreu o pintor Júlio Resende, aos 93 anos, nascido no Porto, a 23 de Outubro de 1917.
Portugal hoje ficou mais pobre. A arte contemporânea perdeu hoje um dos seus mais importantes obreiros e o Porto perdeu um dos seus mais profícuos criadores, aquele que imortalizou a Ribeira com o traço negro e duro do povo que lhe deu a vida, e que hoje é um testemunho marcante daquilo que torna um povo imortal.
Ao longo do século XX, marcou as artes portuguesas com a sua linguagem pictórica aperfeiçoada em Paris, onde assimilou as mais importantes correntes estéticas do seu tempo, bebendo em Picasso e Goya muito do que viria a ser a marca expressionista e lírica do seu traço. Do cubismo ao expressionismo, a sua pintura caracteriza-se pela multiplicidade da forma, numa dinâmica entre o figurativismo, o gestualismo e o abstraccionismo, de que Caminhantes (1950), Lavadeira (1951), Mendigos (1954), Moça (1982) e Ribeira Negra (1984) são alguns exemplos referenciais.
Iniciou a sua carreira muito jovem, como ilustrador em semanários infantis e na imprensa. Estudou nas Escolas de Belas-Artes do Porto e de Paris, expondo em Portugal, pela primeira vez, em 1946, viajando de seguida para Paris e Madrid, dando início a uma vida de criação sem fronteiras e continuamente a beber influências na sua matriz, como homem envolvido no seu tempo, na sua geografia e no mar, que marcou fortemente a sua obra.
Na década de 1950, o pintor fixa-se no Porto, iniciando também uma importante obra pedagógica. Expõe em países como Espanha, Bélgica, Noruega e Brasil. Por vários anos, foi o representante de Portugal em exposições colectivas nas Bienais de Veneza, Ohio, Londres, Paris e São Paulo, nesta última destacando-se</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="39"> Srs. Deputados, vamos, então, proceder à votação do voto n.º 16/XII (1.ª) —  De pesar pelo falecimento de Júlio Resende (PSD, PS, CDS-PP, PCP, BE e Os Verdes).
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Srs. Deputados, temos ainda para votar um outro voto de pesar, após o que guardaremos 1 minuto de silêncio.
Passamos, então, a apreciar o voto n.º 18/XII (1.ª) —  De pesar pelo falecimento de Aristides Pereira, primeiro Presidente da República de Cabo Verde (PSD, PS, CDS-PP, PCP, BE e Os Verdes).
Tem a palavra o Sr. Secretário para proceder à respectiva leitura.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Paulo Batista Santos)" page-start="39"> Sr.ª Presidente e Srs. Deputados, o voto é o seguinte:
Aristides Pereira, o primeiro Presidente da República de Cabo Verde, faleceu ontem nos Hospitais Universitários de Coimbra, onde se encontrava internado desde Agosto.
Nascido em 1923, na ilha da Boavista, Aristides Pereira encontrava-se afastado da actividade política há cerca de 20 anos, depois de toda uma vida dedicada ao sonho da independência, da democracia e do desenvolvimento do seu país, bem como da Guiné-Bissau.
Foi, com Amílcar Cabral, um dos fundadores do Partido Africano da Independência da Guiné e Cabo Verde (PAIGC), tendo chegado a ocupar a presidência do partido.
Considerada uma das grandes figuras históricas dos movimentos de libertação, Aristides Pereira foi Presidente da República de Cabo Verde entre 1975 e 1991, ano em que se realizaram as primeiras eleições multipartidárias no país.
A relação de Aristides Pereira com Portugal era de grande proximidade. Mesmo durante as lutas de libertação, antes da independência, sempre distinguiu Portugal e os portugueses do regime ditatorial que então governava o país.
Já como Presidente da República, defendeu sempre a necessidade de uma relação privilegiada com o nosso País, sendo considerado um dos principais impulsionadores do estreitamento das relações entre Portugal e Cabo Verde.
Fez inúmeras deslocações oficiais ao nosso País e, segundo o antigo Embaixador em Lisboa Herculano Vieira, também membro do governo após a independência, Aristides Pereira sentia-se em Portugal como em sua casa.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="40"> Srs. Deputados, vamos proceder à votação.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Srs. Deputados, vamos guardar 1 minuto de silêncio.
A Câmara guardou, de pé, 1 minuto de silêncio.
O Parlamento endereçará às respectivas famílias as condolências aqui manifestadas.
Srs. Deputados, o voto n.º 17/XII (1.ª) —  De congratulação pelo avanço negocial do processo israelopalestiniano, apresentado pelo PS, será tratado em conjunto com alguns projectos de deliberação, a votar na fase final do período de votações.
Agora, vamos votar, na generalidade, a proposta de lei n.º 16/XII (1.ª) —  Autoriza o Governo a proceder à revisão do regime aplicável ao saneamento e liquidação das instituições sujeitas à supervisão do Banco de Portugal.
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
O diploma baixa à 5.ª Comissão.
Srs. Deputados, vamos votar, na generalidade, o projecto de lei n.º 44/XII (1.ª) —  Determina a aplicação extraordinária de uma taxa efectiva de IRC de 25% ao sector bancário, financeiro e grandes grupos económicos (Altera o Código do Imposto sobre o Rendimento das Pessoas Colectivas, aprovado pelo DecretoLei n.º 442-B/88, de 30 de Novembro) (PCP).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes.
Segue-se a votação, na generalidade, do projecto de lei n.º 45/XII (1.ª) —  Tributação adicional sobre a aquisição e a detenção de automóveis de luxo, iates e aeronaves [Décima terceira alteração à Lei n.º 22A/2007, de 29 de Junho, que aprovou o Código do Imposto sobre Veículos (CISV) e o Código do Imposto Único de Circulação (CIUC)] (PCP).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD e do CDS-PP e votos a favor do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="40"> Grande cambalhota!»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="40"> Srs. Deputados, agora, vamos votar, na generalidade, o projecto de lei n.º 46/XII (1.ª) —  Tributa as mais-valias mobiliárias realizadas por sociedades gestoras de participações sociais (SGPS), sociedades de capital de risco (SCR), fundos de investimento, fundos de capital de risco, fundos de investimento imobiliário em recursos florestais, entidades não residentes e investidores de capital de risco (ICR) (Altera o Estatuto dos Benefícios Fiscais, aprovado pelo Decreto-Lei n.º 215/89, de 1 de Julho) (PCP).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes.</utterance>
  <utterance speaker-id="1166" speaker-name="António Fernandes Da Silva Braga" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Braga (PS)" page-start="42"> Sr.ª Presidente, é para anunciar que o Grupo Parlamentar do Partido Socialista apresentará na Mesa uma declaração de voto por escrito sobre a matéria que acabámos de votar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="42"> Sr. Deputado, a Mesa regista.
Passamos à votação do projecto de resolução n.º 68/XII (1.ª) —  Recomenda ao Governo que reavalie o actual regime de renda apoiada aplicável a nível nacional, segundo um princípio de igualdade e justiça social (PSD).
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do CDS-PP, do BE e de Os Verdes e abstenções do PS e do PCP.
Segue-se a votação, na generalidade, do projecto de lei n.º 20/XII (1.ª) —  Regime de renda apoiada (primeira alteração ao Decreto-Lei n.º 166/93, de 7 de Maio) (PCP).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes.
Vamos votar, na generalidade, o projecto de lei n.º 34/XII (1.ª) —  Altera o regime de renda apoiada para uma maior justiça social (Primeira alteração ao Decreto-Lei n.º 166/93, de 7 de Maio) (BE).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="42"> Sr.ª Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="42"> Sr. Deputado, para que efeito?

O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP) —  Sr.ª Presidente, é para anunciar que o Grupo Parlamentar do CDS-PP apresentará na Mesa uma declaração de voto sobre as duas últimas votações.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="42"> Sr. Deputado Carlos Amorim, pediu a palavra para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="42"> Sr.ª Presidente, o Grupo Parlamentar do PSD apresentará também uma declaração de voto relativa à votação dos dois últimos projectos de lei.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="42"> Prosseguimos com a votação do projecto de resolução n.º 58/XII (1.ª) —  Recomenda ao Governo que reavalie o actual regime de renda apoiada com base em critérios de maior sensibilidade social e que promova as medidas que se afigurem necessárias para minorar os efeitos da sua aplicação (CDS-PP).
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do CDS-PP, do BE e de Os Verdes, votos contra do PS e a abstenção do PCP.
Vamos votar o projecto de resolução n.º 81/XII (1.ª) —  Revisão do regime de renda apoiada (PS).
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, votos contra do PCP e de Os Verdes e abstenções do PSD, do CDS-PP e do BE.</utterance>
  <utterance speaker-id="2265" speaker-name="Paulo Cardoso Correia Da Mota Pinto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Mota Pinto (CDS-PP)" page-start="43"> Sr.ª Presidente, é para informar que vou apresentar na Mesa uma declaração de voto sobre a votação dos projectos de lei n.os 4/XII (1.ª), 11/XII (1.ª) e 72/XII (1.ª), relativos ao denominado crime de enriquecimento ilícito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="43"> Sr. Deputado, a Mesa registou.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2004" speaker-name="Carlos Filipe De Andrade Neto Brandão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Filipe Neto Brandão (PS)" page-start="43"> Sr.ª Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="43"> Sr. Deputado, faz favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2004" speaker-name="Carlos Filipe De Andrade Neto Brandão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Filipe Neto Brandão (PS)" page-start="43"> Sr.ª Presidente, é também para informar a Mesa de que eu próprio e os Srs. Deputados Francisco de Assis, Sérgio Sousa Pinto e Isabel Moreira apresentaremos uma declaração de voto relativamente à votação dos projectos de lei n.os 4/XII (1.ª), 11/XII (1.ª) e 72/XII (1.ª).
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="43"> Srs. Deputados, pedia-lhes que identificassem o tema dos projectos de lei que referem para mero efeito de opinião pública.
Tem a palavra a Sr.ª Deputada Isabel Oneto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2028" speaker-name="Maria Isabel Solnado Porto Oneto" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Oneto (PS)" page-start="43"> Sr.ª Presidente, é só para anunciar que, relativamente aos projectos de lei n.os 4/XII (1.ª), do BE, 5/XII (1.ª), do BE, 11/XII (1.ª), do PCP, e 72/XII (1.ª), do PSD e do CDS-PP, apresentarei uma declaração de voto por escrito.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="44"> Todos esses diplomas são sobre o enriquecimento ilícito, não é verdade, Sr.ª Deputada?
</utterance>
  <utterance speaker-id="2028" speaker-name="Maria Isabel Solnado Porto Oneto" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Oneto (PS)" page-start="44"> Sim, Sr.ª Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="44"> Tem a palavra o Sr. Deputado Luís Montenegro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="44"> Sr.ª Presidente, pedi a palavra para, através de uma interpelação à Mesa, clarificar os resultados finais da última votação. Tanto quanto percebi, o resultado da votação foi o seguinte: as bancadas parlamentares do PSD, do CDS-PP, do PCP, do BE e de Os Verdes votaram a favor, a bancada parlamentar do PS votou contra e houve três abstenções, de três Deputados do PS.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="44"> Sim, Sr. Deputado.
Srs. Deputados, vamos passar à votação, na generalidade, do projecto de lei n.º 76/XII (1.ª) —  Manifestações de fortuna e outros acréscimos patrimoniais não justificados ou não declarados (PS).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do CDS-PP, do PCP e do BE, votos a favor do PS e a abstenção de Os Verdes.
Houve alguns Srs. Deputados que pediram a palavra antes de a Mesa ter anunciado o resultado da votação. Porém, como não era para indicarem o seu sentido de voto, mas, sim, para intervirem no final da votação, anunciei primeiro o resultado da mesma, pois esse é o melhor modelo de procedimento.
Peço desculpa, Srs. Deputados, mas é um pouco confuso para a Mesa que os Deputados peçam a palavra e, depois, a Mesa me assinale que os Deputados estão a pedir a palavra numa altura em que a votação ainda não foi registada e quando o pedido de palavra não é para indicar como estão a votar. Solicito-lhes, pois, que peçam a palavra no fim das referências à votação, quando o pedido de palavra for para indicar a apresentação de declarações de voto ou para esclarecer o sentido do voto.
Vou, então, agora sim, dar a palavra aos Srs. Deputados Eduardo Cabrita e João Rebelo, que a solicitaram.
Tem a palavra, Sr. Deputado Eduardo Cabrita.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1212" speaker-name="Eduardo Arménio Do Nascimento Cabrita" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Eduardo Cabrita (PS)" page-start="44"> Sr.ª Presidente, é para informar que as Sr.as Deputadas Idália Salvador Serrão e Ana Paula Vitorino e eu próprio apresentaremos uma declaração de voto sobre o conjunto de iniciativas relativas ao enriquecimento injustificado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="44"> Tem a palavra o Sr. Deputado João Rebelo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1275" speaker-name="João Guilherme Nobre Prata Fragoso Rebelo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Rebelo (CDS-PP)" page-start="44"> Sr.ª Presidente, é só para informar a Câmara de que eu próprio e os Srs. Deputados Inês Teotónio Pereira, Michael Seufert, Margarida Neto, Adolfo Mesquita Nunes e João Gonçalves Pereira apresentaremos, em conjunto, uma declaração de voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="44"> Tem a palavra a Sr.ª Deputada Maria Antónia Almeida Santos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1520" speaker-name="Maria Antónia Moreno Areias De Almeida Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Antónia Almeida Santos (PS)" page-start="44"> Sr.ª Presidente, é também para anunciar que apresentarei uma declaração de voto que se prende com o projecto de lei n.º 76/XII (1.ª) —  Manifestações de fortuna e outros acréscimos patrimoniais não justificados ou não declarados (PS).
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="44"> Tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Delgado Alves.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="44"> Sr.ª Presidente, é para informar que, em relação às cinco votações anteriores, apresentarei uma declaração de voto.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="45"> Srs. Deputados, vamos passar à votação, na generalidade, do projecto de lei n.º 56/XII (1.ª) —  Altera a Lei n.º 47/2006, de 28 de Agosto, que define o regime de avaliação, certificação e adopção dos manuais escolares do ensino básico e do ensino secundário, bem como os princípios e objectivos a que deve obedecer o apoio socioeducativo relativamente à aquisição e ao empréstimo de manuais escolares (Os Verdes).
Pausa.
Srs. Deputados, o projecto de lei foi rejeitado, com votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes e votos contra dos restantes grupos parlamentares»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="45"> Peço a palavra, Sr.ª Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="45"> Tem a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="45"> Sr.ª Presidente, o Deputado Duarte Cordeiro e eu próprio votámos favoravelmente este diploma.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="45"> Muito bem, Sr. Deputado.
Neste caso, sim, tinha sentido levantar o braço e pedir a palavra para esclarecer o sentido de voto durante a votação.
Vamos, então, rectificar o resultado da votação, na generalidade, do projecto de lei n.º 56/XII (1.ª), de Os Verdes.
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do PCP, do BE, de Os Verdes e dos Deputados do PS Duarte Cordeiro e Pedro Delgado Alves.
Segue-se a votação, na generalidade, do projecto de lei n.º 71/XII (1.ª) —  Programa faseado de distribuição gratuita e criação de bolsas de empréstimo de manuais escolares na escolaridade obrigatória (BE).
Srs. Deputados, o projecto de lei foi rejeitado, com votos a favor do CDS-PP, do PCP, do BE e de Os Verdes e votos contra do PSD e do PS.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2190" speaker-name="José Duarte Piteira Rica Silvestre Cordeiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Duarte Cordeiro (PS)" page-start="45"> Peço a palavra, Sr.ª Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="45"> Tem a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2190" speaker-name="José Duarte Piteira Rica Silvestre Cordeiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Duarte Cordeiro (PS)" page-start="45"> Peço desculpa, mas a Sr.ª Presidente não perguntou quem votava a favor e o Deputado Pedro Delgado Alves e eu próprio votámos a favor deste diploma.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="45"> Peço desculpa, Sr. Deputado. Fi-lo por exclusão, esquecendo-me dessa «ilha».
Fica, então, confirmada a votação. Creio que a Assembleia está esclarecida.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2219" speaker-name="João Pedro Furtado Da Cunha Semedo" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Semedo (BE)" page-start="45"> Peço a palavra, Sr.ª Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="45"> Tem a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2219" speaker-name="João Pedro Furtado Da Cunha Semedo" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Semedo (BE)" page-start="45"> Sr.ª Presidente, não percebi qual foi o sentido de voto do CDS-PP nesta votação. Pedia que o clarificasse.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="45"> Muito bem, Sr. Deputado. Vou repetir o resultado da votação.</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="46"> Peço a palavra, Sr.ª Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="46"> Tem a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="46"> Sr.ª Presidente, é só para dar a indicação que o Grupo Parlamentar do CDS-PP votou contra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="46"> Foi-me dada outra indicação pelos secretários da Mesa. Mas vou passar a fazer uma observação directa.
Srs. Deputados, o resultado da votação, na generalidade, do projecto de lei n.º 71/XII (1.ª), do Bloco de Esquerda, vai ser rectificado. É importante que seja esclarecido. Os Srs. Deputados têm toda a razão em que isto é essencial.
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do PCP, do BE, de Os Verdes e dos Deputados do PS Duarte Cordeiro e Pedro Delgado Alves.
Creio que, finalmente, acertámos.
Vamos passar à votação, na generalidade, do projecto de lei n.º 75/XII (1.ª) —  Procede à 1.ª alteração à Lei n.º 47/2006, de 28 de Agosto, densificando o regime de empréstimos de manuais escolares e assegurando a sua articulação com o regime de acção social no ensino básico e secundário (PS).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PS e abstenções do PCP, do BE e de Os Verdes.
Segue-se a votação, na generalidade, do projecto de lei n.º 70/XII (1.ª) —  Define o regime de certificação e adopção dos manuais escolares, garantindo a sua gratuitidade (PCP).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2190" speaker-name="José Duarte Piteira Rica Silvestre Cordeiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Duarte Cordeiro (PS)" page-start="46"> Peço a palavra, Sr.ª Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="46"> Tem a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2190" speaker-name="José Duarte Piteira Rica Silvestre Cordeiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Duarte Cordeiro (PS)" page-start="46"> Sr.ª Presidente, eu próprio e o Sr. Deputado Pedro Delgado Alves iremos apresentar uma declaração de voto em relação às votações anteriores.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="46"> Fica registado, Sr. Deputado.
Passamos à votação do projecto de resolução n.º 76/XII (1.ª) —  Recomenda ao Governo que regule o empréstimo de manuais escolares (PSD e CDS-PP).
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Vamos, agora, votar, na generalidade, o projecto de lei n.º 69/XII (1.ª) —  Institui o Programa Nacional de Combate à Precariedade Laboral e ao Trabalho Ilegal (PCP).</utterance>
  <utterance speaker-id="1166" speaker-name="António Fernandes Da Silva Braga" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Braga (PS)" page-start="47"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O Partido Socialista traz hoje à Câmara esta proposta de voto de congratulação justamente no momento exacto em que, no seio das Nações Unidas, se poderão começar a dar passos decisivos para que, nesta questão complexa, que tem a ver não apenas com o redimensionamento regional mas também com a reconfiguração internacional por que passa, designadamente, o mundo árabe, se dê início a uma nova caminhada que reconstrua as condições de diálogo para consolidar a afirmação de um Estado autónomo e soberano da Palestina.
Chamamos hoje a Plenário esta questão, Sr.ª Presidente e Srs. Deputados, porque Portugal tem especiais responsabilidades no seio das Nações Unidas. Como todos sabemos, Portugal é membro do Conselho Permanente de Segurança das Nações Unidas, o que constitui para Portugal uma posição de privilégio para poder ajudar a construir uma solução negociada e a recriar as condições para que todos regressem à mesa das negociações de modo a que entre a Palestina e Israel se criem finalmente essas condições.
É para nós imprudente que se possam alimentar posições unilaterais porque, com elas, criaríamos outras condições de instabilidade e isso certamente não traria o sucesso que se pretende à consolidação do Estado da Palestina, não agora numa deliberação unilateral, mas num futuro imediato com a sua própria afirmação no contexto regional e internacional.
Mas também o fazemos, Sr.ª Presidente e Srs. Deputados, porque Portugal, no seio da União Europeia, tem igualmente responsabilidades particulares.
Assim, o voto pretende também estimular o Governo a dar contributos relevantes no seio da União Europeia para que esta possa ter uma única voz, reforçando assim o seu peso no contexto multilateral.
É esse o sentido que este voto pretende atingir: estimular o Governo e dar nota clara e relevante de que o Partido Socialista e a Assembleia da República conhecem a complexidade deste processo e pretendem o seu sucesso. E para que possa ter sucesso tem de recriar as condições de negociação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="47"> Tem a palavra o Sr. Deputado Nuno Magalhães.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="47"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Este voto de congratulação do Partido Socialista trata, de uma forma séria, um problema muito sério e que se arrasta há muito tempo, diria mesmo há tempo demais. Como disse o Sr. Deputado António Braga, urge encontrar uma solução para este problema, que poderá, desejavelmente, ser encontrada hoje mesmo na ONU.
Da parte do CDS, mantemos o que sempre dissemos: é necessário criar condições para que os dois Estados possam viver em paz e também para a estabilidade total naquele que se espera poder vir a ser o novo Estado da Palestina.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="47"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="47"> Dito isto, estamos genericamente de acordo com as considerações que são feitas no texto do voto de congratulação e com a sua parte resolutiva, mas parece-nos que, sendo bem-intencionado e tendo fundamentos que são de atender, é um pouco precipitado ou até ansioso —  não queria usar de acrimónia para com o Partido Socialista. Como o Sr. Deputado António Braga bem disse, tratase de um voto sobre algo que está precisamente a começar a acontecer e, portanto, é um voto na base de um «se».</utterance>
  <utterance speaker-id="1166" speaker-name="António Fernandes Da Silva Braga" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Braga (PS)" page-start="48"> É para estimular!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="48"> Ainda não conhecemos um texto final da Autoridade Palestiniana —  tendo em atenção o diferente fuso horário ainda não o podíamos conhecer — , ainda não foi feita a declaração formal no plenário da Autoridade Palestiniana, a União Europeia ainda está a trabalhar para atingir o objectivo com que nos pretendemos congratular. Parece-nos, portanto, que este voto, sendo bem-intencionado, tendo objectivos com os quais concordamos, tendo por detrás uma intenção que sufragamos e com a qual estamos de acordo, sofre dessa precipitação de desejar congratular-se com algo que, desejavelmente —  sendo também nós optimistas — , ainda está a começar a acontecer.
Só por isso, Sr.ª Presidente, o CDS irá abster-se.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="48"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="48"> Tem a palavra a Sr.ª Deputada Catarina Martins.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="48"> Sr.ª Presidente, hoje, a Palestina entrega formalmente o pedido de adesão à Organização das Nações Unidas e de reconhecimento do Estado da Palestina. É este o momento de ter posições claras, de defender os direitos humanos, os direitos dos povos, o direito internacional.
O povo da Palestina é refém no seu próprio país, despojado da sua terra e dos seus recursos, quotidianamente humilhado e esmagado. Tentar encontrar oposição entre negociação e reconhecimento é de uma hipocrisia intolerável. O reconhecimento do Estado da Palestina tem de acontecer a bem de as negociações continuarem e poderem conduzir à paz. É esse, aliás, o caminho defendido por tantos e tantas israelitas que defendem a paz e o reconhecimento da Palestina.
Não reconhecer o Estado da Palestina é apoiar a guerra e a opressão, porque os senhores da guerra de Israel sabem bem que lhes será muito mais fácil ocupar impunemente um território em eterna negociação do que um Estado. Ocupar, aterrorizar e destruir até que não exista já sequer território onde erguer o Estado da Palestina. É esse o caminho da guerra e é por isso suprema a hipocrisia dos que afirmam o direito da Palestina a ser reconhecida como Estado e hoje dizem «não, ainda não».
Todos parecem esquecer que, neste mesmo Parlamento, foi aprovada uma recomendação do PS e do PSD, que apontava para a criação do Estado da Palestina até final de 2011.
Sr.as e Srs. Deputados, estamos a menos de três meses do final de 2011. É agora o momento de reconhecer o Estado da Palestina e de apoiar o seu reconhecimento no seio da ONU.
Está hoje em votação o projecto de resolução do Bloco de Esquerda para que Portugal reconheça o Estado da Palestina e apoie o seu pedido de adesão às Nações Unidas.
No dia em que a Palestina se dirige à ONU e Portugal é chamado a dizer «sim» ou «não», temos de ter uma posição. Limitarmo-nos, como propõe o Partido Socialista, a uma congratulação por negociações para consensos de adiamento é inaceitável.
Para quê estar no Conselho de Segurança da ONU? Para ficar envergonhadamente escondido num consenso de adiamentos? E em que dia virá e que direcção tomará esse consenso, se quem afirma defender o reconhecimento do Estado da Palestina se cala nos momentos essenciais? A situação no Médio Oriente é complexa, sabemos bem.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="48"> Sr.ª Deputada, tem de concluir.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="48"> Estou mesmo a terminar, Sr.ª Presidente.
No entanto, nada justifica que o direito dos palestinianos ao reconhecimento do Estado da Palestina seja negado há mais de seis décadas.
Continuar a negá-lo indigna e envergonha. Este é o momento de afirmar o mínimo exigível: a Palestina é um Estado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="49"> Tem a palavra o Sr. Deputado António Rodrigues.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1580" speaker-name="António Costa Rodrigues" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Rodrigues (PSD)" page-start="49"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Parece que laboramos num equívoco. O que está aqui em causa não é apenas e só o reconhecimento de um Estado, mas é a paz. É a paz entre dois povos que se juntam e que precisam de se encontrar numa plataforma de entendimento para o futuro.
O querer decretar a paz «por papel» ou «por espada» não resolve os problemas.
O que aqui está em causa, verdadeiramente, quer no projecto de resolução do Bloco de Esquerda quer no do Partido Comunista, que serão votados de seguida, é querer deitar gasolina em cima de uma fogueira que arde.
O Partido Socialista vem aqui com um voto que também nada resolve. Quer apoiar e congratular-se com esforços, numa situação circular que nada encontra.
Não queremos esforços, queremos resultados, queremos uma posição clara relativamente a este processo, queremos reconhecer o Estado da Palestina, mas também que estes dois povos possam viver em paz.
Para isso, comungamos dos esforços de todos os países europeus para, em conjunto, se encontrar um resultado numa estratégia de dois passos: no reconhecimento do Estado da Palestina enquanto Estado não membro da União Europeia, mas que, ao mesmo tempo, se possa sentar à mesa das negociações e encontrar essa plataforma de paz para o futuro.
O voto de congratulação do Partido Socialista nada adianta ou contribui para uma posição inequívoca relativamente a esta situação. Por isso, não lhe podemos dar o nosso voto favorável.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="49"> Tem a palavra o Sr. Deputado Bernardino Soares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="49"> Sr.ª Presidente, desde 1947 que as Nações Unidas têm aprovado resoluções no sentido da existência de dois estados: o Estado de Israel e o Estado da Palestina. O que se reivindica é apenas a concretização do Estado da Palestina com as fronteiras anteriores a 1967, um Estado viável e que inclua Jerusalém Oriental.
Ao longo destes anos, temos assistido à prática continuada do Estado de Israel de imposição de colonatos, de agressões, de bloqueio à Faixa de Gaza, de uma política para inviabilizar a criação do Estado da Palestina.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="49"> Exactamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="49"> É verdade que não se decreta a paz apenas com papel, mas não se compreende que seja contrário ao objectivo das Nações Unidas reconhecer o Estado da Palestina.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="49"> Exactamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="49"> Reconhecer o Estado da Palestina não resolve os problemas que necessitam, de facto, de um acordo de paz, mas é um contributo para nos aproximarmos do que dizem as resoluções das Nações Unidas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="49"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="49"> O papel de Portugal é extremamente importante, porque está no Conselho de Segurança e, naturalmente, na Assembleia Geral.
É nesse sentido e de acordo com a nossa Constituição que Portugal se deve manifestar, como propõe a nossa resolução, no sentido da aceitação da Palestina como membro de pleno direito das Nações Unidas.
O voto do Partido Socialista, se me permitem dizê-lo, parafraseando Mark Twain e as notícias sobre a sua morte, é manifestamente exagerado. Congratula-se com uma posição que não existe e que é, aliás, na</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="50"> Exactamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="50"> O papel que está hoje a ser desempenhado pelas Nações Unidas é contraproducente.
Disse o Ministro dos Negócios Estrangeiros que a posição do Estado português se traduziria na seguinte frase: «Tudo pela Palestina, nada contra Israel».
Aprovar o Estado da Palestina como membro de pleno direito nas Nações Unidas é tudo pela Palestina e nada tem contra Israel.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="50"> Tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Ferreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="50"> Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Dia após dia, há mais de 60 anos, o povo palestiniano tem enfrentado a violenta ocupação dos seus territórios por parte de Israel, que tem imposto colonatos com o objectivo de domínio, colonização e controlo da exploração dos recursos naturais, apesar de o direito internacional os considerar ilegais e ilegítimos. A agravar este cruel quadro, enfrenta ainda a construção de um muro de betão com centenas de quilómetros de extensão e o ilegal e bárbaro bloqueio imposto, em 2007, sobre a Faixa de Gaza, que faz com que 1,5 milhões de pessoas tentem sobreviver num território exíguo e desprovido das mais elementares condições de vida, numa prisão permanente a céu aberto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="50"> Exactamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="50"> Como já tivemos oportunidade de afirmar, Os Verdes consideram que a resolução justa deste conflito no Médio Oriente passa, necessariamente, pela consagração da existência do Estado da Palestina, pela retirada de Israel de todos os territórios ocupados, pelo desmantelamento dos colonatos e pelo regresso dos refugiados, conforme estabelecido pelas várias resoluções da Assembleia Geral e do Conselho de Segurança das Nações Unidas.
Assim, no quadro da iniciativa da Autoridade Nacional Palestiniana de pedido de adesão da Palestina como membro das Nações Unidas, e uma vez que se impõe um efectivo processo de paz no Médio Oriente assente na coexistência pacífica entre os dois Estados, Portugal deve assumir um papel activo na defesa do povo palestiniano, através do reconhecimento do Estado da Palestina e do apoio ao pedido de adesão à ONU e deverá também fazer cumprir os princípios inscritos na Carta das Nações Unidas, da qual é signatário.
Para Os Verdes é fundamental que o Governo português reconheça o estabelecimento do Estado da Palestina independente, livre e soberano, dentro das fronteiras de 1967, anteriores à Guerra dos Seis Dias, e que expresse o seu apoio no Conselho de Segurança e na Assembleia Geral da Organização das Nações Unidas ao pedido de adesão como membro de pleno direito do Estado palestiniano e ao reconhecimento das suas fronteiras nos territórios ocupados em 1967.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="50"> Srs. Deputados, vamos proceder à votação do voto n.º 17/XII (1.ª) —  De congratulação pelo avanço negocial do processo israelo-palestiniano, que acabámos de apreciar.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, votos contra do PCP, do BE e de Os Verdes e abstenções do PSD e do CDS-PP.
É o seguinte:</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="52"> Passamos à votação do projecto de resolução n.º 57/XII (1.ª) —  Recomenda ao Governo que reconheça o Estado da Palestina e que apoie o pedido de adesão do Estado da Palestina às Nações Unidas (BE).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP, votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes e abstenções dos Deputados do PS Ana Paula Vitorino, Duarte Cordeiro, Eduardo Cabrita, Idália Salvador Serrão, Isabel Alves Moreira e João Galamba.
Vamos votar o projecto de resolução n.º 72/XII (1.ª) —  Recomenda ao Governo que reconheça o Estado da Palestina (PCP).
Pausa.
Srs. Deputados, o projecto de resolução foi rejeitado, com votos a favor dos Srs. Deputados do PCP, do BE, de Os Verdes e da Sr.ª Deputada do PS Isabel Moreira, votos contra dos Srs. Deputados do PSD e do CDS-PP, assim como da maior parte dos Srs. Deputados do PS, e abstenções dos Srs. Deputados do PS Ana Paula Vitorino, Duarte Cordeiro, Eduardo Cabrita, Idália Serrão e João Galamba.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1166" speaker-name="António Fernandes Da Silva Braga" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Braga (PS)" page-start="52"> Sr.ª Presidente, peço a palavra para interpelar a Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="52"> Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1166" speaker-name="António Fernandes Da Silva Braga" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Braga (PS)" page-start="52"> 
A Sr.ª Presidente acabou de anunciar o resultado da última votação dizendo que votaram contra a «maior parte dos Deputados do PS».
Quero dizer à Sr.ª Presidente que quem votou contra foi o Grupo Parlamentar do PS.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="52"> Se bem entendi, o Sr. Deputado está a corrigir os termos que usei. É isso?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1166" speaker-name="António Fernandes Da Silva Braga" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Braga (PS)" page-start="52"> Sr.ª Presidente, se me permite, gostaria de chamar a sua atenção para esse efeito. É porque, de facto, é a posição do Grupo Parlamentar do PS, no seu todo, que deve ser referida, apesar de poder haver sentidos de voto diferentes de Deputados do nosso grupo parlamentar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="52"> Sr. Deputado, compreendo a lógica, mas se eu dissesse que o PS tinha votado num certo sentido, não estava a ser rigorosa, uma vez que tive conhecimento da existência de cinco abstenções do PS. Não podia dizer que o PS tinha votado naquele sentido porque não era rigorosa.
Da próxima vez, passarei a dizer que o grupo parlamentar votou num determinado sentido, com excepção, e a seguir referirei a excepção.</utterance>
  <utterance speaker-id="1540" speaker-name="Paulo Alexandre De Carvalho Pisco" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Paulo Pisco (PS)" page-start="53"> Sr.ª Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="53"> Faça favor, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1540" speaker-name="Paulo Alexandre De Carvalho Pisco" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Paulo Pisco (PS)" page-start="53"> Sr.ª Presidente, é para anunciar que sobre os projectos de resolução n.os 57 e 72/XII (1.ª), respectivamente, do Bloco de Esquerda e do Partido Comunista Português, apresentarei uma declaração de voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="53"> Muito obrigada, Sr. Deputado.
Sr.ª Deputada Isabel Moreira, pediu a palavra para o mesmo efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="2025" speaker-name="Isabel De Lima Mayer Alves Moreira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Alves Moreira (PS)" page-start="53"> Sim, Sr.ª Presidente, para dizer que apresentarei uma declaração de voto sobre a mesma matéria.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="53"> Tem a palavra o Sr. Deputado Mário Simões.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2250" speaker-name="Mário Nelson Da Silva Vaz Simões" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Mário Simões (PSD)" page-start="53"> Sr.ª Presidente, é para informar a Mesa que, sobre os dois projectos de resolução, apresentarei uma declaração de voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="53"> Sr. Deputado Sérgio Azevedo, pede a palavra para o mesmo efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="2154" speaker-name="Sérgio Sousa Lopes Freire De Azevedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Sérgio Azevedo (PSD)" page-start="53"> Sim, Sr.ª Presidente, para dizer que apresentarei na Mesa uma declaração de voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="53"> Se mais nenhum Deputado quer dirigir-se à Mesa, dou por terminadas as votações.
Segue-se o debate das petições n.os 104/XI (2.ª) —  Apresentada por Miguel Vital Andrade de Sousa e outros, solicitando à Assembleia da República o fim da atribuição, antes dos 65 anos de idade, das pensões de reforma dos detentores de cargos públicos e político, bem como da sua acumulação, e 105/XI (2.ª) —  Apresentada por Carlos Alberto dos Santos Monteiro e outros, solicitando à Assembleia da República o fim da acumulação de pensões de reforma e aposentação e de salários.
Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Mariana Aiveca.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2247" speaker-name="Mariana Rosa Aiveca" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Aiveca (BE)" page-start="53"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: As petições em análise, n.os 104 e 105/XI (2.ª), têm sentidos similares.
A primeira, subscrita por 41 394 cidadãos e cidadãs, propõe o fim da atribuição das pensões de reforma dos detentores de cargos públicos e políticos antes dos 65 anos.
A segunda, subscrita por 4174 cidadãos, propõe o fim da acumulação das pensões de reforma e de aposentação com os salários também para os detentores de cargos públicos e políticos.
Estas pretensões têm sido sempre acompanhadas pelo Bloco de Esquerda, até pela visão que é preciso dar de clareza às portuguesas e aos portugueses.
Todos conhecemos bem as pensões douradas, as acumulações de várias pensões que têm motivado imensas e legítimas críticas à classe política.
É um facto que a alteração ao Estatuto Remuneratório dos Titulares de Cargos Públicos, nomeadamente dos Deputados, e também a introdução na lei da proibição de acumulação de pensões, já caminhou no sentido</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="54"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Paulo Simões Ribeiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2130" speaker-name="Paulo Jorge Simões Ribeiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Simões Ribeiro (PSD)" page-start="54"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Permitam-me que as minhas primeiras palavras sejam dirigidas aos peticionários aqui presentes, bem como aos cidadãos subscritores das duas petições, a quem cumprimento pessoal e institucionalmente em nome do Partido Social Democrata.
Em ambas as petições são abordadas questões atinentes às reformas, pensões e subvenções dos titulares dos cargos públicos e políticos, bem como a sua acumulação com vencimentos decorrentes da sua actividade.
Verifica-se que parte das pretensões formuladas pelos peticionários já encontram acolhimento legal, umas decorrentes de normas que já então em vigor e outras devidas a lei superveniente à apresentação das petições.
Com efeito, por força da Lei n.º 52/2005, de 10 de Outubro, encontram-se revogadas as disposições que previam a atribuição de uma subvenção mensal vitalícia aos titulares de cargos políticos que tivessem desempenhado tais funções durante 12 ou mais anos consecutivos ou interpolados.
Efectivamente, resultante da entrada em vigor desta Lei, a subvenção mensal vitalícia, a pensão de sobrevivência e o subsídio de reintegração foram revogados.
Igualmente deixaram de vigorar normas que permitiam aos eleitos locais em regime de permanência e aos governadores civis requerer, em condições especiais, a aposentação ou a reforma.
Com a entrada em vigor deste diploma, aos titulares de cargos políticos passou a ser aplicável o regime geral da segurança social ou da Caixa Geral de Aposentações, consoante a sua carreira contributiva.
Posteriormente à apresentação destas petições, a lei do Orçamento do Estado para 2011 veio, entretanto, impedir totalmente a acumulação por titulares de cargos políticos de pensões de aposentação ou de reforma com vencimentos.
Em face deste enquadramento, verifica-se que, em relação aos titulares dos cargos públicos e políticos, se encontram plenamente acolhidas na lei em vigor as seguintes pretensões dos peticionários: por um lado, a impossibilidade de acumulação de pensões com vencimentos, a eliminação da subvenção mensal vitalícia e o cálculo e o regime para atribuição de pensões de aposentação ser igual à dos demais trabalhadores públicos e privados.
Por outro lado, quer os reformados da segurança social, quer os aposentados da Caixa Geral de Aposentações passaram a não poder exercer, em regra, funções públicas remuneradas e, nos casos em que possam, não devem acumular as respectivas pensões de reforma ou de aposentação com remunerações, cabendo-lhes optar pela remuneração ou pela pensão.
Muitas das reivindicações dos peticionários já encontram resposta na legislação em vigor. Os peticionários pretendem, no entanto, mais: mormente que os titulares de cargos políticos que adquiriram o direito à subvenção mensal vitalícia, ao abrigo da lei anterior ou ao abrigo do regime transitório, percam esse direito.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="55"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2130" speaker-name="Paulo Jorge Simões Ribeiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Simões Ribeiro (PSD)" page-start="55"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Esta, como outras matérias, pode e deve ser discutida por esta Câmara. No entanto, uma eventual discussão não deve ceder ao populismo gratuito nem dar lastro à tendência, hoje tão comum, de desconfiança relativamente à política como actividade, bem como àqueles que assumem diariamente a tarefa nobre de representar os portugueses e de servir Portugal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2160" speaker-name="Teresa De Andrade Leal Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Leal Coelho (PSD)" page-start="55"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2130" speaker-name="Paulo Jorge Simões Ribeiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Simões Ribeiro (PSD)" page-start="55"> O PSD tem uma visão muito clara daquele que deve ser o estatuto de quem exerça funções políticas e públicas. Favorecemos soluções que garantam que essas funções são desempenhadas com a liberdade e a dignidade que lhes é intrinsecamente indispensável.
Em tudo o resto, entendemos que ministros, Deputados e autarcas são cidadãos iguais aos outros, sujeitos, pois, às mesmas regras e despojados de privilégios injustificados.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="55"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Ricardo Rodrigues.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2272" speaker-name="Ricardo Manuel De Amaral Rodrigues" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ricardo Rodrigues (PS)" page-start="55"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O Grupo Parlamentar do Partido Socialista gostava também de saudar os peticionários e dizer-lhes que exercem, na circunstância, um direito que reconhecemos como elementar em democracia. Mesmo nas democracias representativas, o direito de petição tem o seu lugar e de relevo.
A questão, porém, é que no momento da entrada das petições na anterior Legislatura, algumas das questões que os peticionários vinham solicitar já estavam solucionadas. Ou seja, como já foi dito nesta Câmara por anteriores oradores, em 2005, essas questões foram solucionadas e também é verdade que, pelos vistos, não fomos suficientemente claros a difundir essa mensagem ao País e aos portugueses no sentido em que nós, os políticos, não temos privilégios —  se de privilégios se tratava —  isto é, não temos subvenções vitalícias e só terão reformas aqueles que, por força do seu trabalho, em igualdade de circunstâncias com todos os portugueses, têm direito à sua reforma. Por isso mesmo, esta matéria já está resolvida.
Há outras matérias relativamente às quais os peticionários pensam que devíamos ir noutro sentido.
Ora, a democracia é isso mesmo, é considerar que alguns têm opiniões diferentes e que, no Parlamento, por vezes, também temos opiniões diferentes de muitos peticionários. A democracia é a diversidade de opiniões.
No caso concreto, relativamente a matérias que têm a ver já com áreas do domínio privado e de salários de empresas privadas, entendemos que temos de ter algum cuidado nessa matéria. Ou seja, tudo o que é do domínio público, como a acumulação de subvenções públicas e a acumulação de salários com pensões, está resolvido, sendo que o Orçamento do Estado para 2011 resolveu muitas situações que a lei anterior ainda não tinha resolvido.
Posto isto, e porque na divergência está também a democracia, quero referir que, no remanescente, divergimos dos peticionantes, pelo que não vamos apresentar qualquer projecto sobre esta matéria.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="55"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Artur Rêgo
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="55"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Em nome do CDS-PP, saúdo os Srs. Peticionários.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="56"> Terminou o tempo de que dispunha, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="56"> Vou concluir, Sr.ª Presidente, dizendo que este Governo não só aprecia e acolhe este tipo de intervenções da sociedade civil, como diz —  já o demonstrou e vai continuar a demonstrar —  que estamos cá para racionalizar o Estado para acabar com regalias e privilégios.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="56"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Machado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="56"> Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Começo por saudar os peticionários e referir que as petições n.os 104 e 105/XI (2.ª), da anterior Legislatura, apresentam realmente questões semelhantes mas que, na verdade, não são iguais e os problemas colocados nas petições foram já parcialmente resolvidos.
A verdade é que a petição n.º 104/XI (2.ª) trata de uma questão que foi, grosso modo, resolvida. Ela implicava a questão da acumulação dos regimes de subvenção vitalícia para os titulares de cargos políticos, regimes de aposentação especial, problema que foi efectivamente resolvido, e muito bem, por via de alterações legislativas que se operaram neste Parlamento desde 2005, no que diz respeito ao estatuto remuneratório, com uma alteração em 2008, e ainda uma outra alteração que diz respeito à acumulação de pensões com salários, que teve lugar este ano.</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="57"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="57"> Portanto, na nossa opinião, não é possível esquecer que estas injustiças e desigualdades que são fomentadas na nossa sociedade têm como principais responsáveis o PS, o PSD e o CDS-PP.
Para terminar, Sr.ª Presidente, não podemos esquecer que por detrás dessas orientações estão os grandes grupos económicos e financeiros, aqueles que continuam a crescer e a encher os bolsos à custa do trabalho, dos salários e das pensões dos portugueses, e estes também precisam de ser castigados de uma forma ou de outra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="57"> Sr.as e Srs. Deputados, não havendo mais inscrições, está concluída a apreciação das petições n.os 104 e 105/XI (2.ª) e também os trabalhos de hoje.
A próxima sessão plenária realizar-se-á na quarta-feira, com início às 15 horas, e a ordem do dia será preenchida com o debate quinzenal com o Sr. Primeiro-Ministro, ao abrigo da alínea a) do n.º 2 do artigo 224.º do Regimento.
Desejo a todos um óptimo fim-de-semana.
Sr.as e Srs. Deputados, está encerrada a sessão. </utterance>
</debate>
