<debate period="r3" legislature="12" legislative_session="1" number="1" date="2011-06-20">
  <utterance speaker-id="1530" speaker-name="Miguel Bento Martins Da Costa De Macedo E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Macedo (PSD)" page-start="3"> Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, esta é a primeira vez que me dirijo a esta Assembleia sem Presidente da Assembleia da República, mas, no cumprimento de uma praxe parlamentar, cabe ao líder da bancada do partido maioritário dar início a estes trabalhos. E quero fazê-lo, naturalmente, cumprimentando todas as Sr.as Deputadas e todos os Srs. Deputados eleitos, dizendo-lhes que, embora esta Legislatura vá ser, sem dúvida, muito exigente, desejamos que seja profícua e centrada naquilo que é essencial: os interesses do País e dos portugueses.
Nesta ocasião, quero, portanto, desejar a todos felicidades pessoais e políticas, na certeza de que todos faremos tudo para honrar o mandato que os portugueses nos confiaram.
Quero também, nesta ocasião, porque é absolutamente justo fazê-lo, dirigir um cumprimento especial ao Presidente cessante, Dr. Jaime Gama,… Aplausos gerais.
… que exerceu as suas funções durante seis anos, honrando esta Câmara e os Deputados, com indiscutível dignidade de Estado. A sua isenção, a sua capacidade, a sua imparcialidade marcaram um mandato que a todos tocou e foi uma honra e um privilégio poder ter trabalhado com o Dr. Jaime Gama.
Finalmente, nos termos desta praxe parlamentar, ouvidas todas as bancadas e obtida a aquiescência de todos, quero convidar o Sr. Deputado Guilherme Silva a assumir, interinamente, a função de Presidente da Assembleia da República e a condução destes trabalhos.
Com o assentimento da Assembleia, assumiu a presidência o Sr. Deputado do PSD Guilherme Silva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3"> Sr.as e Srs. Deputados, peço ao Sr. Deputado Duarte Pacheco, do PSD, e à Sr.ª Deputada Celeste Correia, do PS, que façam o favor de, interinamente, assumirem as funções de Secretários da Mesa da Assembleia da República.
Também com o assentimento da Assembleia, aqueles Deputados ocuparam os seus lugares na Mesa.
Permitam-me uma palavra de agradecimento ao Sr. Deputado Miguel Macedo, que nos vai deixar, para passar de fiscalizador do Governo a fiscalizado, pela confiança que depositou em mim para assumir, interinamente, a presidência da Assembleia, nesta sessão de abertura dos nossos trabalhos.
Começo por dirigir uma homenagem ao Sr. Presidente da Assembleia da República cessante, associandome às palavras do Sr. Deputado Miguel Macedo, e expressar o reconhecimento pela forma elevada como exerceu, durante seis anos, o mandato de Presidente da Assembleia da República.
Quero também dirigir uma palavra ao Sr. Deputado José Vera Jardim, Vice-Presidente da Assembleia da República, que não integra, nesta fase, esta Assembleia, porque foi, igualmente, um Deputado muito empenhado e exerceu também, com grande distinção, as funções de Vice-Presidente da Assembleia da República.
Dirijo, naturalmente, uma palavra de boas-vindas a todos os Srs. Deputados, de forma particular àqueles que assumem mandato na Assembleia da República pela primeira vez. Mas dirijo também uma palavra àqueles que deixam de ser Deputados, e faço-o na pessoa da Sr.ª Deputada e Secretária da Mesa, Celeste Correia, que, infelizmente,…</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="4"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o projecto de resolução n.º 1/XII —  Constituição de uma Comissão Eventual de Verificação de Poderes dos Deputados Eleitos, subscrito por todos os grupos parlamentares é do seguinte teor: Aos 20 dias do mês de Junho de 2011, os Deputados eleitos na XII Legislatura da Assembleia da República deliberam constituir uma Comissão Eventual de Verificação de Poderes dos Deputados eleitos conforme relação constante da Acta de apuramento geral, da Comissão Nacional de Eleições, a qual se manterá em funcionamento até que se constitua a Comissão competente em razão desta matéria.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Comissão Eventual será constituída pelos seguintes Srs. Deputados: Oito membros designados pelo Partido Social Democrata" page-start="4"> José Manuel de Matos Correia; —  Maria Teresa da Silva Morais; —  Fernando Mimoso Negrão; —  António Carlos Sousa Gomes da Silva Peixoto; —  Maria Francisca Fernandes de Almeida; —  Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco; —  Nuno Miguel Pestana Chaves e Castro da Encarnação; —  Maria da Conceição Feliciano Antunes Bretts Jardim Pereira.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Seis membros designados pelo Partido Socialista" page-start="4"> Ricardo Rodrigues; —  Miguel Laranjeiro; —  Isabel Oneto; —  Luísa Salgueiro; —  Maria Antónia Almeida Santos; —  Pita Ameixa.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Dois membros designados pelo Partido Popular" page-start="4"> João Almeida; —  Cecília Meireles.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Um membro designado pelo Partido Comunista Português" page-start="4"> João Oliveira.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Um membro designado pelo Bloco de Esquerda" page-start="4"> Catarina Martins.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Um membro designado pelo Partido Ecologista «Os Verdes»" page-start="4"> José Luís Ferreira.
Caberá a esta Comissão eleger a respectiva Mesa e, em concomitância, designar um relator.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5"> Srs. Deputados, o projecto de resolução está em apreciação.
Pausa.
Não havendo pedidos de palavra, vamos votar o projecto de resolução n.º 1/XII —  Constituição de uma Comissão Eventual de Verificação de Poderes dos Deputados Eleitos, subscrito por todos os grupos parlamentares.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Maria de Belém Roseira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1343" speaker-name="Maria De Belém Roseira Martins Coelho Henriques De Pina" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria de Belém Roseira (PS)" page-start="5"> Sr. Presidente, permita-me que, em nome do Grupo Parlamentar do Partido Socialista, saúde o Partido Social Democrata, pela vitória que obteve nas recentes eleições, e todas as Sr.as Deputadas e os Srs. Deputados que vão integrar esta nova Assembleia legislativa, e permita-me também uma palavra de enorme apreço por todas as Sr.as Deputadas e todos os Srs. Deputados que nos vão abandonar mas que alguns de nós acompanharam, ao longo de várias legislaturas. Neste sentido, quero agradecer a saudação que foi feita à Sr.ª Deputada Celeste Correia, que, pela sua presença aqui, gostaria de sublinhar como uma das melhores entre nós, bem como outros que hoje nos abandonaram, mas elegendo-a simbolicamente como representante de todos, uma pessoa que sempre desenvolveu e desempenhou as suas tarefas com o espírito de servir, em detrimento de qualquer protagonismo. Foi essa sua acção competente, discreta e diligente —  que, aliás, também caracterizou muitas outras Sr.as Deputadas e muitos outros Srs. Deputados que não integrarão esta nova sessão legislativa —  que gostava de erigir como referência e, neste sentido amplo, desejar a todas as Sr.as Deputadas e a todos os Srs. Deputados que vão iniciar as suas funções, que o façam dentro deste espírito, que é um espírito de disputa político-partidária, mas também de encontro, naquilo que é essencial e fundamental para o nosso País.
Gostaria ainda de desejar às Sr.as Deputadas e aos Srs. Deputados que hoje tomam posse e aos que nos vão deixar nessa qualidade, quer as Sr.as Deputados e os Srs. Deputados do CDS-PP, quer as Sr.as Deputadas e os Srs. Deputados do Partido Social Democrata que vão integrar o novo Governo, as maiores felicidades pessoais e profissionais, para que sejam capazes, no exercício da sua função, não só de levar a bom porto os destinos do País mas também de o fazer encontrando pontes de entendimento em sede parlamentar, as quais são absolutamente essenciais para que não percamos as nossas energias em disputas estéreis, antes as saibamos somar, quer no apoio quer no contraditório, para que, realmente, consigamos ultrapassar esta situação. A todas e a todos as maiores felicidades.
Em nome do Grupo Parlamentar do Partido Socialista, permita-me também, Sr. Presidente, neste momento, uma saudação muito especial pela sua presidência destes trabalhos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5"> Srs. Deputados, a Mesa não regista mais inscrições.
Está, pois, constituída a Comissão Eventual de Verificação de Poderes dos Deputados Eleitos, que reunirá, de imediato, na sala 1, para constituir a mesa e proceder à verificação dos poderes, e estando indigitados para seu presidente o Sr. Deputado José de Matos Correia e para relator o Sr. Deputado Duarte Pacheco.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="6"> Sr. Presidente, Srs. Secretários, Sr.as e Srs. Deputados, o relatório e parecer apresentado pela Comissão Eventual de Verificação de Poderes dos Deputados Eleitos é do seguinte teor: 1 —  Aos 20 dias de Junho de 2011, pelas 10 horas e 35 minutos, numa sala do Palácio de São Bento, reuniu a Comissão Eventual de Verificação de Poderes, para proceder à verificação dos poderes dos Deputados eleitos no dia 5 de Junho de 2011 para a Assembleia da República —  XII Legislatura.
2 —  Iniciada a reunião, a Comissão deliberou eleger a Mesa da Comissão constituída pelo Deputado José Manuel de Matos Correia, do Partido Social Democrata, Presidente, e pelo Deputado Ricardo Manuel de Amaral Rodrigues, do Partido Socialista, Vice-Presidente.
3 —  Foi seguidamente deliberado nomear Relator o Deputado Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco, do Partido Social Democrata.
4 —  Compulsados o processo e demais elementos enviados pela Comissão Nacional de Eleições, designadamente as actas de apuramento geral das eleições para a Assembleia da República, ali inclusas, constatou-se a regularidade formal da atribuição dos mandatos dos Deputados eleitos, conforme o Mapa Oficial n.º 6-A/2011, da Comissão Nacional de Eleições, publicado em Diário da República, I Série —  A, n.º 116 —  Suplemento, de 17 de Junho de 2011.
5 —  A Comissão foi de parecer, por unanimidade, que devem ser julgados como verificados os poderes de todos os Deputados constantes da referida lista.
6 —  Tendo em conta as disposições legais aplicáveis e os pedidos de substituição apresentados, a Comissão Eventual de Verificação de Poderes procedeu às substituições pertinentes dos Deputados que exercem cargos que determinam a suspensão do mandato (artigos 4.º e 20.º do Estatuto dos Deputados) pelos candidatos não eleitos dos concernentes partidos que lhes seguem na ordem de precedência nas listas dos respectivos círculos eleitorais, salvo os que na presente data estejam abrangidos por impedimento ou tenham apresentado pedido de suspensão: a) Artigo 20.º, n.º 1, alínea a), do Estatuto dos Deputados, com início a 20 de Junho corrente, inclusive: Partido Socialista —  PS —  Maria Helena dos Santos André (Círculo Eleitoral de Aveiro), por António Alves Cardoso; —  António Fernandes da Silva Braga (Círculo Eleitoral de Braga), por Manuel António Gonçalves da Mota; —  Maria Gabriela da Silva Ferreira Canavilhas (Círculo Eleitoral de Braga), por Deolinda Isabel Costa Coutinho; —  Laurentino Monteiro Castro Dias (Círculo Eleitoral de Braga), por Ricardo Manuel Ferreira Gonçalves; —  José Sócrates Carvalho Pinto de Sousa (Círculo Eleitoral de Castelo Branco), por Maria Hortense Nunes Martins;</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8"> Srs. Deputados, está em discussão o parecer da Comissão Eventual de Verificação de Poderes dos Deputados Eleitos.
Pausa.
Dado que não há pedidos de palavra, vamos proceder à votação.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Srs. Deputados, declaro investidos nas suas funções, na plenitude do exercício do seu mandato, os Srs. Deputados que foram eleitos para a Assembleia da República e cuja verificação de poderes acaba de ser feita pela Comissão competente e aprovada por este Plenário.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="8"> Sr. Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8"> Tem a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="8"> Sr. Presidente, se me permite, pretendo apenas, através de V.
Ex.ª, informar a Câmara de que o Grupo Parlamentar do CDS-PP já procedeu à eleição do novo Presidente do Grupo Parlamentar e que foi eleito, por unanimidade, o Sr. Deputado Nuno Magalhães.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8"> Sr. Deputado, muito obrigado pela informação.
Aproveito para desejar as maiores felicidades ao Sr. Deputado Nuno Magalhães e ao seu grupo parlamentar.
Srs. Deputados, vamos proceder à indicação das candidaturas que foram apresentadas para os diferentes órgãos que vamos eleger, sendo que em primeiro lugar elegeremos o Sr. Presidente da Assembleia da República. Relativamente a este cargo, foi apenas apresentada uma candidatura pelo PSD, a do Sr. Deputado Fernando Nobre.
Solicito à Sr.ª Secretária o favor de ler os nomes dos candidatos aos outros órgãos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Celeste Correia)" page-start="8"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, no que respeita à eleição dos membros da Mesa da Assembleia da República candidataram-se os seguintes Srs. Deputados: a VicePresidentes —  Guilherme Henrique Rodrigues da Silva (PSD), Eduardo Luís Barreto Ferro Rodrigues (PS), Teresa Margarida Vasconcelos Caeiro (CDS-PP), António Filipe Gaião Rodrigues (PCP); a Secretários —  Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco (PSD), Rosa Maria da Silva Bastos da Horta Albernaz (PS), Abel Lima Baptista (CDS-PP), Artur Jorge da Silva Machado (PCP); a Vice-Secretários —  Maria Paula da Graça Cardoso (PSD), Nuno André Araújo dos Santos Reis e Sá (PS), Paulo Jorge Frazão Batista dos Santos (PSD), Raul Mário Carvalho de Almeida (CDS-PP).
No que respeita à eleição dos membros do Conselho de Administração da Assembleia da República, são candidatos a membros efectivos António Fernando Couto dos Santos (PSD), José Manuel Lello Ribeiro de Almeida (PS), João Guilherme Nobre Prata Fragoso Rebelo (CDS-PP), Bruno Ramos Dias (PCP), Mariana Rosa Aiveca (BE) e José Luís Teixeira Ferreira (Os Verdes). São ainda candidatos a membros suplentes Fernando Virgílio Cabral da Cruz Macedo (PSD), Fernando Manuel de Jesus (PS), José Hélder do Amaral (CDS-PP), Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa (PCP), Maria Cecília Vicente Duarte Honório (BE) e Heloísa Augusta Baião de Brito Apolónia (Os Verdes).
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8"> Srs. Deputados, passamos ao ponto seguinte da ordem do dia, que é a eleição do Sr.
Presidente da Assembleia da República para a XII Legislatura.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="9"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, a acta do escrutínio é do seguinte teor:
Aos vinte dias do mês de Junho de dois mil e onze, procedeu-se à eleição do Presidente da Assembleia da República, tendo sido apurado o seguinte resultado: Votantes —  228 Candidato proposto: Fernando José de La Vieter Ribeiro Nobre (PSD) Votos «sim» —  106 Votos brancos —  101 Votos nulos —  21 Nos termos legais aplicáveis, e face ao resultado obtido, foi declarado não eleito para Presidente da Assembleia da República o candidato proposto.
Para constar se lavrou a presente acta, que vai ser devidamente assinada.
Os Deputados Escrutinadores, Celeste Correia —  Duarte Pacheco —  Jorge Machado —  Abel Baptista.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9"> Peço aos serviços que procedam, de novo, à distribuição dos boletins de voto aos Srs. Deputados.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="10"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, a acta do escrutínio é do seguinte teor: Aos vinte dias do mês de Junho de dois mil e onze, procedeu-se à eleição do Presidente da Assembleia da República tendo sido apurado o seguinte resultado: Votantes —  228 Candidato proposto: Fernando José de la Vieter Ribeiro Nobre (PSD) Votos «sim» —  105 Votos brancos —  101 Votos nulos —  22 Nos termos legais aplicáveis, e face ao resultado obtido, foi declarado não eleito para Presidente da Assembleia da República o candidato proposto.
Para constar se lavrou a presente acta, que vai ser devidamente assinada.
Os Deputados Escrutinadores, Celeste Correia —  Duarte Pacheco —  Jorge Machado —  Abel Baptista.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10"> Srs. Deputados, temos de dar a sequência regimental a este processo.
Não poderá haver eleição dos restantes órgãos da Assembleia da República sem a prévia eleição do Presidente da Assembleia da República, pelo que peço a presença dos senhores líderes parlamentares na sala D. Maria para procedermos a uma reunião informal para analisar os acontecimentos e decidir a sequência a seguir.
Vamos fazer uma interrupção por 30 minutos. Estejam, portanto, atentos à sineta, porque logo que esteja o problema resolvido, iremos retomar a sessão.
Está, pois, interrompida a sessão.</utterance>
  <utterance speaker-id="1530" speaker-name="Miguel Bento Martins Da Costa De Macedo E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Macedo (PSD)" page-start="11"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o Sr. Deputado Fernando Nobre, que aqui quero cumprimentar, foi convidado, em termos que são públicos, a apresentar a sua candidatura a Presidente da Assembleia da República.
O Partido Social Democrata honra a sua palavra.
Entendíamos e entendemos que a candidatura do Deputado Fernando Nobre traduziria uma forma diferente de relacionamento do Parlamento com a sociedade civil, e não deixaria de contribuir para o prestígio das instituições democráticas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="11"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1530" speaker-name="Miguel Bento Martins Da Costa De Macedo E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Macedo (PSD)" page-start="11"> Respeitamos, no entanto, integralmente, a vontade democrática deste Parlamento e assumiremos, em consequência, a responsabilidade que sabe ao partido com maior expressão nesta Câmara a responsabilidade de apresentar uma nova candidatura a Presidente da Assembleia da República.
Quero, no entanto, esta ocasião, expressar publicamente ao Sr. Deputado Fernando Nobre, de forma muito clara, que registamos a dignidade como se conduziu neste processo. E queremos dizer-lhe que acabou de prestar a este Parlamento, pela dignidade da sua conduta neste processo, um primeiro grande serviço à democracia.
Muito obrigado, Dr. Fernando Nobre.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="11"> Sr.as e Srs. Deputados, levar-se-á então a cabo amanhã o novo processo para eleição do novo Presidente da Assembleia da República, sendo que podem ser apresentadas candidaturas até às 14 horas, como se fará também a eleição da restante Mesa —  vice-presidentes, secretários e vice-secretários —  e dos membros do Conselho de Administração.
Não havendo mais assuntos a tratar, declaro encerrada a sessão.</utterance>
</debate>
