<debate period="r3" legislature="12" legislative_session="1" number="131" date="2012-07-06">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="4"> Sr.as e Srs. Deputados, Srs. Secretários de Estado, Srs. Jornalistas, está aberta a sessão.
Eram 10 horas e 14 minutos.
Podem ser abertas as galerias.
Não há expediente para leitura, antes de entrarmos na ordem do dia.
O primeiro ponto da nossa ordem do dia consiste no debate conjunto, na generalidade, da proposta de lei n.º 70/XII (1.ª) —  Aprova o estatuto do aluno e ética escolar, que estabelece os direitos e os deveres do aluno dos ensinos básico e secundário e o compromisso dos pais ou encarregados de educação e dos restantes membros da comunidade educativa na sua educação e formação, e dos projetos de lei n.os 209/XII (1.ª) —  Cria os gabinetes pedagógicos de integração escolar (GPIE) (PCP), 218/XII (1.ª) —  Estabelece medidas de redução do número de alunos por turma, visando a melhoria do processo de ensino-aprendizagem (PCP), 257/XII (1.ª) —  Estabelece o número mínimo e máximo de alunos por turma (PS), 261/XII (1.ª) —  Estabelece um número máximo de alunos por turma e por docente nos estabelecimentos de educação pré-escolar e dos ensinos básico e secundário (BE) e 262/XII (1.ª) —  Cria as equipas escolares multidisciplinares (BE).
A abertura deste debate, para apresentar a proposta de lei, será feita pelo Sr. Secretário de Estado do Ensino e da Administração Escolar, a quem dou a palavra. Faça favor, Sr. Secretário de Estado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3111" speaker-name="João Casanova De Almeida" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado do Ensino e da Administração Escolar (João Casanova de Almeida)" page-start="4"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Em cumprimento do seu Programa, o Governo estabeleceu como objetivo estratégico para a educação a aposta no estabelecimento de uma nova cultura de disciplina, esforço e mérito, na maior responsabilização de alunos e pais ou encarregados de educação, no reforço da autoridade efetiva dos professores e do pessoal não docente.
A proposta, ora em discussão, do Estatuto do Aluno e Ética Escolar é um instrumento fundamental para a prossecução destes objetivos, ao consagrar a escola como espaço de ensino e formação, criando condições para o efetivo cumprimento da escolaridade obrigatória e combate ao abandono escolar e para a melhoria do ensino, comprometendo todos os membros da comunidade escolar e educativa na educação e formação dos seus jovens.
Este é um Estatuto que tem presente o equilíbrio que tem de existir entre os direitos e os correspondentes deveres do aluno e um compromisso de toda a comunidade educativa, a começar pelos pais e encarregados de educação, na educação e formação das crianças e dos jovens e, por conseguinte, este é um Estatuto do Aluno e da Ética Escolar.
Vejamos, então, os principais eixos da organização da nossa proposta.
Relativamente aos direitos dos alunos, esta proposta de Estatuto prevê a liberdade de escolha do projeto educativo, nos termos definidos pela lei. Prevê também o direito a ver respeitada a sua condição social, raça, credo, orientação sexual e identidade de género. A inclusão deste direito transporta para o dia-a-dia da escola a matéria do direito à diferença, que é um direito fundamental.
O reforço das medidas de recuperação de aprendizagens em caso de faltas justificadas é um novo paradigma, com enfoque muito particular nas faltas justificadas.
No que diz respeito aos deveres dos alunos, fica consagrado o respeito de todos os membros da comunidade escolar, independentemente da raça, género, condição social ou orientação sexual.
Fica também consagrado o dever de reparação e indemnização de danos causados à escola e às pessoas e fica claro que há o dever de reparação e que esse dever vem antes da eventual indemnização.
Fica também consagrado nos deveres dos alunos a proibição de captação e/ou difusão, por qualquer meio, de imagem ou sons não autorizados na escola.
Fica também consagrado o respeito pelos direitos de autor e propriedade intelectual que é preciso promover nas nossas escolas, junto dos nossos jovens.
Relativamente à falta de assiduidade e aos seus efeitos, as faltas de pontualidade e de material didático são equiparadas a falta de presença, em termos a regulamentar no regulamento interno das escolas.
Procede-se também ao fim do plano individual de trabalho (PIT). O PIT é extinto neste Estatuto do Aluno e Ética Escolar; deixa de existir e passa a ser substituído por medidas integradoras que ficam ao critério da</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="5"> Para pedir esclarecimento, inscreveram-se os Srs. Deputados Rita Rato, do PCP, Ana Drago, do BE, Rosa Arezes, do PSD, e Pedro Deligado Alves, do PS. 
O Sr. Secretário de Estado informa que responderá em conjunto.
Tem a palavra a Sr.ª Deputada Rita Rato.</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="6"> Sr.ª Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: 
O Sr.
Secretário de Estado fez aqui a apresentação desta proposta de lei, que é, aliás, uma desvalorização profunda do papel pedagógico da escola e uma aposta exclusiva na punição e no autoritarismo.
Sr. Secretário de Estado, diga-nos aqui o que é que tem de pedagógico e de inclusivo expulsar um estudante da escola até 3 anos?! Diga-nos aqui o que é que tem de pedagógico e inclusivo negar o apoio da ação social escolar para a aquisição de manuais escolares que são obrigatórios?! Diga-nos aqui o que é que tem de pedagógico impedir a participação dos estudantes nos órgãos de gestão das escolas?! Diga-nos aqui, Sr. Secretário de Estado, se entende que é justo que um estudante, não tendo dinheiro para comprar os manuais escolares e, por isso, não podendo levar os seus livros para a escola, tenha essa falta traduzida numa falta de presença à sala?! Diga-nos aqui como é que resolve o problema da alteração do percurso do estudante? Quem é que decide a alteração do percurso formativo do estudante? É o estudante? É a sua família? É a CPCJ? É que a CPCJ não tem equipas de acompanhamento para o tratamento destas questões nem as escolas têm essas equipas.

O Sr. Secretário de Estado fez uma referência muito vaga mas coloco-lhe esta questão: se as escolas quiserem contratar mais psicólogos, se as escolas quiserem contratar mais assistentes ocupacionais, se as escolas quiserem contratar mais funcionários, o Ministério da Educação garante esse financiamento? É que as notícias que nos chegam são no sentido de, no próximo ano letivo, haver um corte na contratação de mais psicólogos e, portanto, o que o Governo aqui traz são propostas exclusivamente autoritárias, que retiram às escolas os meios para intervir sobre estes problemas e apenas tratam de aplicar medidas de controlo social sem garantir às escolas o papel fundamental que lhes cabe, o papel da pedagogia e da inclusão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="6"> Para uma pergunta, tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana Drago.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1161" speaker-name="Ana Isabel Drago Lobato" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Ana Drago (BE)" page-start="6"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Secretário de Estado, olhamos para este documento e vemos a alegria de impor dentro do estatuto do estudante uma linguagem autoritária, bastante dura.
São 64 páginas, 55 artigos. O Governo quer a autonomia das escolas, confia nas equipas escolares, mas exibe aquela espécie de, como dizia o Alexandre O’Neill, «tristeza contentinha«. Que alegria! O regime produziu um código! Enfim, é para as escolas, não é um Código de Processo Penal, não é um Código Penal, mas é parecido, tem a mesma complexidade e não dá quase nenhuma margem de trabalho às escolas para lidarem com as suas dificuldades.
Mas, Sr. Secretário de Estado, olhamos para este documento e há duas novidades.
A primeira novidade é a expulsão, é a ideia de que, quando há um aluno que tem problemas dentro do contexto, na vivência da comunidade escolar, aquilo que a escola oferece, aquilo que o Governo diz é: «abrase a porta da rua, é serventia da casa, faça favor de sair».
A segunda é uma outra ideia, a ideia das multas aos encarregados de educação. É absolutamente extraordinária a forma como o Governo entende isto, ou seja, há um código de ética para a comunidade escolar e a ética tem um valor, mede-se em dinheiro, mede-se em multas que são pagas por parte dos encarregados de educação.
O que gostava que o Sr. Secretário de Estado me explicasse, de forma muito clara, é como é que estas multas, estas coimas, estas contraordenações, podem ter uma incidência na ação social escolar.
Gostava que o Sr. Secretário de Estado aqui nos explicasse se acha que, por acaso, há os meninos pobres que merecem a ação social escolar e há os meninos pobres que não merecem. E como se vai escolher? Quando há problemas disciplinares com determinado aluno, pode haver cortes na ação social escolar que dificultam a integração escolar desse mesmo aluno? E onde é que o Sr. Secretário de Estado acha que se deve cortar: nas refeições ou nos manuais?</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="7"> Para a próxima pergunta, tem a palavra a Sr.ª Deputada Rosa Arezes.
Faça favor, Sr.ª Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2275" speaker-name="Rosa Maria Pereira Araújo Arezes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Rosa Arezes (PSD)" page-start="7"> Sr. Presidente, Sr. Secretário de Estado, Sr.ª Secretária de Estado, Sr.as e Srs. Deputados, nos últimos tempos, nos últimos anos, muito se tem falado sobre a degradação da autoridade dos professores, sobre a indisciplina progressiva nas escolas, enfim, sobre a legislação permissiva que a estes aspetos diz respeito.
Muito se tem falado, também, sobre a necessidade de implementar uma cultura de disciplina, de exigência, de promoção do mérito dos alunos, e sobre uma maior responsabilização dos encarregados de educação.
Infelizmente, todas estas preocupações não têm sido plasmadas com força de lei, bem pelo contrário. Fruto de um conjunto de preconceitos ideológicos, foi-se escorregando para a solução perversa da mediocridade e do nivelamento por baixo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="7"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2275" speaker-name="Rosa Maria Pereira Araújo Arezes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Rosa Arezes (PSD)" page-start="7"> Neste contexto, apraz-me saudar a recente aprovação, no Conselho de Ministros, do Estatuto do Aluno e Ética Escolar. Trata-se de um documento que promove, em especial, o reforço de autoridade dos professores, a responsabilidade, a disciplina, o mérito, a integração e a efetiva aquisição de conhecimentos e de capacidades.
Outro aspeto decisivo mas que tem dado muito que falar e que, aliás, hoje já foi referido, aqui, nesta Assembleia, prende-se com a instauração de contraordenações sempre que a gravidade da situação o justifique.
Sr. Secretário de Estado, como não há direitos sem deveres, gostaria de pedir a V. Ex.ª um esclarecimento: a quem, em que termos e como vão ser aplicadas estas contraordenações?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="7"> Para uma pergunta, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Delgado Alves.
Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="7"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Secretário de Estado, olhamos para este Estatuto do Aluno e, de facto, não podemos deixar de ver um retrocesso saudosista a outros tempos, quer na proclamação dos valores nacionais, que aqui já discutimos e que continua a ser uma incógnita para esta Câmara naquilo em que possam ser diferente de valores que têm carater universal, ou seja, que valores pátrios que podem estar aqui em cima da mesa e que têm de ser sublinhados, mas também na opção de colocar a ética na lei, como se a opção do legislador fosse a de determinar comportamentos éticos e não regular aquilo que devem ser deveres jurídicos, o que também parece um erro, indo mais além daquilo que é expectável e olhar para o comportamento individual dos alunos e colocar, pela primeira vez, de forma inaudita, regras quanto à forma como os alunos se devem vestir, se devem apresentar, coartando a liberdade individual e colocando critérios subjetivos e completamente desfasados do que deve ser uma lei vocacionada para regular a convivência no contexto escolar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1989" speaker-name="Elza Maria Henriques Deus Pais" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Elza Pais (PS)" page-start="7"> Uma vergonha!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="7"> Mas, mais grave do que isso —  já foi sublinhado e volto a colocar a questão — , é o impacto que a alteração do Estatuto do Aluno terá na ação social escolar, é o impacto que o Estatuto do Aluno terá na qualidade pedagógica e na capacidade de a escola pública integrar os alunos.
Na nossa perspetiva, olhamos para o Estatuto do Aluno e olhamos para uma realidade de quem não compreende, de facto, a dinâmica e a lógica de funcionamento da escola pública, que tem de ser inclusiva,</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="8"> Para responder, tem a palavra o Sr. Secretário de Estado do Ensino e da Administração Escolar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3111" speaker-name="João Casanova De Almeida" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado do Ensino e da Administração Escolar" page-start="8"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, efetivamente, podemos ter visões diferentes daquela que é a realidade da escola, mas há uma coisa que não conseguimos ignorar: é que o enfoque não é colocado, como aqui foi dito, nas medidas sancionatórias.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1989" speaker-name="Elza Maria Henriques Deus Pais" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Elza Pais (PS)" page-start="8"> De certeza?!

O Sr. Secretário de Estado do Ensino e da Administração Escolar —  Essas são as de último recurso. O enfoque ç colocado na responsabilidade»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1989" speaker-name="Elza Maria Henriques Deus Pais" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Elza Pais (PS)" page-start="8"> É, é!»

O Sr. Secretário de Estado do Ensino e da Administração Escolar —  » e certamente que a responsabilidade é inquestionável por todos nós.
A responsabilidade de cada um dos intervenientes na comunidade educativa é o eixo central desta proposta de lei.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="8"> Muito bem!

O Sr. Secretário de Estado do Ensino e da Administração Escolar —  Não existe nenhuma medida sancionatória colocada no início da atuação da escola. A escola é um local que tem professores bem preparados para as suas funções e não deve ser aqui posta em causa a sua competência para reorientar o percurso escolar de um aluno.</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="9"> Onde?!

O Sr. Secretário de Estado do Ensino e da Administração Escolar —  » e só como õltimo recurso existem as medidas sancionatórias. Existe uma série de recursos que a escola tem e vai usar. Nós colocamos o enfoque nas soluções dentro da escola. Este Estatuto permite definir os campos de atuação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="9"> Para intervenções a realizar pelos diferentes partidos, a lista de oradores é a seguinte: Sr.as Deputadas Rita Rato, do PCP; Odete João, do PS; Ana Drago, do BE; Inês Teotónio Pereira, do CDS-PP; Ester Vargas e Isilda Aguincha, ambas pelo PSD.
Sr.ª Deputada Rita Rato, tem a palavra, para apresentar os projetos de lei n.os 209/XII (1.ª) e 218/XII (1.ª).
Faça favor, Sr.ª Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="9"> Sr.ª Presidente, Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo: As alterações agora apresentadas pelo Governo PSD/CDS ao diploma do Estatuto do Aluno vêm agravar a atual lei e quase transformam a escola pública numa casa de correção, aprofundando os processos de triagem social.
Estas alterações são ainda mais graves porque não é apresentada qualquer medida pedagógica de combate ao abandono, insucesso e violência em meio escolar. São propostas da maior gravidade, que desvalorizam o papel de integração e inclusão que cabe à escola pública, acentuam o carácter sancionatório, corretivo e punitivo do Estatuto do Aluno, tratando todos os estudantes como potenciais delinquentes.
Estas alterações surgem num momento em que o Governo aprofunda o processo de constituição de megaagrupamentos, aumenta o número de alunos por turma, mantém a falta grave de funcionários, corta nos psicólogos e noutros técnicos pedagógicos, acaba com projetos escolares de combate ao abandono e ao insucesso escolar.
Isto é, ao mesmo tempo que cria escolas com mais de 3000 alunos, retira às escolas meios materiais e humanos para lidarem com estes problemas. Por isso, escolhe recorrer exclusivamente a medidas punitivas de controlo social, desresponsabilizando-se de garantir a escola pública como um instrumento de emancipação individual e coletiva, ao mesmo tempo que agrava as já insuportáveis condições económicas e sociais com que a maioria das famílias portuguesas está confrontada.
O PCP rejeita veementemente este caminho escolhido pelo atual Governo, na linha de alterações anteriores ao Estatuto do Aluno promovidas pelo PS e pelo CDS, e repudia medidas antidemocráticas, que visam transformar a escola não num espaço de construção e exercício da cidadania, dos direitos humanos e da democracia mas antes, num espaço castigador que agrava e institucionaliza as desigualdades e a exclusão social.
Estas alterações visam a penalização do ato individual e isolado do estudante, como se fosse possível desliga-lo de todo o contexto social e económico no seio das famílias e dentro das escolas.
Com medidas previstas como cuidar da sua higiene pessoal, utilizar vestuário considerado adequado à idade, a realização de trabalho comunitário, o aumento dos dias de suspensão, a transferência de escola, a humilhação dos estudantes e, por consequência, o aumento do abandono escolar, o agravamento dos comportamentos sociais de risco será, certamente, o quadro que aparecerá nas escolas.
Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Num quadro em que as dificuldades financeiras da esmagadora maioria das famílias portuguesas se agravam, tendo em conta o desemprego, os baixos salários, o aumento do custo de vida e que várias famílias se encontram com sérias dificuldades para suportar as despesas com os estudos, pretende o Governo, com esta proposta, penalizar financeiramente os estudantes e suas famílias, obrigando-os, em caso de excesso de faltas, a pagar multas, devolver os valores recebidos, no caso dos estudantes abrangidos pela ação social escolar, ou mesmo aplicar a sanção de privação de direitos a apoios de ação social escolar relativos a manuais, no ano escolar seguinte.</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="10"> Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="10"> Mais uma vez, e seguindo o mau exemplo de governos anteriores, o atual Governo opta pelo caminho mais fácil e populista: expulsar alunos da escola será sempre mais barato e exigirá sempre menos meios do que garantir o acompanhamento psicológico em meio escolar e a efetiva integração e inclusão de todos os estudantes.
O Governo PSD/CDS, com esta proposta de lei, desiste de milhares de estudantes, desiste, objetivamente, de garantir a sua integração efetiva e a sua inclusão, designadamente dos estudantes de camadas económicas e sociais mais desfavorecidas, negando-lhes o direito à educação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="10"> Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="10"> Por todas estas razões, somos frontalmente contra esta proposta do Governo.
Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: O PCP apresenta duas iniciativas que constituem uma intervenção estruturada, partindo da perspetiva de que a resolução destes problemas assenta prioritariamente em medidas preventivas e de combate às situações sociais de risco que estão na sua origem, e no reforço do papel da escola como um espaço de humanismo e de democracia.
A criação de gabinetes pedagógicos de integração escolar em todas as escolas e agrupamentos, e com isto, a contratação de mais funcionários, psicólogos e técnicos pedagógicos, será um caminho certamente mais positivo na resolução destes problemas e a redução de número de alunos por turma e contratação de mais professores contribuirá significativamente para o reforço da escola inclusiva.
Tal como a violência gera mais violência, a repressão estimula a indisciplina. Este Governo sabe-o e, por isso, promove medidas de controlo social que são inaceitáveis. Aos estudantes, aos professores, funcionários, psicólogos e a toda a comunidade educativa o PCP reafirma que não desiste de lutar por uma escola púbica gratuita, de qualidade e democrática para todos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="10"> Para apresentar as iniciativas do PS, tem a palavra a Sr.ª Deputada Odete João.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="10"> Sr.ª Presidente, Srs. Secretários de Estado, Sr.as e Srs. Deputados: Na atual política educativa do Governo, os referentes ideológicos do discurso já não disfarçam a errância da prática ao serviço do economicismo que comprometem a preparação do próximo ano letivo e a qualidade da escola pública.
A dura realidade em que começa a estar mergulhada a escola pública continua a ser apresentada pelo Governo como um sinal de rigor e exigência, enquanto se reduz o direito fundamental da educação para todos.
Esta política de desmantelamento organizacional e curricular passa pela forma como se têm vindo a constituir os mega-agrupamentos, as turmas de 30 alunos, a redução da oferta educativa, as alterações curriculares, o Despacho n.º 13-A/2012, que ainda não está descodificado em grande parte dos seus componentes, pela separação de disciplinas essenciais, como Português e a Matemática, em disciplinas não essenciais. Todo um pacote de medidas de efeitos incertos mas perversos que vêm agravar a qualidade do sistema educativo e amplificar as assimetrias sociais.
O Partido Socialista, com o projeto de lei do número de alunos por turma, pretende repor alguma justiça e equidade no processo de paulatina degradação da qualidade do ensino público e de combate ao abandono e insucesso escolar perpetrado por este Governo.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="11"> Oh!»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="11"> » e a própria oferta das escolas.
Os cursos profissionais passaram a ser selecionados preferencialmente de entre um pacote que o Ministério da Educação pré-definiu, em muitos casos de duvidosa adaptação ao desenvolvimento económicosocial.
De forma crescente, este Governo tem vindo a pôr em causa a autonomia das escolas, a liberdade de opção dos alunos e das famílias. E que o digam as famílias dos alunos com necessidades educativas especiais, que nada sabem sobre a integração dos seus educandos no ensino secundário. Recordemos uma frase recente do júri nacional de exames, quando afirmou que estes alunos «não têm condições para frequentar os estudos do ensino secundário».
Sr.as e Srs. Deputados, o preconceito não nos merece mais nenhum comentário! Naturalmente que as famílias e os alunos com que Portugal há de construir o seu futuro mereciam mais e melhor.
Por outro lado, a deriva organizacional é cada vez mais evidente e a desconfiança sobre as instituições educativas preocupante. As escolas foram confrontadas esta semana com a necessidade de informarem a Administração Educativa dos professores para os quais não têm serviço letivo, quando ainda não tinha sido publicado o decreto-lei sobre a organização e gestão dos currículos, quando ainda não está concluído o processo de matrículas! As escolas não sabem, neste momento e em rigor, as opções que podem abrir, os cursos que vão funcionar, e até o Governo tomou consciência da sua irresponsabilidade e viu-se obrigado a prorrogar o prazo.
Sr.ª Presidente, Srs. Deputados, as escolas, os professores e as suas direções, pelo papel fundamental que desempenham, merecem certamente a dignidade que o Governo dizia ser sua intenção atribuir-lhes.
Precisamos de medidas adequadas, bom senso, reforço da confiança em todos os agentes educativos, valorizando de forma crescente a escola pública, fator de identidade e coesão nacionais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="12"> Para apresentar os projetos de lei do Bloco de Esquerda, tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana Drago.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1161" speaker-name="Ana Isabel Drago Lobato" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Ana Drago (BE)" page-start="12"> Sr.ª Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: É bom que entendamos bem de onde vem este projeto.
Há muito tempo que, nos debates sobre educação e, em particular, sobre os quotidianos mais difíceis que se vivem em tantas escolas em Portugal, a direita tem vindo a vender uma ilusão: se tivermos leis mais longas, com mais artigos, particularmente complexas no seu articulado e, acima de tudo, com penas mais duras sobre os alunos, então, todos os problemas vão estar resolvidos. E, contudo, nada disto é verdade.
Discutimos hoje um diploma que, com toda a sua complexidade, com certeza deixa muito felizes os juristas daquele Ministério que o Sr. Ministro Nuno Crato queria implodir.
Para as escolas que têm problemas reais na sua vivência em contexto escolar, de indisciplina, de casos de violência, de dificuldades de articulação com a comunidade escolar, o diploma que é apresentado não resolve absolutamente nada, não dá uma única resposta ao problema destas escolas.
Pior: este diploma assume uma perspetiva vingativa sobre as famílias que têm mais dificuldades económicas e têm de recorrer a apoios sociais. Portanto, aquilo que vemos neste diploma é algo absolutamente impensável. É o Governo que propõe que os meninos das famílias pobres que se portam mal possam ficar sem almoço ou possam ficar sem manuais escolares.
Há problemas de disciplina? Há! Esta é a forma de os resolver? Não! Creio mesmo que não há nenhum país no espaço da OCDE que considere como hipótese que a forma de resolver problemas disciplinares de um determinado aluno seja negar-lhe o acesso às refeições escolares ou aos manuais escolares, que são exatamente instrumentos criados para promover a integração escolar.
Aquilo que temos de discutir, Sr. Secretário de Estado, é a forma como damos condições às escolas para resolverem os seus problemas e não como adicionamos novos problemas às dificuldades das escolas.
É por isso que aqui apresentamos mecanismos para criar condições de trabalho nas escolas, turmas mais pequenas, o estabelecimento de um limite máximo de alunos que um professor pode ter a seu cargo para que possa ser verdadeiramente estabelecida uma relação entre o professor e os seus alunos, e também a criação de equipas multidisciplinares que deem resposta exatamente a contextos mais difíceis. As experiências dos TEIP —  que agora os senhores pretendem limitar, direcionando mais recursos para as escolas melhores —  que têm equipas deste tipo, são boas experiências e têm tido bons resultados.
Mas, de facto, Sr. Secretário de Estado, para as escolas e para todos aqueles que estão preocupados com ensinar e aprender no próximo ano, este diploma não vale hoje absolutamente nada. O caos que foi criado pelo Ministério nos últimos tempos, com toda a legislação que foi saindo, criou uma enorme dificuldade de preparar e sistematizar todo o trabalho para o próximo ano.
Não creio que o Sr. Secretário de Estado possa ter a irresponsabilidade de estar hoje no Parlamento e não responder às reivindicações das escolas. O que é que vai acontecer aos professores com horário sero? Quantos professores vão ser despedidos? O que é que se passa na matriz curricular? Saiu agora uma matriz curricular que não bate certo com o programa, que, por sua vez, não bate certo com as metas curriculares que foram definidas para o próximo ano. O que é que vai acontecer com os mega-agrupamentos e todos os problemas? Estas são as questões e estas são as condições de trabalho de que as escolas necessitam para resolver os seus problemas e não desta lei que o Sr. Secretário de Estado e, provavelmente, os juristas e assessores do Ministério se entretiveram a compilar durante este tempo mas que não resolve problema absolutamente nenhum.
Creio mesmo que, hoje em dia, olhar para a possibilidade de uma sanção como a de retirar manuais escolares a alunos pobres é atacar todas as convenções de proteção das crianças que Portugal alguma vez subscreveu, na sua história. Esse é o vosso ónus.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="12"> Terminada a fase de apresentação dos diplomas em debate, entramos nas intervenções.</utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="13"> Sr.ª Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Antes de mais, parece-me importante referir o que este Estatuto não é, o que não promove e o que não permite, porque muitas coisas sem fundamento e sem verdade têm sido ditas sobre esta proposta, e muitas ainda hoje.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="13"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="13"> Ora, é bom esclarecer que este Estatuto não é punitivo mas, sim, inclusivo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="13"> Ah! Quem diria?!»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="13"> Não promove a irresponsabilidade da comunidade educativa e não permite que a escola funcione sem qualquer espécie de autoridade e seja regida com uma série de normas vagas e princípios difusos.
O anterior Estatuto era tudo isto, tinha todas estas lacunas e inconsequências e é por isso que, forçosamente, tem de se alterado, pelo interesse único da escola.
O Estatuto deve ter como objetivo prioritário servir os interesses dos alunos e proteger incondicionalmente aqueles que querem e precisam de estudar, de forma a fazer da escola um lugar onde exista uma verdadeira igualdade de oportunidades, que sirva todos sem exceção.
São estes os princípios que norteiam esta proposta, o presente Estatuto, e apenas estes.
Ora, uma das principais fragilidades da escola de que todos os membros da comunidade educativa se queixam e reclamam é a falta de autoridade dos professores. Pois neste Estatuto a autoridade dos professores é reforçada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="13"> Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="13"> E é reforçada no processo de avaliação dos alunos, em que a palavra do professor passa a valer mais, é reforçada na proteção legal dos professores, com o agravamento das penas dos crimes contra si e também contra todo o pessoal não docente, e é reforçada libertando uma vez mais os professores da burocracia, acabando-se com os planos individuais de trabalho que são substituídos por medidas de recuperação ou corretivas, a definir por cada escola.
Prevê-se também a obrigatoriedade de marcação de falta injustificada quando há ordem de saída de sala —  de contrário, a ordem de saída de sala não fazia qualquer sentido, não teria qualquer utilidade prática.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="13"> Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="13"> Por outro lado, este Estatuto oferece à escola a possibilidade de constituir equipas para atuar preventivamente em relação aos alunos mais problemáticos, ou seja, àqueles que demonstram dificuldades de aprendizagem, que estejam em risco de abandono escolar ou que se encontrem na iminência de ultrapassar o limite de faltas, equipas que têm função preventiva e não punitiva ou de exclusão.
Outro dos objetivos desta proposta é promover a participação mais ativa dos pais na vida escolar dos seus filhos e comprometê-los com a escola.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="13"> Bem lembrado!</utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="14"> É importante, é fundamental para os alunos e o funcionamento de todo o processo educativo a responsabilização dos pais, sendo uma dessas responsabilidades, a mais básica, assegurar o dever de assiduidade e disciplina dos seus filhos.
Hoje, essa responsabilização é vazia, não tem efeito prático. Ora, esta proposta de lei prevê vários mecanismos nesse sentido, mecanismos que vão desde a informação à intervenção e, no limite, estabelece um sistema de contraordenação para os casos em que o prejuízo das infrações não se limita aos alunos nem à escola e à comunidade. Repito: apenas em casos limite, que todos sabemos serem absolutas exceções.
Finalmente, este é também um Estatuto que avança um pouco mais no domínio da autonomia escolar, porque reforça a sua autonomia de decisão perante os casos disciplinares.
Esta proposta não impõe soluções nem a resolução de problemas mas concebe mecanismos para que as escolas possam, internamente, resolver os inúmeros desafios à sua maneira e conforme a natureza da sua comunidade escolar.
Por tudo isto, consideramos que esta proposta do novo estatuto do aluno é equilibrada e consensual —  não é consensual com as propostas e com as ideias dos partidos da oposição mas é consensual com aqueles que se interessam realmente com a vida das escolas»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="14"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="14"> » e para a comunidade escolar a quem ela se dirige, ou seja, os alunos, os pais e os professores.
Entretanto, assumiu a presidência o Vice-Presidente Guilherme Silva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14"> Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Maria Ester Vargas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2242" speaker-name="Maria Ester Vargas De Almeida E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria Ester Vargas (PSD)" page-start="14"> Sr. Presidente, Srs. Secretários de Estado, Sr.as e Srs. Deputados: Com o objetivo de promover uma nova cultura de escola, assente nos valores da responsabilidade, da exigência, do rigor e do trabalho, o Governo entendeu apresentar a proposta de lei relativa ao novo Estatuto do Aluno e Ética Escolar, que hoje aqui analisamos.
Todos temos assistido com grande tristeza e preocupação a casos de total desrespeito por parte de alguns alunos pelas normas estabelecidas na escola, pelos seus professores e, sobretudo, pelos seus pares.
Todos temos assistido também à atitude de alguns pais e encarregados de educação (em nosso entender demasiados) que, demitindo-se do seu papel de pais e educadores, remetem para a escola essa função, pactuando muitas vezes com os seus filhos e educandos no que ao incumprimento das normas estabelecidas nos regulamentos internos diz respeito e, o que é mais grave, assumindo uma atitude de total alheamento relativamente ao que se passa com os seus filhos durante o período em que eles permanecem na escola.
Infelizmente, esta situação é transversal a todas as camadas sociais e não tem diretamente a ver com o facto de a família do aluno ser mais ou menos favorecida ou estruturada.
As alterações a que a sociedade tem vindo a estar sujeita têm conduzido a uma permissividade por parte das famílias, a par de um desprezo pelos valores que são fundamentais para a correta inserção das crianças e dos jovens no contexto social.
Assim, a presente proposta de lei pretende contribuir para que os jovens entendam que, para que a sua socialização seja plena, se torna necessário adquirir, desde o princípio, atitudes de respeito pelos outros, sejam eles colegas, professores ou funcionários, e que aliado ao direito à educação está o dever cívico de cumprimento de regras, desenvolvendo o seu sentido de responsabilidade moral e social, tornando-se num membro útil à sociedade, de acordo com o Princípio 7.º da Declaração Universal dos Direitos da Criança.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="14"> Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2242" speaker-name="Maria Ester Vargas De Almeida E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria Ester Vargas (PSD)" page-start="15"> Por outro lado, compete aos pais o direito mas igualmente o dever de educarem os seus filhos, tal como está plasmado na Constituição portuguesa. Como tal, terão que assumir as suas responsabilidades nesta matéria, até porque, mesmo quando se trata de famílias disfuncionais, normalmente já estão sinalizadas e são apoiadas pelos serviços locais, que cada vez mais trabalham em rede.
A educação de uma criança e de um jovem é uma responsabilidade social que requer a participação de todos e não apenas dos professores, sem esquecer que em primeira linha estará a família.
O reconhecimento da autoridade dos professores por parte dos alunos, pais e encarregados de educação é outro dos objetivos do presente diploma, que sem dúvida irá contribuir para a existência de um ambiente de trabalho que potencie as capacidades dos alunos, levando-os a atingir metas mais exigentes que os prepararão para os desafios futuros de uma sociedade que sabemos ser cada vez mais competitiva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="15"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2242" speaker-name="Maria Ester Vargas De Almeida E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria Ester Vargas (PSD)" page-start="15"> Importa salientar também a questão da autonomia que é atribuída à escola ou agrupamento, que, de acordo com o seu grau de referências, deverá incluir nos seus regulamentos internos um conjunto de medidas visando a implementação do Estatuto. Isto a par da constituição nas escolas de equipas multidisciplinares de integração e apoio, que passarão a acompanhar muito de perto os alunos que revelem mais dificuldades a nível comportamental, ajudando-os a superar as suas dificuldades.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="15"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2242" speaker-name="Maria Ester Vargas De Almeida E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria Ester Vargas (PSD)" page-start="15"> Estas medidas, a par de uma maior celeridade na avaliação de situações de infração, na definição de medidas de recuperação e da possibilidade de transferência dos alunos para um percurso profissionalmente qualificante antes dos 15 anos, irão fazer toda a diferença, contribuindo para o supremo interesse das crianças e dos jovens, que tem a ver com o estabelecimento de patamares de exigência, dos quais eles serão os grandes beneficiários.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="15"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2242" speaker-name="Maria Ester Vargas De Almeida E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria Ester Vargas (PSD)" page-start="15"> O facilitismo e a impunidade são o maior embuste que se pode fazer aos jovens e já era momento de pôr cobro a essa situação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="15"> Muito bem! Bem lembrado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2242" speaker-name="Maria Ester Vargas De Almeida E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria Ester Vargas (PSD)" page-start="15"> Acreditamos, pois, que a presente proposta contribuirá para uma maior responsabilização por parte de todos os intervenientes e que gradualmente levará a um clima de trabalho diferente, conducente ao sucesso educativo de todos e para todos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15"> Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputado Isilda Aguincha.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2211" speaker-name="Maria Isilda Videira Nogueira Da Silva Aguincha" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Isilda Aguincha (PSD)" page-start="15"> Sr. Presidente, Srs. Secretários de Estado, Sr.as e Srs. Deputados: Recorrentemente são presentes a esta Câmara propostas no sentido de reduzir o número de alunos por turma, sendo que a reflexão sobre o assunto é matéria que não pode ser desprezada.
Os dados estatísticos internacionais, nuns casos, a demagogia, noutros casos, são argumento para o que alguns foram fazendo e dizendo; outros recorrem a estudos que abonam em favor deste objetivo com a apresentação de exemplos consonantes com os projetos ora em discussão, mas o estudo Eurydice-2012, com os principais dados sobre educação, regista ser aceite um máximo de 25 crianças por adulto na educação préescolar e que, no contexto europeu, o grupo-turma se situa entre os 25 e os 35 alunos.
Sabemos que, em Portugal, no ensino básico regular o número médio de alunos por turma no ano que ora finda foi inferior a 23 alunos e no ensino secundário acerca de 22. Não revela, portanto, para o sucesso</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="16"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2211" speaker-name="Maria Isilda Videira Nogueira Da Silva Aguincha" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Isilda Aguincha (PSD)" page-start="16"> Srs. Deputados, o Despacho n.º 5106-A/2012 não obriga a que as turmas tenham um máximo de alunos,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="16"> Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2211" speaker-name="Maria Isilda Videira Nogueira Da Silva Aguincha" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Isilda Aguincha (PSD)" page-start="16"> » conforme tanto tem sido propalado, tal como não obriga á constituição de turmas de nível. Dá à escola autonomia, autonomia para melhorar o acompanhamento dos alunos.
Escolas e docentes, no âmbito da sua autonomia, encontrarão as melhores soluções para garantir a qualidade da escola põblica que tão mal tratada foi nos õltimos tempos»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="16"> Vê-se!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2211" speaker-name="Maria Isilda Videira Nogueira Da Silva Aguincha" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Isilda Aguincha (PSD)" page-start="16"> » soluções e políticas que este Governo ajuda a construir e a potenciar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="16"> Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Rita Rato.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="16"> Sr. Presidente, Srs. Deputados: Gostaria de dizer que o PCP não nega que existam problemas de indisciplina, nem problemas de abandono, nem problemas de insucesso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD e do CDS-PP" page-start="16"> Ah!»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="16"> Só para que fique esclarecido! Agora, entendemos e reafirmamos que não é com medidas deste tipo que esses problemas se vão resolver. A violência gera mais violência e a repressão estimula a indisciplina, Srs. Deputados! Os Srs. Deputados são professores e sabem isto de que lhes falo.
Diz-nos aqui a Sr.ª Deputada do CDS que as escolas têm equipas. Sr.ª Deputada, gostava de lhe ler um email que nos chegou de um psicólogo contratado, que diz assim, e isto é uma nota do Ministério da Educação: «quanto à duração dos contratos celebrados para projetos de enriquecimento curricular, de combate ao insucesso, cumpre esclarecer o seguinte: os referidos contratos têm a duração mínima de 30 dias, não podendo exceder o termo do ano escolar.» Portanto, as equipas de que a Sr.ª Deputada fala e que, de facto, estão no texto da lei, não estão nas escolas. As escolas não têm autorização do seu Governo para as contratar. Assim, pergunto-lhe como é que a Sr.ª Deputada quer resolver os problemas de insucesso, de abandono e de indisciplina sem meios? 
A Sr.ª Deputada dirá: «com multas, expulsando das escolas», que é isto que, na prática, o Governo apresenta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="16"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="16"> É o que está na lei!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="16"> Importa ainda dizer o seguinte: a Sr.ª Deputada e o PSD dizem-nos que os trabalhadores da escola pública —  não usam a palavra trabalhadores porque queima a língua, mas as escolas —  querem mais autoridade. O que as escolas, os profissionais, os trabalhadores exigem é mais respeito, é mais dinheiro, é melhores salários, mas é também mais financiamento para que as escolas possam contratar mais funcionários. Existem mais de 5000 funcionários em falta.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="17"> Tem a palavra o Sr. Secretário de Estado do Ensino e da Administração Escolar.
Pausa.
Parece-me que há aqui um equívoco. Houve uma cedência de tempo do PSD para o Governo, no pressuposto de que o Governo queria intervir, mas, sendo assim, não havendo mais oradores inscritos, passamos ao ponto seguinte da ordem de trabalhos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="17"> Sr. Presidente, pretendia intervir.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="17"> Srs. Deputados, peço que se inscrevam o mais atempadamente possível porque a Mesa tem de tomar as decisões em função das inscrições que tem.
Tem a palavra a Sr.ª Deputada Odete João, para uma intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="17"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Este Governo, contrariamente à sua propalada informação, age sobre as escolas com desconfiança. Todos os normativos que envia para as escolas são disso um sinal claro.
Na nota informativa da Administração Educativa é dito que se os diretores «não executarem os procedimentos convenientemente, existe o apuramento de responsabilidades.» O Diretor Regional de Educação do Centro pergunta da disponibilidade para o lugar de diretor do agrupamento mas vai informando que «nunca coloque em causa o início do ano letivo». Nos documentos perpassa a desconfiança, perpassa a incerteza.
Sr.as e Srs. Deputados, o PS considera indigna a forma como os diretores de agrupamento estão a ser tratados. O PS considera indigna a forma como este Governo age com as escolas naquilo que é a incerteza de um conjunto de indicações para o próximo ano letivo, desde logo a situação de não haver indicação sobre o futuro dos territórios educativos de intervenção prioritária, sobre as turmas Fénix, sobre os percursos curriculares alternativos. Tudo isto está indefinido, as escolas e os pais estão preocupados e o Governo continua a agir com irresponsabilidade, com incerteza e de forma indigna.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="17"> Srs. Deputados, volto a repetir o apelo no sentido de que se inscrevam atempadamente, porque a falta de inscrições determinou que a Mesa anunciasse a passagem ao ponto seguinte da ordem de trabalhos e estamos agora a trabalhar com um quadro de tempos que se destinava a esse mesmo ponto, que os serviços acionaram, e a Mesa não pode estar a gerir os trabalhos desta forma.
Tem a palavra o Sr. Michael Seufert.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="17"> Sr. Presidente, creio que o CDS tinha ainda cerca de 3,5 minutos, mas não os gastarei, pois queria apenas referir mais dois ou três pontos.
Em primeiro lugar, o PS, como se viu nesta última intervenção, à falta de substância sobre o Estatuto do Aluno, vem com lateralidades, levantando aqui mais uma vez a questão, nomeadamente o Sr. Deputado Pedro Alves, dos valores nacionais nesse Estatuto.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="18"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Secretário de Estado do Ensino e Administração Escolar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3111" speaker-name="João Casanova De Almeida" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado do Ensino e da Administração Escolar" page-start="18"> Sr. Presidente, Srs. Deputados: Neste final do debate, há algumas questões que é necessário que fiquem clarificadas, desde logo, atendendo à responsabilidade de todos os intervenientes da comunidade educativa, sejam alunos, sejam encarregados de educação, sejam quaisquer dos intervenientes, que as sanções só existem para os incumpridores. As sanções não existem para os outros —  está escrito no Estatuto, está aqui escrito.
Relativamente à questão da expulsão, que aqui trouxeram, porque nos desvia daquilo que é fundamental deste Estatuto, passo a ler o que está na proposta: «A medida disciplinar de expulsão da escola é aplicada ao aluno maior, quando, de modo notório, se constate não haver outra medida ou modo de responsabilização no sentido do cumprimento dos seus deveres como aluno.» Pergunto: vamos colocar em causa o sucesso de todos os alunos por causa de um aluno maior de idade que não respeita as normas de convivência, de assiduidade e de disciplina?
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="19"> Sr. Presidente, peço a palavra para interpelar a Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="19"> Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="19"> Sr. Presidente, gostaria de solicitar a distribuição da versão inicial da Lei n.º 3/2002, da autoria do Governo PSD/CDS, que aprovou a norma que refere os valores nacionais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="19"> Sr. Deputado, as leis estão publicadas. Não me parece, pois, que a Mesa tenha de providenciar a distribuição dessa publicação, que está acessível.
Srs. Deputados, vamos passar ao segundo ponto da nossa ordem de trabalhos, que consta da discussão, na generalidade, da proposta de lei n.º 69/XII (1.ª) —  Estabelece os princípios de ação do Estado no quadro de fomento, desenvolvimento e proteção da arte do cinema e das atividades cinematográficas e audiovisuais.
Para apresentar a proposta de lei, tem a palavra o Sr. Secretário de Estado da Cultura.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2199" speaker-name="Francisco José Pereira De Almeida Viegas" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Cultura (Francisco José Viegas)" page-start="19"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Esta é a lei do cinema e do audiovisual prometida pelo Governo. Esteve em consulta pública, incorpora muitas das sugestões recebidas durante esse período e resulta de um trabalho de negociação e de ponderação, porque não é uma lei destinada a satisfazer interesses particulares nem a cumprir objetivos de curto prazo.
A lei do cinema e do audiovisual, que agora se submete à apreciação desta Casa, é um documento que guiará a política pública do cinema e do audiovisual português nos próximos anos, garantindo estabilidade e visando, em simultâneo, a promoção, a divulgação e a produção de obras cinematográficas e audiovisuais em língua portuguesa.
Esta lei estabelece, ao mesmo tempo, pontes entre o cinema e o audiovisual, entre a escola e os criadores, visando a formação de novos públicos, defende a produção de obras em língua portuguesa e propõe-se pôr termo ao crónico subfinanciamento do setor do cinema em Portugal, abrindo caminhos mais sólidos para o futuro de uma arte e de uma indústria que tem recebido prémios, distinções e elogios e que se tem valorizado internacionalmente, transportando a nossa língua, a nossa cultura e o nosso País a palcos onde pretendemos permanecer e onde não podemos deixar de apoiar os nossos criadores.
É uma lei que pretende aproximar os nossos apoios aos da média europeia, incentivando a autonomia dos criadores portugueses através da exploração económica das suas obras e da sua crescente capacitação empresarial e reforçando também os laços entre criadores e produtores e, finalmente, os laços essenciais entre o cinema e o público português.
É uma lei que, por isso mesmo, não esquece a necessidade de um programa de apoio aos novos talentos e às primeiras obras.
É uma lei para o futuro do cinema e do audiovisual, conforme os Srs. Deputados sabem, que permite pensar a longo prazo, exigindo responsabilidade e consagrando o respeito pelo trabalho dos criadores, dos produtores, dos exibidores e dos investidores.
Gostaria de referir que, pela primeira vez, estamos a criar um programa de apoio ao audiovisual, que é também uma medida estruturante para um dos nossos principais objetivos, que é o de levar a produção nacional a ter cada vez mais público.
Reconhecemos o papel fundamental das televisões na criação de público para as obras em língua portuguesa e, por isso, esta lei dá acesso a financiamento para obras de produção independente que sejam participadas a 50% pelos produtores de televisão, ou seja, valorizamos a exibição na televisão e o investimento desta em novos talentos.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="20"> Sr. Secretário de Estado, inscreveram-se cinco Srs. Deputados para pedir esclarecimentos e, entretanto, o Sr. Secretário de Estado informará a Mesa se pretende responder individualmente ou em conjunto.
Para pedir esclarecimentos, tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana Sofia Bettencourt.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1938" speaker-name="Ana Sofia Fernandes Bettencourt" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Ana Sofia Bettencourt (PSD)" page-start="20"> Sr. Presidente, Sr. Secretário de Estado da Cultura, Sr.as e Srs. Deputados, como V. Ex.ª bem evidenciou, hoje termina um ciclo. Com a aprovação desta lei, está a dar-se efetiva perspetiva estável e realista para o futuro deste setor estratégico.
Ao envolver toda a cadeia de valor na estratégia para o cinema e audiovisual, definindo, clarificando, dando transparência, metas e obrigações, não temos dúvidas de que se garantirá a sustentabilidade futura deste setor.
Um dos programas inovadores que esta lei consagra é o estabelecimento de pontes entre a escola e os criadores com vista à formação sustentada de novos públicos. Relativo a esta matéria, basilar no desenvolvimento de uma política sustentada para este setor, a bancada social-democrata pergunta-lhe: como se faz, em que moldes e como se operará esta medida? Ao longo destes meses, muitas questões têm vindo a público e muitas nos têm sido colocadas.
Entendemos importante aprofundar e antecipar alguma estratégia que esteja subjacente à lei no que concerne às obrigações de investimento por parte dos operadores de televisão.
Na sua intervenção, o Sr. Secretário de Estado afirma e reconhece o papel fundamental das televisões na criação de públicos, mas, como V. Ex.ª sabe, tem sido dada nota de algum desconforto por parte das televisões relativamente a esta proposta.
O que lhe perguntamos é se há aumento de contribuição dos operadores de televisão. Afinal, quais são as obrigações de investimento direto que se exigem às televisões? Resumindo, e de forma clara, na opinião do Governo o que ganham as televisões com este modelo de lei de cinema e audiovisual?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="21"> Para pedir esclarecimentos, tem a palavra a Sr.ª Deputada Inês Teotónio Pereira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="21"> Sr. Presidente, Sr. Secretário de Estado da Cultura, esta proposta de lei cumpre o compromisso expresso no Programa do Governo e, além disso, é anunciada como um importante avanço relativamente ao que tínhamos e foi anunciada como não tendo sido feita apenas a pensar no presente mas remetida para o futuro.
Para o CDS, é importante que a nova lei reforce algumas das características que, para nós, são as mais importantes no quadro de uma lei de apoio à cultura e, de entre elas, destacaria a relação com o público.
É inegável que, durante demasiado tempo, o setor do cinema viveu um distanciamento com o público, distanciamento esse que não se justifica e que fez com que, frequentemente, se distinguisse o interesse do setor do interesse do público.
Consideramos fundamental que o financiamento público à cultura sirva, de facto, espectadores e todo o púbico e não o setor.
Acreditamos também que esta Secretaria de Estado está comprometida em reforçar essa relação nos decretos regulamentares em consonância como que consta no Programa do Governo, que passo a citar: «A fim de criar uma exigência de comunicação com o público e uma preocupação com a distribuição e exibição das obras cinematográficas, o Governo, através do Instituto do Cinema e do Audiovisual, irá ter em conta os resultados de bilheteira e o número de espetadores obtidos pelos filmes anteriores dos produtores e realizadores candidatos a apoios».
Como reconhecerá, um euro mal gasto é um euro desperdiçado, que não irá ser empregue com quem o merece e com quem precisa, o que, numa época como aquela em que todos vivemos, é um caso particularmente delicado e importante.
Ora, é referido na proposta de lei que a relação com o público, nomeadamente através da mediação dos resultados de bilheteira dos filmes apoiados, será um critério importante para a atribuição de apoios, no entanto, como sabe, a regulamentação desta questão foi remetida para um diploma próprio, a publicar no futuro, e o conteúdo destes decretos regulamentares vai determinar, em última análise, a forma como esta proposta é aplicada e, de certo modo, se ela fará a diferença.
Sr. Secretário de Estado, gostava de perguntar-lhe quando serão conhecidos e publicados os decretos regulamentares e se nos pode garantir que eles determinarão a relação com o público como um dos principais critérios para atribuição de apoio.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="21"> Para pedir esclarecimentos, tem a palavra a Sr.ª Deputada Catarina Martins.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="21"> Sr. Presidente, Sr. Secretário de Estado, esta proposta de lei diz, e bem, que o serviço público de televisão é o agente principal de fomento do cinema e de investimento na produção independente de audiovisual. Portanto, a pergunta que lhe quero colocar é a seguinte: como é que, com a anunciada alienação de um canal da RTP, o Sr. Secretário de Estado acha que esta lei é para ser cumprida? É para ser cumprida apenas com a RTP2? Ainda por cima, a verdade é que, se tivermos menos um canal na RTP, há menos 30 milhões de investimento no audiovisual. E esta lei prevê, ainda, que se houver menos um canal, o investimento de serviço público passe de 8% para 5%. Ora não há país nenhum da Europa em que o serviço público de televisão não seja essencial para o fomento do cinema e do audiovisual.
Portanto, de duas uma: ou não há privatização da RTP ou esta lei não é para ser levada a sério.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="21"> Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="22"> Igualmente para pedir esclarecimentos, tem a palavra a Sr.ª Deputada Inês de Medeiros.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2022" speaker-name="Inês De Saint-Maurice De Esteves De Medeiros Vitorino De Almeida" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Inês de Medeiros (PS)" page-start="22"> Sr. Presidente, Sr. Secretário de Estado, reservarei os meus comentários gerais sobre a lei para o final, mas quero, nesta minha primeira intervenção, fazer-lhe várias perguntas muito concretas. Quero só, entretanto, acrescentar que não é a primeira vez, como sabe, que há um programa de apoio ao audiovisual, esperemos é que este tenha mais sucesso.
A minha primeira pergunta é muito concreta: para quando o decreto-regulamentar que deveria acompanhar esta lei logo na apresentação? A segunda pergunta é a seguinte: porque é que há esta indefinição e, aliás, alteração da definição do que é uma obra audiovisual? Como sabe, este é um elemento essencial até para os vários operadores, sejam de cinema, de televisão e até outro tipo de operadores, poderem ter a certeza e perceberem no que é que vão ter de investir, e bem, nesta área.
Quando se diz que esta é uma lei para o futuro, tanto nas participações do setor da distribuição, como nas participações dos serviços audiovisuais a pedido, está claramente escrito que estas serão revistas anualmente. Que garantias poderemos ter de que as percentagens aqui apresentadas não serão anuladas já ao fim do primeiro ano de vigência desta lei? Queríamos, pois, saber que garantias é que temos de que estas taxas terão uma vigência um pouco maior que um ano.
Por fim, não posso deixar de salientar —  o serviço público de televisão é essencial —  uma bizarria legislativa que consta do n.º 4 do artigo 13.º, em que se faz uma especulação futura sobre as obrigações do serviço público de televisão caso venha a ser alienado um canal.
Como sabemos, não há nada para alienar. Aliás, não há canais, há serviços de programas. Portanto, como ç que aceita que, na proposta que apresenta, haja especulações futuras sobre» É verdade que estava no programa do Governo, mas nós não temos qualquer dado concreto de como e quando é que se irá realizar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="22"> Ainda para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Miguel Tiago.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="22"> Sr. Presidente, Sr. Secretário de Estado, a pergunta que tenho para lhe fazer não é propriamente sobre o conteúdo desta proposta de lei, mas está intimamente relacionada com ela e é muito simples: porque é que o Sr. Secretário de Estado não cumpre a lei em vigor? Porque é que o Sr.
Secretário de Estado, a pretexto da aprovação desta nova lei, não abre os concursos para o apoio à produção cinematográfica e não cumpre a lei em vigor, escudando-se na aprovação desta para não cumprir a atual? Porque é que o Sr. Secretário de Estado não quer financiar a produção cinematográfica em Portugal?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="22"> Para responder aos pedidos de esclarecimento, tem a palavra o Sr.
Secretário de Estado da Cultura.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2199" speaker-name="Francisco José Pereira De Almeida Viegas" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Cultura" page-start="22"> Sr. Presidente, Srs. Deputados, passando em revista as perguntas colocadas, que agradeço e que contribuem para esclarecer e para abrir os caminhos em relação a esta lei, começo, se me permitem, por responder ao Deputado Miguel Tiago, dizendo-lhe o seguinte: nós cumprimos a lei em vigor, simplesmente o que se passa, como sabe»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="22"> Como é que são as transferências do Governo para o ICA?
</utterance>
  <utterance speaker-id="2199" speaker-name="Francisco José Pereira De Almeida Viegas" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Cultura" page-start="22"> Se o Sr. Deputado me permitir agora responder, depois conversaria consigo sobre esses aspetos.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="23"> Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Inês de Medeiros.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2022" speaker-name="Inês De Saint-Maurice De Esteves De Medeiros Vitorino De Almeida" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Inês de Medeiros (PS)" page-start="23"> Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: O cinema é, simultaneamente, uma das artes mais amadas, porque das mais fáceis de acesso, com maior facilidade de circulação e por ser uma arte forçosamente coletiva na sua produção e das mais criticadas e sujeitas a regulamentos, preconceitos e confusões na sua avaliação. Confunde-se a saudável avaliação das obras, avaliação subjetiva e até emotiva, com uma reflexão séria sobre o setor económico que a atividade do setor do cinema e do audiovisual representam.
Ora, é de política económica que se fala aqui hoje. A necessidade de definir e implementar políticas públicas que procurem assegurar condições favoráveis ao florescimento das atividades de conceção, produção e exibição ou difusão de obras cinematográficas independentes e diversificadas, assim como a articulação com a produção audiovisual na televisão ou noutros meios de comunicação é hoje reconhecida em todo o mundo, onde se pensaram e criaram estratégias de apoio, tanto ao nível nacional, como europeu, e até através de convenções internacionais.
Importa aqui lembrar que, em Portugal, a intervenção no setor do cinema por parte do Estado foi pela primeira vez concretizada em 1971, pois já nessa altura se tinha a consciência de que sem o apoio do Estado nenhuma atividade podia subsistir em Portugal em termos cinematográficos.
A verdade é que nenhum país com menos de 40 milhões de habitantes consegue ter uma indústria cinematográfica sustentável. Por isso, existem sistemas de apoio em todos os países europeus, e este apoio tem que acompanhar a grande evolução tecnológica do setor.
Em Portugal, convém ainda frisar que a atividade cinematográfica nunca dependeu, ao contrário do que tem sido dito, dos impostos ou do Orçamento do Estado dos portugueses, sempre foi financiada pela publicidade e devemos saudar que nesta proposta do Governo continue assim sendo. Os 4% de que os operadores de televisão tanto falam é a continuação do que já estava previsto na anterior lei e está claramente dito que fica a cargo dos anunciantes, o que acrescenta a obrigatoriedade de investimento direto. Penso que</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="24"> Srs. Deputados, peço silêncio para que se possa ouvir em condições normais a intervenção da Sr.ª Deputada.
Peço aos Srs. Deputados que estão de pé que façam o favor de se sentarem e de fazerem o silêncio necessário para ouvirmos em condições normais a intervenção da Sr.ª Deputada.
Faça favor de prosseguir, Sr.ª Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2022" speaker-name="Inês De Saint-Maurice De Esteves De Medeiros Vitorino De Almeida" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Inês de Medeiros (PS)" page-start="24"> Alguns dos operadores que vivem da produção de conteúdos em formato digital estão ausentes neste diploma.
Por outro lado, quero acrescentar que há um aspeto muito importante que também está ausente desta proposta e isso tem que ver não com benefícios fiscais, mas com incentivos ao investimento, trazendo para cá produções estrangeiras, produções executivas.
Sabemos quais são as contingências do momento, mas acreditamos que há soluções para encontrar. E lamentamos que, na exposição de motivos, esteja sistematicamente referido o apoio à internacionalização do cinema mas que na proposta de lei esse aspeto esteja profundamente ausente. Se não estiver, agradecia que o Sr. Secretário de Estado me dissesse concretamente onde é que está.
Importa dizer que as produções executivas estrangeiras têm sido um dos grandes formadores da classe técnica e se hoje temos excelentes técnicos, excelentes profissionais nesse setor também a isso se deve.
Lamentamos também as reações de grandes operadores, que continuam a considerar que devem excluirse deste debate e deste setor que é fundamental e que é, sem dúvida, o debate do futuro.
Por outro lado, como já disse, nunca poderemos acompanhar especulações futuras sobre amputações do serviço público e que vêm, obviamente, prejudicar a missão do serviço público nesta área.
Por fim, S. Secretário de Estado, quero dizer que é evidente que o PS não poderia deixar de acompanhar a proposta de lei na substância, mas, obviamente, apresentaremos uma série de propostas em especialidade para a corrigir ou para a tentar melhorar e enriquecer em função daquilo que já foi o nosso projeto, que era mais completo, mais desenvolvido, e que, infelizmente, aparece aqui um pouco de forma manca.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="24"> Inscreveu-se, para pedir esclarecimentos, a Sr.ª Deputada Maria Conceição Pereira.
Tem a palavra, Sr.ª Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2093" speaker-name="Maria Da Conceição Feliciano Antunes Bretts Jardim Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria Conceição Pereira (PSD)" page-start="24"> Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Inês de Medeiros, como disse João Botelho quando esta lei veio à luz do dia —  «nos tempos que correm é uma boa notícia; estou muito contente» — , também o Grupo Parlamentar do PSD se congratula com esta discussão e, esperamos bem, com a aprovação da lei hoje em discussão, que irá rever o regime jurídico aplicável à arte cinematográfica e à produção audiovisual.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="25"> Faça favor de terminar, Sr.ª Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2093" speaker-name="Maria Da Conceição Feliciano Antunes Bretts Jardim Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria Conceição Pereira (PSD)" page-start="25"> E não é uma bizarria, como dizia a Sr.ª Deputada Inês de Medeiros, é uma coisa clara. Esta lei introduz formas inovadoras e diversificadas de cumprir esta obrigação e de uma forma contrária à que a sua lei previa.
É que a sua lei, Sr.ª Deputada, nos artigos 18.ª e 22.ª,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="25"> Faça favor de terminar, Sr.ª Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2093" speaker-name="Maria Da Conceição Feliciano Antunes Bretts Jardim Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria Conceição Pereira (PSD)" page-start="25"> » merecia os maiores reparos do então Secretário de Estado dos Assuntos Fiscais. Mas também, em relação a outros operadores, os recebeu da Comunidade Europeia.
Isto não é mentira, há documentação.
A propósito, Sr. Presidente, peço-lhe só 1 minuto, porque, há poucos dias, a Sr.ª Deputada Gabriela Canavilhas, que não está presente, disse que não era verdade algo que eu referi aqui. Agradeço que a Mesa distribua uma cópia do jornal Público, tal como foi distribuído e impresso, para se perceber que quem não fala verdade não sou eu, com certeza absoluta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="25"> Faça favor de terminar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2093" speaker-name="Maria Da Conceição Feliciano Antunes Bretts Jardim Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria Conceição Pereira (PSD)" page-start="25"> Quero perguntar ao Sr. Secretário de Estado se vai haver, efetivamente, uma promoção de públicos e se vai haver um empenho grande contra a iliteracia no cinema.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="25"> Para responder, embora a pergunta tenha sido dirigida ao Sr.
Secretário de Estado, tem a palavra a Sr.ª Deputada Inês de Medeiros.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2022" speaker-name="Inês De Saint-Maurice De Esteves De Medeiros Vitorino De Almeida" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Inês de Medeiros (PS)" page-start="25"> Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Maria Conceição Pereira, confesso que fiquei um bocadinho confusa, pois não percebi se a pergunta me era dirigida a mim ou ao Sr. Secretário de Estado.
Lamento que o desconhecimento do PSD nesta área continue a ser flagrante a cada intervenção.
Sr.ª Deputada, muitas das grandes inovações que a Sr.ª Deputada enumerou já estavam na lei.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="25"> Já estão na lei!</utterance>
  <utterance speaker-id="2022" speaker-name="Inês De Saint-Maurice De Esteves De Medeiros Vitorino De Almeida" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Inês de Medeiros (PS)" page-start="26"> E estão na lei.
Portanto, a grande inovação desta lei é algo que também já propúnhamos, que é o alargamento das contribuições, e é sobre isto que nos devemos fixar.
Só quero dizer que, mesmo assim, me congratulo, porque me lembro de que, quando a nossa lei foi chumbada, o argumento utilizado foi o de que queríamos dar dinheiro aos produtores, quando os portugueses precisavam de dinheiro. Felizmente, o PSD já percebeu que os produtores também são portugueses.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="26"> Faça favor de terminar, Sr.ª Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2022" speaker-name="Inês De Saint-Maurice De Esteves De Medeiros Vitorino De Almeida" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Inês de Medeiros (PS)" page-start="26"> Vou já terminar, Sr. Presidente.
Por fim, devo dizer que a questão dos 21 milhões de euros de passivo deveria ser explicada, e espero que o Sr. Secretário de Estado clarifique as afirmações que fez. Os investimentos no cinema nunca são a um ano; um filme demora, no mínimo, dois a três anos a ser feito. E se há um real problema, em termos de financiamento, deve-se à Lei dos Compromissos, aprovada pelos senhores. Se, hoje em dia —  e nem devia dizer isso — , a lei não está, de facto, a ser cumprida,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="26"> Faça favor de terminar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2022" speaker-name="Inês De Saint-Maurice De Esteves De Medeiros Vitorino De Almeida" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Inês de Medeiros (PS)" page-start="26"> » aos senhores se deve, porque os senhores ç que criaram condições para que a lei não possa ser cumprida, com a absurda Lei dos Compromissos, que paralisa este País.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="26"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Miguel Tiago.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="26"> Sr. Presidente, Srs. Deputados: A proposta de lei apresentada pelo Governo vem na linha de um rasto de destruição do cinema provocado pela política do PSD e do CDS.
Os cortes de 100% no apoio à produção cinematográfica foram e são uma opção deste Governo e não uma fatalidade. Esses cortes resultam do incumprimento da Lei do Cinema em vigor e são utilizados como elemento na chantagem para a aceitação de uma nova lei a todo o custo.
Há muito que o ICA vive exclusivamente da cobrança de taxas, apesar da ilegalidade dessa situação.
Sejamos claros: o Governo não cumpre a lei, contribui para que ninguém a cumpra, furta-se aos seus compromissos, congela apoios já aprovados e cancela a abertura de concursos para novos apoios. À margem da lei, coloca em agonia e em asfixia todo um setor, um vasto conjunto de indivíduos e de coletivos, que produz arte e cultura.
O mesmo Governo que não cumpre a lei em vigor vem dizer que tudo se resolverá com uma nova lei, pior do que aquela que agora vigora.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="26"> Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="26"> O que não se pode esquecer é que se hoje o setor atravessa as dificuldades que atravessa isso se deve, única e exclusivamente, à política do Governo e não à falta de uma nova lei. Não é por falta de lei que o Governo não abre os concursos, não é por falta de lei que o ICA não paga o que deve aos realizadores e produtores, é por subserviência à troica e ao «pacto de agressão», que fazem da cultura, do direito à fruição e criação artísticas um luxo para quem pode pagar e do cinema apenas um mercado de entretenimento reservado às grandes produtoras e nas mãos do monopólio da distribuição.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="26"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="26"> Não é por falta de lei que a maior parte ou a quase totalidade das curtasmetragens portuguesas não têm apoio do ICA. Não é por falta de lei que o cinema português não passa nas</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="27"> Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="27"> Quotas para dinamizar e promover o cinema português, não! Quotas para o cinema que o ICA decide apoiar, sim! Estranha forma esta de liberdade de comércio e de mercado que a maioria defende.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="27"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="27"> Também não deixa de ser estranho que aqueles que rejeitam a proposta do PCP para a cobrança de 0,75 € para legalização da partilha de ficheiros na Internet, para, assim, financiar a produção cinematográfica em 10 milhões de euros, sejam os mesmos que agora propõem uma taxa de 5 € sobre a subscrição de canais de televisão sem que o utilizador tenha qualquer espécie de mais-valia com esse pagamento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="27"> Ora bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="27"> Esta proposta de lei vem fazer com que a produção cinematográfica independente fique sujeita à dinâmica do mercado da publicidade e ao investimento privado e que se autonomize, assim, do serviço público de arte e cultura.
O PCP defende que o cinema, a produção e a criação, tal como a fruição dessas produções são direitos independentes do mercado do entretenimento, devem existir mesmo que não haja publicidade privada nos</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="28"> Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="28"> Os cidadãos portugueses não querem que os seus impostos paguem os salários de luxo dos gestores das empresas públicas, os lucros obscenos das parcerias público-privadas, os juros à banca, os favores ao FMI e à União Europeia.
Os portugueses não aceitam sacrificar 530 anos de apoio à produção cinematográfica para colocar 8000 milhões de euros nos «buracos» que a banca abriu.
Os cidadãos querem que os seus impostos sirvam para melhorar a vida de todos e não apenas a dos que vivem à grande, enquanto os trabalhadores empobrecem.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="28"> Faça favor de terminar, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="28"> Os cidadãos portugueses querem que os seus impostos paguem a cultura, a arte, a criação, que garantam a liberdade criativa, que contribuam para democratizar a fruição da arte nas ruas e nas salas de cinema.
Queremos que os impostos de quem trabalha sejam aplicados no cinema, sim, na arte, na cultura e não nos bancos e na salvação dos criminosos e agiotas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="28"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Michael Seufert.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="28"> Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados, o apoio público ao cinema depende forçosamente de duas questões: fontes de financiamento e critérios de atribuição.
A proposta de lei que aqui discutimos aborda essencialmente a primeira destas questões —  as fontes de financiamento.
É, diríamos nós, uma lei de enquadramento, uma lei de bases que identifica essas fontes e estabelece os princípios para atribuição desses fundos, que, depois, como já aqui falámos, serão regulamentados por diplomas próprios.
Não esquecendo, evidentemente, a importância de haver financiamento suficiente para o setor, é importante dizer que alguns dos problemas do setor do cinema em Portugal se devem, muitas vezes, aliás como já aqui foi dito pela Sr.ª Deputada Inês Teotónio Pereira, ao afastamento dos públicos e à falta de transparência nos apoios públicos.
A questão do distanciamento do público para nós é fundamental, pelo que decorre diretamente do Programa do Governo a exigência de que haja diálogo entre quem produz e realiza filmes e os públicos.
Mas também é preciso referir a questão da transparência dos fundos, e o Sr. Secretário de Estado abordou-a na sua primeira intervenção. É preciso perceber quem recebeu, quanto recebeu, qual foi o projeto inicialmente avaliado e como é que foi executado, qual foi o juro e como é que se constituiu o juro, etc.
Saudamos, portanto, o facto de ter falado dessa questão na sua intervenção inicial, porque esses assuntos têm ficado, durante muito tempo, sem resposta.
O Partido Socialista referiu-se aqui ao chumbo que esta Câmara deu à sua proposta —  e não foi o Governo, foi mesmo a Assembleia da República — , mas é preciso recordar os problemas muito concretos que o próprio Governo do Partido Socialista identificou nessa proposta, como aqui foi referido pela Sr.ª Deputada do Partido Social Democrata, tais como inconstitucionalidades, incompatibilidades com o direito europeu, etc.
Disse aqui a Sr.ª Deputada Inês de Medeiros que os canais de televisão e as empresas de telecomunicações que vivem da produção de conteúdos, como se referia na proposta do Partido Socialista, também deviam contribuir. Na verdade, os canais de televisão e as empresas de telecomunicações não vivem da produção de conteúdos, vivem de ter espectadores e clientes. E se têm essa exigência e essa obrigação de</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="29"> Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Catarina Martins.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="29"> Sr. Presidente, Sr.as Deputadas, Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo: Estarmos hoje, aqui, a debater esta proposta de lei é uma vitória para o setor do cinema, que se uniu e que não baixou os braços perante a inevitabilidade da ausência de respostas do Governo e da ausência de respostas para o financiamento ao cinema.
E é de assinalar que, de todas as promessas que constavam do Programa do Governo, esta é a única proposta de lei que o Sr. Secretário de Estado da Cultura apresenta. Esta é a única que chega à Assembleia da República, e chega pela contestação, pela mobilização de todo um setor que não baixou os braços! Congratulamo-nos com isso e saudamos, por isso, todos aqueles que fazem o cinema e o audiovisual em Portugal e que não se resignaram à ideia de que era normal um País parar e deixar de produzir as suas próprias ficções, os seus próprios documentários, a sua própria animação.
Congratulamo-nos com isso, mas não deixamos de ver o ponto em que estamos e como estamos, porque o que este Governo fez foi não aplicar a lei que estava em vigor, o que é um absurdo.
Estamos, neste momento, na Assembleia da República, a rever o Código Penal. Mas estejam todos sossegados que o Código Penal atual mantém-se em vigor! Imaginemos que utilizávamos para o Código Penal o que se está a utilizar para o cinema: enquanto se fazia uma lei nova, deixava de estar em vigor a lei atual. Isso é um absurdo! E, se é absurdo, não é por falta de fontes de financiamento, porque não foi uma surpresa o estado do Instituto do Cinema e Audiovisual (ICA). Sabíamos que ia ser assim. O Bloco de Esquerda, aquando da discussão do Orçamento do Estado, propôs alternativas para o financiamento. Os senhores chumbaram todas as alternativas e não apresentaram nenhuma! Paralisaram o financiamento porque quiseram, foram irresponsáveis e levianos! E chegámos agora a esta lei, que tem inúmeros problemas. Desde logo, tem o problema da RTP. É uma lei que não funciona sem serviço público de rádio e televisão, e este Governo já dá de barato que perde esse instrumento, que é essencial em todos os países de Europa para uma política de cinema e audiovisual! Trata-se também de uma lei que confunde imensos conceitos. E nessa confusão de conceitos pode nunca chegar a apoiar a produção que quer apoiar e, na realidade, a não ter qualquer diversidade naquilo que é o panorama do audiovisual, principalmente, nas televisões portuguesas, porque não está protegida essa ideia de diversidade, de produção independente ou de obra criativa.
Esta proposta de lei não resolve também dois dos principais problemas existentes na produção de cinema e no financiamento à produção de cinema e audiovisual. Um deles tem que ver com as fontes de financiamento, pois insiste no mesmo modelo de arrecadar receitas muito centrado na publicidade e nos operadores de televisão convencionais que, em poucos anos, estará esgotado. Trata-se de uma lei que vê o futuro a passar-lhe ao lado, o futuro daquilo que será a grande divulgação dos conteúdos audiovisuais. Esta é uma lei que se mantém opaca pois nada faz quanto ao que dissemos sobre o Fundo de Investimento para o</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="30"> Srs. Deputados, vamos fazer deslizar um pouco o horário das votações para acabarmos este ponto da ordem de trabalhos, pois faltam apenas duas intervenções.
Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Emídio Guerreiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="30"> Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Numa primeira nota, queria deixar claro que assistimos hoje, aqui, a três narrativas que o PSD não deixa passar.
A primeira narrativa a que assistimos foi a do Partido Socialista, que em seis anos nos deixou um livro, a ser pago por todos os contribuintes, que é uma falsa proposta de lei, pois nunca viu a luz do dia. Mais: foi arrasada pelo próprio Governo do Partido Socialista, quando o então Secretário de Estado dos Assuntos Fiscais disse claramente quais eram as inconstitucionalidades que grassavam ao longo desse documento.
A segunda narrativa a que assistimos foi a do PCP, que disse que o Governo não está a cumprir a lei. É mentira, Srs. Deputados!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="30"> Srs. Deputados, agradeço que façam silêncio para que possamos ouvir em condições normais a intervenção do Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="30"> Muito obrigado, Sr. Presidente.
Quero deixar bem claro que o que este Governo fez nesta matéria, e muito bem, neste ano de governação, foi mobilizar os parceiros para fazer a lei de que este setor precisa.
E que dizer da terceira narrativa, que é a do Bloco de Esquerda, segundo a qual o Governo anda a reboque dos humores do Bloco de Esquerda?! Sejamos claros, Sr.ª Deputada Catarina Martins, isso não existe! Por mais que a Sr.ª Deputada queira, isso não existe.
O Governo está a cumprir, e bem, aquilo que disse aos portugueses que faria! E neste particular está a fazê-lo com o envolvimento e o apoio da grande maioria do setor. Não é por haver contestação ou por a Sr.ª Deputada querer, é porque o Governo prometeu e cumpriu! É assim que este Governo está a atuar nesta matéria, como em muitas outras, ao contrário do que a Sr.ª Deputada queria! O Bloco de Esquerda, como a restante esquerda, tem sempre esta narrativa: se o Governo não faz, dizem que deveria estar a fazer; se fez, dizem «eu faria melhor» ou «fez porque os outros pediram». Não, Sr.ª Deputada, está no Programa do Governo, é esse o nosso dever.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="30"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Secretário de Estado da Cultura.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2199" speaker-name="Francisco José Pereira De Almeida Viegas" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Cultura" page-start="30"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Sr.ª Deputada Catarina Martins, esta é —  tem razão —  uma vitória do cinema, mas é também uma vitória do Programa do Governo, que mencionou desde o princípio esta lei do cinema.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="31"> Lá para o Natal!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2199" speaker-name="Francisco José Pereira De Almeida Viegas" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Cultura" page-start="31"> Se for para o Natal, Sr. Deputado, é um belo presente.
Também em resposta ao Sr. Deputado Miguel Tiago, quero lembrar que criámos um fundo para a exibição de obras nacionais a ser gerido pelo exibidor. Se esse fundo não for usado, reverte automaticamente para a produção e para o apoio ao cinema.
Sr. Deputado, a nossa proposta não é para perdermos tempo; a nossa proposta é para seguirmos em frente e para não estarmos sujeitos a uma chantagem fundamental, que é a do subfinanciamento do Instituto do Cinema e do Audiovisual. Esta é uma lei para os próximos anos e, decididamente, garante uma grande vitória do cinema e do audiovisual em Portugal.
Entretanto, reassumiu a presidência a Presidente, Maria da Assunção Esteves.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="31"> Tem a palavra a Sr.ª Deputada Catarina Martins, para uma intervenção, para o que ainda dispõe de 10 segundos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="31"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Secretário de Estado da Cultura, sobre a mobilização do cinema, todo o País viu; sobre a qualidade do cinema português, os prémios internacionais aí estão para a mostrar! Falemos, então, da distribuição e do facto de não termos acesso ao cinema português, que é sobre isso que o Sr. Secretário de Estado e esta lei nada dizem: trata-se do monopólio da ZON —  tem nome e é um problema! E basta dizer os números: em Portugal, a quota de mercado do cinema português está abaixo dos 2%. Nos outros países, a quota de mercado é a seguinte: na Grécia é de 8,6%; em Espanha é de 12,7%; na Holanda é de 15,9%; na Finlândia é de 27%; na Itália é de 32%; na República Checa é de 34,8%; em França é de 35,7%! Não é por falta de qualidade que o público português não tem acesso ao cinema português, é, sim, devido ao</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="32"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Secretário de Estado da Cultura.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2199" speaker-name="Francisco José Pereira De Almeida Viegas" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Cultura" page-start="32"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, a Sr.ª Deputada Catarina Martins falou, mais uma vez, da distribuição e dos males gerais da distribuição. Esta lei dedica um longo espaço à distribuição. Aliás, já falei sobre essa matéria.
Mas que pena a Sr.ª Deputada, com a sua experiência parlamentar, ainda não ter conseguido mudar o mundo por um decreto. O que queremos com esta lei é, justamente, ajudar a mudar o panorama do cinema português.
Não é por decreto, é na vida real, e é com os cineastas, com os produtores. Por isso é que digo, e repito, que esta lei é uma grande vitória para o cinema, para o audiovisual e para o futuro.
Foi por isso mesmo que incluímos, pela primeira vez, numa lei do cinema e do audiovisual, um plano de literacia para o cinema, que vai passar nas nossas escolas. No ano letivo de 2013/2014 existirá um plano nacional de cinema que, sem dúvida, mudará a nossa literacia para o cinema.
Trata-se de um plano que mudará os públicos, Sr.ª Deputada, não por decreto, porque estas coisas não se mudam por decreto, mudam-se com trabalho e desta forma, que é a forma mais inteligente, mais ponderada e mais sensata de o fazer.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="32"> Sr.as e Srs. Deputados, termina aqui o debate deste ponto da ordem do dia. Aproveito para cumprimentar os Srs. Secretários de Estado.
Srs. Deputados, vamos entrar no período regimental de votações.
Antes de mais, vamos proceder à verificação do quórum, utilizando o cartão eletrónico.
Pausa.
O quadro eletrónico regista 206 presenças, às quais se acrescentam 7, de Srs. Deputados que não conseguiram registar-se, a saber, as Sr.as Deputadas do PS Gabriela Canavilhas e Inês de Medeiros, dos Srs. Deputados do PSD Ana Sofia Bettencourt, Luís Menezes e Luís Montenegro e dos Srs. Deputados do CDS-PP Ribeiro e Castro e Telmo Correia, perfazendo 213 Deputados, pelo que temos quórum para proceder às votações.
Srs. Deputados, o Sr. Secretário vai proceder à leitura do voto n.º 71/XII (1.ª) —  De congratulação pelo reconhecimento da cidade fronteiriça e de guarnição de Elvas e as suas fortificações como património mundial da humanidade (PSD, PS, CDS-PP, PCP, BE e Os Verdes).
Tem a palavra, Sr. Secretário.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="33"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o voto n.º 71/XII é do seguinte teor: «O reconhecimento como passo fundamental na preservação dos patrimónios históricos e naturais está cometido à UNESCO, Organização das Nações Unidas para a Educação, a Cidadania e a Cultura.
Na 36.ª Sessão do Comité do Património Mundial, marcou de forma relevante Portugal e, em particular, a cidade de Elvas.
A cidade fronteiriça e de guarnição de Elvas e as suas fortificações viram, desde 30 de junho de 2012, reconhecido o seu valor como Património Mundial da Humanidade.
O sítio cidade fronteiriça e de guarnição de Elvas e as suas fortificações ficam situados em Elvas, e compreende as Muralhas de Elvas, o Aqueduto da Amoreira, o Forte da Graça, o Forte de Santa Luzia, o Fortim de São Mamede, o Fortim de São Pedro, o Fortim de São Domingos e o Centro Histórico de Elvas.
Citando a descrição expressa no site da UNESCO: 'O sítio contém fortificações dos séculos XVII a XIX. É o maior sistema de muralhas e fossos secos do mundo. Dentro do recinto amuralhado existem edifícios militares, assim como igrejas e mosteiros. Ainda que Elvas tenha vestígios arqueológicos do século X, a construção das suas fortificações começaram com a independência de Portugal, em 1640. Desenhadas pelo jesuíta holandês João Piscácio Cosmander, são o melhor exemplo existente da escola holandesa de fortificações de todo o mundo. O sítio inclui também o Aqueduto da Amoreira, construído para que a fortaleza suportasse cercos sem falta de água'.
A Assembleia da República regozija-se e felicita, por tão honrosa distinção, concedida à cidade de Elvas, todos os que no passado construíram e preservaram tal património. Felicita os que, no presente, trabalharam para que fosse possível tal reconhecimento e acompanha os que, no futuro, possam enriquecê-lo ainda mais afirmando a sua disponibilidade para, a partir desta distinção, trabalhar ativamente em prol de um concelho mais competitivo, com mais emprego e mais desenvolvido economicamente, esperando que tal possa resultar na melhoria da qualidade de vida dos elvenses.
A Assembleia da República associa-se ao sentimento de regozijo nacional por este reconhecimento propondo a atribuição de um voto de congratulação a todos os elvenses pelo merecido reconhecimento.»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="33"> Vamos, então, proceder à votação do voto n.º 71/XII (1.ª) —  De congratulação pelo reconhecimento da cidade fronteiriça e de guarnição de Elvas e as suas fortificações como património mundial da humanidade (PSD, PS, CDS-PP, PCP, BE e Os Verdes).
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Vamos votar o projeto de resolução n.º 396/XII (1.ª) —  Deslocação do Presidente da República a Maputo e a Joanesburgo (Presidente da AR).
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade
Vamos votar o projeto de resolução n.º 409/XII (1.ª) —  Deslocação do Presidente da República a Londres (Presidente da AR).
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade
Vamos votar, na generalidade, a proposta de lei n.º 64/XII (1.ª) —  Procede à primeira alteração à Lei n.º 9/2009, de 4 de março, que transpõe para a ordem jurídica interna a Diretiva 2005/36/CE, do Parlamento e do Conselho, de 7 de setembro, relativa ao reconhecimento das qualificações profissionais, e a Diretiva 2006/100/CE, do Conselho, de 20 de novembro, que adapta determinadas diretivas no domínio da livre circulação de pessoas.</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="34"> Sr.ª Presidente, peço a palavra para informar que o Grupo Parlamentar do PCP apresentará na Mesa uma declaração de voto sobre a votação que acabou de realizar-se.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="34"> Fica registado, Sr.ª Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2247" speaker-name="Mariana Rosa Aiveca" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Aiveca (BE)" page-start="34"> Sr.ª Presidente, peço a palavra para informar que o Grupo Parlamentar do Bloco de Esquerda apresentará também, sobre esta matéria, uma declaração de voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="34"> Fica registado, Sr.ª Deputada.
Vamos agora votar, na generalidade, o projeto de lei n.º 263/XII (1.ª) —  Regula a promoção da transparência da propriedade e da gestão das entidades que prosseguem atividades de comunicação social (PS).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD e do CDS-PP e votos a favor do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Vamos proceder à votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 255/XII (1.ª) —  Obriga à divulgação de toda a cadeia de propriedade dos órgãos de comunicação social (BE).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2022" speaker-name="Inês De Saint-Maurice De Esteves De Medeiros Vitorino De Almeida" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Inês de Medeiros (PS)" page-start="34"> Sr.ª Presidente, peço a palavra para dizer que, sobre esta última matéria, apresentaremos na Mesa uma declaração de voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="34"> Fica registado, Sr.ª Deputada.
Em relação ao projeto de resolução n.º 349/XII (1.ª) —  Um programa de emergência para a construção civil e obras públicas (PCP), a votação far-se-á de forma separada, a solicitação do PS, como todas as bancadas sabem.</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="35"> Peço desculpa, Sr.ª Presidente, mas o que vamos votar em separado é o ponto 1, alínea ii).
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="35"> Tem toda a razão, Sr.ª Deputada.
Vamos votar, em separado, o ponto 1, alínea ii).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes.
Vamos votar, agora, o ponto 1, alínea i), o ponto 2 e respetivas alíneas e o ponto 3 e respetivas alíneas do projeto de resolução n.º 349/XII (1.ª).
Submetidos à votação, foram rejeitados, com votos contra do PSD e do CDS-PP e votos a favor do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Votamos, agora, na generalidade, o projeto de lei n.º 188/XII (1.ª) —  Proíbe a exibição de espetáculos tauromáquicos na televisão pública e altera a Lei da Televisão, designando estes espetáculos como suscetíveis de influírem negativamente na formação da personalidade de crianças e adolescentes (BE).
Pausa.
Uma vez que há dúvidas, o Sr. Deputado Pedro Nuno Santos quer fazer o favor de esclarecer o seu sentido de voto?
</utterance>
  <utterance speaker-id="2136" speaker-name="Pedro Nuno De Oliveira Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Nuno Santos (PS)" page-start="35"> Sr.ª Presidente, eu abstive-me. Só que me chamou Pedro Nuno Delgado e eu, como tenho muito orgulho no Deputado Pedro Delgado Alves, não me acusei. Mas, só para corrigir, o meu sentido de voto é de abstenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="35"> Obrigada, Sr. Deputado.
Então, temos quatro votos a favor dos Srs. Deputados do PS Isabel Alves Moreira, Jacinto Serrão, Pedro Delgado Alves e Rosa Maria Albernaz.
Neste caso, vou confirmar o resultado da votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 188/XII (1.ª).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS, do CDS-PP e do PCP, votos a favor do BE, de Os Verdes e de 4 Deputados do PS (Isabel Alves Moreira, Jacinto Serrão, Pedro Delgado Alves e Rosa Maria Albernaz) e abstenções de 11 Deputados do PS (Acácio Pinto, Ana Paula Vitorino, Carlos Enes, Eduardo Cabrita, Ferro Rodrigues, Filipe Neto Brandão, Francisco de Assis, Inês de Medeiros, Mário Ruivo, Nuno Sá e Pedro Nuno Santos).
Quero esclarecer a Assembleia que não estou a participar na votação.
Passamos à votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 189/XII (1.ª) —  Impede o apoio institucional à realização de espetáculos que inflijam sofrimento físico ou psíquico ou provoquem a morte de animais (BE).
Pausa.
Srs. Deputados, o resultado da votação é o seguinte: o projeto de lei foi rejeitado. Votaram contra os Srs. Deputados do PSD, do CDS-PP, do PCP e do PS, em grande parte; votaram a favor os Srs. Deputados do BE, de Os Verdes e 13 do PS.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Rosa Albernaz)" page-start="36"> São os seguintes os Srs. Deputados: Pedro Delgado Alves, Duarte Cordeiro, Nuno Sá, Pedro Nuno Santos, Isabel Alves Moreira, Ana Paula Vitorino, Filipe Neto Brandão, Francisco Assis, Acácio Pinto, Júlio Serrão, Mário Ruivo, Inês Medeiros e eu própria.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="36"> Muito obrigada, Sr.ª Deputada. É por uma questão de precisão de letra. Foi mais fácil assim.
Votaram, ainda, a favor o Sr. Deputado do CDS João Rebelo e abstiveram-se 5 Srs. Deputados do PS.
Faça favor de ler os nomes, Sr.ª Deputada Rosa Albernaz.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Rosa Maria Albernaz)" page-start="36"> São os seguintes os Srs. Deputados: Ferro Rodrigues, Elza Pais, Carlos Enes, Isabel Oneto e Eduardo Cabrita.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="36"> Apesar das vicissitudes desta votação, creio que está claro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2213" speaker-name="Jacinto Serrão De Freitas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jacinto Serrão (PS)" page-start="36"> Sr.ª Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="36"> Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2213" speaker-name="Jacinto Serrão De Freitas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jacinto Serrão (PS)" page-start="36"> Sr.ª Presidente, é para informar a Mesa de que votei favoravelmente e o meu nome não foi citado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="36"> 
A Sr.ª Deputada Rosa Albernaz diz que sim, que o citou. Pode ser um lapso, de um lado ou do outro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2213" speaker-name="Jacinto Serrão De Freitas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jacinto Serrão (PS)" page-start="36"> Sr.ª Presidente, eu ouvi «Jõlio Serrão«, não Jacinto Serrão»
Mas, pronto, se essa é agora a minha nova identificação»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="36"> Por isso é que não arrisquei a ser eu a ler, sobretudo aquilo que não escrevi.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2025" speaker-name="Isabel De Lima Mayer Alves Moreira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Alves Moreira (PS)" page-start="36"> Sr.ª Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="36"> Faça favor, Sr.ª Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2025" speaker-name="Isabel De Lima Mayer Alves Moreira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Alves Moreira (PS)" page-start="36"> Sr.ª Presidente, pode ser devido ao facto de haver muito ruído, mas, como não ouvi o meu nome, informo que votei favoravelmente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="36"> Está aqui indicado e a Sr.ª Deputada Rosa Albernaz terá lido o nome da Sr.ª Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1706" speaker-name="Sérgio Paulo Mendes De Sousa Pinto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Sérgio Sousa Pinto (PS)" page-start="36"> Sr.ª Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="36"> Sr. Deputado Sérgio Sousa Pinto, faça favor.</utterance>
  <utterance speaker-id="1706" speaker-name="Sérgio Paulo Mendes De Sousa Pinto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Sérgio Sousa Pinto (PS)" page-start="37"> Sr.ª Presidente, é só para dizer que aqueles que, de entre nós, defendem o direito das touradas a existirem não têm nada a objetar a que o seu nome seja ouvido neste Plenário.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="37"> Sr. Deputado, como sabe, por razões de praticabilidade, fez-se assim.
Vou confirmar o resultado da votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 189/XII (1.ª).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS, do CDS-PP e do PCP, votos a favor do BE, de Os Verdes e 13 Deputados do PS (Acácio Pinto, Ana Paula Vitorino, Duarte Cordeiro, Filipe Neto Brandão, Francisco de Assis, Inês de Medeiros, Isabel Alves Moreira, Jacinto Serrão, Mário Ruivo, Nuno Sá, Pedro Delgado Alves, Pedro Nuno Santos e Rosa Maria Albernaz) e 1 Deputado do CDS-PP (João Rebelo) e abstenções de 5 Deputados do PS (Carlos Enes, Eduardo Cabrita, Elza Pais, Ferro Rodrigues e Isabel Oneto).
</utterance>
  <utterance speaker-id="1943" speaker-name="Ângela Maria Pinheiro Branquinho Guerra" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Ângela Guerra (PSD)" page-start="37"> Peço a palavra, Sr.ª Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="37"> Faça favor, Sr.ª Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1943" speaker-name="Ângela Maria Pinheiro Branquinho Guerra" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Ângela Guerra (PSD)" page-start="37"> Sr.ª Presidente, é para comunicar à Mesa que, em meu nome pessoal e em nome dos Srs. Deputados Paulo Mota Pinto, Maria Paula Cardoso, Cristóvão Norte, Jorge Paulo Oliveira, Bruno Coimbra, Nuno Reis, Mónica Ferro e Maria José Castelo Branco, será entregue uma declaração de voto relativamente aos dois últimos projetos de lei.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="37"> Fica registado, Sr.ª Deputada.
Não havendo mais pedidos de palavra, prosseguimos com a votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 265/XII (1.ª) —  Assume as touradas como espetáculo ilícito e impõe limites à sua emissão televisiva (Os Verdes).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS, do CDS-PP e do PCP, votos a favor do BE, de Os Verdes e de 5 Deputados do PS (Isabel Alves Moreira, Jacinto Serrão, Nuno Sá, Pedro Delgado Alves e Rosa Maria Albernaz) e abstenções de 8 Deputados do PS (Acácio Pinto, Carlos Enes, Ferro Rodrigues, Filipe Neto Brandão, Francisco de Assis, Inês de Medeiros, Mário Ruivo e Pedro Nuno Santos).
Srs. Deputados, há vários pedidos de palavra à Mesa.
Tem a palavra o Sr. Deputado Jacinto Serrão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2213" speaker-name="Jacinto Serrão De Freitas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jacinto Serrão (PS)" page-start="37"> Sr.ª Presidente, é para anunciar à Mesa que irei entregar uma declaração de voto sobre os três projetos de lei que acabaram de ser votados nesta Casa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="37"> Fica registado, Sr. Deputado.
Tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Delgado Alves.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="37"> Sr.ª Presidente, é para o mesmo efeito, em meu nome e de outros Deputados do PS.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="37"> Muito bem, Sr. Deputado.
Tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana Drago.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1161" speaker-name="Ana Isabel Drago Lobato" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Ana Drago (BE)" page-start="37"> Sr.ª Presidente, é para dizer que vou entregar uma declaração de voto pessoal sobre a última votação.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="38"> Muito bem, Sr.ª Deputada.
Tem a palavra a Sr.ª Deputada Ângela Guerra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1943" speaker-name="Ângela Maria Pinheiro Branquinho Guerra" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Ângela Guerra (PSD)" page-start="38"> Sr.ª Presidente, é para comunicar que será apresentada uma declaração de voto quanto a este último projeto de lei, em meu nome e em nome de Maria Paula Cardoso, Bruno Coimbra, Cristóvão Norte, Mónica Ferro, Maria José Castelo Branco e Pedro Saraiva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="38"> Muito obrigada, Sr.ª Deputada.
Tem a palavra o Sr. Deputado José de Matos Correia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1295" speaker-name="José Manuel De Matos Correia" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José de Matos Correia (PSD)" page-start="38"> Sr.ª Presidente, é para o mesmo efeito, no sentido de anunciar que vou entregar uma declaração de voto sobre os três últimos diplomas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="38"> Fica também registado, Sr. Deputado.
Não havendo mais pedidos de palavra, vamos votar o projeto de resolução n.º 352/XII (1.ª) —  Promove a acessibilidade, a sustentabilidade e a qualidade dos serviços de abastecimento de água e de saneamento (PSD e CDS-PP).
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Passamos à votação do projeto de resolução n.º 360/XII (1.ª) —  Recomenda ao Governo um conjunto de orientações visando a sustentabilidade económica, social, ambiental e financeira dos sistemas públicos de abastecimento de água e saneamento, bem como dos respetivos níveis de qualidade, eficiência e atendimento, e promove a reestruturação dos serviços públicos de abastecimento de água e de saneamento atendendo aos princípios da acessibilidade, da sustentabilidade, da qualidade e da transparência (PS).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PS e do BE e abstenções do PCP e de Os Verdes.
Vamos proceder à votação do projeto de resolução n.º 361/XII (1.ª) —  Recomenda ao Governo que promova junto das instituições europeias e em articulação com outros Estados-membros uma estratégia europeia que permita que a União Europeia enfrente o desafio da escassez de água e da seca de forma concertada, nomeadamente através de uma diretiva relativa à avaliação e gestão dos riscos associados à escassez de água e às secas (PS).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD e do CDS-PP e votos a favor do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Vamos votar, agora, o projeto de resolução n.º 380/XII (1.ª) —  Assegura o Direito ao Acesso Universal à Água e ao Saneamento (BE).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD e do CDS-PP e votos a favor do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Passamos à votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 260/XII (1.ª) —  Veda o acesso de empresas privadas às atividades económicas de abastecimento público de água, de saneamento de águas residuais e de gestão de resíduos sólidos (PCP).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes.</utterance>
  <utterance speaker-id="2170" speaker-name="Adriano Rafael De Sousa Moreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adriano Rafael Moreira (PSD)" page-start="40"> Sr.ª Presidente, quero anunciar que o Grupo Parlamentar do PSD entregará na Mesa uma declaração de voto escrita relativa aos projetos de resolução n.os 215/XII (1.ª) e 410/XII (1.ª), apresentados, respetivamente, pelo PS e pelo BE.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="40"> Fica registado, Sr. Deputado.
Tem a palavra o Sr. Deputado Michael Seufert.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="40"> Sr.ª Presidente, quero também anunciar que o Grupo Parlamentar do CDS-PP apresentará na Mesa uma declaração de voto escrita sobre as duas votações antecedentes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="40"> Fica registado, Sr. Deputado.
Srs. Deputados, vamos agora votar, na generalidade, a proposta de lei n.º 70/XII (1.ª) —  Aprova o estatuto do aluno e ética escolar, que estabelece os direitos e os deveres do aluno dos ensinos básico e secundário e o compromisso dos pais ou encarregados de educação e dos restantes membros da comunidade educativa na sua educação e formação.
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
O diploma baixa à 8.ª Comissão.
Votamos, agora, na generalidade, o projeto de lei n.º 257/XII (1.ª) —  Estabelece o número mínimo e máximo de alunos por turma (PS).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD e do CDS-PP e votos a favor do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Srs. Deputados, segue-se a votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 209/XII (1.ª) —  Cria os gabinetes pedagógicos de integração escolar (GPIE) (PCP).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes.
Votamos, agora, na generalidade, o projeto de lei n.º 218/XII (1.ª) —  Estabelece medidas de redução do número de alunos por turma visando a melhoria do processo de ensino-aprendizagem (PCP).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes.</utterance>
  <utterance speaker-id="2281" speaker-name="Rui Pedro Gonçalves Duarte" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Rui Pedro Duarte (PS)" page-start="42"> Sr.ª Presidente, quero anunciar que apresentarei, em conjunto com outros Deputados do PS, uma declaração de voto escrita sobre esta matéria.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="42"> Fica registado, Sr. Deputado.
Votamos, agora, em votação final global, o texto final, apresentado pela Comissão de Educação, Ciência e Cultura, relativo à proposta de lei n.º 63/XII (1.ª) —  Estabelece o regime de acesso e exercício da atividade de treinador de desporto.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS e do CDS-PP, voto contra da Deputada do PS Gabriela Canavilhas e abstenções do PCP, do BE e de Os Verdes.
Srs. Deputados, temos ainda para votar pareceres da Comissão para a Ética, a Cidadania e a Comunicação, que serão lidos pelo Sr. Secretário.
Faça favor, Sr. Secretário.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="42"> Sr.ª Presidente e Srs. Deputados, a solicitação da Inspeção-Geral da Educação e Ciência, Processo disciplinar NUP 10.07/24/RL/12, a Comissão para a Ética, a Cidadania e a Comunicação decidiu emitir parecer no sentido de autorizar o Sr. Deputado Fernando Negrão (PSD) a prestar depoimento por escrito, como testemunha, no âmbito do auto em referência.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="42"> Srs. Deputados, está em apreciação o parecer.
Pausa.
Não havendo pedidos de palavra, vamos votá-lo.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Faça favor de continuar, Sr. Secretário.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="42"> Sr.ª Presidente e Srs. Deputados, por solicitação do 2.ª Juízo do Tribunal Judicial de Montemor-o-Novo, Processo 105/12.5TBMMN-A, a Comissão para a Ética, a Cidadania e a Comunicação decidiu emitir parecer no sentido de autorizar o Sr. Deputado Pedro Lynce (PSD) a prestar depoimento por escrito, como testemunha, no âmbito do auto em referência.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="42"> Srs. Deputados, está em apreciação o parecer.
Pausa.
Não havendo pedidos de palavra, vamos votá-lo.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Srs. Deputados, não havendo mais pareceres para votar, vamos prosseguir a nossa ordem de trabalhos.
Cumprimento os Srs. Secretários de Estado que já se encontram na Sala para o debate que vamos iniciar.
O ponto 3 da nossa agenda consiste na discussão, na generalidade, da proposta de lei n.º 71/XII (1.ª) —  Autoriza o Governo a regular o acesso à atividade das instituições de moeda eletrónica e da prestação de serviços de emissão de moeda eletrónica, no âmbito da transposição da Diretiva 2009/110/CE, do Parlamento Europeu e do Conselho, de 16 de setembro, relativa ao acesso à atividade das instituições de moeda eletrónica, ao seu exercício e à sua supervisão prudencial.
Neste debate, o Governo dispõe de mais 1 minuto, por força da figura regimental em causa.</utterance>
  <utterance speaker-id="3102" speaker-name="Hélder Rosalino" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Administração Pública (Hélder Rosalino)" page-start="43"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A proposta de lei hoje apresentada visa autorizar o Governo a regular a atividade das instituições de moeda eletrónica e, deste modo, a transpor a Diretiva 2009/110/CE, do Parlamento Europeu e do Conselho, relativa ao acesso, exercício e supervisão desta atividade.
A moeda eletrónica é, no essencial, o equivalente ao numerário, portanto, a notas e moedas; poderá, de forma simples, dizer-se que é moeda armazenada num dispositivo eletrónico, de que é exemplo o conhecido porta-moedas eletrónico.
Na sequência do processo legislativo comunitário pretende-se agora dotar a prestação de serviços de emissão de moeda eletrónica de uma estrutura institucional mais harmonizada no mercado interno e com uma regulação melhor adaptada à evolução tecnológica entretanto verificada e à evolução dos próprios meios e sistemas de pagamento, em Portugal.
É mantida, naturalmente, a competência de supervisão do Banco de Portugal neste domínio, cujos poderes são, neste caso, reforçados, em linha também com a evolução legislativa recente em matéria de controlo dos sistemas e meios de pagamento.
No essencial, esta autorização legislativa visa cumprir quatro objetivos: primeiro, regular o acesso à atividade de emissão de moeda eletrónica por parte das instituições que atuam neste domínio, prevendo uma regra de exclusividade para o seu exercício; segundo, assegurar uma gestão prudente destas instituições, designadamente através do controlo da detenção de participações qualificadas e da designação dos membros dos órgãos de administração e de fiscalização destas mesmas entidades; terceiro, estabelecer um regime de intervenção corretiva de administração provisória e de dissolução e liquidação das instituições de moeda eletrónica acreditadas; por último, prever um regime contraordenacional aplicável às instituições de moeda eletrónica, incluindo regras de natureza substantiva e processual, alargando ainda, a este domínio, a violação do dever de segredo enquanto tipologia de crime.
Dada a relação entre os serviços de pagamento e os serviços de emissão de moeda eletrónica, as alterações agora propostas e previstas nesta lei serão introduzidas no regime jurídico das instituições de pagamento e, mais pontualmente, no regime geral das instituições de crédito e no regime do combate ao branqueamento de capitais.
Este projeto foi submetido à apreciação do Banco de Portugal e do Conselho Nacional de Consumo, cujos pareceres foram favoráveis e são já do conhecimento desta Assembleia.
Entretanto, reassume a presidência o Vice-Presidente Guilherme Silva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="43"> Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Elsa Cordeiro.

A Sr.ª Elsa Cordeiro (PSD). —  Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Hoje, estamos a discutir nesta Assembleia um pedido de autorização legislativa através do qual se pretende transpor para a ordem jurídica interna a Diretiva 2009/110/CE, que visa regular o acesso à atividade das instituições de moeda eletrónica, a prestação de serviços de emissão de moeda eletrónica e a respetiva supervisão prudencial, a qual tem por objetivo último dar continuidade à criação das condições de concorrência equitativa entre todos os sistemas de pagamento no espaço comunitário e preservar a escolha do consumidor em melhores condições de segurança, eficácia e eficiência de custos.
No que ao direito interno concerne, as principais alterações que se pretendem introduzir a coberto da presente iniciativa do Governo incidem sobre o Decreto-Lei n.º 317/2009, de 30 de outubro, e bem assim nos regimes jurídicos conexos aplicáveis.
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Não posso, desde logo, deixar de destacar que, ao contrário do que ocorreu no passado, houve a preocupação de consultar e de envolver as entidades reguladora e consultiva, concretamente o Banco de Portugal e o Conselho Nacional de Consumo, tendo como resultado estarmos hoje perante um documento validado por entidades independentes.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="44"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2192" speaker-name="Elsa Maria Simas Cordeiro" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Elsa Cordeiro (PSD)" page-start="44"> Deste modo, naquilo que é absolutamente essencial, somos confrontados com uma iniciativa legislativa apropriada do ponto de vista sistemático, ao integrar num único ato o regime relativo à prestação de serviços de pagamento e de emissão de moeda eletrónica, adequada transposição da diretiva em face ao nível de harmonização exigível, e, finalmente, cumpridora dos princípios da defesa do consumidor, desde que se mantenham os níveis de qualidade que o sistema de pagamento apresenta atualmente e com o qual concordamos plenamente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="44"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2192" speaker-name="Elsa Maria Simas Cordeiro" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Elsa Cordeiro (PSD)" page-start="44"> Nestes termos, Sr. Presidente e Sr.as e Srs. Deputados, o Grupo Parlamentar do PSD não pode deixar de concordar com a presente iniciativa legislativa, que pretende habilitar o Governo a regular o regime de acesso à atividade das instituições de moeda eletrónica, instituindo normas que estabelecem a instituição de exclusividade para o exercício desta atividade, o controlo, a idoneidade e a experiência.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="44"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado João Galamba.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="44"> Sr. Presidente, Srs. Deputados: O PS não tem grande coisa a acrescentar ao que já aqui foi dito, pois trata-se de uma autorização legislativa para transpor uma diretiva europeia que respeita aos sistemas de pagamento e empresas de emissão de moeda eletrónica.
A solução legislativa encontrada pelo Governo parece-nos adequada e, de facto, teve o comentário positivo de todas as entidades envolvidas. Portanto, nada temos a objetar a esta iniciativa, que será tratada em sede de especialidade mas merecerá o voto positivo do PS.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="44"> Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Vera Rodrigues.

A Sr.ª Vera Rodrigues (CDS-PP). —  Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: A modernização do quadro regulamentar e legislativo relativo à atividade das instituições de moeda eletrónica e aos serviços de pagamento que as mesmas prestam reveste-se de importância e atualidade, tendo em conta, por um lado, a progressiva necessidade de sofisticar os mecanismos de controlo e supervisão da sua atividade, por outro lado, a massificação e generalização efetiva do uso destes meios de pagamento, e, finalmente, a evolução da eletrónica e da informática em benefício do desenvolvimento de novos serviços que se querem mais inovadores mas também mais seguros.
Em simultâneo, as disposições para as quais esta diretiva aponta irão permitir o acesso ao mercado de novos agentes e incentivar a uma concorrência leal e efetiva entre todos os atores do mercado no fornecimento deste tipo de serviços, bem como a necessária harmonização de regras no âmbito do espaço da União Europeia.
Entre as normas mais significativas que aqui estão dispostas é de realçar o estabelecimento de um regime de capital inicial associado a requisitos permanentes de fundos próprios para estas instituições, para assegurar a um nível adequado de proteção do consumidor, bem como uma gestão sã e prudente das instituições que prestam este tipo de serviços.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="45"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Filipe Soares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="45"> Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Este pedido de autorização legislativa que está hoje em debate, no seu conteúdo mais macro, não nos apresenta grandes reservas, mas ficamos, de certa forma, com um pé atrás no que é dito, por exemplo, no parecer do Banco de Portugal, quando admite que no projeto de proposta de lei que vem anexo ao pedido de autorização legislativa possam ainda existir alterações de fundo —  aliás, a própria direção dos serviços do direito de consumo reconhece que o projeto ainda não está numa forma final e que poderá ter uma melhor sistematização.
Esse é o ponto que achamos que deveria ter sido limado antes de o Governo trazer este pedido de autorização legislativa à Assembleia da República, para podermos analisar uma versão mais final, mais próxima daquele que será o resultado legislativo desta iniciativa do Governo, e ter também uma opinião mais formada e mais fundamentada acerca daquela que é a vontade inequívoca do Governo.
Dito isto, aguardando até por alguns esclarecimentos adicionais que, ao longo do debate, possam vir por parte do Governo, esperamos que, em exemplos destes, no futuro, possam trazer a proposta anexa ao pedido de autorização legislativa já numa versão muito finalizada, porque, isso sim, é a tradição, que se pretende que se mantenha, na Assembleia da República.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="45"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Honório Novo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="45"> Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Queria começar por sublinhar a presença do Sr. Secretário de Estado da Administração Pública na apresentação e defesa de uma proposta de lei de autorização legislativa na área das finanças, sublinhando, digamos assim, a capacidade de flexibilidade interna do Governo.
Passando ao conteúdo da proposta, gostaria de dizer que é evidente que o Governo pretende criar legislação que visa regular o acesso e a atividade de instituições de moeda eletrónica e definir um conjunto de regulamentação que é necessária para a criação de um regime global de supervisão prudencial, incluindo, necessariamente, os instrumentos de prevenção e de correção de ilícitos e consequentes penalizações e molduras contraordenacionais.
Anuncia o Governo, neste contexto, ter efetuado consultas prévias ao Banco de Portugal e ao Conselho Nacional do Consumo, cujos pareceres nos foram, aliás, remetidos, o que permite constatar que, por exemplo, a Direção-Geral de Consumo se substitui ao próprio Conselho Nacional do Consumo, o que não deixa de registar-se por inadequação.
No entanto, este leque de consultas parece evidentemente curto e limitado, facto que, aliás, foi bem assinalado pela Sr.ª Deputada Elsa Cordeiro, embora não o tenha repetido no Plenário, na Comissão de Orçamento, Finanças e Administração Pública, na altura da aprovação do parecer.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="46"> Srs. Deputados, não havendo mais inscrições sobre este ponto, vamos passar ao ponto 4 da nossa ordem de trabalhos com a discussão conjunta da petição n.º 42/XII (1.ª) —  Apresentada por Paulo Alexandre Pereira, Presidente da Direção da TEM, e outros, solicitando à Assembleia da República a criação e aprovação do estatuto do doente crónico, bem como da tabela nacional de incapacidade e funcionalidades da saúde, do projeto de resolução n.º 403/XII (1.ª) —  Recomenda a criação do Estatuto de Doente Crónico (PCP), do projeto de lei n.º 234/XII (1.ª) —  Regime especial de comparticipação de medicamentos destinados a portadores de doenças raras (BE) e do projeto de resolução n.º 407/XII (1.ª) —  Recomenda ao Governo a criação do estatuto do doente crónico e da tabela nacional de incapacidade e funcionalidade da saúde (BE).
Para introduzir o debate e apresentar o projeto de resolução n.º 403/XII (1.ª), tem a palavra a Sr.ª Deputada Paula Santos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="46"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Em primeiro lugar, quero dirigir uma palavra de saudação aos peticionários presentes na Assembleia da República e a todas as associações de doentes crónicos ou de doenças crónicas e de pessoas com deficiência que dinamizaram esta petição, alargando também esta saudação aos mais de 10 000 subscritores da petição e valorizando muito o trabalho que estas associações têm desenvolvido em prol da defesa dos direitos e dos interesses dos doentes crónicos e das pessoas com deficiência, como é exemplo esta iniciativa que hoje se debate na Assembleia da República.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="46"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="46"> Expressamos, assim, o nosso acordo com os pressupostos e reivindicações da petição: a criação do estatuto do doente crónico e da tabela nacional de incapacidades e funcionalidades da saúde, garantindo os direitos a estes doentes e criando uma tabela que se adeque às especificidades e incapacidades decorrentes da doença crónica ou deficiência, dada a inadequação de se proceder à avaliação de uma incapacidade com base numa tabela de incapacidades dirigida a acidentes ou doenças profissionais, geradora de avaliações incorretas e que terão impactos negativos nestas pessoas.
Não ignoramos as inúmeras dificuldades com que se confrontam os doentes crónicos e as pessoas com deficiência, sobretudo nos aspetos que têm a ver com o acesso à saúde e ao trabalho.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="47"> Para uma intervenção, para apresentar o projeto de lei do BE, tem a palavra o Sr. Deputado João Semedo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2219" speaker-name="João Pedro Furtado Da Cunha Semedo" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Semedo (BE)" page-start="47"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, as minhas primeiras palavras são, naturalmente, para os signatários da petição, sejam os cidadãos que a subscreveram, sejam as associações de doentes que a apoiaram e também a subscreveram.
Julgo que é reconhecido por todos nós e, de forma geral, na sociedade portuguesa que os portadores de doenças crónicas constituem o segmento mais frágil, mais sensível, mais vulnerável de todos os cidadãos em dificuldades, e todos nós não desconhecemos que os impactos da crise social são particularmente sentidos por estes setores mais vulneráveis, nomeadamente, como referi, pelos portadores de doença crónica.
A isto acresce as medidas recentemente tomadas pelo Governo no domínio do acesso aos serviços, seja pela existência de taxas moderadoras, seja pela restrição no que agora respeita aos transportes. Enfim, o</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="48"> Tem a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada Graça Mota.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2202" speaker-name="Maria Da Graça Gonçalves Da Mota" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Graça Mota (PSD)" page-start="48"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Nesta que é a minha primeira intervenção em Plenário, gostaria de cumprimentar V. Ex.ª, Sr. Presidente em exercício e desejar-lhe as maiores felicidades neste mandato.
Cumprimento igualmente os peticionários presentes e a Sr.ª Deputada relatora desta petição, pela qualidade do trabalho realizado.
A petição que hoje analisamos pretende que sejam criados o estatuto do doente crónico e a tabela nacional de incapacidades e funcionalidades da saúde.
As doenças crónicas abrangem hoje cerca de 5,2 milhões de portugueses; destes, 2,6 milhões de pessoas sofrem de duas ou mais doenças crónicas e cerca de 3% dos portugueses sofre de cinco ou mais doenças crónicas. A tendência é, no entanto, para este número continuar a aumentar.
As doenças crónicas não escolhem idade, abrangendo todas as faixas etárias, desde o nascimento até à velhice. A pessoa com doença crónica sofre de patologia, na maioria das vezes, evolutivamente incapacitante, que a afeta a nível clínico, físico, emocional e psicológico, familiar, social, educacional, profissional e laboral.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="49"> Sr.ª Deputada, em meu nome pessoal e em nome da Mesa, queria retribuir os cumprimentos que nos dirigiu e desejar-lhe também muito sucesso no seu mandato.
Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Manuel Pizarro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2236" speaker-name="Manuel Francisco Pizarro De Sampaio E Castro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel Pizarro (PS)" page-start="49"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Queria começar por saudar os mais de 10 000 subscritores desta petição sobre a doença crónica e a tabela de incapacidades e funcionalidades de saúde, e saúdo-os na pessoa do Sr. Paulo Alexandre Pereira, primeiro subscritor desta petição, e de todas as associações de doentes crónicos que a ela se associaram, particularmente no momento muito difícil que essas associações vivem em função daquilo que tem sido uma indefinição do Governo na manutenção dos apoios que são indispensáveis para que essas associações continuem o valioso trabalho que realizam na promoção da situação de saúde e da situação social dos cidadãos portadores de doenças crónicas.
Quero dizer também que o PS se associará, através da votação favorável, ao projeto de resolução proposto pelo BE, à proposta para que se estabeleça um estatuto do doente crónico e a adoção oficial da tabela de incapacidades e funcionalidades em saúde.
De facto, é já hoje possível aquilatar, com estes 4 anos de experiência na aplicação a estes doentes da tabela nacional de incapacidades revista e aprovada em 2007, que essa tabela não corresponde ao grau de exigência técnica da avaliação da doença crónica.
Na verdade, a doença crónica é hoje cada vez mais importante, por razões que são, em si mesmas, positivas, o aumento da esperança média de vida, a capacidade de tratamento médico que transformou muitas situações, antes rapidamente fatais, em doenças crónicas, mas evidentemente que esses avanços da medicina exigem também uma resposta dos legisladores que permita enquadrar de forma mais adequada a situação dos doentes que têm doenças crónicas. Desse ponto de vista, associamo-nos em absoluto a esta preocupação.
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, queria aproveitar esta intervenção sobre uma matéria que é eminentemente de saúde para me referir a uma questão que me parece que não pode passar ao lado do</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="50"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2236" speaker-name="Manuel Francisco Pizarro De Sampaio E Castro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel Pizarro (PS)" page-start="50"> O segundo apelo que quero dirigir é ao Sr. Ministro da Saúde, para que não tenha medo de voltar atrás na decisão profundamente injusta que tomou ao retirar a isenção de pagamento de taxas moderadoras aos dadores de sangue. Esta situação tem também a ver com os doentes com doenças crónicas, porque todos eles e todos nós podemos, hoje ou amanhã, precisar de sangue,»
» cujas reservas estão em dramática carência, conforme declarações públicas do Sr. Presidente do Instituto Português de Sangue.
Penso que este apelo tem de ser feito e tem de ecoar a partir da Assembleia da República.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="50"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado João Serpa Oliva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2220" speaker-name="João Manuel De Serpa Oliva" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Serpa Oliva (CDS-PP)" page-start="50"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Antes de mais, gostaria de saudar os 10 863 peticionários, os doentes e, principalmente, as suas famílias, que, tantas vezes, são os únicos cuidadores, pela iniciativa desta petição, cuja pretensão é nuclear para uma política de saúde humanizada.
Gostaria também de saudar de forma especial quer o Partido Comunista Português, quer o Bloco de Esquerda, por apresentarem, pela primeira vez, ao Parlamento, iniciativas sobre esta matéria.
O reconhecimento do estatuto de doente crónico é um trabalho que tem de ser feito com muito cuidado, pois é essencial assegurar uma atualização permanente das doenças crónicas, sem se ferir o princípio da equidade no acesso aos cuidados de saúde, ao excluir determinadas doenças crónicas.
Entendemos ainda que o enfoque deverá ser sempre no doente, ele, como princípio e base de tudo, e não na doença crónica.
A criação da tabela de incapacidades e funcionalidades decorrentes de doenças crónicas é uma matéria pela qual o CDS se bate há muitos anos, como todos, Sr.as e Srs. Deputados, sabem. Desde 2008 que apresentamos iniciativas legislativas sobre esta matéria.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="50"> Bem lembrado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2220" speaker-name="João Manuel De Serpa Oliva" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Serpa Oliva (CDS-PP)" page-start="50"> Aliás, em 2010, conseguimos finalmente ver o nosso projeto aprovado, apesar de o anterior Governo não ter dado cumprimento à resolução da Assembleia da República, publicada na sequência dessa aprovação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1976" speaker-name="Maria Da Conceição Alves Dos Santos Bessa Ruão Pinto" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Conceição Bessa Ruão (PSD)" page-start="50"> O PS votou contra!</utterance>
  <utterance speaker-id="2220" speaker-name="João Manuel De Serpa Oliva" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Serpa Oliva (CDS-PP)" page-start="51"> Estamos até bastante curiosos com o sentido de voto que o Partido Socialista irá ter relativamente às iniciativas hoje em discussão, uma vez que sempre votou contra as recomendações do CDS para a criação destas tabelas.
A avaliação do grau de incapacidade deve ter por base a Classificação Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Saúde (CIF), da Organização Mundial de Saúde, e está a ser ultimada, como referiu o Sr.
Ministro da Saúde na última audição.
De facto, Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, já foi elaborada uma proposta de tabela baseada na CIF da Organização Mundial de Saúde, a qual já foi testada, quanto ao seu conteúdo, em Painel Delphi, por médicos que fazem juntas médicas de incapacidade em todo o País. Agora, gostaria que estivessem atentos, pois, a partir da próxima semana, começa a ser testada, quanto à sua aplicabilidade, numa amostra de cerca de 1400 doentes crónicos adultos, dos 18 aos 64 anos, portadores de, pelo menos, uma das doenças crónicas mais prevalentes. Concluída esta fase, e após eventual incorporação de melhoramentos decorrentes da fase de testes, poderá, então, ser aprovada e adotada, como todos desejamos, a tabela nacional de funcionalidade.
Esta tabela é da maior importância, porque vai permitir quantificar a funcionalidade de cada doente crónico, independentemente da incapacidade que tenha ou não sido atribuída. E, obviamente, não é com a Tabela Nacional de Incapacidades por Acidentes de Trabalho e Doenças Profissionais que se consegue avaliar um doente, como tem sido feito até agora.
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Esta medida tão importante, levada a cabo pelo atual Governo, vai, finalmente, impedir, como afirmam os peticionários, que as juntas médicas sejam uma lotaria.
Bem hajam.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="51"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Ferreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="51"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Antes de mais, em nome do Grupo Parlamentar do Partido Ecologista «Os Verdes», queria saudar os cidadãos que subscreveram esta petição, em particular aqueles que estão hoje aqui connosco, saudação que se estende também, naturalmente, às associações que se envolveram na dinamização desta petição, através da qual se pretende ou se exige que se proceda à criação do estatuto do doente crónico e à criação da tabela nacional de incapacidades e funcionalidades da saúde.
Como se refere no texto da petição, estima-se que, em Portugal, milhares de pessoas sofram de doença crónica.
A primeira nota que Os Verdes querem registar prende-se com o facto de a nossa legislação não definir, com clareza e rigor técnico-científico, o conceito ou aquilo que devemos entender como doença crónica. E esta falha está a complicar, e muito, a vida dos doentes nessa situação.
De facto, os doentes crónicos vêem-se confrontados com um conjunto de problemas de natureza burocrática, provocados exatamente pela falta de legislação que tenha em consideração as dificuldades desses doentes, que passam por problemas físicos, emocionais e psicológicos, familiares e sociais.
Na verdade, o doente crónico, para ver reconhecida a sua condição, vê-se obrigado a requerer um atestado multiusos, cuja avaliação de incapacidade é calculada com base na Tabela Nacional de Incapacidades por Acidentes de Trabalho e Doenças Profissionais. A avaliação é feita nestes termos e com base nesta Tabela exatamente porque não existe uma tabela nacional de incapacidades e funcionalidades da saúde.
Ora, esta situação origina muitas injustiças e até avaliações potencialmente distorcidas e pouco rigorosas relativamente ao estado de incapacidade de cada cidadão com doença crónica.
Para além disso, existem várias doenças crónicas que, hoje, não são reconhecidas, com grave prejuízo, naturalmente, para os respetivos doentes.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="52"> Srs. Deputados, terminámos a apreciação deste ponto, pelo que vamos passar ao último ponto da ordem de trabalhos de hoje, que já vai longa, com a apreciação conjunta das propostas de resolução n.os 31/XII (1.ª) —  Aprova anexos à Convenção sobre os Privilégios e Imunidades das Organizações Especializadas das Nações Unidas, adotada pela Assembleia Geral das Nações Unidas, em 21 de novembro de 1947, 32/XII (1.ª) —  Aprova o Acordo entre os Estados-membros da União Europeia, reunidos no Conselho, sobre a Proteção das Informações Classificadas Trocadas no interesse da União Europeia, assinado em Bruxelas, a 25 de maio de 2011, e 33/XII (1.ª) —  Aprova o recesso por parte da República Portuguesa do Tratado sobre o Estatuto Jurídico da EUROFOR, assinado em Roma, a 5 de julho de 2000.
Foi fixado 1 minuto para cada grupo parlamentar e para o Governo, que, dada a escassez de tempo, não apresentará as propostas de resolução, reservando-se para qualquer esclarecimento que as intervenções dos Srs. Deputados possam suscitar.
Assim, para uma intervenção, tem a palavra, em primeiro lugar, o Sr. Deputado Bernardino Soares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="52"> Sr. Presidente, Srs. Deputados: Brevemente, quero apenas referir-me à proposta de resolução n.º 31/XII (1.ª), porque sobre as outras exprimiremos a nossa posição no momento adequado. E porquê? É que esta proposta vem retirar uma reserva feita pelo Estado português à Convenção sobre os privilégios dessas organizações internacionais, segundo a qual não se aplicava, em Portugal, aos portugueses e aos residentes em Portugal, a isenção fiscal prevista nessa Convenção. Isto é, se os titulares desses órgãos internacionais fossem residentes em Portugal ou portugueses, sujeitos à lei fiscal portuguesa, deveriam pagar impostos sobre aquilo que ganhavam —  isto era o que o nosso Estado tinha até agora — , mas, com a retirada desta reserva, esses titulares passam a não pagar impostos.
Sei que o Dr. Borges já não está no FMI, mas, se estivesse ainda no FMI, isso significaria que os 225 000 € que recebeu no ano de 2011 não seriam tributados pela lei fiscal portuguesa. Nós não aceitamos isto, apesar de o Dr. Borges já não estar no FMI e apenas receber agora, com a sua equipa de cinco economistas, 300 000 € por ano, para alçm do que recebe na Jerónimo Martins.
Mas também não consideramos correto que a Sr.ª Cristine Lagarde, com as suas malas de luxo na mão, faça comentários sobre as crianças gregas e esteja isenta de pagar impostos sobre as centenas de milhares de euros que recebe no Fundo Monetário Internacional.
Quanto aos cidadãos de outros países não podemos fazer nada; quanto aos portugueses, aos residentes em Portugal, aos que estão sujeitos à lei fiscal portuguesa, devem pagar, mesmo que estejam num cargo numa organização internacional.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="52"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Paulo Pisco.</utterance>
  <utterance speaker-id="1540" speaker-name="Paulo Alexandre De Carvalho Pisco" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Paulo Pisco (PS)" page-start="53"> Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: O Grupo Parlamentar do PS não suscita qualquer objeção relativamente à aprovação desta proposta de resolução, designadamente porque pretende aprovar um conjunto de anexos à Convenção sobre os Privilégios e Imunidades das Organizações Especializadas das Nações Unidas.
Trata-se de 16 organizações e o capítulo das imunidades incide sobre matérias de natureza penal, judicial, de inviolabilidade de bagagens e/ou documentos e destina-se a que os funcionários que exercem a sua função em Portugal nestes organismos internacionais —  falamos não só do Fundo Monetário Internacional mas também da Organização Internacional do Trabalho, da Organização Mundial de Saúde, da FAO, etc., são muitos os organismos —  possam ter as condições adequadas para o exercício dessas funções.
Aqui, a questão essencial, como foi referido pelo Partido Comunista, é a revogação do artigo 2.º da Resolução da Assembleia da República n.º 3/2007, já que o instrumento de ratificação apresentado pelo Parlamento português foi rejeitado pelo Secretariado das Nações Unidas.
Nessa medida, e para que possamos aderir plenamente a esta Convenção, não poderíamos senão dar o nosso assentimento à aprovação desta proposta de resolução.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="53"> Ainda para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José Lino Ramos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2228" speaker-name="José Lino Fonseca Ramos" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. José Lino Ramos (CDS-PP)" page-start="53"> Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: Muito sucintamente, quero referir que as três propostas de resolução hoje em discussão se inserem no esforço deste Governo, no sentido de não perpetuar nem acumular tratados ou acordos pendentes e perdidos no tempo, pois a falta de entrada em vigor de muitos deles, nomeadamente das convenções sobre a dupla tributação, é negativa para a nossa ação externa e, em particular, para a nossa economia.
É de referir que a proposta de resolução destinada a ratificar a Convenção sobre os Privilégios e Imunidades das Organizações Especializadas das Nações Unidas vem também desfazer um aspeto de exceção que Portugal queria manter, mas não é uma excentricidade do Estado português, é uma norma que a ONU aplica a todos aqueles que subscreveram e que implementam este acordo.
Gostava também de me referir a um aspeto da proposta de resolução n.º 33/XII (1.ª). Apesar de fazer cessar a composição da força de segurança europeia, mantém em vigor uma força marítima anfíbia multinacional, não permanente, que é a EUROMARFOR.
Portanto, estes três casos de celeridade processual, levados a cabo por este Governo, quer na harmonização das regras de atuação das organizações internacionais, quer na denúncia de acordos, quer na transposição de diretivas comunitárias, é um princípio que o CDS aplaude, regista e aprova.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="53"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Filipe Soares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="53"> Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: De facto, este princípio que o Estado português tinha admitido, que era o de que quem trabalhava em Portugal, quem residia em Portugal pagava aqui os seus impostos, era um princípio sobre o qual entendíamos que todos os que cá trabalham estavam de acordo. E esta pressão da própria ONU para que o Estado volte atrás no que respeita à distribuição da carga de impostos por todos quantos têm residência ou trabalham em Portugal não nos parece aceitável, nem sequer justificável.
É verdade que os exemplos são vários, nem quero aqui criar «capas» para os diversos exemplos. Contudo, o princípio basilar de justiça fiscal de pagamento de impostos quando se recebe pelos serviços feitos deve imperar no nosso país. E não aceitamos que haja aqui uma chantagem da ONU que se sobreponha a este princípio. Como tal, também votaremos contra o projeto de resolução que está em cima da mesa.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="54"> Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Mónica Ferro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2254" speaker-name="Mónica Sofia Do Amaral Pinto Ferro" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Mónica Ferro (PSD)" page-start="54"> Sr. Presidente, Srs. Secretários de Estado, Sr.as e Srs. Deputados: Embora aproveite para saudar a aprovação destas três convenções e o facto de o Governo estar aqui presente para debater estas matérias, o que é uma raridade, a verdade é que também me vou centrar na proposta de resolução n.º 31/XII (1.ª).
Esta proposta de resolução traduz uma alteração à Convenção celebrada entre as Nações Unidas, as agências especializadas do sistema das Nações Unidas e os Estados-membros, que visa concederem-se mutuamente privilégios e imunidades que facilitem o trabalho da organização internacional.
Portugal tinha, em 2007, acrescentado uma reserva que visava excluir da secção 19, alínea b), os nacionais portugueses e os funcionários que trabalhavam para as organizações internacionais em Portugal.
Ora, esta reserva, que foi rejeitada pelo Secretariado das Nações Unidas, vai contra a própria ideia da concessão de imunidades e privilégios.
Os funcionários internacionais estão sujeitos a um regime jurídico especial de caráter internacional, que se traduz desde logo em contribuírem para um fundo de pensões autónomo, em pagarem impostos especificamente para as organizações internacionais, que são quem lhes devolve no fim da sua vida ativa as remunerações que efetuaram. Esta é uma regra genérica e não deixa de ser curioso ver o Partido Comunista Português pretender para Portugal um regime jurídico que só está em vigor, embora de modo muito conflituoso, para os Estados Unidos da América.
Os Estados Unidos da América são o único país que consegue, face a uma grande pressão sobre a ONU, ter os funcionários públicos norte-americanos que vivam nos Estados Unidos da América e que trabalhem para as Nações Unidas com este regime de isenção. Acreditamos que isto não introduz um mecanismo de discriminação para com os portugueses, traduz, sim, as regras a que as organizações internacionais se obrigaram mutuamente com os Estados-membros.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="54"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Secretário de Estado Adjunto e dos Assuntos Europeus.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3121" speaker-name="Miguel Morais Leitão" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado Adjunto e dos Assuntos Europeus (Miguel Morais Leitão)" page-start="54"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Tendo em consideração o adiantado da hora, e para não repetir argumentos já referidos, quero só recordar que Portugal apresentou uma reserva a esta Convenção e que foi, dos países subscritores da Convenção, o único país membro das Nações Unidas que apresentou esta reserva, a qual não foi aceite pelo Secretariado das Nações Unidas e foi recusada por uma agência, especificamente pela UNESCO.
Relembro que o sistema de imunidades atribuído às Nações Unidas é igual ao que Portugal atribui a todas as restantes organizações internacionais, nomeadamente à União Europeia e às suas agências, designadamente as instaladas em Portugal, como o Observatório Europeu da Droga e da Toxicodependência, a Agência Europeia da Segurança Marítima, o Banco Europeu de Investimento. É também um sistema de imunidades que atribuímos à NATO, à Comunidade dos Países de Língua Portuguesa (CPLP), ao Conselho da Europa, ao Centro Norte Sul, que tem sede em Lisboa, às Nações Unidas e às suas agências. É um sistema perfeitamente comum em termos de organizações internacionais, que confere um conjunto de imunidades inferiores às que são concedidas, por exemplo, aos diplomatas, mas são comuns a todos os países membros das Nações Unidas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="54"> Sr.as e Srs. Deputados, chegámos ao fim dos nossos trabalhos.</utterance>
</debate>
