<debate period="r3" legislature="12" legislative_session="2" number="40" date="2013-01-11">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="3"> Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados, Srs. Jornalistas, está aberta a sessão.
Eram 10 horas e 8 minutos.
Peço aos Srs. Agentes da autoridade o favor de abrirem as galerias.
Da ordem do dia de hoje consta um debate, ao abrigo do artigo 225.º do Regimento, com o Sr. Ministro da Economia e do Emprego.
Como é do conhecimento de todas as bancadas, a ordem de intervenção dos partidos neste debate é a seguinte: PS, PCP, BE, Os Verdes, CDS-PP e PSD. Tal como indica o guião, cada pergunta tem a duração máxima de 2 minutos, seguida de resposta em tempo igual, podendo haver réplica com a duração máxima de 1 minuto, seguida de resposta com a mesma duração.
Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo, vamos dar início ao debate.
Em primeiro lugar, tem a palavra, pelo PS, o Sr. Deputado Carlos Zorrinho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1196" speaker-name="José Carlos Das Dores Zorrinho" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Zorrinho (PS)" page-start="3"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Ministro da Economia, já todos sabemos que o País não tem Ministério da Economia.
Todos sabemos que as finanças tomaram de assalto a economia portuguesa e puseram em prática uma agenda de empobrecimento e de destruição. Pois não é para isso que serve o Ministério da Economia! Ele serve para fomentar o crescimento e o emprego. E o Sr. Ministro fomenta o crescimento e o emprego? Não, não fomenta. Basta olhar para os números.
Temos hoje uma espiral recessiva sem luz ao fundo do túnel. O PIB (produto interno bruto) projetado para 2016 é inferior ao que tivemos em 2010.
O desemprego ultrapassou todas as previsões e atinge hoje, diretamente, mais de 800 000 portugueses.
Milhares de empresas têm falido. Não há crédito disponível. O comércio externo continua muito dependente dos combustíveis, como sabe, e com sinais de perda, como o demonstram os números de novembro.
As políticas de ligação entre as empresas e as universidades foram apagadas. Investigadores portugueses de renome nem financiamento têm para registar as suas patentes de investigação fundamental.
Apesar de muitos anúncios, não assistimos a nenhuma reforma estrutural no setor. O que mais se conseguiu foi anular áreas em que Portugal tinha uma liderança efetiva, como as energias renováveis.
Destruiu-se o sistema de formação profissional, o programa Novas Oportunidades, e no seu lugar ficou o deserto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1936" speaker-name="Ana Paula Mendes Vitorino" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Ana Paula Vitorino (PS)" page-start="3"> Isso mesmo!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1196" speaker-name="José Carlos Das Dores Zorrinho" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Zorrinho (PS)" page-start="3"> O programa Revitalizar foi um flop e o programa Impulso Jovem tem estado muito abaixo das expectativas.
Por isso, Sr. Ministro, queria deixar-lhe uma pergunta.
Todos sabemos que, em Portugal, não há Ministério da Economia, mas diga-me: quem é o Ministro? É Passos Coelho, é Vítor Gaspar ou é o senhor?
Entretanto, assumiu a presidência o Vice-Presidente Guilherme Silva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3"> Para responder, tem a palavra o Sr. Ministro da Economia e do Emprego.</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego (Álvaro Santos Pereira)" page-start="4"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, pois a verdade é que não há Ministério da Economia à Partido Socialista.
O Ministério da Economia do Partido Socialista era o Ministério da Economia do beija-mão, era o Ministério da Economia das rendas, era o Ministério da Economia de promover campeões nacionais artificiais à custa de toda a economia.
É por isso mesmo que, nos últimos anos, houve subida das tarifas da eletricidade para níveis nunca vistos na nossa economia. São as nossas famílias que estão a pagar hoje pelas vossas irresponsabilidades. São as nossas empresas que estão a pagar hoje pelas vossas irresponsabilidades.
Vocês andaram a fomentar rendas na energia que a economia portuguesa irá pagar durante muitos anos.
Mas, mesmo assim, os senhores não aprenderam as lições, porque ainda agora, quando revemos o regime sancionatório da ERSE (Entidade Reguladora dos Serviços Energéticos), nós defendemos uma sanção para os produtores da energia substancialmente superior à que o Partido Socialista defendeu. Ou seja, vocês continuam a proteger os mais fortes e a esquecer os mais fracos, a proteger as rendas em vez de proteger a economia portuguesa.
Sr. Deputado, deixe-me dizer, muito claramente, o que o Ministério da Economia fez no último ano.
O Ministério da Economia e do Emprego não só lançou o programa Licenciamento Zero, que irá levar até 98% de licenciamento industrial, como lançou uma reforma laboral, conseguiu um acordo de concertação social, conseguiu fazer a reforma do capital do risco público, cortou 2000 milhões de euros de rendas da energia, cortou 1348 milhões de euros de rendas das PPP (parcerias público-privadas), que os senhores criaram, especialmente nas subconcessões»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="4"> Não é verdade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="4"> É falso!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="4"> Estamos a renegociar as PPP e iremos cortar 250 milhões de euros este ano. E durante este debate certamente terei oportunidade de lhe relembrar as muitas outras reformas que este Ministério da Economia fez.
Este Ministério da Economia é o mais reformista dos últimos 30 anos. Os senhores sabem isso bem, e é isso que os incomoda.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="4"> Para replicar, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Zorrinho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1196" speaker-name="José Carlos Das Dores Zorrinho" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Zorrinho (PS)" page-start="4"> Sr. Presidente, Sr. Ministro, se dúvidas houvesse em relação à inexistência do Ministério da Economia, o facto de usar três quartos do seu tempo a falar do passado e um quarto a sintetizar o futuro mostra que não há Ministério da Economia.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="5"> Faça favor de terminar, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1196" speaker-name="José Carlos Das Dores Zorrinho" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Zorrinho (PS)" page-start="5"> Vou terminar, Sr. Presidente.
Em síntese, Sr. Ministro, como pode garantir aos portugueses que o programa de reindustrialização que agora anuncia e que, em abstrato, ç uma boa ideia,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="5"> Ah!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1196" speaker-name="José Carlos Das Dores Zorrinho" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Zorrinho (PS)" page-start="5"> » não será mais um flop igual às dezenas de outros flops que já anunciou ao País, sem qualquer consequência prática.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="5"> Para responder, tem a palavra o Sr. Ministro da Economia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="5"> Sr. Presidente, Sr. Deputado, agradeço que comecemos o nosso debate pelas questões de financiamento.
Todos nós, nesta Câmara, certamente estamos preocupados com a questão da liquidez e da falta de crédito na nossa economia.
Foi exatamente por isso que, ainda esta semana, disponibilizámos uma linha de crédito, uma nova PME Crescimento de 2000 milhões de euros, no seguimento de uma linha de crédito de 2500 milhões de euros da PME Crescimento 2012, no seguimento da linha Investe QREN, uma linha de 1000 milhões de euros para alavancar mais 3000 milhões de euros de fundos do QREN, no seguimento dos fundos do programa Revitalizar, no seguimento de muitas medidas que pusemos no terreno, nomeadamente 200 milhões de euros de linhas de crédito para o turismo, entre muitas outras linhas de crédito e outras iniciativas para fomentar a liquidez da nossa economia.
A reforma do capital de risco público, criando a Portugal Ventures e fundindo três capitais de risco público, aumentando a transparência e os critérios de gestão e melhorando os critérios de gestão de capital de risco público, visa exatamente melhorar o financiamento.
Neste debate, que espero seja centrado nas políticas de crescimento e na reindustrialização do País (esperando também eu que os Srs. Deputados apresentem propostas concretas sobre estas matérias), gostaria de dizer que um dos fatores mais importantes para conseguirmos essa reindustrialização passa pelo</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="6"> Para colocar uma questão ao Sr. Ministro, tem a palavra o Sr. Deputado Bruno Dias.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="6"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo, Sr. Ministro, o PCP propôs que este debate fosse agendado para o Plenário da Assembleia da República e consideramos que esta é uma oportunidade importante para um debate sério sobre a política económica e, designadamente, sobre a política industrial de que o País precisa e de mais alguma concretização além das abordagens tão genéricas e tão redondas que o Sr. Ministro tem vindo a fazer ultimamente sobre os desígnios da reindustrialização.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="6"> Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="6"> Já o temos confrontado com esta matéria e o Sr. Ministro e o Governo falam em reindustrializar o País, mas ao que temos vindo a assistir, infelizmente, é à desindustrialização do País. Os senhores estão a desindustrializar o País, e isso verifica-se, inclusivamente, em setores e em áreas que são da vossa direta tutela governamental.
Estivemos esta semana, mais do que uma vez, em unidades da EMEF (Empresa de Manutenção de Equipamento Ferroviário). A indústria portuguesa de manutenção ferroviária está no topo, a nível mundial, em matéria de inovação. O que é que os senhores vão fazer? Vão alienar a unidade de inovação da EMEF, vão vendê-la aos ingleses.
Sr. Ministro, é inexplicável que o potencial tremendo, a capacidade tecnológica, a inovação de ponta, a nível mundial, sejam desta forma alienados para uma empresa inglesa que fica com a maioria do capital quando os senhores vêm depois falar em reindustrializar. Os senhores não precisam de criar do zero, basta que não destruam! Mas é isso que está a acontecer na indústria nacional, em vários setores e fileiras.
Era também importante que o senhor trouxesse aqui notícias sobre a perspetiva para o setor automóvel, por exemplo. No distrito de Setúbal, não apenas na Autoeuropa, mas no respetivo parque industrial, onde de um lado se vai criando uma encomenda é trabalho que falta na outra empresa. A situação de asfixia que está colocada para os próximos tempos, a chantagem e a ameaça colocadas àqueles trabalhadores exige que, neste momento, neste e em outros setores, de Norte a Sul do País, haja uma resposta concreta sobre as situações que são colocadas a estas empresas na indústria nacional.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="6"> Faça favor de terminar, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="6"> Sr. Presidente, termino já.
É preciso que haja uma resposta do Governo sobre o que está a ser feito relativamente ao futuro da indústria nacional, não para a sua destruição, nem para que depois venha alguém dizer que é preciso reindustrializar aquilo que existiu e aquilo que tinha —  e tem! —  potencial que era preciso defender.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="6"> Para responder, tem a palavra o Sr. Ministro da Economia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="6"> Sr. Presidente, Sr. Deputado, antes de mais nada, gostaria de dizer que a bandeira da reindustrialização, que é a aposta na promoção industrial —  eu sei que o PCP, durante bastantes anos, tem defendido esta questão — , é uma prova de que o fomento industrial, a reindustrialização do País é um projeto nacional.</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="7"> Oh!»
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="7"> Gostaria de relembrar a esta Câmara que já temos, neste momento, 31 000 alunos no sistema dual e de aprendizagem. No ano passado tínhamos 21 000 alunos.
Vamos conseguir chegar aos 32 000 alunos este ano.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="7"> É só isso que vem dizer?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="7"> Esse é um valor recorde, é o maior valor de sempre alcançado em relação ao sistema dual de aprendizagem em Portugal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1976" speaker-name="Maria Da Conceição Alves Dos Santos Bessa Ruão Pinto" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Conceição Bessa Ruão (PSD)" page-start="7"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="7"> Há um ano atrás, quando falei na nossa aposta no sistema dual de aprendizagem, muita gente duvidou que a meta dos 30 000 alunos fosse viável. Nós provámos que quando prometemos cumprimos. E continuaremos a utilizar os fundos comunitários para apostar na formação através desse sistema dual de aprendizagem.
Também ao nível da reindustrialização, escrevi uma carta com outros ministros da economia e da indústria europeus e vamos prosseguir com uma série de encontros formais de uma forma regular para conseguirmos promover uma nova política comercial e uma nova política de auxílio do Estado, entre outras, no sentido de uma Europa mais industrial.
Iremos igualmente concentrar esta reindustrialização nas questões de financiamento, quer através do chamado banco de fomento, quer através da disponibilização de linhas de crédito para a indústria, quer através de outros mecanismos de financiamento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="7"> Faça favor de terminar, Sr. Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="7"> Vou já terminar, Sr. Presidente.
Iremos também promover um programa de consolidação das nossas pequenas e médias empresas, iremos promover incentivos fiscais arrojados e incentivos financeiros fortes e também iremos promover o novo QREN, em que 50% dos seus recursos serão dedicados às empresas e à competitividade da nossa economia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="7"> Para replicar, tem a palavra o Sr. Deputado Bruno Dias.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="7"> Sr. Presidente, Sr. Ministro, vamos ao concreto, por favor.
O que é que o Governo tem a dizer aos trabalhadores e às empresas do setor da indústria e do tecido económico português em geral, que se debatem com dificuldades que nunca, até hoje, tinham encontrado? O que é que o senhor tem a dizer aos trabalhadores das oficinas do Barreiro da EMEF, que estão sob sua tutela, relativamente ao futuro da unidade e ao futuro da empresa? Como é que o senhor explica que a unidade de inovação da EMEF vá para os ingleses? O que é que o senhor tem a dizer aos trabalhadores do parque industrial da Autoeuropa e daquela unidade? O que é que o senhor tem a dizer às micro e pequenas empresas que, desculpe que lhe diga, «têm a corda na garganta» em relação aos custos de fatores de</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="8"> Faça favor de terminar, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="8"> Vou terminar, Sr. Presidente.
E não é baixando os salários, os custos com o fator trabalho que se resolve o problema gravíssimo da economia nacional. Substituir importações por produção nacional não se consegue aumentando a exploração dos trabalhadores e deixando ao abandono as empresas nas questões fundamentais. Ora, é isso que o Sr.
Ministro está a fazer, sem dar resposta a estas matérias fundamentais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="8"> Para responder, tem a palavra o Sr. Ministro da Economia e do Emprego.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="8"> Sr. Presidente, Sr. Deputado Bruno Dias, em relação à questão do parque industrial da Autoeuropa, temos vindo a falar não só com as estruturas sindicais como com as próprias empresas, de forma a conseguir ultrapassar as dificuldades da baixa procura que aconteceu nos últimos tempos.
Estamos a trabalhar e, mais uma vez, a aposta é no ensino técnico-profissional, no sistema dual de aprendizagem, em mecanismos nos quais podemos melhorar a formação dos trabalhadores que se encontrem em período de dificuldades. Portanto, em relação ao parque industrial da Autoeuropa, estamos a tentar encontrar soluções para as empresas que estão, neste momento, em dificuldades.

O Sr. Deputado falou numa questão muito importante, que é a dos custos da energia para as empresas —  isso é totalmente verdade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="8"> Deviam baixar!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="8"> Sabemos que os sobrecustos e as rendas que foram imputados ao sistema nos últimos anos foram altamente danosos para as nossas famílias e para as nossas empresas. Foi por isso que não hesitámos em fazer com que todos os produtores de energia —  todos os produtores, sem exceção —  tivessem um corte nas suas rendas e, por isso mesmo, cortámos 2000 milhões de euros nos custos da energia.
Assim, este ano, as nossas PME vão ter um aumento da eletricidade de 0%. Isso só foi possível porque, pela primeira vez, um Governo, em Portugal, teve a coragem de cortar os custos da energia e ir contra as rendas e os lobbies do setor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="8"> Para uma pergunta ao Sr. Ministro, tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana Drago.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1161" speaker-name="Ana Isabel Drago Lobato" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Ana Drago (BE)" page-start="8"> Sr. Presidente, Sr. Ministro, creio que certamente há aqui um equívoco sobre os termos deste debate ou a forma como o Sr. Ministro responde neste Parlamento.
Isto não é uma performance teórica sobre medidas com nomes mais ou menos pomposos que o Sr.
Ministro possa ter inventado ao longo do tempo. Este é um debate sobre resultados de política económica. E, sobre os resultados, Sr. Ministro, há duas palavras que se impuseram no debate político, em Portugal, e que não foram sequer pronunciadas pela esquerda, que são: espiral recessiva. Espiral recessiva é o que temos pela frente.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="9"> Faça favor de terminar, Sr.ª Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1161" speaker-name="Ana Isabel Drago Lobato" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Ana Drago (BE)" page-start="9"> Por fim, Sr. Ministro, tenho de lhe perguntar o seguinte: do famoso programa Revitalizar, quantas empresas é que já tiveram resultados positivos? É que, como o Sr. Ministro sabe, temos 25 falências por cada dia útil da semana. Gostava de saber quais são os resultados que o Sr. Ministro aqui pode apresentar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="9"> Para responder, tem a palavra o Sr. Ministro da Economia e do Emprego.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="9"> Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Ana Drago, a Sr.ª Deputada contradiz-se pois, primeiro, diz que temos muitas medidas, mas, depois, diz que, afinal, não há nada.
De qualquer maneira, gostaria que a Sr.ª Deputada me fizesse um favor. Sr.ª Deputada, uma das vantagens de ser Ministro da Economia e do Emprego é que ando muito no terreno e falo muito com as empresas. É importante que todos nós saiamos dos nossos gabinetes e que vamos falar com as empresas.
Se a Sr.ª Deputada o fizer, as empresas, depois, irão dizer-lhe que as reformas que estamos a fazer no Ministério da Economia e do Emprego são importantíssimas para o nosso País.
As políticas que estamos a defender, de fomento industrial, do novo Plano Estratégico do Turismo, do fomento mineiro, todas estas políticas são fundamentais para voltarmos a crescer.
Se defendemos incentivos fiscais fortes para as nossas empresas, se defendemos orientar o novo QREN para as nossas empresas, se defendemos o corte e cortamos nas rendas da energia é porque pensamos todos os dias nas nossas empresas e nos trabalhadores dessas empresas.</utterance>
  <utterance speaker-id="1161" speaker-name="Ana Isabel Drago Lobato" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Ana Drago (BE)" page-start="10"> E resultados positivos?
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="10"> Repare: se os senhores conhecem bem, e devem conhecer, a legislação, sabem que estes processos demoram sempre três meses a concluir.
Já temos 25 processos concluídos, 22 dos quais, ou seja, 90% dos quais foram bem sucedidos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1161" speaker-name="Ana Isabel Drago Lobato" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Ana Drago (BE)" page-start="10"> E resultados positivos?
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="10"> Obviamente, como estamos a falar em 370 processos, mais 110 do PER e mais 110 do SIREVE, nos próximos tempos vamos ter, certamente, um número muito substancial de resultados.
Gostaria também de dizer que do que estamos aqui a falar, em 370 processos, é de 12 000 postos de trabalho e de um volume de negócios de 1800 milhões de euros. São bastantes postos de trabalho e pensamos que este programa de revitalização empresarial é importante para reestruturarmos a nossa economia e ajudar as nossas empresas a ultrapassar este período de dificuldades.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="10"> Para replicar, tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana Drago. Dispõe de 1 minuto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1161" speaker-name="Ana Isabel Drago Lobato" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Ana Drago (BE)" page-start="10"> Sr. Presidente, Sr. Ministro, registo que, sobre a energia, não deu qualquer resposta. Ou seja, a fatura que é apresentada na casa das famílias e nas empresas continuará a estar tão elevada que é hoje absolutamente insustentável para muitas empresas e estranguladora do rendimento de muitas famílias. Noto que não tem qualquer resposta a dar nesta matéria.
Sobre o programa Revitalizar, fico sempre espantada com a alegria do Sr. Ministro. Temos 25 falências por cada dia útil e o Sr. Ministro diz-nos aqui que há 22 processos resolvidos! E diz-nos que os prazos que têm de ser cumpridos são um problema! Sr. Ministro, compreendo: o Governo inventou uma colher, que é este programa Revitalizar, e está contentíssimo com a colher. Mas a verdade é que o navio está a meter água e a colher não é um instrumento, mas o próprio problema. 
O Sr. Ministro tem de arranjar um balde, porque, se não, esta história vai acabar muito mal.
Por fim, Sr. Ministro, para que nos possamos entender, gostaria de lhe dizer o seguinte: o Sr. Ministro fazme lembrar aquele cientista que, depois de ter arrancado todas as pernas da pulga, se vira para a pulga e diz «pulga, salta!», mas, depois, conclui que a pulga não salta porque sem pernas a pulga fica surda.
Ora, com o Sr. Ministro passa-se mais ou menos a mesma coisa: sem financiamento das nossas empresas, sem consumo interno, com custos da energia tão elevados e com uma queda abissal do investimento nunca antes vista, o Sr. Ministro olha para a economia e diz «economia cresce!», mas conclui que sem instrumentos a economia fica surda.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="10"> Para responder, tem a palavra o Sr. Ministro da Economia e do Emprego. Dispõe igualmente de 1 minuto.</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="11"> Sr. Presidente, Sr.ª Deputada, em relação à questão sobre os custos da energia, há pouco não tive tempo para responder, mas posso fazê-lo agora. Se a Sr.ª Deputada quiser, posso mostrar-lhe os gráficos da redução dos custos da energia. Até 2020, graças às políticas deste Governo e ao corte das rendas da energia que irão somar quase 2000 milhões de euros, iremos ter a eliminação da dívida tarifária portuguesa. Isto só é possível porque cortámos as rendas de todos os produtores. Aliás, ainda ontem conseguimos mais um resultado a nível dos cortes nos CMEC.
Mas gostaria de relembrar, Sr.ª Deputada, que, por exemplo, as empresas elétricas, nas centrais térmicas, não têm garantia de potência durante o PAF. As empresas elétricas tiveram um corte da garantia de potência muitíssimo substancial, o que vai levar a que os custos para a nossa fatura energética sejam muito menores do que seriam se não tivéssemos feito nada.
Gostaria de relembrar que, graças aos cortes das rendas da energia (mais de 2000 milhões de euros, como referi), iremos ter 0% de aumento para as pequenas e médias empresas portuguesas, o melhor resultado dos últimos oito anos. Enquanto, nos últimos oito anos, estivemos a acumular rendas e sobrecustos da energia, tivemos a coragem de enfrentar os lobbies do setor, ir contra os interesses instalados e cortar 2000 milhões de euros.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="11"> Para uma pergunta ao Sr. Ministro, tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Ferreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="11"> Sr. Presidente, Sr. Ministro da Economia, que também é Ministro do Emprego, embora não pareça, sobretudo quando olhamos para os números do desemprego, porque, só num ano, entre novembro de 2011 e novembro de 2012, com este Governo, a taxa de desemprego passou dos 14% para os 16,3% —  é obra! Mas pior do que a frieza dos números, Sr. Ministro, é constatar que o Governo não está a fazer nada para contrariar esta tendência, pelo contrário.
De facto, o Governo, com os despedimentos que pretende levar por diante na Administração Pública e também com o convite que está a fazer às entidades patronais para despedir, nomeadamente através da diminuição dos valores das indeminizações em caso de despedimento, não só demonstra que nada está a fazer para combater o desemprego, como ainda está a contribuir para aumentar este flagelo social.
Medidas de combate ao desemprego não há! É só conversa, conversa e mais conversa.
E, por falar em conversa, o Sr. Ministro descobriu agora a necessidade de reindustrializar o País. Demorou, mas chegou lá! Mas, face à visão que o Sr. Ministro tem das regras ambientais, estamos preocupados. É que um Ministro que considera as regras ambientais demasiado fundamentalistas e um empecilho ao desenvolvimento, não é apenas um Ministro de vistas curtas, é sobretudo alguém que se mostra completamente incapaz de entender do que falamos quando falamos de desenvolvimento sustentável. E tanto assim é que essas suas declarações mereceram críticas de todos os lados, inclusivamente de alguns dos seus colegas de Governo.
E não é caso para menos, porque reindustrializar o País, com a generalização do licenciamento zero e à custa de atropelos ambientais, não é certamente um bom caminho. O caminho para a reindustrialização do País tem de começar por não destruir a pouca indústria que existe. Veja-se o caso do túnel do Marão. O caso do túnel do Marão é um exemplo claro da incompetência do Governo e daquilo que o Governo está a fazer à nossa economia. O impasse nesta obra já provocou a falência de meia centena de empresas, já pôs em causa 1400 postos de trabalho e está a ter impactos muito negativos na economia da região.
Sr. Ministro, o prazo inicial para a conclusão da obra era janeiro de 2013. Já chegámos a Janeiro de 2013 e nem a obra está concluída nem sabemos quando estará.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="11"> Faça favor de terminar, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="11"> Vou terminar, Sr. Presidente.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="12"> Para responder, tem a palavra o Sr. Ministro da Economia e do Emprego.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="12"> Sr. Presidente, Sr. Deputado, antes de mais, vou responder às questões sobre o desemprego. 
O Sr. Deputado disse que não há políticas ativas de emprego, pelo que vou relembrar-lhe os números das nossas políticas ativas de emprego. Em 2012, foram abrangidos por medidas ativas de emprego, formação e reabilitação profissional mais de 474 000 pessoas, 99 000 das quais o foram por medidas ativas de emprego, 362 000 pessoas por medidas de formação profissional, em todas as modalidades, e mais de 13 000 pessoas por medidas de reabilitação profissional. Destas 474 000 pessoas, cerca de 80% são desempregados. Como também já referi neste Plenário, conseguimos apostar, de forma decisiva, no sistema dual de aprendizagem, uma aposta que vai ser reforçada nos próximos tempos.
Neste momento, temos já mais de 31 000 jovens no sistema dual de aprendizagem.
O programa Vida Ativa já reencaminhou mais de 245 000 desempregados, dos quais 87 000 foram integrados ou concluíram ações de formação.
A medida Estímulo 2012 já deu origem a mais de 15 000 ofertas de emprego, das quais resultou a colocação de mais de 10 000 desempregados. Durante os primeiros seis meses de execução desta medida, várias empresas, e também os parceiros sociais, pediram-nos para retificar algumas das medidas. Nós fizemolo e temos tido um maior grau de eficácia em relação a esta matéria.
Sr. Deputado, sobre regras ambientais, estou muito à vontade porque este é não só um dos temas que mais conheço como também mais defendo. Aconselho o Sr. Deputado que saia do seu gabinete, que vá até às indústrias novas e vai ver que, neste momento, a indústria que existe agora não é a do século XIX, com as chaminés a deitarem fumo ou com lixeiras a céu aberto. As indústrias de excelência em Portugal não só respeitam o meio ambiente como promovem a indústria verde. Portanto, Sr. Deputado, em relação às questões ambientais, estou muitíssimo tranquilo porque penso que o ambiente e a indústria devem ser amigos, devem cooperar. Sou é contra qualquer tipo de fundamentalismos, quer sejam políticos, religiosos ou ambientais. Fundamentalismos não servem a ninguém, e é só isso que estou a defender.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="12"> Para replicar, tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Ferreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="12"> Sr. Presidente, Sr. Ministro, ontem ouvi na televisão um comentador, que até é do PSD, dizer que o Ministro das Finanças tinha matado o Ministro da Economia» Sr. Ministro, estou com esperança que ainda me diga alguma coisa sobre o túnel do Marão.

O Sr. Ministro falou das medidas relacionadas com o desemprego em 2012. Vou falar do resultado das medidas do Governo para combater o desemprego: em 2012, passou de 14% para 16,3%.

O Sr. Ministro está tranquilo quanto às regras ambientais, mas nós não estamos. Fundamentalismo económico, se calhar, é o que partilha o Sr. Ministro.
Sr. Ministro, o túnel do Marão é uma obra absolutamente fundamental para a região de Trás-os-Montes. A suspensão desta obra já afetou 1400 postos de trabalho, levou à falência de mais de 40 empresas e está a ter um forte impacto negativo na economia da região. A obra está parada há 18 meses, os estragos ambientais estão feitos, já foram lá gastos mais de 300 milhões de euros e o impasse mantém-se. Sr. Ministro, diga-nos alguma coisa. Diga-nos, ao menos, que a obra está embruxada, que é como as obras de Santa Engrácia, mas diga-nos.
Sr. Ministro, vou, pois, reformular a pergunta: para quando o reinício das obras do túnel do Marão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="13"> Para responder, tem a palavra o Sr. Ministro da Economia e do Emprego.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="13"> Sr. Presidente, Sr. Deputado, como sabe, o Governo continua empenhado em concluir a obra do túnel do Marão. Não só reservámos fundos comunitários como temos feito tudo o que está ao nosso alcance para se conseguir ultrapassar os problemas que existem neste momento.

O Sr. Deputado falou da região de Trás-os-Montes. Nós pensamos que um dos problemas de Portugal tem sido exatamente o facto de termos esquecido o interior durante demasiado tempo. Exatamente por isso é que o Governo já aprovou, em Conselho de Ministro, o programa Valorizar, que visa criar valor no território, fomentar o empreendedorismo de base local e fazer com que as empresas fiquem no território para criar emprego e riqueza.
Entendemos que a melhor forma de resolver as assimetrias regionais gritantes que temos no nosso País, para além de passar por concluir as infraestruturas que estão em curso, passa principalmente por ajudarmos as nossas empresas a fixarem-se em territórios de baixa densidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="13"> Tem agora a palavra o Sr. Deputado Hélder Amaral.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="13"> Sr. Presidente, Sr. Ministro, antes de mais, queria cumprimentá-lo e dizer que, pelo que me foi dado perceber até agora, há, de facto, coisas que nunca mudam: os mesmos contadores de fábulas e os mesmos ilusionistas que normalmente pululam nestes debates.
Direi que quem não sabe de onde vem dificilmente sabe para onde vai. Ainda há quem não queira perceber a situação em que estamos e quão errado era o modelo que nos trouxe até aqui. Aliás, com esse modelo, estivemos pela terceira vez à beira da bancarrota e ainda há quem insista que é melhor continuar a fazer a mesma coisa.
Sr. Ministro, falar em reindustrialização não é —  por mais que nós quiséssemos, porque penso que isso reduzia o âmbito da questão —  uma ideia estapafúrdia nem uma ideia do Sr. Ministro da Economia do Governo português, tem parceiros europeus. Muitos países da Europa reconhecem que esse deve ser o caminho, que foi cometido o erro de não se fazer uma aposta no sentido de que cada País devia, podia (e pode) retirar dos seus recursos, da sua indústria todo o potencial, sem pôr em causa a coesão europeia.
Portanto, a minha primeira pergunta é a de saber o que estamos a fazer, o que é que temos feito, que países estão connosco e que ideias existem, no contexto europeu, para apoio a essa reindustrialização.
Devo ainda dizer que a reindustrialização é uma oportunidade com alguns riscos, e temos consideráveis atrasos em muitos setores, como por exemplo na formação. Ainda ontem aqui debatemos o que alguém da minha bancada dizia serem as «novas facilidades», aquilo que sempre foi apanágio do governo anterior, do tal cientista que dizia «gasta, investe, endivida-te». E agora, por estranho que lhe pareça, há falências, há desemprego e não há capacidade de investimento. Conclui-se, pois, que, afinal, o Governo era cego, surdo e mudo.
Mas a formação é fundamental, pelo que pergunto o que é que estamos a fazer em relação a isso.
Temos também de fazer um combate feroz à burocracia. E não me restrinjo apenas, Sr. Ministro, ao programa Licenciamento Zero. O Estado hoje entra pelas empresas, pela vida das famílias, pelo tecido empresarial de forma abusiva, com papelada, com burocracia, com constrangimentos e, portanto, temos de ir mais longe do que o Licenciamento Zero. Esta era também uma questão sobre a qual o questionava.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="13"> Para responder, tem a palavra o Sr. Ministro da Economia e do Emprego.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="13"> Sr. Presidente, Sr. Deputado, em relação à questão do contexto europeu, foi criado um grupo composto por vários ministros europeus, em que estão presentes membros dos governos de Portugal, da Alemanha, de França, de Espanha e da Itália, que não só defende a</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="14"> Para replicar, tem a palavra o Sr. Deputado Hélder Amaral.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="14"> Sr. Presidente, Sr. Ministro, agradeço a sua resposta.
Independentemente dos seus resultados, parece-me que o programa Revitalizar é um belíssimo programa.
Uma empresa que se salve é uma empresa que sobrevive. Mas gostaria de perguntar ao Sr. Ministro se há um plano para fusões e reestruturações de empresas. Parece-me que o mundo evolui, nada fica como está, há empresas que sozinhas não sobrevivem, mas concertadas com outras podem não só ganhar capacidade e resiliência como até ganhar capacidade para se internacionalizarem.
Um dos fatores que penso ser decisivo é o da aposta no setor mineiro. Sei que há um conjunto de contratos que estão a ser assinados. Continuo a dizer que este é um setor que me parece que se dissemina pelo País, tendo em muitas regiões vários potenciais e que pode ser não aquele investimento concentrado no litoral ou nos grandes centros, mas ter uma existência disseminada no País.
Pergunto o que é que temos hoje de concreto para apresentar no setor mineiro, na perspetiva de que há contratos, há competência, há minério e que, portanto, essa pode ser também uma solução para a empregabilidade, para o crescimento económico e para algumas regiões, desde que se mantenha, de facto, uma exploração sustentável quer do ponto de vista ambiental, quer do ponto de vista da proteção dos trabalhadores.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="14"> Para responder, tem a palavra o Sr. Ministro da Economia e do Emprego.

O Sr. Ministro da Economia e do Emprego —  Sr. Presidente, Sr. Deputado, é verdade que o programa Revitalizar muda o paradigma. Ou seja, é verdade que, neste momento, temos um número recorde de</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="15"> Tem agora a palavra o Sr. Deputado Paulo Batista Santos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1375" speaker-name="Paulo Jorge Frazão Batista Dos Santos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Batista Santos (PSD)" page-start="15"> Sr. Presidente, Sr. Ministro, começo por cumprimentar e felicitar o Grupo Parlamentar do Partido Comunista Português por ter agendado este debate, o primeiro debate temático do ano, sobre economia, sobre crescimento económico. Em tempos difíceis, agendarmos e colocarmos na primeira linha da discussão política este tema só contribui para a reconstrução e o crescimento económico nacional.
Há duas formas de fazer este debate: uma forma séria e responsável, que assinalamos, e uma forma, que é habitual nalguma esquerda radical (e também do Partido Socialista), que traz a este debate não alternativas, não sugestões concretas, mas figuras de retórica, numa narrativa que há pouco ouvimos evidenciar sobre a teoria da «pulga e da colher», mas que não passa de uma teoria parasita, que só vive à conta da desgraça alheia e das dificuldades do País.
Quero dizer à Sr. Deputada Ana Drago que temos saudades do Deputado Francisco Louça, porque, pelo menos, esse nosso ex-colega sabia do que falava. Era importante que V. Ex.ª e o seu grupo parlamentar conhecessem o País real, o País dos portugueses que não se resignam, o País dos empresários que investem em Portugal, o País em que os emigrantes continuam a confiar. É esse País que VV. Ex.as não querem conhecer. É esse País para o qual VV. Ex.as não estão disponíveis para contribuir.
Sr. Ministro, V. Ex.ª sabe tão bem como nós que os 18 meses de ajustamento que temos têm sido bastante exigentes para as empresas, para os portugueses. Todos nós o reconhecemos, mas foi possível fazer, neste período difícil, alguns ajustamentos, algumas reformas que não seriam possíveis fazer noutro necessário e que, nos últimos 20 anos, não conseguimos realizar: na legislação laboral, na lei do arrendamento, no licenciamento, e temo-lo feito também na área da justiça, como também o fizemos no QREN.
E no QREN, Sr. Ministro —  é esta a questão que lhe queria colocar — , fizemo-lo com coragem. Fizemos uma reprogramação difícil, retirando fundos às autarquias, retirando fundos do Estado para os orientar para a economia.
Sr. Ministro, diga-nos qual foi, em concreto, a execução do QREN, qual é a expectativa que tem para esta nova reorientação do QREN, programa estrutural para a economia nacional.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="15"> Para responder, tem a palavra o Sr. Ministro da Economia e do Emprego.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="15"> Sr. Presidente, Sr. Deputado Paulo Batista Santos, a nossa preocupação é sempre as empresas e as famílias. O Ministério da Economia e do Emprego não só tem</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="16"> O PSD prescindiu do direito de réplica.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="16"> Então, o Ministro não responde à questão do QREN? Ainda tem tempo!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="16"> Srs. Deputados, vamos passar à segunda ronda de perguntas.
Tem a palavra o Sr. Deputado Basílio Horta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (PS)" page-start="16"> Sr. Presidente, Sr. Ministro, compreendemos a sua posição. 
O Sr. Ministro está ladeado, de um lado, por um poderoso Ministro das Finanças, que não lhe dá instrumentos financeiros, que está empenhado numa consolidação orçamental a todo o custo que atira a economia para uma recessão catastrófica, e, por outro lado, tem um Ministro dos Negócios Estrangeiros hábil, que não lhe dá palco internacional.
Portanto, percebo que o Sr. Ministro está numa situação particularmente difícil e, por vezes, tem essa tentação de se voltar para trás, para o passado, gastar muita energia a criticar o passado e falar pouco do presente.

O Sr. Ministro, entretanto, nessa tentativa de ganhar espaço, apresenta a bandeira da reindustrialização —  bandeira nobre. Mas para isso é necessário dar conteúdo. E que conteúdo é que a reindustrialização tem? É o Sr. Ministro não ter tido vontade ou força política para evitar a destruição da empresa industrial portuguesa mais internacional? É olhar para a AutoEuropa e vê-la parar um mês? É olhar para a Pescanova e vê-la começar a despedir? É olhar para a IKEA e ver o que está a passar-se? É olhar para a Embraer, para o setor aeronáutico, e ver as dificuldades? Este é, na verdade, um conteúdo complexo para quem quer a reindustrialização! Depois, em termos de instrumentos, relembro que a matéria relativa aos 10% do IRC está embrulhada numa comissão —  aliás, Sr. Ministro, já agora, como também há uma trapalhada muito grande com os duodécimos da parte social, faça também uma comissão e nomeie, talvez, o Sr. Arménio Carlos para a presidir. Talvez não fosse pior para equilibrar as coisas»!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="17"> Faça favor de terminar, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (PS)" page-start="17"> Termino com duas perguntas sérias.
Primeiro, o Sr. Ministro ouviu o Sr. Presidente da República na mensagem do fim de ano fazer o maior ataque à política económica e social que alguma vez um presidente fez: «espiral recessiva», «socialmente insustentável». Quais são os efeitos que o Sr. Ministro tira desta posição do Sr. Presidente da República? Segundo, o Sr. Ministro leu o relatório do FMI que, para além das inconsistências técnicas, é uma afronta à dignidade dos portugueses, que lhe vai dar cabo ainda mais da economia. Que opinião tem o Sr. Ministro perante este relatório que, como disse, é uma afronta à dignidade dos portugueses?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="17"> Para responder, tem a palavra o Sr. Ministro da Economia e do Emprego.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="17"> Sr. Presidente, Sr. Deputado Basílio Horta, não tenho o mínimo de dúvida de que nós e a Europa só podemos sair desta crise se tivermos políticas agressivas e fortes para o crescimento económico e para o investimento.
O fomento industrial, o fomento mineiro e desenvolvimento do turismo passam exatamente por uma aposta muito forte.
Mas digo-lhe mais: no seio da Comissão do IRC, defendo que não só devemos ter uma política bastante arrojada a curto prazo —  e acho que isto devia ser transversal a todas as bancadas e espero bem que o Partido Socialista defenda esta bandeira — , como também gostaria que, dentro de cinco ou seis anos, o IRC em Portugal estivesse a 10% para todas as empresas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="17"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="17"> Porquê? Porque só apostando numa competitividade fiscal forte, só cortando a burocracia, eliminando todos os procedimentos excessivos e só apostando num País mais amigo do investimento é que iremos voltar a crescer.
Portanto, espero bem que o Partido Socialista esteja comigo nestas bandeiras de crescimento económico.
O que eu gostaria de saber do Partido Socialista é quais são as vossas alternativas. 
O Sr. Deputado que já foi Presidente da AICEP, diga-me, concretamente, uma política forte do Partido Socialista.
Espero bem que o Sr. Deputado defenda o IRC a 10%. No entanto, gostaria que o Sr. Deputado, para além do combate à burocracia, que já estamos a fazer, para além das reformas que já fizemos, me dissesse o que gostaria de ver para estimular mais o investimento nacional e estrangeiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="17"> Para replicar, tem a palavra o Sr. Deputado Basílio Horta, que dispõe de 1 minuto.</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (PS)" page-start="18"> Sr. Presidente, Sr. Ministro, há oito propostas apresentadas pelo Partido Socialista em relação às perguntas que fez: duas foram aqui aprovadas e seis foram chumbadas pela maioria.
Sr. Ministro, se tiver a gentileza de as ler, verá quais são as nossas propostas.
Aliás, Sr. Ministro, seriamente, olhando para o passado, verá que, em relação ao investimento estrangeiro ou às exportações, em vez de palavras, os atos e aquilo que está à vista.
Agora, dois apontamentos.

O Sr. Ministro falou no IRC e na desburocratização. Não podemos estar mais de acordo consigo de que temos de ter isso em atenção.
Quanto ao IRC, fale com o Sr. Ministro das Finanças. Acha que ele vai dar-lhe esse instrumento? Não vai dar! 
O Sr. Ministro também falou em desburocratização. Quem é que lhe caiu imediatamente em cima? 
A Sr.ª Ministra do Ambiente, o «nõmero dois« do PSD» 
O Sr. Ministro teve de, imediatamente, andar a explicar. 
O Sr. Ministro não tem Governo para a política que quer fazer! E de duas, uma: ou o Sr. Ministro muda de Governo ou qualquer dia o Governo muda de ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="18"> Para responder, tem a palavra o Sr. Ministro da Economia e do Emprego, que dispõe de 1 minuto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="18"> Sr. Presidente, Sr. Deputado, já em debates anteriores —  e lembro-me bem do nosso primeiro debate — , o Sr. Deputado disse que, como eu era independente, não tinha peso político e continua a insistir nessa falácia.
Gostaria de lhe responder de forma muito simples. A minha resposta para o Sr. Deputado sobre o meu peso político é esta: acordo de concertação social, quem o fez?
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="18"> Bem lembrado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="18"> Reforma laboral, quem a fez? Reforma do capital de risco público, quem a fez? Corte de 2000 milhões de rendas de energia, quem o fez? Reforma da lei do trabalho portuário, quem a fez?
Acordo de concertação social no trabalho portuário, quem o fez? Licenciamento zero na indústria, quem o fez? Licenciamento zero no comércio, quem o fez?
Sr. Deputado, sei que incomoda! Sei que incomoda! Mas quem fez a nova lei da concorrência? Quem fez a lei-quadro das ordens profissionais? Quem fez todas estas alterações para a nossa economia se tornar mais competitiva?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="18"> É verdade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="18"> Sr. Deputado, em vez de falar de crescimento sem apresentar uma proposta válida, quem é que avançou com mais de 6000 milhões de euros de linhas de crédito para a economia? Quem é que avançou com a ideia do banco de fomento? Quem é que esteve e quem é que está na linha da frente a defender a competitividade fiscal no nosso País e o combate à burocracia?</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="19"> Para formular perguntas, tem a palavra o Sr. Deputado José Alberto Lourenço.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2227" speaker-name="José Alberto Azevedo Lourenço" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Alberto Lourenço (PCP)" page-start="19"> Sr. Presidente, Sr. Ministro da Economia e do Emprego, são inúmeros os exemplos, nos vários ramos do sector industrial, de abandono, de recessão, de depressão.
Sr. Ministro, trago aqui um caso de um crime económico que se tem vindo a cometer no nosso País: falo da Cimpor.
No último ano, Portugal alienou, por vontade expressa deste Governo, aquela que era a maior empresa industrial portuguesa e um dos 10 maiores grupos cimenteiros mundiais —  a Cimpor — , com presença em 12 países diferentes, com mais de 80% do seu EBITDA gerado fora de Portugal e, para além disso, ainda exportando parte da produção nacional. Assim era a Cimpor! Depois de, no início de julho, a Camargo Correia ter ficado com quase 95% do seu capital social, por venda imposta pelo Governo à Caixa Geral de Depósitos da sua participação na empresa, e de, em outubro passado, a Camargo Correia ter decapitado literalmente a Cimpor, demitindo a anterior comissão executiva, convidando grande parte dos seus quadros superiores a sair —  e fala-se em cerca de 60 chefias, que já terão rescindido o contrato —  e nomeando uma nova administração com quadros da Camargo Correia vindos diretamente da Argentina, num ápice, a Cimpor passou de um dos maiores grupos cimenteiros mundiais para uma sucursal de um grande grupo económico brasileiro e o seu centro de decisão passou de Lisboa para São Paulo.
Foram-se as chefias da empresa; de seguida, irão os quadros técnicos, fundamentalmente engenheiros que prestavam, a partir de Lisboa, apoio às outras empresas do grupo espalhadas pelo mundo; e agora já se fala na possibilidade de algumas das suas fábricas em Portugal poderem encerrar.
De uma penada, talvez o maior exemplo de industrialização, de internacionalização e de exportação, que era a Cimpor, foi alienada de forma criminosa por este Governo e com o seu beneplácito, Sr. Ministro da Economia.
Sr. Ministro, quando fala em reindustrialização, onde é que se encaixa este autêntico crime económico, que foi a venda da Cimpor?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="19"> Para responder, tem a palavra o Sr. Ministro da Economia e do Emprego, que dispõe de 2 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="19"> Sr. Presidente, Sr. Deputado, muito obrigado pelas suas perguntas.
Como sabe, há muitos anos que a questão da Cimpor estava em curso. Gostaria de lembrar também ao Sr. Deputado que está a decorrer a reestruturação de muitas empresas,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="19"> Fale lá da Cimpor!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="19"> » e a Cimpor ç, certamente, uma delas.
Mas o que é importante é criar as condições para que o que aconteceu nos últimos anos em Portugal acabe de uma vez por todas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="19"> Isso é só conversa!</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="20"> Ou seja, um dos problemas que aconteceu em Portugal e na Europa foi que, durante muitos anos, mantivemos a ilusão de que nos podíamos dar ao luxo de deslocalizar as empresas para outras partes do mundo»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="20"> É só conversa!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="20"> » e que poderíamos importar esses produtos e bens a mais baixo custo. Isso foi uma ilusão que estamos agora a pagar com muito desemprego e com uma crise sem precedentes em Portugal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="20"> Blá-blá-blá!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="20"> É por isso mesmo —  e sei que o Partido Comunista me acompanha nessa luta —  que aposto na reindustrialização e no fomento industrial.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="20"> Isso é música! Fale lá da Cimpor!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="20"> É por isso mesmo que entendo que os incentivos fiscais devem estar redirecionados para a reindustrialização; é por isso mesmo que defendo que os incentivos do novo QREN devem estar principalmente focados na reindustrialização e na formação; é por isso mesmo que defendo que os nossos mecanismos de formação e o ensino técnico-profissional devem estar virados para a reindustrialização.
Sei que o Partido Comunista se preocupa com estas matérias e, por isso mesmo, conto com as contribuições e as sugestões do Partido Comunista, de modo a fazermos com que esta Estratégia de Fomento da Industrialização para 2013-2020 seja uma realidade o mais rapidamente possível.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="20"> Isso é só conversa!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="20"> Para replicar, tem a palavra o Sr. Deputado José Alberto Lourenço.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2227" speaker-name="José Alberto Azevedo Lourenço" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Alberto Lourenço (PCP)" page-start="20"> Sr. Presidente, Sr. Ministro, palavras leva-as o vento.

O Sr. Ministro fala em reindustrialização e diz que a reindustrialização passa pelo financiamento. Ora, olhando para a evolução do financiamento no setor industrial nos últimos 18 meses, da vossa responsabilidade, verificamos que ele baixou 10%! Temos subsetores onde essa quebra do financiamento foi superior a 20%! Sr. Ministro, decididamente, o Sr. Ministro tem de ajustar o que diz ao que faz e resolver essa contradição entre o seu discurso e a sua prática, para bem da atividade política, para bem de Portugal e dos portugueses.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="20"> Para responder, tem a palavra o Sr. Ministro da Economia e do Emprego.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="20"> Sr. Presidente, Sr. Deputado, é verdade que a questão do financiamento ç muitíssimo importante. Temos, neste momento, duas grandes emergências:»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="20"> Mais conversa!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="20"> » a emergência do desemprego e a emergência do financiamento da economia.</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="21"> Nós sabemos o que eles dizem, o Sr. Ministro é que não deve saber!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="21"> Para formular perguntas, tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana Drago.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1161" speaker-name="Ana Isabel Drago Lobato" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Ana Drago (BE)" page-start="21"> Sr. Presidente, Sr. Ministro da Economia e do Emprego, quero dizer-lhe para não se enganar, porque a rua, o contacto com os empresários e os trabalhadores não são aquelas sessões que o Sr. Ministro gosta de organizar, com a Ministra do Ambiente e com o Ministro da Educação, para fazer alguns anúncios que, depois, nem confirma aqui, no Plenário da Assembleia da República. E lembro-me de outras ruas onde o Sr. Ministro, enfim, teve reações um bocadinho mais agressivas, por parte de trabalhadores, por parte de empresários. Agora mesmo, em frente à Assembleia, há empresários que contestam a política do Governo. Portanto, se calhar, o Sr. Ministro devia andar por outras ruas.
Mas não se engane também, porque a sua fragilidade política não vem de o Sr. Ministro ser independente do Governo, vem de o Sr. Ministro ser incompetente na área da economia,»
» vem de o Sr. Ministro estar há um ano e meio em funções e não ter qualquer resultado das suas políticas para apresentar a este Parlamento. Com certeza, houve um problema de som aqui, na Assembleia da República, porque o maior partido aqui representado fez-lhe uma pergunta, no sentido de que o Sr. Ministro esclarecesse o que foram as taxas de execução do QREN em 2012, porque era algo que era importante ser esclarecido. Tenho declarações do Sr. Secretário de Estado Adjunto da Economia, que está agora mesmo a falar consigo, que dizia, ao Jornal de Negócios, que 62% dos fundos do QREN já foram aplicados e a taxa de execução ficaria próxima deste resultado. Bom, nós precisamos saber se isto é mesmo assim ou se não é verdade, Sr. Ministro, porque isto significaria que, nos últimos três meses do ano, teríamos tido uma taxa de execução que chegava quase aos 2000 milhões de euros. É preciso esclarecer exatamente o que é que aconteceu, para haver um aumento de quase 10% das taxas de aplicação do QREN.
Por isso, Sr. Ministro, quero, sinceramente, colocar-lhe uma questão. 
O Sr. Ministro, nessas sessões públicas, nessas «ruas», nessas saídas do gabinete com os outros ministros, que o Sr. Ministro gosta de fazer, falou de uma reorientação para o próximo Quadro de Referência Estratçgico Nacional,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="21"> Faça favor de terminar, Sr.ª Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1161" speaker-name="Ana Isabel Drago Lobato" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Ana Drago (BE)" page-start="21"> » dizendo que 50% dos fundos irão para as empresas. É preciso perceber que estamos a falar de percentagens e, portanto, se agora vai redirecionar para as empresas, vai ter de cortar em</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="22"> Faça favor de terminar, Sr.ª Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1161" speaker-name="Ana Isabel Drago Lobato" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Ana Drago (BE)" page-start="22"> » não aumentaram, certamente, o investimento no betão. Portanto, ç preciso saber se o Sr. Ministro vai ou não cortar naquilo que é o potencial humano, na aposta na educação.
Mas, mais do que isso, e termino, Sr. Presidente, quero fazer-lhe uma pergunta, Sr. Ministro:»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="22"> Não tem tempo, Sr.ª Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1161" speaker-name="Ana Isabel Drago Lobato" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Ana Drago (BE)" page-start="22"> » o Bloco de Esquerda vai apresentar, na Comissão de Economia, uma proposta para a criação de um grupo de trabalho que tenha um debate amplo, participado pela sociedade portuguesa, no que toca às escolhas estratégicas para o próximo QREN, e quero saber se o Sr. Ministro entende que essa iniciativa, aqui,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="22"> Sr.ª Deputada, faça favor de terminar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1161" speaker-name="Ana Isabel Drago Lobato" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Ana Drago (BE)" page-start="22"> » por parte dos representantes eleitos pelo povo português, ç ou não õtil.
Obrigada pela sua tolerância, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="22"> Para responder, tem a palavra o Sr. Ministro da Economia e do Emprego.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="22"> Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Ana Drago, incompetente é o Bloco de Esquerda que nunca apresenta uma proposta válida para o crescimento económico.
Incompetente é o Bloco de Esquerda que só se refugia em sound bites para aparecer bem na televisão, quando apresenta zero, zero propostas!
A minha resposta às acusações que a Sr.ª Deputada tenta fazer é muito simples: primeiro, o ano de 2012 foi o ano, ao nível do QREN, com a melhor execução de sempre, de sempre.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1161" speaker-name="Ana Isabel Drago Lobato" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Ana Drago (BE)" page-start="22"> De quanto?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="22"> Se a Sr.ª Deputada entende que, em mais de 20 anos de fundos comunitários, ter a melhor execução de sempre»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1161" speaker-name="Ana Isabel Drago Lobato" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Ana Drago (BE)" page-start="22"> Diga lá de quanto, Sr. Ministro!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="22"> » ç sinónimo de incompetência, então, afirmo, muito solenemente, que sou incompetente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="22"> Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="23"> Se fazer as reformas que já fizemos, como a reforma laboral e todas as que referi, é sinónimo de incompetência, então, a Sr.ª Deputada tem uma definição de incompetência baseada num dicionário muito particular.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="23"> Deve ser o da Albânia!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="23"> Quero apenas dar-lhe os resultados do QREN. Como disse, no ano passado, foram injetados perto de 4000 milhões de euros na economia portuguesa, 900 milhões de euros dos quais apenas no mês de dezembro. Foram já aplicados 62% dos fundos do QREN e a taxa de execução não ficará longe deste número. Estamos a falar num aumento de mais de 50% em relação ao que se tinha verificado no ano passado.
Gostaria de dizer que, quando tomámos posse, a taxa de execução do QREN era de 31% e, neste momento, é de 60%. Se mantivermos este ritmo, seremos um dos primeiros Estados-membros da União Europeia a executar integralmente o pacote de financiamentos comunitários do atual ciclo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2247" speaker-name="Mariana Rosa Aiveca" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Aiveca (BE)" page-start="23"> Está tudo a correr bem!»
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="23"> O QREN terminou o ano, e isto é muito importante, sem pedidos de pagamento pendentes, pelo segundo ano consecutivo. Pela primeira vez na história dos fundos comunitários, não temos pedidos de pagamento pendentes, pelo segundo ano consecutivo.
Em 2012, Portugal também foi o País da União Europeia que melhor executou os fundos comunitários do QREN. Mas fizemos mais: entendemos que, para facilitar a vida das empresas, era importante simplificar o QREN. Por isso, cortámos mais de 100 procedimentos e desburocratizámos o QREN, como disse, em todos os procedimentos exigidos às empresas. Acabámos também com a garantia bancária que as empresas precisavam de apresentar e, por isso mesmo, estamos a facilitar a vida das empresas, agilizando a entrada do QREN na economia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="23"> Para formular perguntas, tem, agora, a palavra o Sr. Deputado Artur Rêgo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="23"> Sr. Presidente, Sr. Ministro da Economia e do Emprego, pois a pulga de que falou a Sr.ª Deputada Ana Drago é uma pulga que, desde 1995, é autofágica. Com preguiça de ir à procura de comida, comeu as próprias pernas e, quando já não tinha pernas para comer, começou a pedir comida emprestada e a endividar-se. Portanto, o que temos de fazer agora, e penso que é isso que este Governo está a tentar fazer, não é dar-lhe paliativos nem uma cama para continuar deitadinha, mas fazer com que a pulga volte a ter pernas para ir à procura de comida.
Uma das facetas que temos de encarar para resolver os problemas do País é, como aqui foi dito, a reindustrialização, a criação de novas empresas,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="23"> Deixar encerrar as que existem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="23"> » a redinamização de setores há muito adormecidos, é o desenvolvimento económico do País. Mas, Sr. Ministro, há uma outra faceta que ainda não foi aqui abordada e que também tem de merecer as nossas preocupações e as preocupações do Ministério e, por isso, gostaria de saber, da parte do Sr. Ministro, o que é que tem de ser feito e o que é que o Ministério tem feito.
Temos uma população desempregada de centenas de milhares e, dentro dessas centenas de milhares, temos, basicamente, duas categorias: aqueles que estiveram na vida ativa e perderam o seu emprego, porque</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="24"> Faça favor de terminar, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="24"> » quais têm sido, em regra, as linhas gerais de orientação do Ministçrio e o que é que tem sido feito.
Para terminar, Sr. Presidente, na vertente da qualificação, da requalificação e de criar um novo paradigma, um novo sistema de qualificação dos jovens, ligado à economia, ao emprego e às empresas e na questão que muito tem sido aqui falada, do ensino técnico, técnico-profissional e do ensino dual, gostaria de saber qual o ponto da situação, que medidas tem este Ministério tomado e o que é que se avizinha para este ano de 2013.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="24"> Para responder, tem a palavra o Sr. Ministro da Economia e do Emprego.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="24"> Sr. Presidente, Sr. Deputado Artur Rêgo, é verdade que não só temos de ter a preocupação com as políticas ativas de emprego, temos também de apostar na qualificação real dos nossos jovens e dos nossos trabalhadores.
Ao nível das políticas ativas de emprego, já falei em alguns números sobre a Vida Ativa e sobre a Estímulo 2012, mas entendemos que é importante não só melhorar a eficácia desses instrumentos como também lançar outros instrumentos importantes. E, nomeadamente, no âmbito do Orçamento do Estado, tivemos uma política adicional para os casais desempregados com filhos e para as famílias monoparentais, que poderão beneficiar de estágios profissionais e de formação profissional para, obviamente, os colocar em contexto de trabalho e dar-lhes uma nova perspetiva e novas oportunidades de conseguirem trabalho no futuro.
Mas lançámos também a redução da TSU —  ainda agora foi publicada a portaria —  para os desempregados com mais de 45 anos. Sabemos que os desempregados com mais de 45 anos são os que têm mais dificuldades em voltar ao mercado do trabalho e, por isso mesmo, tudo o que pudermos fazer para os ajudar nesse sentido é essencial para combater o desemprego de longa duração e para proporcionar novas oportunidades de vida e novas oportunidades profissionais a estes desempregados.
Penso que também é muito importante realçar aquilo que o Sr. Deputado realçou, que é a aposta no sistema de aprendizagem. Como disse, este ano, vamos ultrapassar a meta que tínhamos estabelecido e vamos ter, pelo menos, 32 000 jovens no sistema dual de aprendizagem. Gostaria de dizer que, neste momento, segundo os últimos dados, já temos 31 034 alunos no sistema dual de aprendizagem, que é o melhor número de sempre de alunos neste sistema. Temos 1935 turmas, no total, em todo o País e temos já 5580 empresas a trabalhar connosco. Mas não nos satisfazemos, pois pensamos que, neste esforço de reindustrializar o País e mesmo no esforço de combate ao abandono escolar, é muito importante reforçar a importância do sistema dual de aprendizagem. Temos falado com os parceiros sociais sobre o modo como</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="25"> Para replicar, tem a palavra o Sr. Deputado Artur Rêgo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="25"> Prescindo, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="25"> Muito bem, Sr. Deputado.
Vamos, então, passar ao orador seguinte.
Para formular perguntas, tem a palavra o Sr. Deputado José Manuel Canavarro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2229" speaker-name="José Manuel De Albuquerque Portocarrero Canavarro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José Manuel Canavarro (PSD)" page-start="25"> Sr. Presidente, Sr. Ministro da Economia e do Emprego, com esta minha intervenção, queria que registasse mais um testemunho de apreço pelo seu trabalho por parte do Grupo Parlamentar do PSD.
Os seus esforços, o seu trabalho na reindustrialização do País, no empreendedorismo e na inovação (neste caso, ainda hoje tivemos acesso a dados do Eurostat que demonstram que a inovação empresarial em Portugal se situa acima da mçdia europeia),»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="25"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2229" speaker-name="José Manuel De Albuquerque Portocarrero Canavarro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José Manuel Canavarro (PSD)" page-start="25"> » no fomento e no desenvolvimento da formação em alternància para jovens, nos incentivos à contratação de pessoas desempregadas, merecem público elogio e são evidências e, ao serem evidências, demonstram que o senhor existe, que o senhor é competente e o seu Ministério também.
Sr. Ministro, para o PSD, qualquer pessoa desempregada é importante e é um problema; é um ativo que não o está a ser, é alguém que passa por uma situação difícil não só para o próprio e para a sua família mas também para o País. E o desemprego é, e isso tem sido reiterado por todos, o problema social mais marcante dos tempos de hoje em Portugal.
Há uma diferença clara entre o desemprego que se torna prevalente, que dificilmente se inverte, e aquele que corresponde a um período transitório da vida dos indivíduos. Há fases do ciclo de vida ocupacional e laboral das pessoas que contemplam períodos de ausência de emprego. Importa que estes tempos não se tornem dominantes e as políticas públicas de emprego devem também ser preventivas.
Face ao exposto, Sr. Ministro, muito em concreto e um pouco na sequência da intervenção do Sr. Deputado Artur Rêgo, do CDS, gostaria que nos informasse sobre o conjunto de políticas e iniciativas de emprego e de formação e de reconversão profissional pensadas e empreendidas para os desempregados jovens qualificados e para os desempregados qualificados com mais de 45 anos.
No primeiro caso, não é solução parar o fluxo formativo e qualificativo, como, aliás, V. Ex.ª, e muito bem, reiterou esta semana numa iniciativa que versou sobre o QREN.
O segundo caso, o dos desempregados qualificados com mais de 45 anos, merece atenção redobrada no quadro da transformação da economia produtiva nacional, como se traduz pela reindustrialização e pela prioridade que se está a dar a sectores de bens transacionáveis e à internacionalização. O que já nos referiu sobre os incentivos à contratação é relevante quanto ao que acabo de afirmar. Com estas duas preocupações, termino.
Deixo o Sr. Ministro com estas preocupações, ciente de que partilha da sua relevância com o Grupo Parlamentar do PSD.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="26"> Para responder, tem a palavra o Sr. Ministro da Economia e do Emprego, que dispõe de 2 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="26"> Sr. Presidente, Sr. Deputado José Manuel Canavarro, as políticas ativas de emprego têm-se focado essencialmente na criação de estímulos para as empresas à contratação; numa grande aposta nos estágios profissionais por forma a aumentar as oportunidades de trabalho desses desempregados; e também numa grande aposta na formação, isto é, na qualificação real e na requalificação dos desempregados.
Já agora, gostaria de complementar as informações que dei sobre o sistema dual de aprendizagem.
Mesmo ao nível dos jovens licenciados, temos promovido muito uma série de protocolos com as universidades de forma a proporcionar aos desempregados mais jovens novas oportunidades de gestão. Ou seja, as universidades estão a dar cursos de formação sobre gestão e outras questões práticas de economia e gestão, de modo a melhorar as suas competências e qualificações.
A palavra-chave no meio desta aposta na qualificação é exatamente «qualificação real», é dar formação. É por isso que o novo QREN estará focado nas empresas e nas pessoas, na formação.
Entendemos que os países com maior sucesso têm dedicado grande parte da sua atenção ao capital humano, à formação real em contexto de empresa e também à formação aplicada. Por isso mesmo, o Programa Estratégico para o Empreendedorismo e Inovação visa exatamente dar um maior impulso à formação aplicada e à ciência aplicada.
Por essa razão, no âmbito do combate ao desemprego, também estamos a associar o Programa Estratégico para o Empreendedorismo e Inovação, no qual temos várias iniciativas, nomeadamente o passaporte para o empreendedorismo, que visa a promoção do empreendedorismo e a qualificação disponibilizando bolsas para o desenvolvimento de projetos durante um ano; o vale empreendedorismo, que é um vale de 15 000 € para as empresas com menos de um ano, de modo a promover o desenvolvimento dos seus planos de negócios; a plataforma de ignição do capital de risco público; e também o reembolso das prestações à segurança social para quem disponibilizar e criar start-ups.
A ideia que temos é utilizar todos os incentivos financeiros ao nosso dispor, nomeadamente os fundos comunitários, para combater a nossa principal chaga social, que é o desemprego.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="26"> Vamos dar início à terceira ronda de perguntas.
Tem a palavra o Sr. Deputado Rui Paulo Figueiredo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2280" speaker-name="Rui Paulo Da Silva Soeiro Figueiredo" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Rui Paulo Figueiredo (PS)" page-start="26"> Sr. Presidente, Sr. Ministro da Economia e do Emprego, a nossa bancada, tal como a do PSD, também tem a certeza de que o Sr. Ministro existe, até porque faz muitos anúncios. Mas anúncios há muitos, os resultados é que são zero.
Resultados, são zero, Sr. Ministro.
Este Governo não tem política económica, este Governo não tem políticas para o crescimento e o emprego, este Governo está a empobrecer os portugueses, está a destruir a economia, está a destruir o País.
Como diz o Sr. Presidente da República, estamos em espiral recessiva, Sr. Ministro. Muitas famílias foram obrigadas a reduzir as suas despesas no dia-a-dia mesmo em bem essenciais a uma vida digna.
Sr. Ministro, estas políticas do Governo são socialmente insustentáveis.
O desemprego aumenta como nunca; há 25 falências e insolvências todos os dias; há setores a serem destruídos, nomeadamente, o da restauração, o da construção civil e o do pequeno comércio; os índices de confiança dos consumidores e dos empresários estão no nível mais baixo de sempre; a criação de empresas está a cair como nunca; o investimento está a cair como nunca; o produto interno bruto está a cair. Estamos</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="27"> Para responder, tem a palavra o Sr. Ministro da Economia e do Emprego.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="27"> Sr. Presidente, Sr. Deputado Rui Paulo Figueiredo, obviamente, o Partido Socialista continua com a sua política de branqueamento do passado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="27"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="27"> O Partido Socialista continua com um problema muito grave de amnésia, porque tenta, por todos os meios que estão ao seu alcance, fazer com que as pessoas se esqueçam do legado do Partido Socialista: a maior dívida externa dos últimos 100 anos, a maior dívida pública dos últimos 150 anos.
O tsunami «desemprego« foi lançado pelo Partido Socialista»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="27"> Os senhores já o ultrapassaram!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="27"> » e o «megaministçrio da dívida« foi criado pelo Partido Socialista.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="27"> Ora bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="27"> Se, hoje, os nossos juros contam mais do que o Ministério da Educação e do que o Ministério da Saúde é porque o «megaministério da dívida» foi criado pelo Partido Socialista.
Por isso mesmo, gostaria de relembrar que é importante não nos esquecermos desse detalhe, que o Partido Socialista considera pequeno e que quer fazer com que o povo português esqueça. Mas nem o povo português nem a História vão esquecer. E não vão esquecer porque o vosso legado é um legado de dívida, é um legado de pré-bancarrota, é um legado de irresponsabilidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD e do CDS-PP" page-start="27"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="27"> Mas também sei perfeitamente que, na bancada socialista, há pessoas que têm lutado por muitas das bandeiras que o Ministério da Economia e do Emprego está a advogar.
Portanto, neste momento de grande dificuldade e de grande crise nacional, espero que possamos esquecer os ataques pessoais e os ataques de política baixa e, principalmente, nos concentremos a debater aquilo que gostaria que se debatesse aqui hoje, ou seja, quais são as políticas do Partido Socialista para o crescimento,</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="28"> Para replicar, tem a palavra o Sr. Deputado Rui Paulo Figueiredo, que dispõe de 1 minuto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2280" speaker-name="Rui Paulo Da Silva Soeiro Figueiredo" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Rui Paulo Figueiredo (PS)" page-start="28"> Sr. Presidente, Sr. Ministro de Estado e da Economia, mais uma vez, não soube explicar o que falha na política do Governo para termos zero de resultados, para termos resultados desastrosos.
Mas está em boa companhia, porque o Sr. Ministro das Finanças e o Sr. Primeiro-Ministro também não sabem explicar o que tem falhado sucessivamente na receita do Governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="28"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2280" speaker-name="Rui Paulo Da Silva Soeiro Figueiredo" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Rui Paulo Figueiredo (PS)" page-start="28"> A verdade é que o Governo não está à altura do desafio. Este Governo tem falhado em tudo. Temos zero de resultados.

O Sr. Deputado Basílio Horta, há pouco, convidou-o a revisitar as atas para ver as propostas que apresentámos. Ainda recentemente, apresentámos propostas de apoio às exportações, de captação de investimento estrangeiro, de substituição de importações por produção de bens nacionais. Quer uma ideia, Sr.
Ministro? A ligação ferroviária do porto de Sines a Grândola Norte para que o transporte de mercadorias tenha ligação a Espanha.
Mas o Sr. Ministro respondeu zero ao desemprego, respondeu zero às falências, respondeu zero às insolvências, respondeu zero aos sectores que estão a ser destruídos.
Sr. Ministro, termino perguntando-lhe o seguinte: se os resultados são zero, se este Governo não tem políticas para o crescimento e para o emprego; se falha na execução orçamental; se a solução que o Governo apresenta são cortes e mais cortes para os quais não tem mandato, não acha que é tempo de devolver a palavra aos portugueses?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD e do CDS-PP" page-start="28"> Ah!»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="28"> Já é o segundo!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="28"> Para responder, tem a palavra o Sr. Ministro da Economia e do Emprego.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="28"> Sr. Presidente, Sr. Deputado Rui Paulo Figueiredo, obrigado pelas suas questões.
Gostaria de dar os parabéns ao Partido Socialista, porque um ano depois teve uma ideia brilhante para o desenvolvimento do País: uma linha ferroviária entre Sines e Grândola, que vai salvar o País da crise económica!</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="29"> Cinco linhas!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="29"> » porque não ç com projetos faraónicos de TGV, como o Partido Socialista andou a advogar durante muitos anos, que lá vamos, Sr. Deputado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="29"> E o PSD e o CDS também! Cinco linhas!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="29"> Vamos lá com linhas de bitola europeia para baixar os custos das nossas exportações; vamos lá com a reforma do sector portuário, que de uma forma global dará azo a uma diminuição da fatura portuária entre 25% e 30%; vamos lá com políticas que diminuam os custos das nossas exportações e não com as ideias brilhantes do Partido Socialista!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="29"> Para formular perguntas, tem a palavra o Sr. Deputado Bruno Dias.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="29"> Sr. Presidente, Sr. Ministro da Economia e do Emprego, o senhor não veio aqui fazer uma palestra nem jogos florais, o senhor está num debate em Plenário para abordar as questões que são colocadas. Nós não substituímos o debate sério pelo sound bite e é politicamente significativo que não tenha sequer pronunciado os nomes dos problemas com que foi confrontado. Nem uma palavra sobre o crime económico da Cimpor; nem uma palavra sobre a EMEF; nem uma palavra sobre o parque industrial da Autoeuropa. 
O Sr. Ministro voltou a falar do sector mineiro e nem uma palavra sobre a valorização do minério em Portugal. É caso para dizer «a questão é transformá-lo», Sr. Ministro —  parafraseando o velho Marx.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="29"> Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="29"> Falou em 22 empresas recuperadas com a vossa iniciativa. No ano passado, o total de insolvências foi de 6281 empresas. É uma razia no tecido económico que os senhores estão a prosseguir! Ou o senhor não sabe que, com as novas regras da faturação, nomeadamente as relativas às caixas registadoras, há hoje, sexta-feira, milhares de microempresários do pequeno comércio, da restauração, que fecham a porta pensando que na segunda-feira já não a abrem?! Quantas insolvências e encerramentos estarão na calha para a próxima semana, com as novas regras que os senhores impuseram de uma forma cega?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="29"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="29"> Encerramentos que ocorrerão para sempre! 
O Sr. Ministro escusa de pedir sugestões para a vossa política industrial e económica, porque o que é preciso e urgente é uma outra política. Não vamos lá com acertos nem com retoques. O que é preciso é uma outra política e, já agora, um outro Governo que a execute, porque o que dizemos é que é preciso uma visão estratégica de desenvolvimento integrado que valorize a produção nacional e os nossos recursos!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="29"> Faça favor de terminar, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="30"> Vou terminar, Sr. Presidente.
É nesse sentido que apresentaremos um projeto de resolução, num debate, num trabalho e numa luta que vamos continuar. Mas é preciso sublinhar que a nossa luta e a nossa intervenção é por uma outra política: derrotar este pacto de agressão, antes que ele derrote o País! É por isso que reafirmamos que, nesta Assembleia e fora dela, de norte a sul do País, a nossa luta é por uma outra política, uma política que vença e derrote esta linha de destruição e de definhamento que os senhores têm para o País. E vão ser derrotados pelo povo português!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="30"> Para responder, tem a palavra o Sr. Ministro da Economia e do Emprego.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="30"> Sr. Presidente, Sr. Deputado Bruno Dias, sem dúvida alguma, advogo uma nova política para Portugal: advogo uma política que seja inclusiva, uma política que privilegie a concertação social e o diálogo social. Foi por isso mesmo que conseguimos o acordo de concertação social».
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="30"> Com que resultadão!»
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="30"> » e foi por isso que, mesmo numa altura de grande contestação, conseguimos o acordo sobre a lei do trabalho portuário.
Portanto, consideramos o diálogo social e a concertação muito importantes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="30"> Só consegue acordos para lixar os trabalhadores!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="30"> Também advogo uma nova política sobre a valorização da oferta nacional, para a qual conto com o PCP e com os outros grupos parlamentares. Ainda agora lançámos o programa Portugal Sou Eu, que visa, exatamente, o aumento da incorporação da oferta nacional.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="30"> Nota-se!»
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="30"> É um programa que visa exatamente estimular que o próprio Estado compre mais português.
No momento em que vamos às compras, em que fazemos o nosso dia-a-dia, todos temos de ser mais criteriosos e pensar que, quando compramos português, também estamos a salvaguardar emprego português e empresas portuguesas.
Por isso mesmo, gostaria de convidar o Sr. Deputado para fazermos ações conjuntas com os partidos com assento parlamentar, em que iremos exatamente estimular o programa Portugal Sou Eu.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1375" speaker-name="Paulo Jorge Frazão Batista Dos Santos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Batista Santos (PSD)" page-start="30"> Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="31"> Este não é um programa do Governo, é um programa de Portugal. É um programa para estimularmos a valorização e a incorporação da oferta nacional e é um programa para estimularmos exatamente a produção nacional.
Como disse, não nos movemos por sound bites ou por bandeiras fáceis. Consideramos importante incluir todos naqueles projetos de que todo o País beneficia.
Espero bem que o Partido Comunista possa contribuir connosco, neste programa de valorização da oferta nacional.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="31"> É só conversa!»
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="31"> 
O Sr. Deputado também falou sobre o fomento mineiro e eu gostaria de referir que, se há Governo que apostou no setor mineiro e geológico, foi este.
A primeira estratégia, em 30 anos, de aproveitamento dos recursos geológicos fomos nós que a avançámos: fomos nós que assinámos quase 100 contratos com empresas nacionais e internacionais, para pesquisa e prospeção de minério, mas também de gás natural e petróleo; fomos nós que aprovámos o primeiro plano de produção e desenvolvimento de uma empresa para produção e desenvolvimento de gás natural e petróleo, em Portugal; fomos nós que demos um novo alento a este setor, que é um setor-chave para a economia portuguesa e um setor-chave para o desenvolvimento regional português.
Por essa razão, as apostas e as propostas do Partido Comunista para reforçarmos, ainda mais, o fomento mineiro serão certamente muito bem recebidas, por forma a promover a produção nacional.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="31"> Para formular uma pergunta ao Sr. Ministro da Economia e do Emprego, tem a palavra o Sr. Deputado Michael Seufert.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="31"> Sr. Presidente, Sr. Ministro, já se falou disso antes, mas voltámos a ouvir, da parte do Partido Socialista, que o senhor não tem uma palavra sobre o desemprego, que não tem uma estratégia para o desemprego.
Ora, quando falamos de desemprego, é importante falar de quem é particularmente afetado pelo desemprego. E há um fenómeno que é facilmente observável —  não é uma questão que tenha a ver com Portugal, mas que é comum em qualquer economia livre — , que é a grande diferença que há entre o desemprego jovem e o desemprego médio. Em qualquer economia que analisemos, o desemprego jovem situa-se sempre vários pontos acima —  às vezes, o dobro —  da taxa do desemprego médio.
Poderemos discordar em relação ao diagnóstico de por que é que isto acontece, mas julgo que é seguro afirmar que as empresas sentem que pagam um prémio de risco quando contratam uma pessoa mais nova, uma pessoa com menos experiência, uma pessoa que ainda não se conhece no mercado de trabalho e que ainda precisa de alguma formação.
Também diria, numa apreciação pessoal, que as leis de trabalho não ajudam, pois tratam de forma igual o que não é igual, porque quando são muito exigentes e muito rígidas em relação à contratação, naturalmente beneficiam quem tem mais experiência, mais provas dadas, ao contrário do que sucede com aqueles que são mais novos e ainda têm de mostrar o que valem, que são assim prejudicados por algumas leis muito rígidas.
Ora, em relação ao que já nos disse sobre o empreendedorismo jovem, sobre os apoios à contratação, sobre o que o Estado pode fazer para diminuir o gap entre o que as empresas sentem quando contratam alguém com experiência e o risco que assumem quando contratam alguém mais novo, que ainda não tem provas dadas, pergunto se o Sr. Ministro e o Governo têm essa preocupação e se consideram que os programas que aqui referiu, e outros que estão em elaboração, servem para combater esse problema.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="32"> Para responder, tem a palavra o Sr. Ministro da Economia e do Emprego.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="32"> Sr. Presidente, Sr. Deputado Michael Seufert, não tenho a mínima dúvida em responder-lhe que sim. Ou seja, a resposta é que o empreendedorismo e a inovação são fundamentais, não só para estimular uma maior competitividade da economia portuguesa como também para fomentar o desemprego»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="32"> Para fomentar o desemprego, é isso mesmo!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="32"> » para fomentar a criação de emprego em Portugal.
Combater o desemprego passa muito pelo empreendedorismo e a inovação.
É por isso que grande parte do programa Impulso Jovem foi desenhado exatamente para termos passaportes para o empreendedorismo, passaportes para a industrialização, passaportes exatamente para a criação e emprego.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="32"> Passaporte para a emigração jovem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="32"> Penso que é fundamental dinamizarmos uma maior cultura empreendedora e inovadora, em Portugal.
O Programa Estratégico para o Empreendedorismo e a Inovação, que aprovámos no ano passado, foi desenhado exatamente para estimular um maior grau de empreendedorismo nacional, mas também para termos uma ciência mais aplicada, para termos a engenharia e as ciências aplicadas mais perto da indústria, bem como para termos universidades com maiores ligações à nossa própria indústria.
Quando estamos a falar em fomento industrial e reindustrialização, é importante realçar os mecanismos de ligação das nossas universidades e dos nossos politécnicos à nossa indústria, e pensamos que é fundamental estimular uma maior cultura de empreendedorismo. É por isso que temos vários programas já no terreno, de forma a fazermos com que o empreendedorismo aumente em Portugal, quer através do capital de risco público, nomeadamente através da reforma que levou à criação da Portugal Ventures, quer através de programas como o Passaporte para o Empreendedorismo, Vale Empreendedorismo, quer através do reembolso das prestações à segurança social para quem crie start-ups, quer através da plataforma de ignição de capital de risco.
Tudo isto são mecanismos para termos os nossos jovens cada vez mais empreendedores e inovadores, para que possam arriscar, com coragem, e prosseguir os seus sonhos e as suas ambições.
Não tenho a mínima dúvida de que só um Portugal mais empreendedor e inovador é que irá ser um Portugal com maior sucesso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="32"> O CDS, apesar de ainda dispor de tempo, prescindiu da réplica.
Tem, então, a palavra o Sr. Deputado Nuno Encarnação, para formular uma pergunta ao Sr. Ministro da Economia e do Emprego.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2114" speaker-name="Nuno Miguel Pestana Chaves E Castro Da Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Nuno Encarnação (PSD)" page-start="32"> Sr. Presidente, Sr. Ministro da Economia e do Emprego, um seu antecessor, de seu nome Manuel Pinho, escrevia no texto introdutório do famoso PENT (Plano Estratégico Nacional do Turismo), que ainda hoje vigora, o seguinte: «A elaboração do PENT exigiu muitas horas de trabalho e envolveu muitas pessoas no Ministério da Economia e da Inovação, nas instituições do sector e exigiu a mobilização de consultores de alto nível».</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="33"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2114" speaker-name="Nuno Miguel Pestana Chaves E Castro Da Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Nuno Encarnação (PSD)" page-start="33"> » e que o mesmo não seja baseado em estudos enganadores e onde a orientação estratégica, dita realista, não se vislumbrava.
Pelos vistos, nada disto era um defeito para o País. Todos estes estudos eram uma virtude: a virtude de bem governar, de bem gastar em prol de turistas que nunca chegaram a vir, ou de imaginar as horas de ponta que iríamos ter, diariamente, nas nossas estradas se não existissem as PPP.
Hoje, uma criança de cinco anos que consegue contar até 20 teria de ficar um dia inteiro, sentadinha, na berma de um troço destas estradas para chegar ao fim de tal contagem. Era o milagre da multiplicação, o problema de fermento a mais, num País com massa a menos, como se de um bolo se tratasse. A culpa foi sempre do fermento, mas nunca do Governo anterior! Dois mais dois eram sempre cinco, seis ou oito, mas nunca quatro. Era a matemática daquele tempo, Sr.
Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="33"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2114" speaker-name="Nuno Miguel Pestana Chaves E Castro Da Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Nuno Encarnação (PSD)" page-start="33"> É urgente adaptar este PENT às novas dinâmicas sociais e económicas. A visão do destino de Portugal deve refletir uma verdadeira visão e não um conjunto de objetivos que, por si só, se confundem com os objetivos estratégicos do próprio Plano.
A minha questão é esta, Sr. Ministro: para quando a apresentação de um novo PENT, que redimensionamento o mesmo terá e quais as diferenças fundamentais relativamente ao anterior.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="33"> Para responder, tem a palavra o Sr. Ministro da Economia e do Emprego.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="33"> Sr. Presidente, Sr. Deputado Nuno Encarnação, ainda ontem o Governo aprovou as linhas orientadoras do novo Plano Estratégico Nacional do Turismo. Este Plano Estratégico será agora colocado em consulta pública e, portanto, gostaria de solicitar ao Sr. Presidente que me permitisse disponibilizar a todas as bancadas parlamentares o novo Plano Estratégico Nacional do Turismo.
Este Plano faz uma revisão bastante profunda do anterior PENT, é muito mais realista, com cenários bastante mais realistas, e é um PENT que está muito mais focalizado. Trata-se de um Plano para o turismo que se cinge também a um critério importante de avaliação no final —  o anterior não o continha —  e, principalmente, aposta em diferentes mercados e em diferentes setores.
Gostaria de referir que estamos a apostar não só nos sete destinos nacionais —  as duas regiões autónomas e as regiões do Porto e Norte, Centro, Lisboa e Vale do Tejo, Alentejo e Algarve, ou seja, as cinco grandes regiões portuguesas e mais as duas regiões autónomas —  como em 10 produtos cruciais.
Em primeiro lugar, apostamos nos circuitos turísticos com maior relevância, nos turismos cultural, religioso e de património, porque entendemos que são patrimónios do País e que é muito importante, nomeadamente através de um grande empenhamento do Ministério da Economia, em colaboração com a Secretária de Estado da Cultura, conseguirmos financiar a recuperação do património nacional, em todo o território, por forma a fomentar o próprio turismo. Portanto, há uma grande aposta no turismo cultural e de património e nos circuitos turísticos.
Também estamos a trabalhar com o Ministério da Saúde para conseguirmos fomentar o turismo de saúde em Portugal.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="34"> Para replicar, tem a palavra o Sr. Deputado Nuno Encarnação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2114" speaker-name="Nuno Miguel Pestana Chaves E Castro Da Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Nuno Encarnação (PSD)" page-start="34"> Sr. Presidente, Sr. Ministro, quero agradecer e dar-lhe os parabéns por trazer este documento a esta Casa e pelo facto de perceber que este é um documento com pés e cabeça.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="34"> Já o leu?
</utterance>
  <utterance speaker-id="2114" speaker-name="Nuno Miguel Pestana Chaves E Castro Da Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Nuno Encarnação (PSD)" page-start="34"> Entendo que é aqui, na Casa da democracia, que deve ser feita a discussão de todos estes documentos sobre o turismo nacional.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="34"> Como é que sabe, se ainda não o leu?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2114" speaker-name="Nuno Miguel Pestana Chaves E Castro Da Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Nuno Encarnação (PSD)" page-start="34"> Também faço o repto e lanço o mesmo desafio do Sr. Ministro: que os partidos à esquerda deem o seu contributo; que, pela primeira vez, sejam sérios nos seus contributos; que ajudem no contributo para um PENT melhor do que aquele que tínhamos, porque era, de facto, um PENT completamente irreal e sem objetivos definidos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="34"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2114" speaker-name="Nuno Miguel Pestana Chaves E Castro Da Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Nuno Encarnação (PSD)" page-start="34"> Por isso, Sr. Ministro, estamos gratos pela sua intervenção. Parabéns ao seu Ministério, na área do turismo!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="34"> Para responder, tem a palavra o Sr. Ministro da Economia e do Emprego.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="34"> Sr. Presidente, Sr. Deputado Nuno Encarnação, este é um PENT que tenciona apostar e valorizar, ainda mais, o turismo nacional e, principalmente, apostar em nichos de mercado e em partes do turismo nos quais não estávamos a apostar de uma forma decisiva.
O turismo residencial é um destes temas. Neste momento, temos uma fiscalidade bastante atrativa, temos uma legislação bastante atrativa para conseguirmos impulsionar o turismo residencial e temos também, ao nível da promoção externa, outro instrumento que é fundamental para estimularmos um maior investimento</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="35"> Srs. Deputados, vamos iniciar a quarta ronda de perguntas.
Para formular uma pergunta ao Sr. Ministro da Economia e do Emprego, tem a palavra o Sr. Deputado Duarte Cordeiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2190" speaker-name="José Duarte Piteira Rica Silvestre Cordeiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Duarte Cordeiro (PS)" page-start="35"> Sr. Presidente, Sr. Ministro, o Partido Socialista tem três apontamentos a fazer a V. Ex.ª e ao seu Ministério, porque sentimos que há um problema de perceção, um problema de eficácia e um problema de responsabilidade.
Há um problema de perceção porque o Sr. Ministro acha que fez muitas coisas, mas nós não vemos resultados, o País não vê resultados, o Sr. Presidente da República não vê resultados na economia. Por via das dúvidas, decidimos ir ao site do seu Ministério, ao gabinete de planeamento do Ministério da Economia, e verificámos que a variação da produção industrial está em queda, a variação das novas encomendas à indústria está em queda e os índices de confiança estão em queda. Tudo está em queda, Sr. Ministro!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="35"> Menos as falências!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2190" speaker-name="José Duarte Piteira Rica Silvestre Cordeiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Duarte Cordeiro (PS)" page-start="35"> Há um claro problema de perceção no País. Mas também há um problema de eficácia: o Sr. Ministro faz muitas coisas, mas elas não têm resultados.
Veja-se o caso do QREN. Como é compatível o Sr. Ministro dizer que 2012 é o melhor ano de sempre, quando tivemos uma queda da economia de 3% e estamos com 900 000 desempregados? Diga-me como é possível o seu Ministério desperdiçar o único instrumento que temos para dinamizar a economia e a indústria e o Sr. Ministro dizer que é o melhor ano de sempre quando não temos qualquer resultado? Também há um problema de responsabilidade. A partir de quando é da responsabilidade do Sr. Ministro e do seu Ministério o que está a acontecer na economia? Sr. Ministro, já passou um terço do seu mandato! Caso não saiba, já está em funções há mais tempo do que a maioria dos ministros da economia que o antecederam, A partir de que momento é da sua responsabilidade e da responsabilidade do seu Ministério o facto de a economia não crescer? As revisões são sempre em baixa e, no último trimestre, tivemos um decréscimo de 3,5%. Diga-nos, Sr. Ministro, quanto tempo temos de esperar para que assuma responsabilidades? Quanto tempo, que mais paciência exige aos portugueses para que fiquemos à espera? Não vemos um Ministro com força, não vemos um Ministro com estratégia nem com resultados!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="35"> Para responder, tem a palavra o Sr. Ministro da Economia e do Emprego, que dispõe de 2 minutos para o efeito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="35"> Sr. Presidente, Sr. Deputado Duarte Cordeiro, é verdade, não é à toa que estou em funções há bastante mais tempo que a maior parte dos outros ministros da economia.
É que os outros prometiam reformas, eu cumpro. Estamos a fazer políticas lançando as bases para o crescimento futuro.
Sr. Deputado, caso não saiba, estamos a viver a maior crise macroeconómica do último século.</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="36"> É hilariante!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="36"> Srs. Deputados, peço que façam o silêncio necessário para que o orador possa ser ouvido.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="36"> Muito obrigado, Sr. Presidente.
Todos os indicadores macroeconómicos que recebemos como legado foram os piores dos últimos 100 anos. Os piores! Portanto, tentar diminuir o ponto de partida não é boa política, Sr. Deputado.
Em relação ao QREN, que foi o único ponto económico que referiu, vou dizer, mais uma vez, que esta foi a melhor execução de sempre do QREN. Quando tomámos posse, a execução do QREN estava em 31% e, neste momento, está em 60%. Ou seja, em ano e meio fizemos mais do que os senhores fizeram nos anos todos que nos precederam, e fizemo-lo por uma simples razão: porque sabemos exatamente, por estarmos a viver a maior crise do século, que os fundos comunitários têm um papel fundamental, preponderante, para conseguirmos estimular a economia nacional.
Se, neste momento, temos as exportações a cair —  embora, como sabemos, as nossas exportações para o espaço extracomunitário continuem a crescer a um ritmo de cerca de 7% — , isso está a acontecer porque estamos a viver uma grande crise mundial e, nomeadamente, uma grande crise europeia, o que afeta quer os nossos índices de investimento, quer as nossas exportações, quer até a nossa procura interna e externa.
Por isso mesmo, Sr. Deputado, temos de utilizar os meios que estão ao nosso alcance para lançar as bases para o crescimento económico, e é isso que este debate devia ser. Para além da já famosa linha de ferrovia entre Sines e Grândola, quais são as propostas do Partido Socialista para fomentar a economia? Digame, Sr. Deputado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="36"> Para formular uma pergunta ao Sr. Ministro da Economia, tem a palavra o Sr. Deputado Hélder Amaral.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="36"> Sr. Presidente, Sr. Ministro, no pouco tempo de que disponho queria retomar uma das questões que lhe fiz sobre o setor mineiro. Na verdade, deixou-me «com água na boca» ao dizer que havia um forte investimento no meu distrito, por isso espero que me possa dizer qual é e em que setor.
Concentrando-me agora no Plano Estratégico Nacional do Turismo (PENT), penso que o trabalho que está a ser feito no turismo é meritório.
O trade costuma dizer que sempre que o Governo fala em setores estratégicos há qualquer coisa que acontece de mal, e isso aconteceu no PENT anterior. Porque, apesar de a Organização Mundial do Turismo ter dito —  e é verdade —  que a Europa continua a ser o maior destino de turismo do mundo, cada ano capta mais turistas, o certo é que o PENT anterior ficou 21,5% abaixo das expetativas. Em termos de receitas turísticas foi um descalabro e em termos de hóspedes internacionais situou-se 13% abaixo do esperado.
Na altura, alertei, dizendo: «Atenção, o documento parece ser bonito, toca todos os setores, mas corre o risco de ser um ‘pente para carecas’«. E confirmou-se que foi, de facto, um «pente para carecas».
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="36"> Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="36"> Espero, Sr. Ministro, que este PENT seja mais realista, que não assuste o trade, que seja certeiro e concreto no que são as potencialidades do País, e uma delas é seguramente o turismo residencial.
Bem me lembro que uma das primeiras propostas que o Sr. Ministro fez tinha a ver com o turismo residencial, tendo até falado —  pode ter sido considerado um sound bite, mas parece-se ser uma ideia que se</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="37"> Queira fazer o favor de concluir, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="37"> Termino, Sr. Presidente, referindo-me à parceria que se estabeleceu entre o Turismo de Portugal e a Associação Portuguesa de Resorts, que é uma parceria que me parece fazer sentido.
Sr. Ministro, para além da questão relativa ao setor mineiro, pergunto se este PENT é, nalguns aspetos, mais realista e se o setor do turismo residencial é, ou não, estratégico. Aliás, já temos aí capacidade instalada, em qualidade e em quantidade, que merece ser aproveitada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="37"> Para responder, tem a palavra o Sr. Ministro da Economia e do Emprego.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="37"> Sr. Presidente, Sr. Deputado Hélder Amaral, em relação ao fomento mineiro, gostaria de relembrar que já assinámos quase 100 contratos e que os resultados começam a aparecer. Só ao nível da pesquisa e prospeção de ouro sabemos que já foram identificados mais de 3000 milhões de euros de valor.
No que se refere ao distrito pelo qual o Sr. Deputado foi eleito, nomeadamente Tabuaço, muito em breve irei visitar o desenvolvimento mineiro da região, que se prevê que virá a dar azo a mais de 100 postos de trabalho. Sabemos que é um desenvolvimento que terá um investimento inicial entre 15 e 20 milhões de euros e, principalmente, sabemos que as reservas de tungsténio que existem nessa área corresponderão a um valor entre 500 e 1000 milhões de euros.
O que se está a fazer na área é um impulso ao desenvolvimento regional e é, também, uma prova muito concreta de que é importante e perfeitamente possível conciliar o desenvolvimento mineiro e regional com a salvaguarda ambiental. Todos os parâmetros ambientais serão respeitados, mas não só: haverá também um projeto turístico associado à zona. É por isso mesmo que faz todo o sentido apostar no setor mineiro.
Terei todo o gosto que o Sr. Deputado e os demais membros da Comissão de Economia me acompanhem na visita a Tabuaço.
Em relação ao turismo residencial em concreto, é verdade que existe, neste momento, um projeto de parceria entre o Turismo de Portugal e a Associação Portuguesa de Resorts.
Também entendemos que a promoção externa de Portugal não deve ser papel só do Turismo de Portugal, é importante que os privados estejam presentes e que financiem também a promoção do turismo residencial, que os próprios bancos participem na promoção do turismo residencial, dado que grande parte do património imobiliário também está nos balanços dos bancos.
Todos nós beneficiamos com esta aposta no turismo residencial, por isso uma das grandes apostas de 2013 será a promoção interna e externa do turismo residencial. Não tenho a mínima dúvida de que o turismo residencial assumirá cada vez mais um papel preponderante na dinamização do setor turístico em Portugal.
Entretanto, reassumiu a presidência a Presidente, Maria da Assunção Esteves.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="37"> Para formular uma pergunta, em nome do PSD, tem a palavra o Sr. Deputado Nuno Filipe Matias.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2256" speaker-name="Nuno Filipe Miragaia Matias" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Nuno Filipe Matias (PSD)" page-start="37"> Sr.ª Presidente, Sr. Ministro, antes de mais, deixo um cumprimento especial a V. Ex.ª e à sua equipa pelo trabalho que têm vindo a desenvolver, de forma séria, estruturada e estratégica, a fim de garantir que existe uma política económica que devolve a sustentabilidade de que,</utterance>
  <utterance speaker-id="2233" speaker-name="Luís Filipe Valenzuela Tavares Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Menezes (PSD)" page-start="38"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2256" speaker-name="Nuno Filipe Miragaia Matias" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Nuno Filipe Matias (PSD)" page-start="38"> A crise não começou em 2011, o desemprego não começou a crescer em junho de 2011! As causas não começaram com a tomada de posse do atual Governo. Temos pena que o Partido Socialista, que enquanto Governo cometeu os erros, agora na oposição não tenha a coragem, a clarividência e o sentido de responsabilidade de assumir que as causas têm história e que todos nós temos memória.
Sr. Ministro, a pergunta que gostava de fazer tem a ver com a área económica e com a política estratégica na área energética, porque todos sabemos que nos foi deixado um balanço energético claramente deficitário.
Com o anúncio, ontem feito, da criação de alterações no regime dos contratos de acesso e de aquisição de energia o Governo irá poupar mais de 200 milhões de euros, com isso garantindo mais uma etapa na concretização dos cortes da ordem de 2000 milhões de euros que estavam anunciados, mas que o Governo do Partido Socialista nunca cumpriu, antes pelo contrário. Era bom que o líder parlamentar do Partido Socialista, que teve responsabilidades nesta matéria, antes de falar sobre a economia e sobre a política de energia, nos explicasse por que é que agora temos de, invariavelmente, cortar este nível de despesa que os senhores nos deixaram, sem justificação estratégica e sem sustentabilidade, e que, naturalmente, hoje em dia, os consumidores e as empresas veem refletir-se na sua fatura energética.
Ainda bem que o Governo está a fazer os cortes e a concretizar uma política energética sustentável que devolva à nossa economia razões potenciais de crescimento, porque só assim vamos construir oportunidades de emprego, novas oportunidades de investimento, desta forma criando uma política energética ao serviço da economia, algo de que não tínhamos conhecimento até junho de 2011.
Portanto, a pergunta muito clara que lhe deixo, Sr. Ministro, é esta: de que forma vai o Governo continuar a ter uma política energética que ponha a energia ao serviço da economia?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="38"> Para responder, tem a palavra o Sr. Ministro da Economia e do Emprego.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="38"> Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Nuno Filipe matias, é verdade que, nos últimos anos, a economia esteve ao serviço da energia, e agora estamos a fazer o caminho inverso.
Entendemos que a energia deve estar ao serviço das famílias e das empresas, que é importante baixar os custos energéticos, combater, com tudo o que está ao nosso alcance, as rendas e os sobrecustos que foram criados pelos Governos anteriores e, também, aumentar o poder sancionatório e a independência do nosso regulador. Precisamos de ter uma regulação mais forte, uns reguladores fortes e independentes para poderem fiscalizar e inspecionar potenciais abusos no setor.
Mas não parámos por aqui No corte de rendas, e posso dar-lhe os valores, ao nível da garantia de potência cortámos 385 milhões, ao nível da cogeração cortámos 700 milhões de euros, ao nível dos CMEC cortámos cerca de 205 milhões de euros, ao nível do CMEC de Sines esperamos ainda cortar até 100 milhões de euros, ao nível dos CAE o corte será entre 40 e 70 milhões de euros, nas mini-hídricas de cerca de 375 milhões de euros e nas eólicas cerca de 150 milhões de euros, num total de cerca de 2000 milhões de euros.
Nos últimos anos, os governos não só impuseram sobrecustos e rendas exageradas ao sistema como fomentaram um défice tarifário insustentável e uma dívida tarifária muito elevada.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="39"> Para formular uma pergunta, tem a palavra o Sr. Deputado do PS Fernando Jesus.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1225" speaker-name="Fernando Manuel De Jesus" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Jesus (PS)" page-start="39"> Sr.ª Presidente, Sr. Ministro, gostei de o ouvir dizer que os outros ministros e os outros governos anteriores anunciavam medidas e que o senhor cumpre. Tenho, por isso, três perguntas muito concretas para lhe formular e gostaria que não saísse daqui sem responder a cada uma delas.
Muito concretamente, começando pelo Aeroporto Francisco Sá Carneiro ou, se quiser, pela privatização da ANA, e ao contrário do que foi anunciado, não ficaram acautelados os interesses estratégicos da região. Não sou eu quem o diz, nem é o PS, é o Sr. Presidente da Junta Metropolitana do Porto, são todos os partidos, a norte, as forças económicas e sociais da região. Eles não constam do caderno de encargos, ao contrário do que o Governo apregoa.
Pergunto: agora como é, Sr. Ministro? Estava previsto, no anterior plano diretor do Aeroporto Francisco Sá Carneiro —  que, julgo, ainda está em vigor — , que quando atingíssemos os 6 milhões de passageiros/ano, o aeroporto entraria em obras para aumentar a sua capacidade para 12 milhões. Ora, já ultrapassámos os seis milhões de passageiros este ano, por isso pergunto: que solução, que futuro para aquele aeroporto? Esta é uma pergunta que gostaria que ficasse respondida hoje.
A segunda questão prende-se com a política dos portos. Depois da anunciada centralização da gestão dos portos, deixou-se de falar do assunto —  e não se sabe bem porquê. O que é que se passa com a anunciada junção da gestão centralizada, em Lisboa, de todos os portos nacionais? Por exemplo, em relação ao Porto de Leixões, que é um dos portos rentáveis deste País, com uma capacidade fantástica no escoamento de produtos da região e que dá lucro, anunciaram que a sua gestão passaria para Lisboa, deixando lá um capataz, que depois vinha a despacho a Lisboa, num dia qualquer. Qual é, afinal, o modelo de gestão dos portos que o Governo tem para nos informar? A terceira pergunta, Sr. Ministro —  não a podia deixar de fazer — , diz respeito ao Túnel do Marão, cuja obra está parada há ano e meio por falta de dinheiro do empreiteiro. Ora, o Governo não pode «assobiar para o lado», como se não fosse nada com ele, porque também lhe diz respeito e tem de ter uma saída para esta situação.
Foram anunciados fundos comunitários que o Governo disponibilizou para financiar essa obra, mas ela continua parada e são milhões de euros por mês que se perdem naquela obra, com um estaleiro a apodrecer.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="39"> Queira terminar, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1225" speaker-name="Fernando Manuel De Jesus" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Jesus (PS)" page-start="39"> É um prejuízo: estão 200 trabalhadores a tomar conta de um estaleiro que está parado há ano e meio. Quando é que o Governo assegura o financiamento e a execução desta obra?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="39"> Para responder, tem a palavra o Sr. Ministro da Economia e do Emprego.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="39"> Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Fernando Jesus, em relação à questão da privatização da ANA, a salvaguarda dos interesses do Aeroporto Francisco Sá Carneiro —  e, nomeadamente, da região Norte —  está mais do que assegurada.
Se quiser, posso fazer-lhe chegar não só o caderno de encargos —  que parece que o Sr. Deputado conhece —  como o contrato de concessão, que é onde fica consagrada a questão das taxas. E posso dizer, muito concretamente, que no contrato de concessão não só se estabelece a obrigação de haver planos estratégicos por aeroporto a cada cinco anos, mas também, e mais importante —  salvaguardando os</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="40"> Para fazer uma pergunta, tem a palavra a Sr.ª Deputada Cláudia Monteiro de Aguiar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2188" speaker-name="Cláudia Sofia Gomes Monteiro De Aguiar" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Cláudia Monteiro de Aguiar (PSD)" page-start="40"> Sr.ª Presidente, Sr. Ministro, sabemos que o Governo está empenhado em que, no âmbito dos fundos comunitários, essencialmente no próximo período, se estabeleça como prioridade e como objetivo um ainda maior apoio às empresas, à sua industrialização, à sua internacionalização.
As empresas que apresentam projetos integrados nos fundos comunitários acabam de demonstrar ao País que têm aumentado as suas exportações na ordem dos 70%. Este é, de facto, um momento de viragem e é com alguma perplexidade que oiço estas intervenções do Grupo Parlamentar do PS. Aliás, permitam-me citar um emigrante, hoje em França, que outrora disse em Portugal que a opção do Governo estava feita e que Portugal escolheu o caminho de mais qualificação, de mais inovação, de mais tecnologia, de criar oportunidades para todos, em particular para os mais jovens.
Há momentos memoráveis, não há? São hoje 40% os jovens portugueses que estão lá fora, crentes nestas palavras e com as expetativas goradas. É curioso ouvir o Grupo Parlamentar do PS, mas permita-me, Sr.
Ministro, dizer como o outro: falam, falam, não os vi fazer nem os vejo fazer nada!
Hoje discutimos o presente e projetamos o futuro. E, no momento presente, importa lembrar que nunca tanto, como nos dias que correm, se falou em empreendedorismo.
Num contexto de necessidade de transformações estruturais do País, convém destacar as iniciativas postas em prática por este Governo, orientadas para o empreendedorismo, para a competitividade e para a inovação. São iniciativas que, de forma incisiva e direta, apoiam, em alguns casos, 75% a fundo perdido várias fases de ciclo das vidas das start-ups, desde a conceção da ideia do Passaporte para o Empreendedorismo,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2247" speaker-name="Mariana Rosa Aiveca" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Aiveca (BE)" page-start="40"> Passaporte para a destruição!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2188" speaker-name="Cláudia Sofia Gomes Monteiro De Aguiar" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Cláudia Monteiro de Aguiar (PSD)" page-start="40"> » passando pelo arranque do projeto, com o Vale Empreendedorismo no empreendedorismo qualificado, até ao desenvolvimento do negócio com o programa de Ignição e o estímulo à contratação por start-ups.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="41"> Queira terminar, Sr.ª Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2188" speaker-name="Cláudia Sofia Gomes Monteiro De Aguiar" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Cláudia Monteiro de Aguiar (PSD)" page-start="41"> Termino já, Sr.ª Presidente.
Sr. Ministro, tendo cerca de ano e meio de mandato realizado, das conferências, dos debates e das participações que fez no terreno, como efetivamente gosta de trabalhar, junto das universidades e empresas, como carateriza o espírito empreendedor dos jovens portugueses? Termino com uma última questão: dado que o atual QREN não foi orientado, tanto quanto se pretendia, para apoiar a economia e a competitividade das empresas, que iniciativas estão a ser pensadas para o período de 2014 a 2020, com o objetivo de reforçar a competitividade das empresas?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="41"> Para responder, tem a palavra o Sr. Ministro da Economia e do Emprego.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="41"> Sr.ª Presidente, Sr.ª Deputada Cláudia Monteiro de Aguiar, é verdade que uma grande aposta deste Governo é exatamente no empreendedorismo e na inovação.
Como já disse anteriormente, só com mais empreendedorismo e inovação é que, certamente conseguiremos estimular não só os nossos jovens a entrarem mais no mundo empresarial e a perseguirem os seus sonhos, as suas ambições como, obviamente, teremos uma economia ainda mais competitiva.
Gostaria de referir que, ainda há pouco tempo, aprovámos cerca de 1301 projetos no âmbito do programa COMPETE —  estamos a falar de projetos aprovados e os concursos que lançámos agora irão ficar em guichet aberto. Ou seja, estamos a falar em quase 1000 milhões de euros de projetos virados exatamente para as empresas e para a aposta no empreendedorismo.
Sr.ª Deputada, sobre a avaliação dos programas, não só o próprio COMPETE faz essa avaliação dos programas como também, a nível de capital turismo, por exemplo, temos júris internacionais a avaliar esse tipo de programas.
Entendemos que a avaliação é muito importante. Como se passa no turismo e como se passa em outras áreas, é importante que haja entidades independentes que fiscalizem a eficácia destes programas ou que, por exemplo, nos programas de combate ao desemprego, os parceiros sociais, todos os seis meses, também avaliem connosco a eficácia dessas medidas de combate ao desemprego.
Também é importante que o novo QREN seja debatido por todos e, por isso mesmo, já fizemos dois grandes debates para o novo Quadro Comunitário de Apoio. É fundamental que esta Câmara debata também essa matéria, que os partidos com assento parlamentar possam dar os seus contributos sobre o que entendem que deve ser o próximo Quadro Comunitário de Apoio. Tal como referi, para nós é muito importante apostarmos na formação, apostarmos na qualificação dos nossos jovens e, obviamente, apostarmos nos incentivos à criação de valor e à criação de estímulos à competitividade empresarial.
Portanto, o novo QREN estará centrado principalmente nas pessoas e estará centrado principalmente nas empresas. Mais do que termos políticas de fachada é importante termos políticas com resultados, e não temos a mínima dúvida de que o novo QREN será instrumental para conseguirmos reindustrializar o País, para conseguirmos estimular os setores mineiro e do turismo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="41"> A próxima pergunta é do Sr. Deputado Adriano Rafael Moreira, do PSD.
Faça favor, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="2170" speaker-name="Adriano Rafael De Sousa Moreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adriano Rafael Moreira (PSD)" page-start="42"> Sr.ª Presidente, Sr. Ministro, começo por felicitar V. Ex.ª pelo debate que hoje aqui teve lugar, um debate esclarecedor onde foi notória a dificuldade da oposição na colocação de perguntas devido ao vazio das mesmas e à dificuldade em encontrar lacunas na atuação de V.
Ex.ª
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="42"> É preciso descaramento!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2170" speaker-name="Adriano Rafael De Sousa Moreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adriano Rafael Moreira (PSD)" page-start="42"> E se o felicito pelo debate, felicito-o também, Sr. Ministro —  mais importante do que o debate — , pela atuação destes 18 meses. V. Ex.ª teve aqui a oportunidade de elencar as medidas que, ao longo destes 18 meses, colocou no terreno, desde medidas de grande relevo, como os acordos na concertação social, até ao último sucesso na taxa de execução do QREN.
Sr. Ministro, se ainda é muito cedo para avaliar a atuação de V. Ex.ª, porque ainda terá muito tempo para nos mostrar os seus méritos, já pode —  e disso temos a certeza —  enviar a este Parlamento um documento com essa elencagem de medidas para que o Partido Socialista tenha menos lapsos de memória e saiba o sucesso que está no terreno.
Que fique claro, Sr. Ministro, e ç preciso que o Partido Socialista perceba»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="42"> Srs. Deputados, não se está a ouvir bem o Sr. Deputado Rafael Alves Moreira, por isso peço que façam menos ruído na Sala.
Faça favor de continuar, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2170" speaker-name="Adriano Rafael De Sousa Moreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adriano Rafael Moreira (PSD)" page-start="42"> Muito obrigado, Sr.ª Presidente. É o sucesso da atuação do Governo a incomodar o fracasso da anterior gestão socialista!
Também ficou claro que o facto de V. Ex.ª ainda não poder acrescentar a esta elencagem de medidas a redução de impostos, nomeadamente a redução do IRC, tem muito a ver com a política de endividamento dos anteriores Governos do Partido Socialista,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="42"> Bem lembrado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2170" speaker-name="Adriano Rafael De Sousa Moreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adriano Rafael Moreira (PSD)" page-start="42"> » onde as PPP são um mero exemplo, porque, de uma ponta a outra, foi endividar e endividar, pelo que, agora, V. Ex.ª não pode executar a 100%, no timing que desejaria, uma série de medidas, nomeadamente a redução de impostos nas empresas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="42"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2170" speaker-name="Adriano Rafael De Sousa Moreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adriano Rafael Moreira (PSD)" page-start="42"> Sr. Ministro, não posso deixar de lhe colocar uma questão na área dos transportes, uma área que V. Ex.ª encontrou numa situação caótica, endividada, com resultados negativos em todas as frentes e com sérias dificuldades de organização. E foi aqui que V. Ex.ª, desde logo, definiu duas fases: numa primeira fase, e muito bem, optou pela reestruturação do setor, onde a junção de administrações,</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="43"> Queira terminar, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2170" speaker-name="Adriano Rafael De Sousa Moreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adriano Rafael Moreira (PSD)" page-start="43"> Vou concluir, Sr.ª Presidente.
Tudo isto, Sr. Ministro, porque, graças à atuação que já teve e às medidas que anunciou, está finalmente garantida a sustentabilidade do setor, a qual foi posta em causa pelo Partido Socialista.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="43"> Tem a palavra para responder, Sr. Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3141" speaker-name="Álvaro Santos Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e do Emprego" page-start="43"> Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Adriano Rafael Moreira, não tenho quaisquer dúvidas de que a reestruturação do setor dos transportes é uma das reestruturações mais importantes que temos em mãos. Penso que os resultados estão aí para mostrar, muito claramente, que, pela primeira vez, no final do ano passado, conseguimos atingir o equilíbrio operacional do setor dos transportes —  e, pela primeira vez, na história da democracia portuguesa. Mais uma vez, além de prometermos, nós cumprimos —  prometemos que iríamos atingir o equilíbrio operacional e cumprimos — , como fizemos no sistema dual de aprendizagem.
Gostaria também de dizer que o que está consagrado no Plano Estratégico de Transportes (PET) também irá ser cumprido, ou seja, o lançamento de concessões no setor dos transportes, assim como o lançamento de concessões no setor dos portos. Pensamos que é importante abrir a economia ao setor privado, aumentando a eficácia destes setores, e também diminuir o peso do Estado nestes setores, porque está obviamente a afetar a eficácia da gestão dos mesmos.
Tudo, é claro, num clima de paz social. Na verdade, já saíram 2200 pessoas do setor dos transportes e já pediram para sair mais 100 pessoas, através de rescisões por mútuo acordo. O modelo que utilizámos foi o de diálogo social e de rescisões por mútuo acordo.
Neste setor, a reestruturação está a dar frutos muito claros e pensamos que é importante continuar esta reestruturação, por forma a garantir a mobilidade das pessoas e a sustentabilidade do setor dos transportes.
Quero aproveitar esta minha intervenção para apelar, mais uma vez, ao debate sobre o fomento industrial e os novos fundos comunitários, no âmbito do novo quadro comunitário de apoio.
É fundamental perceber, de uma vez por todas, que este não é um projeto do Governo. Quando nós lançámos o debate da Estratégia Fomento Industrial 2013-2020, não é o Governo que está a falar, é o País que está a falar. É importante que todos os grupos parlamentares deem os seus contributos para o fomento industrial até 2020. É fundamental que se debata nesta Câmara, entre os partidos governamentais e os partidos da oposição e o próprio Governo, o que pretendemos do novo quadro comunitário de apoio e como poderemos utilizar o próximo para estimular a economia.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="44"> Srs. Membros do Governo e Srs. Deputados, termina aqui o debate com o Sr.
Ministro da Economia e do Emprego, que teve lugar ao abrigo do artigo 225.º do Regimento. Cumprimento o Sr. Ministro e os demais membros do Governo presentes.
Srs. Deputados, vamos passar às votações regimentais, para o que peço seja preparado o sistema de registo de quórum.
Peço aos Srs. Deputados o favor de se registarem para darmos início às votações.
Pausa.
Srs. Deputados, o quadro eletrónico regista 214 presenças, às quais se somam 6 sinalizadas à Mesa, dos Srs. Deputados Cláudia Monteiro de Aguiar, José de Matos Rosa, Paulo Batista Santos e Vasco Cunha, do PSD, e Alberto Costa e Rosa Maria Albernaz, do PS, o que perfaz 220 Srs. Deputados presentes, pelo que temos quórum de deliberação.
Começamos por votar o voto n.º 99/XII (2.ª) —  De pesar pelo falecimento de António Maria Bustorff de Dornelas Cysneiros (PS), que vai ser lido pelo Sr. Secretário.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Jorge Fão)" page-start="44"> Sr.ª Presidente e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: «Faleceu no passado dia 2 de Janeiro, aos 62 anos de idade, António Maria Bustorff de Dornelas Cysneiros. Deixou-nos quando percebeu que, desta vez, não seria capaz de iludir a doença que o vinha minando há mais de dois anos, impedindo-o de fazer aquilo que lhe dava major prazer: refletir, interrogar, discutir, partilhar, escrever. Em suma, quando se sentiu incapaz de trabalhar.
Independentemente das responsabilidades que foi exercendo ao longo da sua vida, no movimento sindical, no nível institucional ou na academia, foi sempre um homem de causas, defensor dos mais fracos, da justiça social, da igualdade de tratamento, e um grande defensor do diálogo social e da responsabilidade dos parceiros sociais, tanto a nível nacional, como europeu.
Europeísta convicto, António Dornelas, dedicou uma parte importante do seu trabalho à aproximação de Portugal dos padrões de desenvolvimento social e económico dos melhores da Europa, mas sempre pragmático, realista e lúcido.
Iniciou a sua carreira profissional no movimento sindical, em 1974, tendo-se destacado no campo da negociação coletiva, como técnico do Sindicato Operário dos Químicos do Norte, Chefe do Departamento Técnico da Federação dos Sindicatos dos Trabalhadores de Escritórios e Serviços e Assessor da UGT.
Colaborou ativamente com os parceiros sociais europeus, na qualidade de perito, em áreas tao diversas como a formação profissional contínua, as restruturações ou a flexissegurança.
Trabalhava atualmente num projeto promovido pela Organização Internacional do Trabalho, cujo objetivo fundamental era analisar o impacto económico e social das políticas de austeridade.
Entre 1995 e 2001, foi Assessor para o Trabalho e Assuntos Sociais do Presidente da República Jorge Sampaio, tendo, de seguida, assumido as funções de Secretário de Estado do Trabalho e da Formação do XIV Governo Constitucional.
Era, atualmente, o Presidente do Instituto para as Políticas Públicas e Socias, uma instituição de parceria entre o ISCTE/Instituto Universitário de Lisboa —  onde lecionava —  e entidades públicas e sociais não empresariais para a formação pós-graduada na área das políticas públicas e da intervenção social.
O seu percurso social, político e académico apresenta um traço identificador comum de apego a ética republicana e no empenhamento cívico no aperfeiçoamento contínuo do modelo social português inscrito na Constituição, sempre inquietando-se com imperfeições que persistiam, com injustiças que não se deixavam</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="45"> Aproveitamos para endereçar um abraço de sentido pesar de todo o Parlamento à família, aqui presente.
Srs. Deputados, vamos votar o voto que acabou de ser lido.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Peço à Câmara que guardemos 1 minuto de silêncio.
A Câmara guardou, de pé, 1 minuto de silêncio.
Srs. Deputados, prosseguimos com a votação do projeto de resolução n.º 526/XII (2.ª) —  Recomenda-se a aplicação do sistema tarifário de resíduos baseado no instrumento económico Pay-As-You-Throw (PAYT), tal como sugestão da Comissão Europeia no recente estudo sobre prevenção e reciclagem de resíduos (CDS-PP e PSD).
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.

O Sr. Vice-Presidente Guilherme Silva vai fazer o favor de me substituir nas próximas votações.
Neste momento, assumiu a presidência o Vice-Presidente Guilherme Silva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45"> Vamos passar à votação do projeto de resolução n.º 560/XII (2.ª) —  Sobre uma política de prevenção da produção e deposição de resíduos (Os Verdes).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD e do CDS-PP e votos a favor do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Vamos votar o projeto de resolução n.º 528/XII (2.ª) —  Recomenda ao Governo que estude a possibilidade da inclusão da vacina pneumocócica no Plano Nacional de Vacinação (CDS-PP).
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Vamos votar o projeto de resolução n.º 561/XII (2.ª) —  Recomenda ao Governo a análise do custobenefício da inclusão da vacina contra o rotavírus no Programa Nacional de Vacinação (BE).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD e do CDS-PP e votos a favor do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Vamos votar o projeto de resolução n.º 562/XII (2.ª) —  Recomenda ao Governo a inclusão da vacina adsorvida pneumocócica poliosídica conjugada de treze valências no Programa Nacional de Vacinação (BE).
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do CDS-PP, do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.</utterance>
  <utterance speaker-id="2081" speaker-name="Luísa Maria Neves Salgueiro" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Luísa Salgueiro (PS)" page-start="46"> Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="46"> Faça favor, Sr.ª Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2081" speaker-name="Luísa Maria Neves Salgueiro" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Luísa Salgueiro (PS)" page-start="46"> Sr. Presidente, é para anunciar que o Partido Socialista apresentará uma declaração de voto relativamente à votação destes três últimos projetos de resolução.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="46"> Fica registado.
Passamos agora à votação do projeto de resolução n.º 468/XII (2.ª) —  Recomenda ao Governo que solicite à Comissão Europeia que retire da agenda a alteração do Regulamento (CE) n.º 1333/2008 do Parlamento Europeu e do Conselho, de 16 de dezembro de 2008, e que irá permitir o uso de polifosfatos ao processo de salga do pescado (PS).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD e do CDS-PP e votos a favor do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Vamos passar à votação, na generalidade, da proposta de lei n.º 111/XII (2.ª) —  Regulamenta a Lei n.º 45/2003, de 22 de agosto, relativamente ao exercício profissional das atividades de aplicação de terapêuticas não convencionais.
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD, do PS e do CDS-PP e abstenções do PCP, do BE e de Os Verdes e do Deputado do PS Paulo Pisco.
Esta proposta de lei baixa à Comissão de Saúde.
Vamos votar, na generalidade, o projeto de lei n.º 328/XII (2.ª) —  Determina a suspensão da constituição de novos agrupamentos escolares e estabelece o regime jurídico da reversão dos processos em curso (PCP).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes.
Vamos proceder à votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 327/XII (2.ª) —  Altera o Regime de Autonomia, Administração e Gestão dos Estabelecimentos Públicos da Educação Pré-Escolar e dos Ensinos Básico e Secundário (Terceira alteração ao Decreto-Lei n.º 75/2008, de 22 de abril) (BE).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Vamos votar o projeto de resolução n.º 558/XII (2.ª) —  Recomenda ao Governo a adoção de indicadores objetivos para a reorganização da rede de estabelecimentos de ensino básico e secundário, que assegurem a qualidade da gestão pedagógica (PS).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do CDS-PP e do PSD, votos a favor do PS e do BE e abstenções do PCP e de Os Verdes.
Vamos agora votar o novo texto, apresentado pelo PCP em sede de comissão parlamentar, do projeto de resolução n.º 474/XII (2.ª) —  Recomenda a adoção de medidas urgentes para apoiar com fundos comunitários o projeto de requalificação do Mercado do Bolhão (PCP).
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Vamos agora votar um requerimento de avocação, apresentado pelo PS, da votação, na especialidade, do artigo 120.º do Código Penal, constante do artigo 2.º do texto final, apresentado pela Comissão de Assuntos</utterance>
  <utterance speaker-id="2028" speaker-name="Maria Isabel Solnado Porto Oneto" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Oneto (PS)" page-start="47"> Sr. Presidente, no guião que foi distribuído não consta a proposta do Partido Socialista de aditamento do artigo 247.º-A ao Código de Processo Penal, pelo que peço à Mesa que distribua um novo guião para poder ser inserida esta proposta de aditamento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="47"> Sr.ª Deputada, vamos ver o que se passa e apurar da razão por que essa alteração não consta do guião Enquanto a Mesa providencia ultrapassar essa questão, tem a palavra a Sr.ª Deputada Isabel Oneto para intervir no âmbito da discussão, na especialidade, das normas avocadas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2028" speaker-name="Maria Isabel Solnado Porto Oneto" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Oneto (PS)" page-start="47"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o sentido da avocação do Partido Socialista relativamente ao Código Penal prende-se com o facto de querermos deixar bem claro que esta proposta de lei tem um outro sentido que vai para além das alterações em si mesmas.
A um Estado social mínimo junta-se agora um direito penal máximo. É esse o lema desta maioria que suporta este Governo.
Alertámos, em sede de especialidade, para as inconstitucionalidades contidas na proposta de lei: criam-se tipos penais abertos, aumentam-se molduras penais, mas, acima de tudo, há uma matéria que entendemos que deveria ser discutida em Plenário, que tem a ver com suspensão da prescrição. Sr. Presidente, nesta matéria, o Governo legisla ao arrepio do entendimento europeu, nomeadamente do Tribunal Europeu dos Direitos do Homem, no sentido do direito a uma justiça justa.
Nem sequer se deram ao trabalho de separar quem foge à justiça de quem pretende ter um processo célere na justiça. Aumentam prazos de prescrição para bagatelas penais que os tornam quase imprescritíveis, ou seja, significa meter na prisão os mais pobres, aqueles que cometem bagatelas penais. Continuamos a encher as prisões com os mais fracos e a não apresentar medidas relativamente à criminalidade mais grave.
Não se distingue uma matéria da outra e verificamos que o direito penal está mais forte para acautelar um Estado social mínimo que se avizinha.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="48"> Sr.ª Deputada Isabel Oneto, sobre o problema que suscitou há pouco, de não constar no guião a proposta do Partido Socialista, pode esclarecer a Mesa se essa norma diz respeito ao Código Penal ou ao Código de Processo Penal?
</utterance>
  <utterance speaker-id="2028" speaker-name="Maria Isabel Solnado Porto Oneto" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Oneto (PS)" page-start="48"> Ao Código de Processo Penal, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="48"> Qual era o artigo a que a Sr.ª Deputada fazia referência?
</utterance>
  <utterance speaker-id="2028" speaker-name="Maria Isabel Solnado Porto Oneto" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Oneto (PS)" page-start="48"> É a proposta de aditamento de um artigo 247.º-A, cuja votação na especialidade foi avocada para Plenário no requerimento que apresentámos, mas que não consta do guião de votações.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="48"> Sr.ª Deputada, a menos que não tenha o mesmo guião de votações que foi distribuído, na pág. 14 consta a indicação da proposta de aditamento de um artigo 247.º-A, apresentada pelo Partido Socialista.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2028" speaker-name="Maria Isabel Solnado Porto Oneto" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Oneto (PS)" page-start="48"> Sr. Presidente, a proposta consta do guião, mas não foi distribuído o texto, e esse era o texto que pedia que fosse distribuído às várias bancadas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="48"> Com certeza, Sr.ª Deputada, a Mesa irá tomar providências no sentido da sua distribuição.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2028" speaker-name="Maria Isabel Solnado Porto Oneto" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Oneto (PS)" page-start="48"> Muito obrigada, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="48"> Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado João Oliveira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="48"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O PCP avoca, hoje, para Plenário a discussão de alguns artigos que consideramos que devem merecer uma última reflexão por parte da Assembleia da República pela gravidade das soluções que alguns deles comportam e pela possibilidade de aperfeiçoar redações que foram aprovadas em sede de especialidade e que, apesar de não constituírem problemas graves, deviam merecer uma última consideração na redação que está proposta.
Começo pelo último grupo que respeita às alterações propostas quanto à suspensão dos prazos de prescrição e ao crime de falsas declarações —  alterações, estas, previstas para o Código Penal — , porque julgamos que, sendo problemas que existem de facto, que devem merecer atenção por parte da Assembleia da República, bem como uma alteração na forma como estão hoje previstas ou não, no caso das falsas declarações, no Código Penal, as redações que estão propostas levantam dúvidas e problemas. Dúvidas que, em alguns casos, são de importância mais relevante, nomeadamente em relação aos prazos de suspensão de prescrição, que podem até suscitar problemas de constitucionalidade, como já aqui foi referido. Em relação às falsas declarações, avocámos esses artigos, porque o que está proposto é que se retome uma norma de 1944, que foi retirada do nosso ordenamento jurídico, porque não era aplicada pelos nossos tribunais, uma vez que a sua redação era de tal forma ampla e inexata que os nossos tribunais reconheceram que não era possível a sua aplicação.
Ora, o PCP apresentou soluções que permitem ultrapassar estas dificuldades e trazemo-las hoje a discussão.
De igual modo, em relação à questão dos pequenos furtos, entendemos que não se justifica que os nossos tribunais continuem a empregar recursos, tempo e disponibilidade do sistema judicial para dar uma resposta penal a questões que não devem ter uma resposta penal mas, sim, uma resposta do ponto de vista social.
Entendemos, pois, que a solução para esse problema não pode ser o encarecimento do acesso à justiça</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="49"> Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="49"> » nomeadamente por alteração ao crime de resistência e coação sobre funcionário, com a qual esta maioria pretende responder, do ponto de vista penal, à contestação social de que o Governo vai sendo alvo. Não é admissível este tipo de soluções! Não é admissível este tipo de opções políticas! Por fim, no que tem que ver com as declarações dos arguidos e das testemunhas prestadas em fase anterior à audiência de julgamento e com a utilização do processo sumário para crimes mais graves, entendemos, Sr.as e Srs. Deputados, que estas soluções comprometem aspetos estruturantes do nosso Código de Processo Penal, não têm qualquer justificação, quer do ponto de vista académico, quer do ponto de vista doutrinal e muito menos do ponto de vista da eficácia do sistema penal português.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="49"> Faça favor de terminar, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="49"> Vou terminar, Sr. Presidente.
Julgamos que há uma última possibilidade de reverter aquilo que esta maioria pretende impor, que pode significar uma verdadeira desestruturação de princípios fundamentais do nosso processo penal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="49"> Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Cecília Honório.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="49"> Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Em primeiro lugar, o Bloco de Esquerda saúda a abertura por parte da maioria relativamente a alterações relevantes ao Código Penal e, lateralmente, à lei da violência doméstica, quanto à agilização da aplicação das pulseiras eletrónicas a agressores e, ainda, quanto à clarificação da violência doméstica em contextos de relação de namoro.
Muitas outras propostas nossas, nomeadamente no Código de Processo Penal, ficaram pelo caminho; em todo o caso, achamos que estas propostas têm aspetos muito positivos e são determinantes no combate à violência doméstica.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="49"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="49"> O que aqui pretendemos avocar são três artigos, dois do Código de Processo Penal e um do Código Penal. Não que não pudéssemos trazer muitas outras matérias a debate em Plenário, mas porque estes nos preocupam particularmente pela reversão de modelos que transportam consigo.
Queria destacar que, relativamente ao Código de Processo Penal, aquilo que a Sr.ª Ministra da Justiça apresentou como propostas travestidas de pequenas alterações, de alterações pontuais, implicam, na verdade, alterações de paradigma no processo penal com consequências muito negativas, do nosso ponto de vista.
Assim, quero relevar o artigo 357.º, o mesmo que passa a possibilitar a leitura de declarações do arguido perante outras entidades que não o juiz, o que, do nosso ponto de vista, promove um claro desequilíbrio no processo penal, tal como o conhecemos.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="50"> Faça favor de terminar, Sr.ª Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="50"> Vou terminar, Sr. Presidente.
Quanto ao artigo 347.º do Código Penal, nada justifica a elevação para um ano da pena mínima atribuída ao crime de resistência e coação a funcionário. Não há estudos, não há configuração jurídica que sustente esta alteração, é uma opção política, é uma clara prepotência, é a vontade de um Governo que quer responder à manifestação e ao protesto populares desta forma, ou seja, com mais violência e com a penalização dos manifestantes, que é o que está em causa neste artigo que avocámos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="50"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Hugo Velosa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1257" speaker-name="Hugo José Teixeira Velosa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Velosa (PSD)" page-start="50"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Em primeiro lugar, queria dizer à Sr.ª Deputada Isabel Oneto que o efeito claro desta reforma não ç o de encher as prisões com os mais pobres»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1989" speaker-name="Elza Maria Henriques Deus Pais" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Elza Pais (PS)" page-start="50"> Veja quem é que já lá está»!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1257" speaker-name="Hugo José Teixeira Velosa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Velosa (PSD)" page-start="50"> » mas, sim, o contrário e a Sr.ª Deputada verá que, na prática, ç o que vai acontecer. As normas que aqui aprovarmos vão ter o efeito contrário. Os mais pobres, se calhar, já lá estão com aquilo que o Partido Socialista nunca fez em reformas do penal e do processo penal!!

A Sr.ª Deputada invoca também inconstitucionalidades. Sr.ª Deputada, vamos acabar de uma vez por todas com isto! Isto ç como invocar o nome de Deus em vão»! Invocar uma inconstitucionalidade é dizer qual é que ela é e a Sr.ª Deputada não disse! Nós estivemos a trabalhar durante muitas reuniões e não houve nem uma em que a Sr.ª Deputada ou algum Deputado tivessem dito que havia aqui alguma inconstitucionalidade em concreto. Vamos acabar com isto!!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="50"> Não é verdade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1257" speaker-name="Hugo José Teixeira Velosa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Velosa (PSD)" page-start="50"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Nós temos um grande orgulho nas reformas que aqui aprovámos. Não vou pronunciar-me em relação a cada uma das avocações, porque nós tivemos muitas reuniões, ouvimos muitas entidades, ouvimos professores, ouvimos universidades e ficámos todos esclarecidos.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="51"> Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1257" speaker-name="Hugo José Teixeira Velosa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Velosa (PSD)" page-start="51"> Tenho de dizer isto, porque esta é que é a realidade! Eu sei que das entidades institucionais só o Sindicato dos Magistrados do Ministério Público se pronunciou a favor do processo sumário nestas circunstâncias, mas também é verdade que o Conselheiro Bravo Serra, VicePresidente do Conselho Superior de Magistratura, disse claramente que esta é uma reforma que se deve pôr em prática, que é preciso acreditar no judiciário, que é preciso acreditar nos juízes e que há todas as hipóteses de defesa no processo sumário.
Portanto, Srs. Deputados, não venham dizer que não há todas as hipóteses de defesa. O Ministério Público pode, ele próprio, face à falta de prova mesmo em flagrante delito, mandar para processo comum e não para o processo sumário.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="51"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1257" speaker-name="Hugo José Teixeira Velosa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Velosa (PSD)" page-start="51"> E, Sr. Deputado João Oliveira, há sempre hipótese de recurso!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="51"> Então, para que serve a reforma?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1257" speaker-name="Hugo José Teixeira Velosa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Velosa (PSD)" page-start="51"> Este receio em relação à utilização do processo sumário é algo que fica marcado. As esquerdas em Portugal são conservadoras nas reformas que é preciso fazer na justiça. Temos de acreditar que a justiça pode funcionar com todos os direitos de defesa para todos os cidadãos.
Foi levantada uma série de outras questões sobre coisas verdadeiramente menores mas não as abordo porque o tempo de que disponho está a acabar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="51"> Ainda bem que já deu por isso!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1257" speaker-name="Hugo José Teixeira Velosa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Velosa (PSD)" page-start="51"> Termino dizendo o seguinte: espero que, quando esta reforma for posta em prática, os grupos parlamentares, nomeadamente os que estão mais à esquerda (o Bloco de Esquerda e o Partido Comunista Português, que compreendo que tenham aqui posições contrárias por razões políticas), a entendam por razões de efetivo funcionamento da justiça, até porque não deram aqui nenhum motivo para não aceitar estas reformas do penal e do processo penal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="51"> Faça favor de terminar, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1257" speaker-name="Hugo José Teixeira Velosa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Velosa (PSD)" page-start="51"> Não me referi agora ao Partido Socialista porque, já se sabe, sempre que se trata de reformas da justiça o Partido Socialista não as faz e quando as faz, fá-las ao contrário.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="51"> Esperemos que esteja cá para assumir as suas responsabilidades!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="52"> Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Teresa Anjinho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2286" speaker-name="Teresa Maria De Moura Anjinho" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Anjinho (CDS-PP)" page-start="52"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: De facto, hoje, vamos votar aqui, no Plenário, um conjunto de diplomas que são importantes e que têm um objetivo que não me escuso a referir: a credibilização do sistema de justiça penal português, que, devido à maior visibilidade dos últimos tempos, tem sido alvo das maiores críticas, seja no que respeita à morosidade, seja quanto à existência de uma justiça de ricos e de pobres, seja mesmo quanto à dificuldade para punir certo tipo de criminalidade.
Esta reforma penal vai, assim, ao encontro de um conjunto de críticas e de preocupações que, de facto, nos devem mobilizar a todos. Esta reforma penal pugna-se pela verdade face ao formalismo processual, pugna-se pelos objetivos de celeridade,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="52"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2286" speaker-name="Teresa Maria De Moura Anjinho" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Anjinho (CDS-PP)" page-start="52"> » pugna-se por eliminar e desincentivar os abusos de direito, as manobras dilatórias, enfim, vai exatamente no sentido de tornar a justiça penal mais compreensível para os cidadãos e mais eficaz.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="52"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2286" speaker-name="Teresa Maria De Moura Anjinho" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Anjinho (CDS-PP)" page-start="52"> É um facto que estas são pequenas mudanças, mas são pequenas mudanças que poderão obter grandes resultados.
A suspensão da prescrição, que aqui tanto tem sido criticada, de facto insere-se, neste conjunto de objetivos, no quadro da credibilização do sistema de justiça penal.
Numa altura em que a comunidade exige justiça não deve a lei, sem justa ponderação, ditar a morte do processo. A sentença condenatória é uma manifestação inequívoca de que o Estado pretende exercer o poder punitivo e tem interesse em tal facto.
Combate-se o recurso às manobras dilatórias —  volto a referir — , combate-se o abuso de direito e pugnase pela verdade perante o formalismo. Este é um novo direito penal. Tenho pena que os partidos da oposição não reconheçam que ç um novo e necessário direito penal»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="52"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2286" speaker-name="Teresa Maria De Moura Anjinho" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Anjinho (CDS-PP)" page-start="52"> » para uma nova delinquência e para uma nova criminalidade.
Por outro lado, não coloca aqui em causa a Constituição e tenho muita pena que, perante qualquer contrariedade política, os partidos da oposição, em particular o Partido Socialista, recorra a este argumento.
Exigir-se-ia, digo eu, mais respeito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="52"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2286" speaker-name="Teresa Maria De Moura Anjinho" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Anjinho (CDS-PP)" page-start="52"> Face a estes objetivos, naturalmente presentes na ponderação da lei, não podemos nem compreender nem acompanhar as críticas que são apontadas e que são críticas que estão ancoradas numa desconfiança sistemática em relação à capacidade de resposta dos nossos tribunais»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="52"> Nada disso!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2286" speaker-name="Teresa Maria De Moura Anjinho" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Anjinho (CDS-PP)" page-start="52"> » nestas instàncias e que, aliás, não corresponde á verdade neste fórum.
Os mesmos argumentos valem, para todos os efeitos, para a valorização das declarações do arguido em fase de inquérito e instrução.
Mais: não consideramos terem fundamento as dúvidas que são avançadas no que diz respeito à violação dos direitos de defesa do arguido, seja no que respeita —  aliás, isso foi debatido na Comissão —  ao direito ao</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="53"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2286" speaker-name="Teresa Maria De Moura Anjinho" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Anjinho (CDS-PP)" page-start="53"> É sabido que os julgamentos numa curta distância dos factos renovam o importante sentimento de confiança da comunidade na eficácia das normas jurídicas violadas, para além, naturalmente, daquilo que também nos deve mover, que é uma economia de tempo e de custos.
Naturalmente, é necessária uma nova cultura judiciária, como, aliás, já foi aqui referido, mas também não duvido de que essa cultura judiciária se irá impor, a bem da justiça e do País.
Não se compreende o receio da aplicação de penas de prisão superiores a cinco anos por parte de tribunal singular.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="53"> Só falta os julgamentos serem feitos à volta do pelourinho!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2286" speaker-name="Teresa Maria De Moura Anjinho" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Anjinho (CDS-PP)" page-start="53"> Sr.ª Deputada Isabel Oneto, não só reconhecemos a todos os juízes a capacidade para tal, como relembramos a possibilidade de recurso para tribunais superiores.
Mais: numa situação de flagrante delito, naturalmente, as exigências de prova são menores e se a prova é imediata e incontroversa, também não se compreende por que é que o julgamento não o pode ser.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="53"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2286" speaker-name="Teresa Maria De Moura Anjinho" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Anjinho (CDS-PP)" page-start="53"> Relembro, ainda, que se continua a impor um juízo de ponderação»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="53"> Faça favor de terminar, Sr.ª Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2286" speaker-name="Teresa Maria De Moura Anjinho" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Anjinho (CDS-PP)" page-start="53"> Vou já terminar, Sr. Presidente.
Como estava a dizer, relembro, ainda, que se continua a impor um juízo de ponderação ao Ministério Público entre seguir ou não o processo sumário.
Enfim, esta é uma medida de elogiar, sem dúvida, porque resolve rapidamente e com qualidade muitos processos, tem um maior efeito dissuasor, é um incentivo e credibilização muito importante das forças e serviços de segurança e reduz, em muito, o tempo que os arguidos passam em prisão preventiva.
Para terminar, digo que, aceitando o contraditório, que é natural em democracia, não acompanhamos nem poderíamos acompanhar este desfasamento da realidade que muitas das críticas avançadas denotam.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="53"> Para uma segunda intervenção, no tempo muito escasso de que dispõe, tem a palavra a Sr.ª Deputada Isabel Oneto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2028" speaker-name="Maria Isabel Solnado Porto Oneto" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Oneto (PS)" page-start="53"> Sr. Presidente, Srs. Deputados: Começo por dizer ao Sr. Deputado Hugo Velosa que, de facto, não leu os relatórios que subscrevi em relação a esta matéria, onde suscito, precisamente, a questão das inconstitucionalidades a que me referi.
Lamento profundamente que, em questões que avocamos aqui, como a das declarações do arguido, onde se viola o princípio da estrutura acusatória —  está nos pareceres que nos foram entregues — , só vejam a perspetiva do processo sumário, porque falam na questão da prova, mas esquecem-se de que a exigência de coletivo tem a ver com a medida da pena e com a determinação da medida concreta da pena e não apenas com a questão da prova. Violam, por esse motivo, o princípio da culpa.</utterance>
  <utterance speaker-id="1989" speaker-name="Elza Maria Henriques Deus Pais" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Elza Pais (PS)" page-start="54"> Contra as vítimas de violência doméstica!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2028" speaker-name="Maria Isabel Solnado Porto Oneto" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Oneto (PS)" page-start="54"> Este direito penal e este processo penal são, essencialmente, contra o cidadão e, por isso, nós, face ao que aí vem, bem compreendemos o que os senhores querem atingir.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="54"> Srs. Deputados, não há mais oradores inscritos para usar da palavra, pelo que vamos passar à votação, na especialidade, das várias propostas que estiveram em debate.
Assim, vamos votar, em primeiro lugar, a proposta, apresentada pelo PS, de eliminação do n.º 3 do artigo 120.º do Código Penal, constante do artigo 2.º do texto final, apresentado pela Comissão de Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias, relativo à proposta de lei n.º 75/XII (1.ª) —  Procede à alteração do Código Penal, aprovado pelo Decreto-Lei n.º 400/82, de 23 de setembro, e ao projeto de lei n.º 194/XII (1.ª) —  Reforça as medidas de proteção às vítimas de violência doméstica (BE).
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PS e abstenções do PCP, do BE e de Os Verdes.
Vamos, agora, votar a proposta, apresentada pelo PCP, de alteração do mesmo n.º 3 do artigo 120.ºdo Código Penal, constante do artigo 2.º do mesmo texto final.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Era a seguinte:
3 —  Nos casos previstos nas alíneas c) e e) do n.º 1, a suspensão não pode ultrapassar o prazo normal de prescrição.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="54"> Passamos à votação da proposta, apresentada pelo PS, de alteração do n.º 4 do artigo 120.º do Código Penal, constante do artigo 2.º do texto final.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PS e abstenções do PCP, do BE e de Os Verdes.
Era a seguinte:
4 —  No caso previsto na alínea e) do n.º 1 a suspensão tem um período máximo de:</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="55"> Srs. Deputados, vamos prosseguir com a votação da proposta, apresentada pelo PCP, de alteração do n.º 4 do artigo 120.º do Código Penal, constante do artigo 2.º do texto final.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Era a seguinte:
4 —  O prazo a que alude o número anterior é acrescido de metade quando tiver sido declarada a excecional complexidade do processo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="55"> Vamos, agora, votar a proposta, apresentada pelo PS, de eliminação do n.º 5 do artigo 120.º do Código Penal, constante do artigo 2.º do texto final.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PS e abstenções do PCP, do BE e de Os Verdes.
Passamos à votação do artigo 120.º do Código Penal, com a redação que lhe é dada no artigo 2.º do texto final.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Vamos, agora, votar a proposta, apresentada pelo PCP, de eliminação do artigo 207.º do Código Penal, constante do artigo 2.º do texto final.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PS, do PCP e de Os Verdes e a abstenção do BE.
Passamos à votação da proposta, apresentada pelo BE, de eliminação do n.º 1 do artigo 347.º do Código Penal, constante do artigo 2.º do texto final.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP e votos a favor do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Vamos votar a proposta, apresentada pelo PCP, também de eliminação do n.º 1 do artigo 347.º do Código Penal, constante do artigo 2.º do texto final.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP e votos a favor do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Vamos, agora, votar a proposta, apresentada pelo PCP, de alteração do artigo 348.º-A do Código Penal, aditado pelo artigo 3.º do mesmo texto final.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="56"> Vamos passar, agora, à votação final global do texto final, apresentado pela Comissão de Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias, relativo à proposta de lei n.º 75/XII (1.ª) —  Procede à alteração do Código Penal, aprovado pelo Decreto-Lei n.º 400/82, de 23 de setembro, e ao projeto de lei n.º 194/XII (1.ª) —  Reforça as medidas de proteção às vítimas de violência doméstica (BE).
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Vamos, ainda, proceder à votação final global do texto final, apresentado pela Comissão de Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias, relativo à proposta de lei n.º 76/XII (1.ª) —  Procede à terceira alteração ao Código da Execução das Penas e Medidas Privativas da Liberdade, aprovado pela Lei n.º 115/2009, de 12 de outubro.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2028" speaker-name="Maria Isabel Solnado Porto Oneto" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Oneto (PS)" page-start="56"> Sr. Presidente, peço desculpa, permite-me o uso da palavra?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="56"> Faça favor, Sr.ª Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2028" speaker-name="Maria Isabel Solnado Porto Oneto" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Oneto (PS)" page-start="56"> Sr. Presidente, quero apenas corrigir o sentido de voto do Partido Socialista quanto ao texto final, apresentado pela Comissão de Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias, relativo à proposta de lei n.º 75/XII (1.ª) e ao projeto de lei n.º 194/XII (1.ª), porque o sentido de voto do Partido Socialista é contra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="56"> Fica registado, Sr.ª Deputada.
Srs. Deputados, importa agora apreciar e votar requerimentos de avocação relativos ao Código de Processo Penal.
Penso que podemos votá-los conjuntamente.
Pausa.
Não havendo objeções, assim faremos.
Vamos, então, votar, conjuntamente, os seguintes requerimentos de avocação: apresentado pelo PS, da votação, na especialidade, da proposta de alteração ao artigo 14.º, ao artigo 16.º, à alínea b) do n.º 4 do artigo 141.º, aos n.os 2 e 3 do artigo 194.º, ao artigo 340.º, aos n.os 3 e 4 do artigo 356.º, à alínea b) do n.º 1 e n.º 2 do artigo 357.º e ao artigo 381.º, bem como das suas propostas de alteração aos artigos 357.º e 381.º do Código de Processo Penal, constantes do artigo 2.º do texto final, apresentado pela Comissão de Assuntos</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="58"> Passamos a votar a proposta, apresentada pelo PS, de aditamento de um artigo 247.º-A (Vítimas de violência doméstica) ao Código de Processo Penal.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP e votos a favor do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Era a seguinte:
Artigo 247.º-A (Vítimas de violência doméstica)
1 —  Em caso de denúncia relativa a crime de violência doméstica, o Ministério Público, no prazo de dez dias após o despacho de abertura de inquérito, promove junto do tribunal competente procedimento para a regulação provisória das responsabilidades parentais e a atribuição de pensão provisória de alimentos após diligências sobre a situação dos menores e a situação económica da vítima, devendo, neste caso, obter consentimento desta.
2 —  O procedimento corre por apenso ao processo-crime, devendo, na sentença, o tribunal fixar definitivamente a pensão de alimentos e a regulação da responsabilidade parental se à data desta não tiver sido intentado no tribunal competente ação com o objeto idêntico.
3 —  Qualquer que seja a fase em que se encontre o processo-crime, a autoridade judiciária remete o processo que corre por apenso para o tribunal onde tenha sido intentada ação com o objeto idêntico.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="58"> Vamos votar a proposta, apresentada pelo PCP, de aditamento de um novo n.º 2 ao artigo 271.º (Declarações para memória futura) ao Código de Processo Penal.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Era a seguinte:
2 —  Além das situações previstas no número anterior pode ainda ter lugar, a requerimento do Ministério Público, a inquirição para memória futura de testemunha cujo depoimento seja considerado relevante quando haja fortes indícios de prática de crime doloso punível com pena de prisão de máximo superior a 3 anos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="58"> Segue-se a votação da proposta, apresentada pelo PCP, de alteração do n.º 4 do artigo 271.º (Declarações para memória futura) do Código de Processo Penal.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Era a seguinte:
4 —  Nos casos previstos no n.º 3, a tomada de declarações é realizada em ambiente informal e reservado, com vista a garantir, nomeadamente, a espontaneidade e a sinceridade das respostas, devendo o menor ser assistido no decurso do ato processual por um técnico especialmente habilitado para o seu acompanhamento, previamente designado para o efeito.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="59"> Vamos passar à votação da proposta, apresentada pelo PCP, de aditamento de um n.º 8 ao artigo 281.º (Suspensão provisória do processo) do Código de Processo Penal.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP e votos a favor do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Era a seguinte:
8 —  Em processos por crime de furto, quando a conduta ocorrer em estabelecimento comercial durante o período de abertura ao público, a coisa furtada for de valor diminuto e tiver sido recuperada, o Ministério Público determina a suspensão provisória do processo, com a concordância do juiz de instrução e do arguido, desde que se verifique os pressupostos das alíneas b), e) e f) do n.º 1.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="59"> Segue-se a votação do artigo 340.º (Princípios Gerais) do Código de Processo Penal, constante do artigo 2.º do texto final.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Vamos votar a proposta, apresentada pelo PCP, de eliminação do artigo 356.º (Reprodução ou leitura permitidas de autos e declarações) do Código de Processo Penal, constante do artigo 2.º do texto final.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP e votos a favor do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Segue-se a votação dos n.os 3 e 4 do artigo 356.º (Reprodução ou leitura permitidas dos autos e declarações) do Código de Processo Penal, constante do artigo 2.º do texto final.
Submetidos à votação, foram aprovados, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Vamos proceder à votação da proposta, apresentada pelo PCP, de eliminação do artigo 357.º (Reprodução ou leitura permitidas de declarações do arguido) do Código de Processo Penal, constante do artigo 2.º do texto final.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP e votos a favor do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Segue-se a votação da proposta, apresentada pelo BE, de eliminação da alínea b) do n.º 1 do artigo 357.o (Reprodução ou leitura permitidas de declarações do arguido) do Código de Processo Penal, constante do artigo 2.º do texto final.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP e votos a favor do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Vamos votar agora a proposta, apresentada pelo PS, de alteração ao artigo 357.º (Reprodução ou leitura permitidas de declarações do arguido) do Código de Processo Penal, constante do artigo 2.º do texto final.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PS e abstenções do PCP, do BE e de Os Verdes.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="60"> Vamos proceder à votação do artigo 357.º (Reprodução ou leitura permitidas de declarações do arguido) do Código de Processo Penal, constante do artigo 2.º do texto final.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Passamos à votação da proposta, apresentada pelo BE, de eliminação do artigo 381.º (Quando tem lugar) do Código de Processo Penal, constante do artigo 2.º do texto final.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP e votos a favor do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Segue-se a votação da proposta, apresentada pelo PS, de alteração ao artigo 381.º (Quando tem lugar) do Código de Processo Penal, constante do artigo 2.º do texto final.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP e votos a favor do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Era a seguinte:
Artigo 381.º [»]
1 —  (Eliminar):
a) (Eliminar); ou b) (Eliminar).
2 —  (Eliminar).
3 —  Sempre que se encontrem verificados os pressupostos legais do julgamento em processo sumário, o Ministério Público tem de adotar esta forma de processo, salvo nos casos em que justifique fundamentadamente a impossibilidade da sua não aplicação ao caso concreto.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="61"> Vamos votar o artigo 381.º (Quando tem lugar) do Código de Processo Penal, constante do artigo 2.º do texto final.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Srs. Deputados, vamos proceder, agora, à votação final global do texto final, apresentado pela Comissão de Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias, relativo à proposta de lei n.º 77/XII (1.ª) —  Altera o Código de Processo Penal, aprovado pelo Decreto-Lei n.º 78/87, de 17 de fevereiro, e ao projeto de lei n.º 266/XII (1.ª) —  Altera o Código de Processo Penal estabelecendo a obrigatoriedade de assistência do arguido por defensor no inquérito e garantindo maior celeridade no julgamento da criminalidade de menor gravidade (PCP).
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="61"> Sr. Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="61"> Para que efeito, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="61"> Sr. Presidente, é para anunciar que o Grupo Parlamentar do PCP apresentará na Mesa uma declaração de voto por escrito relativamente aos textos finais da Comissão de Assuntos Constitucionais, Direitos Liberdades e Garantias que foram votados.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="61"> 
A Sr.ª Deputada Cecília Honório pediu a palavra para o mesmo efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="61"> Sim, Sr. Presidente, é também para informar que o Grupo Parlamentar do BE apresentará na Mesa uma declaração de voto sobre os mesmos textos finais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="61"> 
A Sr.ª Deputada Isabel Oneto também deseja anunciar uma declaração de voto?
</utterance>
  <utterance speaker-id="2028" speaker-name="Maria Isabel Solnado Porto Oneto" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Oneto (PS)" page-start="61"> Sim, Sr. Presidente, é exatamente para o mesmo efeito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="61"> Ficam registadas as declarações de voto anunciadas pelos Srs. Deputados.
Vamos passar à votação final global do texto final, apresentado pela Comissão de Segurança Social e Trabalho, relativo à proposta de lei n.º 110/XII (2.ª) —  Estabelece um regime temporário de pagamento dos subsídios de Natal e de férias para vigorar durante o ano de 2013.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS e do CDS-PP e votos contra do PCP, do BE, de Os Verdes e dos Deputados do PS Nuno André Figueiredo e Sérgio Sousa Pinto e abstenções dos Deputados do PS Ferro Rodrigues e Inês de Medeiros.

O Sr. Deputado Luís Menezes pediu a palavra para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="2233" speaker-name="Luís Filipe Valenzuela Tavares Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Menezes (PSD)" page-start="61"> Sr. Presidente, queria apenas requerer ao Plenário a redução do prazo de reclamação, de 3 dias para 1 dia, previsto no artigo 157.º do Regimento, relativamente ao texto final,</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="62"> Não havendo objeções, está aprovado o requerimento oral, apresentado pelo Sr. Deputado Luís Menezes, de encurtamento do prazo de reclamação.
Srs. Deputados, temos ainda um parecer da Comissão para a Ética, a Cidadania e a Comunicação, que vai ser lido pela Sr.ª Secretária.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Maria Paula Cardoso)" page-start="62"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, a solicitação da 2.ª Secção do 1.º Juízo do Tribunal do Trabalho de Lisboa, Processo n.º 345/11.4TTLSB, a Comissão para a Ética, a Cidadania e a Comunicação decidiu emitir parecer no sentido de autorizar a Sr.ª Deputada Gabriela Canavilhas (PS) a prestar depoimento por escrito, como testemunha, no âmbito dos autos em referência.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="62"> Srs. Deputados, está em apreciação o parecer.
Pausa.
Não havendo pedidos de palavra, vamos votá-lo.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.

A Sr.ª Secretária vai dar conta de alguns diplomas que deram entrada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Maria Paula Cardoso)" page-start="62"> Sr. Presidente e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e foram admitidas, as seguintes iniciativas: projeto de resolução n.º 564/XII (2.ª) —  Recomenda ao Governo que mantenha e reforce a utilização do Centro de Produção do Porto da RTP, assegurando os postos de trabalho (PCP); propostas de lei n.os 123/XII (2.ª) —  Procede à segunda alteração à Lei n.º 88-A/97, de 25 de julho, que regula o regime de acesso da iniciativa económica privada a determinadas atividades económicas, e 124/XII (2.ª) —  Procede à sétima alteração à Lei de Enquadramento Orçamental, aprovada pela Lei n.º 91/2001, de 20 de agosto.
É tudo, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="62"> Srs. Deputados, a próxima reunião plenária terá lugar quarta-feira, dia 16, com início às 15 horas, e terá a seguinte ordem de trabalhos: declarações políticas; debate sobre a Presidência do Conselho da União Europeia e respetivas prioridades, ao abrigo da Lei n.º 21/2012, de 30 de maio; discussão conjunta dos projetos de resolução n.os 549/XII (2.ª) —  Exige a manutenção da produção de informação e de programas no centro de produção da RTP-Porto (BE), 554/XII (2.ª) —  Recomenda ao Governo que não limite ou não restrinja o Centro de Produção da RTP Norte (PSD e CDS-PP), 564/XII (2.ª) —  Recomenda ao Governo que mantenha e reforce a utilização do Centro de Produção do Porto da RTP, assegurando os postos de trabalho (PCP), 566/XII (2.ª) —  Recomenda ao Governo a salvaguarda da qualidade e diversidade da produção e informação do Centro de Produção da RTP no Porto, nomeadamente no que concerne ao seu importante papel junto das regiões, bem como a manutenção do atual número de conteúdos programáticos especialmente direcionados para a promoção de entidades e projetos de âmbito local e regional a emitir em sinal aberto (PS); e apreciação da petição n.º 89/XII (1.ª) —  Da iniciativa da Associação dos Dadores de Sangue do Distrito de Viana do Castelo, solicitando a isenção de taxas moderadoras dos dadores de sangue.
Srs. Deputados, bom almoço e bom fim de semana.
Está encerrada a sessão. </utterance>
</debate>
