<debate period="r3" legislature="12" legislative_session="2" number="24" date="2012-11-27">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="2"> Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo, Srs. Jornalistas, está aberta a sessão.
Eram 10 horas e 10 minutos.
Podem ser abertas as galerias.
Srs. Deputados, concluímos, hoje, a discussão, na especialidade, da proposta de lei n.º 103/XII (2.ª) —  Orçamento do Estado para 2013.
O ponto 1 da nossa ordem do dia consiste na apreciação e votação de um conjunto de artigos avocados pelos diferentes grupos parlamentares, que passo a identificar: o Grupo Parlamentar de «Os Verdes» avocou os artigos 187.º-B —  Alteração à lista II anexa ao Código do IVA (redução do IVA para a restauração), e 207.º —  Alteração ao Estatuto dos Benefícios Fiscais; o Bloco de Esquerda avocou os artigos 163.º-A —  Programa Pequeno-Almoço na Escola e 187.º-A —  Aditamento à lista II anexa ao Código do IVA (redução do IVA para a restauração); o PCP avocou os artigos 187.º-A —  Imposto sobre o Valor Acrescentado (IVA) —  Aditamento à lista II anexa ao Código do IVA (restauração), e 207.º —  Alteração ao Estatuto dos Benefícios Fiscais; o PS avocou os artigos 187.º-A —  Imposto sobre o Valor Acrescentado, IVA —  Aditamento à lista II anexa ao Código do IVA (restauração), 204.º —  Alteração ao Código do Imposto Municipal sobre Imóveis e 208.º —  Norma revogatória no âmbito do Estatuto dos Benefícios Fiscais; o PSD e CDS-PP avocaram os artigos 141.º —  Redução de encargos nas parcerias público-privadas do setor rodoviário e 169.º —  Alteração ao DecretoLei n.º 127/2012, de 21 de junho, e proposta de alteração conexa.
É sobre estes preceitos que vai incidir o nosso debate para o qual cada grupo parlamentar e o Governo dispõem de 5 minutos.
A primeira inscrição é da Sr.ª Deputada Ana Drago, do Bloco de Esquerda.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="2"> Sr.ª Presidente, peço a palavra para uma interpelação à Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="2"> Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="2"> Sr.ª Presidente, ontem, a maioria foi confrontada no período de votações com aquilo que consideramos ser um lapso material relativo ao artigo 79.º da proposta do Orçamento do Estado, que tem que ver com os regimes excecionais de aposentação das forças e serviços de segurança e outras classes profissionais, nomeadamente oficiais de justiça e guardas-prisionais e que, por lapso, exclui um serviço de segurança, isto é, o Serviço de Estrangeiros e Fronteiras.
Trata-se a nosso ver de um lapso notório, mas ainda assim e por uma questão de metodologia propomos, e só daremos entrada se houver consenso unânime da Câmara, isto é, se todos os grupos parlamentares estiverem de acordo, não de uma proposta de retificação, mas, sim, por uma questão de metodologia, de ser mais simples, de ser mais claro, uma proposta nova, de aditamento de um artigo 245.º-A.
Assim, se houver acordo por parte das restantes bancadas, darei entrada nesse pressuposto, Sr.ª Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="2"> Tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Jesus Marques.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2268" speaker-name="Pedro Manuel Dias De Jesus Marques" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Jesus Marques (PS)" page-start="2"> Sr.ª Presidente, gostaria de deixar uma breve nota sobre esta matéria: não seremos nós a não dar consenso à entrada da proposta, não colocaríamos V. Ex.ª, se fosse o caso, na situação de ser outra vez contrariada pela decisão da maioria aqui, em Plenário, até porque isto criaria manifestamente mais uma situação de desigualdade, porque nem todos teriam acesso às exceções propostas pela maioria. Portanto, para que fique claro a maioria pode fazer todas as exceções que entender, é uma opção política que tem.
Não deixo de registar que manifestaremos, como manifestámos desde o início, que estamos contra toda estra trapalhada do artigo 79.º, que se transformou numa lei da idade de reforma dos filhos e dos enteados na função pública e os enteados são os médicos, são os professores, são todos os funcionários públicos que não foram para os corpos específicos que tiveram exceções sobre exceções sobre exceções.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="3"> Srs. Deputados, estamos aqui a discutir uma questão de forma, pelo que queria que se referissem a essa questão.
Tem a palavra o Sr. Deputado Bernardino Soares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="3"> Sr.ª Presidente, quero dizer que vamos dar acordo à entrada desta proposta, naturalmente.
Ela evidencia uma certa desorganização que tem pautado o debate orçamental por parte do Governo e da maioria e também evidencia que a boa solução para o artigo 79.º era a sua eliminação por completo, mantendo os direitos de aposentação dos vários trabalhadores da Administração Pública.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="3"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="3"> Srs. Deputados, não havendo mais inscrições e verificando-se consenso, poderemos inscrever o novo artigo para votarmos esta manhã.
Srs. Deputados, entramos no debate dos artigos avocados para Plenário e que já identifiquei.
Como referi anteriormente, está inscrita, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada Ana Drago, do Bloco de Esquerda, a quem dou, desde já, a palavra.
Faça favor, Sr.ª Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1161" speaker-name="Ana Isabel Drago Lobato" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Ana Drago (BE)" page-start="3"> Sr.ª Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Entramos no último dia de debate e de votações por avocação e depois de votação final global da proposta do Orçamento do Estado apresentada pelo Governo, o pior Orçamento da nossa história democrática para o que o Sr.
Ministro das Finanças chamou o «melhor povo do mundo».
A cada proposta, a cada artigo aqui apresentado e defendido pela maioria e apresentado pelo Governo, o Bloco de Esquerda contrapôs os seus argumentos, fez proposta, fizemos todos esse debate. Mas hoje, nesta manhã, fazemos a avocação do programa do pequeno-almoço na escola para esclarecermos com toda a clareza qual é a vontade da maioria e não para fabricar uma dissensão política, onde supostamente ela não deveria existir.
Não quero acreditar, o Bloco de Esquerda não acredita, que nenhum Deputado que esteja presente nesta Câmara queira que nas escolas portuguesas alguma criança, algum jovem, inicie o seu dia com fome, não achamos que assim possa ser.
Mais: entendemos que há um consenso político em Portugal alargado a professores, diretores de escola, pais, instituições de referência e este Parlamento para que se combata sem tréguas e com toda a exigência aquilo que significa para as crianças e os jovens a crise das famílias e entendemos que a escola pode ser o lugar de construir essa resposta.
Mas há uma coisa Sr.as e Srs. Deputados, que não nos podemos iludir: exatamente porque há um ano o Governo chumbou, a maioria chumbou, aqui, a proposta do pequeno-almoço nas escolas e tentou montar, sem dotação orçamental, um programa baseado no âmbito do voluntariado, hoje, ainda hoje, nós continuamos a ter crianças e jovens que não têm acesso a este programa.
Por isso, é preciso recursos e envolvimento das famílias. É apenas e só isto que o Bloco de Esquerda traz hoje a avocação para responsabilizar pelo voto cada um e cada uma dos Srs. Deputados.
Portanto, aquilo que dizemos é muito simples: o nosso objetivo comum é que não haja qualquer criança a iniciar o seu dia de aulas com fome. É isso que o Bloco de Esquerda coloca hoje à votação.
É essa a responsabilidade que vos deixamos.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="4"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Emídio Guerreiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="4"> Sr.ª Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: O que o Bloco de Esquerda traz hoje aqui não é o que a Deputada Ana Drago disse. O que traz hoje aqui é uma disposição no sentido de colocar no Orçamento que providencie o pequeno-almoço obrigatório a todos os alunos.
O que o Governo está a fazer, com o apoio desta maioria, é diferente, Sr.ª Deputada, para melhor, porque o apoio não é para todos. Nós não temos dinheiro para todos, nem queremos forçar todas as crianças a tomarem o pequeno-almoço na escola; queremos sim providenciar o pequeno-almoço para quem está a passar dificuldades e para quem precisa.
É isto que o Governo está a fazer.
Neste momento, são já mais de 10 000 crianças que têm o pequeno-almoço gratuito nas escolas, e ao longo do ano serão ainda mais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="4"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Secretário de Estado do Ensino Básico e Secundário.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3113" speaker-name="João Grancho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado do Ensino Básico e Secundário (João Grancho)" page-start="4"> Sr.ª Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Na verdade, estamos todos de acordo que nas escolas é preciso atender às crianças que efetivamente precisam de um reforço alimentar ou de outro atendimento a esse nível.
Aquilo que estamos a fazer, em articulação com entidades privadas —  mas já se fazia antes nas escolas com recursos financeiros que a própria escola gerava, sempre se fez esse atendimento e aquilo que se pretendia era não atender só as crianças carenciadas, mas, sim, todas as crianças, independentemente do seu rendimento — , e penso que estamos concordantes, o objetivo é que qualquer crianças que seja sinalizada com carência alimentar tem resposta da escola, todas as outras que não precisam dessa resposta.
Seja como for, as escolas estão atentas, o Ministério da Educação está atento e nenhuma criança, com certeza, desde que sinalizada, deixará de ser atendida na escola.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="4"> Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana Drago.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1161" speaker-name="Ana Isabel Drago Lobato" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Ana Drago (BE)" page-start="4"> Sr.ª Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Não vale a pena tentar aqui criar mentiras, falsidades sobre o que são as propostas apresentadas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2233" speaker-name="Luís Filipe Valenzuela Tavares Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Menezes (PSD)" page-start="4"> É o que os senhores estão a fazer!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1161" speaker-name="Ana Isabel Drago Lobato" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Ana Drago (BE)" page-start="4"> É muito simples: não vale a pena fabricar um conflito que não existe.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="4"> De acordo!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1161" speaker-name="Ana Isabel Drago Lobato" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Ana Drago (BE)" page-start="4"> Os senhores não querem o envolvimento das famílias, apesar das palavras do Sr. Secretário de Estado da Segurança Social que dizia: «A partir da sinalização de uma criança, vamos investigar a família».</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="5"> É o que estão a fazer!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1161" speaker-name="Ana Isabel Drago Lobato" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Ana Drago (BE)" page-start="5"> 
O Sr. Secretário de Estado disse-nos que já antigamente estas crianças eram assistidas. É verdade, Sr. Secretário de Estado. Mas antes não havia uma crise como esta que os senhores fabricaram, afundaram, criaram e obrigaram a reduzir os rendimentos das famílias. É tão simples quanto isto: permitam às famílias que inscrevam os seus filhos de acordo com o que é o entendimento das próprias famílias em relação às suas próprias dificuldades, não tratem as pessoas como menores incapazes de sinalizar a sua própria dificuldade. Criem recursos e envolvam as famílias, tão simples quanto isto. Se não o fizerem, o programa vai continuar a falhar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="5"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Menezes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2233" speaker-name="Luís Filipe Valenzuela Tavares Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Menezes (PSD)" page-start="5"> Sr.ª Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: O PSD avocou o artigo 141.º, relativo às parcerias público-privadas, para reiterar aquilo que tem sido uma informação que não tem tido a correção necessária.
O Governo propõe-se cortar cerca de 240 milhões de euros por comum acordo e, não havendo esse acordo, envidando por todos os meios para fazer essa poupança.
Estes contratos são muito complexos e mais complexos ficaram quando o Partido Socialista neles meteu cláusulas de proteção fiscal que, quando os impostos sobem, o Estado tem de pagar mais às concessionárias e, quando os impostos descem, o Estado tem de pagar menos às concessionárias.
Agora, vem o Partido Socialista propor uma taxa de 100% sobre o excesso da taxa interna de retorno sobre estas concessões. Ora, aquilo que imediatamente iria acontecer é que a admissão destas taxas introduziria alterações nos modelos altamente complexos desses contratos e imediatamente teríamos pedidos de reequilíbrio financeiro.
O Partido Socialista fez enormes asneiras na renegociação das parcerias público-privadas. O Partido Socialista quer fazer uma asneira ainda maior.
O facto é só este: a proposta do PS não tem pés nem cabeça é uma fuga para a frente populista, demagógica e irresponsável de quem tinha mais responsabilidade, porque estão 26 ex-membros do anterior Governo socialista nessa bancada, Governo, esse, que renegociou essas renegociações e que agora querem fazer o que já fizeram no passado, que é deixar uma fatura para os outros mais tarde.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="5"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2233" speaker-name="Luís Filipe Valenzuela Tavares Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Menezes (PSD)" page-start="5"> Espero que o Governo consiga levar a bom porto esta redução, porque o Governo quer poupar o dobro do que o Partido Socialista queria poupar com esta introdução legislativa que não tem pés nem cabeça. O Partido Socialista queria poupar 120 milhões de euros, o Governo quer poupar 240 milhões de euros.
O que gostávamos de perceber é por que é que o Partido Socialista só quer poupar metade, repito, metade daquilo que o Governo quer poupar nas parcerias público-privadas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="5"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Jesus Marques.</utterance>
  <utterance speaker-id="2268" speaker-name="Pedro Manuel Dias De Jesus Marques" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Jesus Marques (PS)" page-start="6"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr.as e Srs. Membros do Governo: Vou tentar explicar muito devagar. Os senhores não poupam nada 250 milhões em renegociações, os senhores aumentam, em 10 milhões, os encargos para 2013, em relação ao que estava previsto há um ano, e em 140 milhões para o próximo ano.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2233" speaker-name="Luís Filipe Valenzuela Tavares Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Menezes (PSD)" page-start="6"> É falso!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2268" speaker-name="Pedro Manuel Dias De Jesus Marques" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Jesus Marques (PS)" page-start="6"> Encargos brutos não dizem nada aos contribuintes, porque os contribuintes pagam impostos em função dos encargos líquidos das PPP. E os senhores também retiraram receitas do âmbito das parcerias. Está no vosso Orçamento do Estado para 2013, não está em nenhum documento do PS ou de uma consultora, o vosso Orçamento para 2013, comparado com o de 2012, prevê, para o ano de 2013, mais 10 milhões de encargos líquidos, o que significa que os portugueses irão pagar mais 10 milhões de impostos, e, para o ano seguinte, mais 140 milhões, fruto das vossas renegociações, que, aliás, são seletivas. Enquanto a nossa proposta é para todos, vocês, para já, têm renegociado apenas na área rodoviária e só algumas das parcerias. Podiam explicar por que é que não renegoceiam as parcerias com maiores receitas. Nós propomos uma taxa para todas as parcerias, e não apenas para as rodoviárias, o que dará uma receita de, pelo menos, 120 milhões. A nossa proposta captura toda a receita acima da TIR contratada do caso-base, o que quer dizer que não tem a implicação da cláusula fiscal, que só aciona abaixo do caso-base, e também vamos aos financiadores das concessões pedir um esforço. Com esse esforço, podíamos impedir a contribuição sobre o subsídio de doença ou sobre o subsídio de desemprego. Seria meio milhão de portugueses que, por mês, não pagariam 5% ou 6% sobre as suas prestações sociais. Vocês não querem! Preferem renegociar, aumentando encargos para os contribuintes,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2233" speaker-name="Luís Filipe Valenzuela Tavares Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Menezes (PSD)" page-start="6"> Isso é falso!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2268" speaker-name="Pedro Manuel Dias De Jesus Marques" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Jesus Marques (PS)" page-start="6"> » pelo que denunciamos aqui a vossa incapacidade de renegociação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2233" speaker-name="Luís Filipe Valenzuela Tavares Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Menezes (PSD)" page-start="6"> É falso!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2268" speaker-name="Pedro Manuel Dias De Jesus Marques" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Jesus Marques (PS)" page-start="6"> Andaram a dizer para o Partido Socialista apresentar a dita taxa sobre as PPP, nós apresentámo-la. E vocês, apresentaram alguma melhoria? Aprovaram a nossa proposta? Zero! Chumbaram a proposta do PS»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2233" speaker-name="Luís Filipe Valenzuela Tavares Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Menezes (PSD)" page-start="6"> Porque era ilegal!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2268" speaker-name="Pedro Manuel Dias De Jesus Marques" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Jesus Marques (PS)" page-start="6"> » e a vossa estratçgia só aumentou os encargos das PPP neste ano e no próximo! Este é o resultado da vossa governação e da propaganda, em matéria de PPP!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="6"> Tem, agora, a palavra, para uma intervenção, o Sr. Secretário de Estado das Obras Públicas, Transportes e Comunicações.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3137" speaker-name="Sérgio Monteiro" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado das Obras Públicas, Transportes e Comunicações (Sérgio Monteiro)" page-start="6"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Por mais que queiramos brincar com os números, a realidade é só uma: o Governo prevê um corte, nos encargos pagos pelos contribuintes, de um mínimo de 250 milhões de euros; o PS fez uma proposta de aumento de receita de 120 milhões de euros. Números são números!</utterance>
  <utterance speaker-id="2268" speaker-name="Pedro Manuel Dias De Jesus Marques" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Jesus Marques (PS)" page-start="7"> Não ouviu nada!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3137" speaker-name="Sérgio Monteiro" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado das Obras Públicas, Transportes e Comunicações" page-start="7"> Em segundo lugar, o PS propõe que as taxas internas de rentabilidade (TIR), que estavam contratadas, se mantenham e que, acima disso, haja uma taxa.
Ora, a nossa proposta de renegociação é a de que as taxas de rentabilidade, que estão contratadas, baixem, reduzam!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1405" speaker-name="Sónia Ermelinda Matos Da Silva Fertuzinhos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Sónia Fertuzinhos (PS)" page-start="7"> Diga lá que não aumenta a despesa!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3137" speaker-name="Sérgio Monteiro" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado das Obras Públicas, Transportes e Comunicações" page-start="7"> Em terceiro lugar, introduzir rigor orçamental significa estimar as receitas de portagem em função da realidade e não da utopia.
Imaginar que, em 2013, se iriam cobrar 590 milhões de euros de portagem, como os Srs. Deputados previram, quando prepararam, enquanto Governo, o Orçamento do Estado para 2011, isso, sim, era uma utopia; nós introduzimos realidade e estimamos cobrar, de portagem, 270 milhões de euros.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="7"> Com mais recessão, esse valor ainda vai baixar mais!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3137" speaker-name="Sérgio Monteiro" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado das Obras Públicas, Transportes e Comunicações" page-start="7"> Os utentes pagam 270 milhões, os contribuintes pagam 720 milhões de euros, face aos 970 milhões que estavam contratados, nos contratos assinados pelo Partido Socialista. Esta é a verdade, não há outra!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1405" speaker-name="Sónia Ermelinda Matos Da Silva Fertuzinhos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Sónia Fertuzinhos (PS)" page-start="7"> Não desmentiu nenhum número!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="7"> Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Hélder Amaral.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="7"> Sr.ª Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Quero apenas dizer, sobre esta matéria, que o que está aqui em causa, verdadeiramente, é algo que é certo contra algo que é incerto e, portanto, a opção tem de ser muito clara.
Se olharmos, com atenção, contrato a contrato, concessão a concessão e o Partido Socialista conseguir dizer uma que tenha funcionado bem, talvez possamos encontrar bondade na proposta do Partido Socialista.
O que é certo é que os estudos de tráfego —  diz o insuspeito Eng.º João Cravinho —  são o pecado dos pecados, estão todos inflacionados, estão todos fora da realidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="7"> Bem lembrado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="7"> A realidade é que, verificados os estudos, os dados de tráfego estão inflacionados, umas vezes para justificar obra, outras vezes, pura e simplesmente, para fazer obra e ganhar eleições.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="7"> Bem lembrado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="7"> De outra razão, o que é que explica seis subconcessões, sem visto prévio, em véspera de eleições?! Vamos ver quanto é que isso dará! Portanto, a proposta do Partido Socialista é algo que levanta sérias dúvidas, do ponto de vista jurídico, é algo que levanta sérias dúvidas, do ponto de vista dos riscos que estão nos contratos, é algo que é completamente incerto, contra uma proposta certa, aferível e que já se começa a verificar.</utterance>
  <utterance speaker-id="2268" speaker-name="Pedro Manuel Dias De Jesus Marques" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Jesus Marques (PS)" page-start="8"> Sr.ª Presidente, peço desculpa, permite-me uma interpelação à Mesa?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="8"> Tem a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2268" speaker-name="Pedro Manuel Dias De Jesus Marques" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Jesus Marques (PS)" page-start="8"> Sr.ª Presidente, sob a forma de interpelação à Mesa, relativamente à condução dos trabalhos, quero solicitar a V. Ex.ª o favor de distribuir à Câmara e ao Sr. Secretário de Estado das Obras Públicas a página 56 do Relatório do Orçamento do Estado para 2013, que indica, para 2013, de encargos líquidos das PPP rodoviárias, 449 milhões de euros.
Quero que o Sr. Secretário de Estado desminta, se puder, mas não pode, que, no ano passado, o valor que estava previsto, para 2013, era de 439 milhões de euros. Ou seja, este valor demonstra que os encargos das PPP aumentaram, para 2013, 10 milhões de euros. Desminta este facto, se não for verdade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3137" speaker-name="Sérgio Monteiro" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado das Obras Públicas, Transportes e Comunicações" page-start="8"> Sr.ª Presidente, do mesmo modo, permite-me uma interpelação à Mesa?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="8"> Entretanto, tenho uma inscrição do PSD, mas tem a palavra, Sr. Secretário de Estado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3137" speaker-name="Sérgio Monteiro" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado das Obras Públicas, Transportes e Comunicações" page-start="8"> Sr.ª Presidente, quero pedir-lhe que informe o Sr. Deputado Pedro Jesus Marques que, relativamente aos encargos brutos e às estimativas de receitas, aquilo que temos é cristalino: aquilo que os contribuintes iam pagar, antes desta renegociação, eram 970 milhões de euros; agora, depois dela, são 720 milhões de euros, ou seja, 250 milhões de euros a menos.
O que há, do ponto de vista do ajustamento, são as receitas. As portagens baixam, porque há menos veículos a circular, mas este é um fator que nem o Governo, nem a oposição controlam. A única coisa que é controlável são os encargos pagos pelos contribuintes, que baixam 250 milhões de euros.
Para terminar, Sr.ª Presidente, gostava apenas de dar nota de que, mais do que este folclore de números que o Partido Socialista aqui nos traz, o Tribunal de Contas terá ocasião de aferir todos os contratos que forem revistos, antes de os mesmos produzirem efeitos, e não depois. Nessa altura, veremos se temos ou não uma redução de 250 milhões de euros nos encargos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2268" speaker-name="Pedro Manuel Dias De Jesus Marques" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Jesus Marques (PS)" page-start="8"> São 10 milhões a mais! Está aqui, na página 56 do Relatório!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="8"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Honório Novo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="8"> Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Os Srs. Deputados do PSD e do CDS vão aprovar, dentro de alguns minutos, um Orçamento em que ninguém acredita, nem eles próprios! Aliás, ontem, uma dúzia e meia de Deputados do PSD entregaram uma declaração de voto e, segundo consta, parece que a retiraram. Portanto, a incerteza sobre a aprovação deste Orçamento é patente.</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="9"> É verdade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="9"> » do Banco que os senhores venderam ao desbarato ao BIC.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="9"> Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1434" speaker-name="Altino Bernardo Lemos Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Altino Bessa (CDS-PP)" page-start="9"> Tinha uma proposta melhor?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="9"> Já está incluída a totalidade dos juros de financiamento das empresasveículo, no valor de 236 milhões de euros?! Já estão incluídos os encargos adicionais, estimados em 265 milhões de euros?! O que se passa, Sr. Secretário de Estado, com esta parte adicional do buraco do BPN?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="9"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="9"> Para além desta questão, trazemos uma proposta que cria um regime especial de IRC para as micro, pequenas e médias empresas situadas no interior do País ou com sede ou atividade nas Regiões Autónomas dos Açores e da Madeira. Não queremos benefícios fiscais em sede de IRC para as empresas situadas no offshore da Madeira —  não queremos! — , mas queremos e propomos uma taxa normal de IRC, de 15%, para as empresas situadas no interior do País ou nas regiões autónomas, sejam elas quais forem.
Propomos ainda uma taxa adicional de IRC, de 10%, durante cinco anos, para os novos investimentos no interior do País e para as empresas que se queiram sediar nas regiões autónomas.
Propomos também uma majoração de 50% na dedução dos encargos sociais obrigatórios, para a criação líquida de novos postos de trabalho.
Isto é, propomos, concretamente, iniciativas para a economia e para a criação de emprego, para o apoio às micro, pequenas e médias empresas.
Ontem, os senhores votaram contra esta iniciativa e contra esta proposta. Portanto, Srs. Deputados do PSD e do CDS-PP, deixem-se de encher a boca com as micro, pequenas e mçdias empresas,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="9"> Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="9"> » ou votam esta proposta, ou calam-se para sempre!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="9"> Também para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Hortense Martins.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2015" speaker-name="Maria Hortense Nunes Martins" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Hortense Martins (PS)" page-start="9"> Sr.ª Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Saga de uma empresa de restauração: 1.º trimestre, paga; 2.º trimestre, continua a tentar pagar; 3.º trimestre, já não consegue pagar todos os seus compromissos, deixa de pagar o IVA e a segurança social e, depois, encerra. O Governo sorri! O Governo sorri e diz que a receita aumenta, isto é, o Governo age como uma sanguessuga e retira toda a margem, até nada restar!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="10"> Ainda para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Ferreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="10"> Sr.ª Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: No dia em que os partidos da maioria, PSD e CDS-PP, se preparam para aprovar o maior aumento fiscal de que há memória no nosso País, no dia em que a maioria se prepara para obrigar as câmaras municipais a pedirem autorização ao Sr. Ministro das Finanças para poderem contratar pessoal para os seus municípios, no dia em que a maioria se prepara para dar luz verde ao maior despedimento coletivo de todos os tempos, com a dispensa de mais uns bons milhares de trabalhadores da Administração Pública, no dia em que a maioria dá mais um passo para agravar a injustiça fiscal, impondo uma violentíssima carga fiscal sobre os rendimentos do trabalho, continuando a poupar os rendimentos do capital, Os Verdes avocam duas das suas propostas para debate neste Plenário.
A primeira proposta refere-se ao Estatuto dos Benefícios Fiscais e, de entre um conjunto de propostas que Os Verdes apresentaram sobre esta matéria, tem dois objetivos: por um lado, o de promover a justiça fiscal e, por outro, o de dar cumprimento à decisão do Tribunal Constitucional na parte que se refere ao equilíbrio que deve existir entre a carga fiscal imposta aos rendimentos do trabalho e a carga fiscal imposta aos rendimentos do capital.
Sabemos que estas propostas que Os Verdes apresentam sobre o Estatuto dos Benefícios Fiscais contrariam as linhas essenciais deste Orçamento, porque este Orçamento, à semelhança de outros do passado, continua a deixar praticamente intocáveis os rendimentos do capital —  e Os Verdes consideram que já é mais do que tempo de esses rendimentos serem devidamente tributados.
Estamos a falar dos dividendos, dos juros ou das mais-valias que são recebidas através das sociedades gestoras de participações sociais ou de fundos, porque, de facto, ninguém compreende os motivos que levam o Governo a continuar a poupar estes rendimentos, ao mesmo tempo que continua a fazer recair sobre quem trabalha todo o esforço para ultrapassar a crise relativamente à qual, aliás, essas pessoas não têm qualquer responsabilidade e para a qual em nada contribuíram.
A outra proposta que Os Verdes avocaram para discussão, em Plenário, diz respeito à reposição da taxa intermédia de IVA no setor da restauração, portanto, da taxa de 13%.
Já dissemos, e repetimos, que o aumento de 10% da taxa do IVA aplicável à restauração está a arruinar este setor. Cada dia que passa são mais umas dezenas de casas de restauração que fecham, são mais umas centenas de pessoas que ficam sem trabalho.
Ainda hoje, ouvi na rádio um proprietário de um restaurante a lamentar-se do seguinte: «Eu tinha 24 funcionários, hoje só restam 14 e, se a situação se mantiver, muito provavelmente para o ano terei que fechar o restaurante». É, aliás, este o cenário por todo o País. Basta ouvir os representantes do setor, que continuam a lutar pela reposição da taxa de IVA de 13%.
De facto, não é difícil perceber o grau de gravidade em que se encontra o setor da restauração. Passado um ano com a taxa a 23% por decisão da maioria PSD/CDS-PP, os resultados são estes: encerraram milhares e milhares de casas de restauração, milhares e milhares de pessoas ficaram sem trabalho e há até menos receitas para o Estado.
Ontem, o Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Fiscais disse que a verba do IVA na restauração aumentou 106%? Ó Sr. Secretário de Estado, dois mais dois só são cinco quando a conta está errada. Basta olhar para o País, Sr. Secretário de Estado.
Portanto, na nossa perspetiva, não há qualquer razão para continuar a teimar neste aumento do IVA na restauração em 10 pontos percentuais. Aquilo que se exige é que a maioria PSD/CDS-PP dê um sinal de</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="11"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="11"> Srs. Deputados, entretanto inscreveram-se os Srs. Deputados Helena Pinto, Hélder Amaral, Agostinho Lopes e o Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Fiscais.
Tem a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada Helena Pinto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2204" speaker-name="Helena Maria Moura Pinto" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Helena Pinto (BE)" page-start="11"> Sr.ª Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: O que mais será necessário acontecer para o Governo e a maioria que o suporta reconhecerem que o aumento da taxa do IVA no setor da restauração é um erro colossal que levará à destruição de um setor económico fundamental!? Ontem, aqui mesmo, o Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Fiscais vangloriou-se com as receitas do IVA na restauração. Um suposto sucesso! Um suposto sucesso à custa de quê, Sr. Secretário de Estado? De falências e de desemprego! E repito: de falências e de desemprego! O Governo e a maioria que o suporta sabem muito bem que a situação é muitíssimo grave. Por isso, propõem um grupo de trabalho para estudar o problema. O problema precisa de solução! Chega de estudos! Está à frente de todos a realidade do País e só há uma solução: baixar a taxa de IVA na restauração. É por isso que o Bloco de Esquerda insiste e avoca esta proposta a Plenário. E, sim, Srs. Deputados do PSD e do CDS, votámos contra a criação do grupo de trabalho para estudos, mas os senhores votaram contra o setor da restauração e podem crer que serão responsabilizados por isso!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="11"> Peço desculpa ao Sr. Deputado Fernando Virgílio Macedo, do PSD, porque referi as novas inscrições e acabei por não mencionar o nome do Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="11"> É o «coveiro» da restauração deste País!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="11"> Tem a palavra, Sr. Deputado Fernando Virgílio Macedo, para uma intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2001" speaker-name="Fernando Virgílio Cabral Da Cruz Macedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Virgílio Macedo (PSD)" page-start="11"> Sr.ª Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados, Srs. Deputados da oposição: Sabemos que os problemas da restauração não se resumem à taxa de IVA, há outros problemas que afetam este setor da restauração,»
» nomeadamente o excesso de estabelecimentos, a evasão fiscal —  e aqui faço uma nota de apreço à atuação das associações setoriais, designadamente da Associação da Hotelaria, Restauração e Similares de Portugal (AHRESP), que, em conjunto com os governos,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="11"> Já não há restaurante no Porto que o sirva!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2001" speaker-name="Fernando Virgílio Cabral Da Cruz Macedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Virgílio Macedo (PSD)" page-start="11"> » tem combatido de forma eficiente a evasão fiscal neste setor — ,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="11"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2001" speaker-name="Fernando Virgílio Cabral Da Cruz Macedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Virgílio Macedo (PSD)" page-start="11"> » a diminuição do consumo interno e, obviamente, nem todos os estabelecimentos puderam repercutir o aumento da taxa de IVA, aumentando os preços, nos seus clientes, em termos comerciais.</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="12"> Quem diria!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2001" speaker-name="Fernando Virgílio Cabral Da Cruz Macedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Virgílio Macedo (PSD)" page-start="12"> » e, fruto desse reconhecimento, foram Deputados deste Grupo Parlamentar que propuseram ao Governo a constituição de um grupo de trabalho que pudesse estudar a fiscalidade global neste setor de atividade. Inexplicavelmente, ontem, os grupos parlamentares da oposição votaram contra a proposta de criação deste grupo de trabalho. Ou seja, os grupos parlamentares da oposição são contra o diálogo com as associações sectoriais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="12"> É verdade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="12"> Vocês votaram contra a redução do IVA!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2001" speaker-name="Fernando Virgílio Cabral Da Cruz Macedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Virgílio Macedo (PSD)" page-start="12"> Estamos certos de que desse grupo de trabalho poderão resultar propostas concretas e exequíveis para esse setor.
O Governo saberá monitorizar a evolução económica desse sector e, se houver necessidade ou possibilidade de mudança do regime de IVA aplicável a esse setor de atividade, haverá abertura para efetuar essa alteração. Estejam certos disso, Srs. Deputados!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="12"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Hélder Amaral.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="12"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo: Gostaria de colocar uma pergunta à bancada do Partido Socialista para que todos possamos perceber de uma vez por todas qual é a resposta. Se não for no IVA da restauração, cujo problema reconhecemos, como ainda ontem disse, qual é a alternativa aos 410 milhões de euros de receita de IVA previstos no Memorando de Entendimento?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="12"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="12"> É capaz de nos responder? Se não é na restauração, é em que sectores? Qual é a alternativa? Essa, sim, seria uma proposta séria, nada demagógica, e não iria cavalgar as dificuldades do setor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="12"> Bem lembrado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="12"> Quero ainda colocar outra pergunta.

A Sr.ª Deputada Hortense Martins sabe que a nossa concorrência em termos turísticos —  e a Sr.ª Deputada sabe-o bem, pois isso passa-se nos hotéis de Castelo Branco —  é nos pacotes de meia-pensão ou de pensão completa, e neste caso o IVA é de 6%.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2015" speaker-name="Maria Hortense Nunes Martins" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Hortense Martins (PS)" page-start="12"> Não minta!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="12"> Portanto, no que respeita à competitividade do turismo, à atratividade de pacotes turístico e à nossa concorrência com os mercados, que queremos captar, não há esse problema.
Outro problema que existe —  e é preciso reconhecê-lo e estudá-lo —  é o da falta de concorrência, da dificuldade que o IVA traz ao setor da restauração em Portugal. Gostava de perguntar á Sr.ª Deputada,»</utterance>
  <utterance speaker-id="2015" speaker-name="Maria Hortense Nunes Martins" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Hortense Martins (PS)" page-start="13"> As perguntas são feitas ao Governo e não a mim!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="13"> » bem como á bancada do Bloco de Esquerda e a todas as outras que discordam desta medida, se concordam ou não que o setor tem dois problemas.
O principal problema é a herança que o Partido Socialista deixou de desequilíbrio das contas põblicas,»
» que fez com que muitas pessoas tivessem que mudar os seus hábitos de consumo. O problema não ç só o IVA, é a falta de capacidade financeira que leva a que muitas pessoas, hoje, em vez de almoçarem fora, tragam o almoço de casa. Esse é um problema que reconhecemos e que estamos a tentar resolver.
Há outra coisa que todos aqui querem esconder, mas nós não queremos, e estaremos atentos a isso.
Disse-o ontem e digo-o hoje, de novo: queremos que este grupo de trabalho tenha consequências. Não queremos vir aqui dizer coisas com laxismo, sem nenhuma prova; queremos factos.
Queremos saber qual é a fuga ao fisco que se regista no setor. Dizemos que há fuga ao fisco, mas não sabemos qual é a medida da mesma. Evidentemente que há.
Queremos saber quais são os problemas de concorrência existentes no setor de restauração, nomeadamente no que respeita a pastelarias ou a lanchonetes que servem refeições sem terem uma cozinha e que competem com outros restaurantes que são obrigados a cumprir o sistema HACCP, que têm de fazer obras e que estão sujeitos a uma fiscalização enorme.
Essa concorrência existe, distorce o mercado e, obviamente, o setor.
Mas, sobre essa matéria, resolveram não dizer nada. Ou seja, é muito mais simples virem dizer «Baixe-se o IVA.», e ponto final.
Todas as bancadas receberam sugestões e propostas do sector, nomeadamente da associação dos restaurantes, todas dizendo que era preciso tipificar na lei o que é um verdadeiro estabelecimento de restauração e bebidas. Nem tudo é um restaurante, nem tudo é uma pastelaria. É necessária uma tipificação clara na lei para podermos saber exatamente qual deve ser o imposto e sobre o que deve incidir.
Portanto, VV. Ex.as vieram aqui apenas tentar fazer uma coisa muito simples, pois é mais simpático dizer que se deve baixar o imposto na restauração. Nós dizemos que, de facto, o aumento de imposto traz problemas ao sector, mas é preciso resolver outros problemas. Para quê? Para que continue a ser resiliente, para que continue a ser ativo e para que continue a criar emprego.
No passado, existiram outros problemas, nomeadamente a lei do tabaco, e a ação da Autoridade de Segurança Alimentar e Económica (ASAE), mas o setor reagiu. Com a ajuda de quem? Com a ajuda do sector.
Todos olhamos para o estudo da AHRESP e vemos que foi a primeira a reconhecer que era preciso combater a fraude e a evasão fiscais criando o «Peça a fatura».
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="13"> Sr. Deputado, já passou o tempo! Não vale a pena continuar! Termine lá com a demagogia!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="13"> A própria AHRESP reconheceu a existência de estabelecimentos em excesso e que era preciso regular o setor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="14"> Acabe lá com a demagogia, Sr. Deputado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="14"> Sei que é muito mais fácil vir aqui defender a baixa do imposto. Mas gostava —  e não me desviarei desse assunto —  de olhar para o sector de uma forma global, serena, olhando para todos os problemas e tentando resolvê-los, como fizemos no passado com a lei do tabaco e com os abusos da ASAE e como faremos no futuro junto do grupo de trabalho, pedindo-lhe que seja eficaz, rápido e que traga soluções para que o setor possa defender o valor turístico, a nossa gastronomia e, no fundo, gerar emprego e criar riqueza. Essa é a nossa posição. Sei que não é a vossa, mas, quanto a isso, paciência.
No futuro, cá estaremos para ver quem tem razão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="14"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Fiscais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3131" speaker-name="Paulo Núncio" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Fiscais (Paulo Núncio)" page-start="14"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Relativamente à questão do IVA da restauração, o Governo manifestou, como sempre fez no passado, abertura para discutir com os representantes dos sectores da hotelaria, do alojamento e também da restauração o regime fiscal aplicável a estes sectores. Por isso, será criado um grupo de trabalho com os representantes destes setores no sentido de discutir as várias alternativas.
Mas entendamo-nos: esta abertura ao diálogo deve ser enquadrada numa perspetiva europeia e numa perspetiva nacional.
Numa perspetiva europeia ter-se-á que ter em conta que, como foi dito ontem, a maioria dos Estadosmembros da União Europeia aplica a taxa normal ao setor da restauração.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2015" speaker-name="Maria Hortense Nunes Martins" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Hortense Martins (PS)" page-start="14"> Qual é, Sr. Secretário de Estado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="3131" speaker-name="Paulo Núncio" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Fiscais" page-start="14"> Relativamente à perspetiva nacional, é necessário tem em conta, em primeiro lugar, o esforço que está a ser pedido à generalidade dos sectores da economia; em segundo lugar, a necessidade de promover um regime fiscal que se aplique de uma forma similar ao sector do comércio, em geral, e ao sector do retalho, em particular; e em terceiro lugar, é muito importante —  e é sempre um ponto, Sr.as e Srs. Deputados, que a oposição não refere nesta discussão —  que este debate e esta abertura sirvam também para reforçar os mecanismos de combate à fraude e à evasão de forma a que sejam criadas e asseguradas condições para a existência de uma concorrência saudável neste sector.
Sr.as e Srs. Deputados, o esforço que o Governo tem feito nesta matéria e que resulta no aumento da cobrança do IVA tem exatamente a ver com o reforço do combate à fraude e à evasão neste e noutros sectores. E o Governo continuará sem tréguas este combate contra a informalidade e contra a economia paralela.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="14"> Srs. Deputados, entretanto, inscreveu-se a Sr.ª Deputada Hortense Martins.
Antes, porém, tem a palavra o Sr. Deputado Agostinho Lopes para uma intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1431" speaker-name="Agostinho Nuno De Azevedo Ferreira Lopes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Agostinho Lopes (PCP)" page-start="14"> Sr.ª Presidente, Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Fiscais, Srs. Deputados: Ontem, na vigília dos empresários da restauração, que aconteceu à porta da Assembleia da República, alguém me pediu que colocasse ao Sr. Primeiro-Ministro uma pergunta.
A pergunta é a seguinte: foi ou não o Sr. Primeiro-Ministro que solicitou à AHRESP que fizesse um estudo sobre as consequências do IVA à taxa de 23%? E, se sim, como foi, qual é a avaliação que o Governo faz do</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="15"> Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1431" speaker-name="Agostinho Nuno De Azevedo Ferreira Lopes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Agostinho Lopes (PCP)" page-start="15"> Será que não contam nada? A redução da atividade económica decorrente do encerramento de milhares de restaurantes não custa nada ao Estado, inclusive em IRC e em IVA, Sr. Secretário de Estado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="15"> Só para o Deputado Hélder Amaral é que não conta!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1431" speaker-name="Agostinho Nuno De Azevedo Ferreira Lopes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Agostinho Lopes (PCP)" page-start="15"> Os Srs. Deputados negam o encerramento dos estabelecimentos e os despedimentos que estão a acontecer? Os senhores negam os dramas sociais e humanos de quem está a ver desaparecer no tornado fiscal e económico o trabalho de uma vida, de quem está a ver desaparecerem empresas viáveis, Sr. Deputado Hélder Amaral? Os Srs. Deputados da maioria podiam ter ido ouvir ontem ou hoje os empresários da restauração e negarlhes, cara a cara, a brutalidade dos factos que os atinge.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="15"> Falta de coragem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1431" speaker-name="Agostinho Nuno De Azevedo Ferreira Lopes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Agostinho Lopes (PCP)" page-start="15"> Os senhores podiam ouvir, por exemplo, uma empresária de Leiria com dezenas de anos de atividade, de voz embargada, dizer que teve de pedir 10 000 € a um filho para pagar o IVA em novembro. Os senhores querem transformar esta questão num problema de evasão fiscal? Os senhores querem transformar os pequenos empresários da restauração nos campeões da fuga ao fisco neste País?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="15"> Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1434" speaker-name="Altino Bernardo Lemos Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Altino Bessa (CDS-PP)" page-start="15"> Que demagogia!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1431" speaker-name="Agostinho Nuno De Azevedo Ferreira Lopes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Agostinho Lopes (PCP)" page-start="15"> Os senhores que permitem que, legalmente, Jerónimo Martins e comparsas do PSI 20 transfiram —  fujam ao fisco! —  as suas sedes para a Holanda?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="15"> Exatamente! Bem lembrado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="15"> Queira terminar, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1431" speaker-name="Agostinho Nuno De Azevedo Ferreira Lopes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Agostinho Lopes (PCP)" page-start="15"> Vou terminar, Sr.ª Presidente.
Sr. Deputado Virgílio Macedo, há restaurantes a mais, então vocês decidem cortar-lhes a cabeça com o IVA. É isso que os senhores querem fazer, não é verdade? Diz o Sr. Deputado Virgílio Macedo que há outros problemas para além do IVA. Pois há. Há os problemas do poder de compra, que vocês estão a afundar neste País, há os problemas da energia, que vocês estão a sobrecarregar de impostos, há os problemas do cartão de crçdito eletrónico, a que vocês não respondem,»</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="16"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1431" speaker-name="Agostinho Nuno De Azevedo Ferreira Lopes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Agostinho Lopes (PCP)" page-start="16"> » há os problemas da nova lei do arrendamento, que vocês vão alterar e que, com isso, vai liquidar outras centenas de estabelecimentos de restauração, Srs. Deputados e Srs.
Membros do Governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="16"> Queira terminar, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1431" speaker-name="Agostinho Nuno De Azevedo Ferreira Lopes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Agostinho Lopes (PCP)" page-start="16"> Vou terminar, Sr.ª Presidente.
Os senhores são os coveiros da restauração portuguesa. Assumam essa responsabilidade política, inevitavelmente. Os senhores reduzem o vosso discurso sobre o turismo a uma coisa completamente balofa, porque estão a destruir o principal eixo, o principal setor, que suporta o turismo em Portugal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="16"> Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Hortense Martins.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2015" speaker-name="Maria Hortense Nunes Martins" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Hortense Martins (PS)" page-start="16"> Sr.ª Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: 
O Sr.
Secretário de Estado para aumentar o IVA não precisou de nenhum estudo, pois não? Para aumentar o IVA 77% não precisou de nenhum estudo; agora, para repor o IVA em 13% não lhe basta o seu confronto com a realidade, que são as falências, o desemprego, isto diariamente, e saber que as previsões apontam para o colapso total do setor? Os senhores serão responsabilizados por isso, porque o senhor virá aqui apresentar esses resultados, nomeadamente os da diminuição das receitas do Estado.
Depois, o PSD, hoje e aqui, mostrou a sua cara. Então, afinal acham mesmo que há excesso de restaurantes?! É a hipocrisia total! É a hipocrisia total, porque, afinal, é mesmo um problema ideológico. Os senhores são contra o setor da restauração e acham que este setor não merece sobreviver.
Por último, o CDS está a assistir serenamente ao colapso do setor. Só faltou mesmo vir aqui o partido do contribuinte dizer que o problema do setor são mesmo as lanchonetes. É ridículo, Sr. Deputado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="16"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Ferreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="16"> Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: De facto, estivemos um ano sem perceber os motivos que levaram o Governo a proceder a este aumento do IVA na restauração, mas hoje fez-se luz.

O Sr. Deputado Virgílio Macedo disse, hoje, exatamente os motivos que levaram o Governo a proceder a este aumento de 10 pontos percentuais na taxa do IVA da restauração: há restaurantes mais!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2001" speaker-name="Fernando Virgílio Cabral Da Cruz Macedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Virgílio Macedo (PSD)" page-start="16"> Eu não disse isso!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="16"> Disse, disse!</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="17"> Então, fechem-se os restaurantes.
Ó Sr. Deputado, por amor de Deus, tenhamos bom senso! Há restaurantes a mais. Finalmente, há um motivo plausível. Eu posso não estar de acordo, mas assim já começo a compreender os propósitos do Governo.

O Sr. Deputado também se referiu aos vários problemas do setor. Há mais problemas, é verdade! E um deles tem a ver com a perda do poder de compra que o Governo PSD/CDS-PP tem vindo a impor aos portugueses, tem a ver com aquilo que fez com o subsídio de férias, com aquilo que fez ao 13.º mês, com o aumento de impostos, com o aumento da eletricidade, do gás» É claro não há poder de compra e as pessoas não vão ao restaurante.

O Sr. Secretário de Estado ontem —  e eu não sei se ouvi bem —  falou no aumento de 106% da receita do Estado neste setor,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="17"> Disse, disse!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="17"> » Mas hoje o Sr. Secretário de Estado já não disse nada sobre o aumento. Não sei se fez ou não melhor as contas!? Sr. Secretário de Estado, se é assim, então, por que é que acha que os profissionais do setor estão a protestar? É que se há um aumento da receita desse volume, tem de haver forçosamente um aumento no movimento nos restaurantes, mas aquilo que eu vejo é que os restaurantes «estão às moscas». Só não vê quem não quer!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3131" speaker-name="Paulo Núncio" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Fiscais" page-start="17"> É pelo combate à fraude!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="17"> O combate à fraude não se consegue apenas com aumento dos impostos. Não é preciso aumentar os impostos para combater a fraude fiscal. Não é necessário! Sr. Secretário de Estado, eu acho que, havendo um aumento de 106% na receita fiscal neste setor, tem de haver forçosamente uma maior faturação, por maior que seja a eficiência no combate fiscal. Tem de haver! Sr. Secretário de Estado, ontem houve protestos do setor e eu tenho pena que o senhor não tenha ido lá, ouvi-los e dizer-lhes: então, se estão a ter mais movimento nos restaurantes, por que é que protestam?
</utterance>
  <utterance speaker-id="2001" speaker-name="Fernando Virgílio Cabral Da Cruz Macedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Virgílio Macedo (PSD)" page-start="17"> Sr.ª Presidente, peço a palavra para interpelar a Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="17"> Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2001" speaker-name="Fernando Virgílio Cabral Da Cruz Macedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Virgílio Macedo (PSD)" page-start="17"> Sr.ª Presidente, só para esclarecer que eu não disse, não afirmei, que havia excesso de restaurantes»
Posso falar? O que eu disse foi em consequência das reuniões que tive com muitas associações empresariais do setor, nomeadamente a AHRESP, que reconhece que existe um excesso de estabelecimentos comerciais, muitos dos quais geridos por não profissionais que fazem concorrência desleal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="17"> Agora, são os outros!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="17"> Atira a pedra e depois esconde a mão!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="17"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Secretário de Estado do Orçamento.</utterance>
  <utterance speaker-id="3118" speaker-name="Luís Morais Sarmento" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado do Orçamento (Luís Morais Sarmento)" page-start="18"> Sr.ª Presidente, aproveito os poucos segundos de que disponho para responder à questão posta pelo Sr. Deputado Honório Novo, que, aliás, era uma pergunta puramente retórica, porque ele bem sabe qual é a resposta.
Como o Sr. Deputado bem sabe, a metodologia seguida para a apresentação das contas é a metodologia das contas nacionais e nesse perímetro estão incluídas as entidades «PAR» resultantes do BPN.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="18"> Mas quanto é?
</utterance>
  <utterance speaker-id="3118" speaker-name="Luís Morais Sarmento" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado do Orçamento" page-start="18"> Bem sabe que o défice a que o Governo se refere segue essa metodologia.
Por isso, a sua pergunta apenas teve como objetivo criar uma dúvida e uma incerteza. Nada mais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="18"> Mas quanto é?
</utterance>
  <utterance speaker-id="3118" speaker-name="Luís Morais Sarmento" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado do Orçamento" page-start="18"> 
O Sr. Deputado bem sabe qual é a resposta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="18"> Quanto é?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="18"> São 500 milhões?! Não deixaram tempo ao Sr. Secretário de Estado para responder.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="18"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Eduardo Cabrita.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1212" speaker-name="Eduardo Arménio Do Nascimento Cabrita" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Eduardo Cabrita (PS)" page-start="18"> Sr.ª Presidente, já percebemos quem são as vítimas deste Orçamento: são os desempregados, são os trabalhadores por conta de outrem, são os funcionários públicos, são aqueles que mereciam ter direito a pensão de alimentos. Já percebemos, pois, quem são os «beneficiados».
Numa questão que é central da crise portuguesa deste momento, que são os milhares de portugueses que se veem impossibilitados de cumprir as suas obrigações com o pagamento das suas hipotecas, dos juros dos seus empréstimos, que, por causa disso, perdem as suas casas, o PS dá à maioria uma última oportunidade de mostrar preocupações sociais, de mostrar o equilíbrio, de mostrar com quem está, com duas propostas que são neutras: por um lado, a possibilidade de baixa em 0,1 da taxa máxima do IMI relativamente aos prédios já reavaliados; por outro lado, o fim da escandalosa isenção de IMI de que gozam os fundos imobiliários.
É esse o equilíbrio necessário.
Digam, de vez, se estão, de facto, com os portugueses que não pagam o empréstimo, que têm dificuldade em pagar o IMI e que, por isso, aos milhares perdem as casas, que continuam a pagar à banca, por culpa do recuo que a banca obrigou o PSD a fazer nas suas propostas do crédito à habitação, ou se convivem calmamente com esta situação: o proprietário fica sem casa e fica a pagar; o banco recebe a casa, deixa de pagar IMI e continua a cobrar.
É esta a justiça da maioria e deste Governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="18"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Duarte Pacheco.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1210" speaker-name="Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Pacheco (PSD)" page-start="18"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Estamos a chegar ao fim da discussão, na especialidade, do Orçamento do Estado para 2013»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="18"> Penosamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="19"> Onde está a declaração de voto de Deputados do PSD?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1210" speaker-name="Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Pacheco (PSD)" page-start="19"> » e aquilo que podemos constatar ç que o Partido Socialista, que hipotecou o presente e o futuro do País para várias gerações,»
» neste debate não apresentou uma õnica alternativa credível no caminho que está traçado para a recuperação económica e financeira do País.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="19"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1210" speaker-name="Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Pacheco (PSD)" page-start="19"> O Partido Socialista, Sr.as e Srs. Deputados, tornou-se, naquilo que já foi apelidado, num partido de protesto, num partido de um grande bloco de esquerda que aqui está radicalizado num único protesto que sabe, porque não tem uma única ideia concreta para o futuro do País.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2233" speaker-name="Luís Filipe Valenzuela Tavares Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Menezes (PSD)" page-start="19"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1210" speaker-name="Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Pacheco (PSD)" page-start="19"> Perante isso, aquilo que sabemos é que este Orçamento do Estado, sendo um Orçamento difícil, sendo um Orçamento que na carga fiscal vai pesar para os portugueses, simultaneamente, está a fazer as reformas estruturais que este País necessita para recuperar o ritmo de desenvolvimento.
Este Orçamento do Estado tem a consciência social que aqui já foi demonstrada, porque 1,2 milhões de pensionistas vão ver as suas pensões aumentadas, porque foram introduzidas cláusulas de salvaguarda, por exemplo no IMI, que os senhores nunca previram quando negociaram o aumento dos impostos,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="19"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1210" speaker-name="Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Pacheco (PSD)" page-start="19"> » porque tem medidas de apoio ás empresas, quer atravçs do IVA de caixa quer através de linha de financiamento.
É este Orçamento que nos vai retirar da situação pantanosa em que os senhores nos colocaram e para isso vai contar com a solidariedade destas duas bancadas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="19"> Srs. Deputados, passamos, agora, à fase de votações.
Antes de mais, vamos proceder à verificação do quórum, utilizando o sistema eletrónico.
Pausa.
O quadro eletrónico regista 207 presenças, às quais se acrescentam as presenças de 1 Deputada do PS e de 2 Deputados do PSD, perfazendo 210 Deputados, pelo que temos quórum para proceder às votações.
Retomando, então, as votações, começamos pelo artigo 141.º —  Redução de encargos nas parcerias público-privadas do setor rodoviário.
Votamos, em primeiro lugar, a proposta 384-C, apresentada pelo PCP, de substituição do artigo 141.º da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes.
Era a seguinte:</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="20"> Vamos, agora, votar, em conjunto, os n.os 1 e 2 do artigo 141.º da proposta de lei.
Submetidos à votação, foram aprovados, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PS e abstenções do PCP, do BE e de Os Verdes.
Passamos à votação da proposta 297-C, apresentada pelo Bloco de Esquerda, de aditamento de um artigo 163.º-A —  Aditamento ao Decreto-Lei n.º 55/2009, de 2 de março.
Agradecia que a bancada proponente lembrasse qual o tema desta proposta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="20"> A proposta refere-se ao programa pequeno-almoço na escola, Sr.ª Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="20"> Muito obrigada. Fica identificado.
Srs. Deputados, vamos, então, votar.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PCP, do BE, de Os Verdes e da Deputada do PS Isabel Alves Moreira e a abstenção do PS.
Era a seguinte:
Artigo 163.º-A Aditamento ao Decreto-Lei nº 55/2009, de 2 de março
Ao Decreto-Lei n.º 55/2009, de 2 de março, são aditados os artigos 21.º-A e 21.º-B, com a seguinte redação:
«Artigo 21.º-A Programa Pequeno-Almoço na Escola
1 —  As crianças e jovens que frequentam a educação pré-escolar e a escolaridade obrigatória recebem o pequeno-almoço na escola, diária e gratuitamente, ao longo de todo o ano letivo.
2 —  Os pais ou encarregados de educação que pretendem que os seus educando beneficiem deste Programa deverão proceder a uma inscrição nos serviços da escola ou agrupamento escolar, de modo a que seja possível fazer uma gestão racional e adequada dos recursos necessários à sua execução.
Artigo 21.º-B Execução do Programa Pequeno-Almoço na Escola
1 —  A execução do Programa Pequeno-Almoço na Escola é da competência dos agrupamentos de escola, aos quais cabe assegurar a resposta adequada às necessidades e ao consumo das crianças e jovens que</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="21"> Passamos ao artigo 169.º —  Alteração ao Decreto-Lei n.º 127/2012, de 21 de junho.
Começamos por votar a proposta 389-C, apresentada pelo PS. Peço aos Srs. Deputados do PS para, caso queiram, identificarem o tema desta proposta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2268" speaker-name="Pedro Manuel Dias De Jesus Marques" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Jesus Marques (PS)" page-start="21"> Sr.ª Presidente, a proposta consubstancia uma alteração ao decretolei regulamentador da Lei dos Compromissos e dos Pagamentos em Atraso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="21"> Está identificado o tema —  Lei dos Compromissos. Muito obrigada, Sr. Deputado.
Vamos, então, votar a proposta 389-C, apresentada pelo PS, de aditamento de um n.º 4 ao artigo 5.º do Decreto-Lei n.º 127/2012, de 21 de junho.
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD, do PS e do CDS-PP e abstenções do PCP, do BE e de Os Verdes.
É a seguinte:
4 —  Para os fundos disponíveis previstos nas alíneas a), b) e d) do n.º 1 não releva o ano económico.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="21"> Segue-se a votação do n.º 5 do artigo 23.º do Decreto-Lei n.º 127/2012, de 21 de junho, constante do artigo 169.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e abstenções do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Votamos, agora, o corpo do artigo 169.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e abstenções do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Segue-se a votação da proposta 214-C, apresentada pelo Bloco de Esquerda, de aditamento de um artigo 187.º-A —  Aditamento à Lista II anexa ao Código do IVA.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP e votos a favor do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Era a seguinte:
Artigo 187.º-A Aditamento à Lista II anexa ao Código do IVA
São aditados à Lista II anexa ao Código do IVA as verbas 3 e 3.1, com a seguinte redação: 3 —  Prestação de serviços: 3.1 —  Prestação de serviços de alimentação e bebidas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="21"> Sr.ª Presidente, peço a palavra.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="22"> Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="22"> Sr.ª Presidente, fiquei com muitas dúvidas sobre qual terá sido o sentido de voto, em especial, da bancada do PSD.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="22"> Tem a palavra o Sr. Deputado Duarte Pacheco.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1210" speaker-name="Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Pacheco (PSD)" page-start="22"> Sr.ª Presidente, se alguma dúvida restasse, o PSD votou contra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="22"> Ninguém viu! Ninguém se levantou!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="22"> Srs. Deputados, a Mesa usou, nesta votação, de uma perceção do mesmo modo que usou nas outras votações.
Tem a palavra o Sr. Deputado Bernardino Soares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="22"> Sr.ª Presidente, sei que são várias as votações que temos de realizar —  hoje até nem tantas como nos dias anteriores — , mas por uma questão de clareza e de transparência é importante que os Deputados das bancadas se levantem para vermos mesmo quem é que vota contra e quem é que vota a favor, especialmente num caso tão importante como este, do IVA da restauração.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="22"> Srs. Deputados, as votações são sempre feitas por levantados e sentados,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="22"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="22"> » mas, se me permitem, não posso fazer uma «pesca á linha« do modo de votar de acordo com o conteúdo das votações.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="22"> Claro!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="22"> Ou votamos todas as normas da mesma maneira ou não posso exigir que se vote de uma maneira diferente uma certa norma. Por isso, peço aos Srs. Deputados que, sempre que possível, manifestem o seu sentido de voto levantando-se.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="22"> Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="22"> Prosseguindo, vamos agora votar a proposta 282-C, do PCP, de aditamento de um artigo 187.º-A —  Aditamento à Lista II anexa ao Código do IVA.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP e votos a favor do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Era a seguinte:
Artigo 187.º-A Aditamento à Lista II anexa ao Código do IVA
É aditada à Lista II anexa ao Código do IVA a verba 3, com a seguinte redação: 3 —  Prestações de serviços: 3.1 —  Prestações de serviços de alimentação e bebidas.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="23"> Passamos à votação da proposta 344-C, apresentada pelo PS, também de aditamento um artigo 187.º-A —  Aditamento à Lista II anexa ao Código do IVA.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP e votos a favor do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Era a seguinte:
Artigo 187.º-A Aditamento à Lista II anexa ao Código do IVA
São aditadas à Lista II anexa ao Código do IVA a verba 3.1., com a seguinte redação: 3.1. —  Prestações de serviços de alimentação e bebidas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="23"> Votamos, agora, a proposta 380-C, apresentada por Os Verdes, de aditamento de um artigo 187.º-B —  Aditamento à Lista II anexa ao Código do IVA.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP e votos a favor do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Era a seguinte:
Artigo 187.º-B Alteração à Lista II Anexa ao Código do IVA
São aditadas à Lista II anexa ao Código do IVA, aprovado pelo Decreto-Lei n.º 394-B/84, de 26 de dezembro, as verbas 3 e 3.1, com a seguinte redação: 3 —  Prestação de serviços.
3.1 —  Prestações de serviços de alimentação e bebidas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="23"> Srs. Deputados, passamos agora ao artigo 204.º —  Alteração ao Código do Imposto Municipal sobre Imóveis.
Começamos por votar a proposta 303-C, apresentada pelo Bloco de Esquerda, de substituição da alínea b) do n.º 1 do artigo 112.º do Código do IMI, constante do artigo 204.º da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP, votos a favor do BE e de Os Verdes e a abstenção do PCP.
Era a seguinte:
b) Prédios urbanos: i) com valor tributável até 40 mil euros: isentos; ii) com valor tributável de mais de 40 mil até 140 mil euros: 0,2%; iii) com valor tributável de mais de 140 mil até 1 milhão de euros: 0,4 %; iv) com valor tributável de mais de 1 milhão e 3 milhões de euros: 1 %; v) com valor tributável superior a 3 milhões de euros: 2 %.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="23"> Srs. Deputados, vamos votar a proposta 366-C, de Os Verdes, na parte em que emenda a alínea b) do n.º 1 do artigo 112.º do Código do IMI, constante do artigo 204.º da proposta de lei.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="24"> Votamos a proposta 366-C, de Os Verdes, na parte em que emenda a alínea c) do n.º 1 do artigo 112.º do Código do IMI, constante do artigo 204.º da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes.
Era a seguinte:
c) Prédios urbanos avaliados nos termos do CIMI: 0,2% e 0,5%.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="24"> Vamos votar a proposta 349-C, do PS, de aditamento de uma alínea d) ao n.º 1 do artigo 112.º do Código do IMI, constante do artigo 204.º da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PS, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PCP.
Era a seguinte:
d) Prédios urbanos avaliados, nos termos do CIMI, com valor tributário patrimonial igual ou inferior a 250 000 euros: 0,3 a 0,4%.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="24"> Passamos à votação da proposta 231-C, do BE, de substituição do n.º 3 do artigo 112.º do Código do IMI, constante do artigo 204.º da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP, votos a favor do BE e de Os Verdes e a abstenção do PCP.
Era a seguinte:
3 —  A taxa de imposto é agravada em 50% para os prédios urbanos que se encontram devolutos há mais de um ano e em 100% para os prédios urbanos em ruínas, considerando-se devolutos ou em ruínas os prédios como tal definidos em diploma próprio.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="24"> Prosseguimos com a votação da proposta 303-C, do BE, de eliminação do n.º 5 do artigo 112.º do Código do IMI, constante do artigo 204.º da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP, votos a favor do BE e de Os Verdes e a abstenção do PCP.
A votação que se segue é a da proposta 366-C, de Os Verdes, na parte em que emenda o n.º 13 do artigo 112.º do Código do IMI, constante do artigo 204.º da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="25"> Segue a votação da proposta 350-C, do PS, de aditamento de um artigo 206.º-A.
Os Srs. Deputados querem lembrar o tema deste preceito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="2268" speaker-name="Pedro Manuel Dias De Jesus Marques" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Jesus Marques (PS)" page-start="25"> Sr.ª Presidente, tem a ver com a distribuição da derrama em IRC em função do espaço territorial onde se inserem determinados investimentos, nomeadamente no setor da energia.
É uma proposta essencialmente dirigida ao interior do País.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="25"> Muito obrigado, Sr. Deputado.
Sendo assim, votamos a proposta 350-C, do PS, de aditamento de um artigo 206.º-A —  Alteração à Lei n.º 2/2007, de 15 de janeiro.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP e votos a favor do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Era a seguinte:
Artigo 206.º-A Alteração à Lei n.º 2/2007, de 15 de janeiro
O artigo 14.º da Lei n.º 2/2007, de 15 de janeiro, alterada pelas Leis n.os 22-A/2007, de 29 de junho, 67A/2007, de 31 de dezembro, 3-B/2010, de 28 de abril, e 55-A/2010, de 31 de dezembro, passa a ter a seguinte redação:
«Artigo 14.º [»]
1 —   ................................................................................................................................................................. .
2 —   ................................................................................................................................................................. .
3 —   ................................................................................................................................................................. .
4 —   ................................................................................................................................................................. .
5 —   ................................................................................................................................................................. .
6 —   ................................................................................................................................................................. .
7 —  Os sujeitos passivos abrangidos pelo n.º 2 indicam na declaração periódica de rendimentos a massa salarial correspondente a cada município e efetuam o apuramento da derrama que seja devida, devendo nos casos em que o mesmo estabelecimento estável se situe em mais de um município, e na especial dificuldade de determinar a massa salarial imputável a cada um destes, utilizar método indireto de avaliação da matéria coletável através de presunção apropriada, designadamente no caso dos centros produtores elétricos, dos centros produtores termoelétricos e dos estabelecimentos de concessão de minas imputando-lhes a massa salarial total da respetiva empresa em partes iguais, tantos quantos os municípios em cuja área se situem e se localize a respetiva sede, apenas quando se trate de município distinto daqueles.
8 —  Quando seja aplicável o regime especial de tributação dos grupos de sociedades, a derrama incide sobre o lucro tributável individual de cada uma das sociedades do grupo, sem prejuízo do disposto no artigo 115.º do Código do IRC.
9 —  (Anterior n.º 8).
10 —  (Anterior n.º 9).</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="26"> Srs. Deputados, passamos ao artigo 207.º —  Alteração ao Estatuto dos Benefícios Fiscais.
Começamos por votar a proposta 391-C, de Os Verdes, na parte em que emenda o n.º 2 do artigo 24.º do Estatuto dos Benefícios Fiscais.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes.
Era a seguinte:
2 —  Os rendimentos respeitantes a unidades de participação nos fundos de investimento referidos no número anterior, pagos ou colocados à disposição dos respetivos titulares, quer seja por distribuição ou mediante operação de resgate, são sujeitos a retenção na fonte de IRS ou de IRC, à taxa de 21,5%, exceto quando os titulares dos rendimentos sejam entidades isentas quanto aos rendimentos de capitais ou entidades não residentes sem estabelecimento estável em território português ao qual os rendimentos sejam imputáveis, excluindo: a)  ..................................................................................................................................................................... ; b)  ..................................................................................................................................................................... .
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="26"> Votamos, agora, a proposta 391-C, de Os Verdes, na parte em que emenda o n.º 7 do artigo 24.º do Estatuto dos Benefícios Fiscais.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP, votos a favor do PCP e de Os Verdes e a abstenção do BE.
Era a seguinte:
7 —  O saldo positivo entre as mais-valias e as menos-valias resultantes da alienação de unidades de participação em fundos de capital de investimento imobiliários em recursos florestais é tributado à taxa de 21,5%, quando os titulares sejam entidades não residentes ou sujeitos passivos de IRS residentes em território português, que obtenham os rendimentos fora do âmbito de uma atividade comercial, industrial ou agrícola e não optem pelo respetivo englobamento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="26"> Segue-se a votação da proposta 343-C, do PCP, de substituição do artigo 43.º do Estatuto dos Benefícios Fiscais.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Era a seguinte:
Artigo 43.º Benefícios fiscais para micro, pequenas e médias empresas em regime de interioridade ou com sede e atividade nas Regiões Autónomas dos Açores e da Madeira
1 —  Às micro, pequenas e médias empresas, definidas nos termos do Decreto-Lei n.º 372/2007, de 6 de novembro, que exerçam, diretamente e a título principal, uma atividade económica de natureza agrícola, comercial, industrial ou de prestação de serviços nas áreas do interior, adiante designadas «áreas beneficiárias», são concedidos os benefícios fiscais seguintes:</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="27"> 
A Sr.ª Deputada Hortense Martins pediu a palavra para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="2015" speaker-name="Maria Hortense Nunes Martins" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Hortense Martins (PS)" page-start="27"> Sr.ª Presidente, é para dizer que eu e outros Deputados do PS, sobre este assunto, iremos apresentar uma declaração de voto, já que a votação que acabámos de realizar não repõe totalmente o regime à interioridade que o PS tinha aprovado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="27"> Srs. Deputados, vamos votar o artigo 208.º da proposta de lei.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="27"> Peço a palavra, Sr.ª Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="27"> Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="27"> Sr.ª Presidente, é para informar que ainda não votámos a proposta 353-C, do PS, sobre o artigo 208.º.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="27"> Sr. Deputado, tem toda a razão.
Vamos, então, votar a proposta 353-C, do PS, de substituição do artigo 208.º da proposta de lei.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="28"> Agora, sim, vamos votar o artigo 208.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e abstenções do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Srs. Deputados, como foi estabelecido no início da sessão, por requerimento dos Grupos Parlamentares do PSD e do CDS-PP e anuência das demais bancadas, vamos, agora, votar a proposta 558-P, apresentada pelo PSD e CDS-PP, de aditamento de um artigo 245.º-A —  Regime de aposentação do pessoal da carreira de investigação e fiscalização do Serviço de Estrangeiros e Fronteiras.
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PS e abstenções do PCP, do BE e de Os Verdes.
É a seguinte:
Artigo 245.º-A Regime de aposentação do pessoal da carreira de investigação e fiscalização do Serviço de Estrangeiros e Fronteiras
O regime previsto no artigo 79.º da presente Lei, que fixa a idade de aposentação e o tempo de serviço estabelecidos no n.º 1 do artigo 37.º do Estatuto da Aposentação em 65 e 15 anos, respetivamente, aplica-se ao pessoal da carreira de investigação e fiscalização do Serviço de Estrangeiros e Fronteiras, com as necessárias adaptações e sem prejuízo do respetivo regime estatutário.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="28"> Srs. Deputados, terminamos aqui as votações, na especialidade, em Plenário.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1212" speaker-name="Eduardo Arménio Do Nascimento Cabrita" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Eduardo Cabrita (PS)" page-start="28"> Sr.ª Presidente, peço a palavra para interpelar a Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="28"> Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1212" speaker-name="Eduardo Arménio Do Nascimento Cabrita" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Eduardo Cabrita (PS)" page-start="28"> Sr.ª Presidente, saúdo o Sr. Primeiro-Ministro e o Governo.
Estamos a concluir a fase de votação, na especialidade, da proposta de lei de Orçamento do Estado para 2013 e, enquanto Presidente da Comissão de Orçamento, Finanças e Administração Pública, queria fazer duas brevíssimas referências a esta fase de especialidade.
A primeira referência prende-se com o facto de esta fase ter sido marcada por um conjunto de peripécias, incidentes processuais»
» que levaram a uma aplicação criativa do Regimento, o que, como a Sr.ª Presidente referiu e eu reitero no final deste debate na especialidade, deve ser, por iniciativa da Sr.ª Presidente, objeto de reflexão coletiva na Conferência de Líderes, assumindo a própria Comissão de Orçamento, Finanças e Administração Pública o</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="29"> Muito obrigada, Sr. Deputado Eduardo Cabrita. A intervenção do Sr. Deputado é pertinente enquanto Presidente da Comissão de Orçamento, Finanças e Administração Pública.
Sobre o primeiro tema que abordou, para que fique claro publicamente, o meu convite à reflexão sobre o Regimento não pode implicar qualquer leitura de menos regularidade deste processo de debate na especialidade.
Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Membros do Governo e Srs. Deputados, vamos passar ao encerramento do debate da proposta de lei de Orçamento do Estado para 2013.
Para informação do grande público, a ordem das intervenções é a seguinte: Os Verdes, Bloco de Esquerda, PCP, CDS-PP, PS, PSD e Governo. Estão já inscritas, para intervir, as Sr.as Deputadas Heloísa Apolónia, de Os Verdes, e Catarina Martins, do BE.
Tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="29"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Vamos, daqui a pouco, fazer a votação final de um Orçamento do Estado absolutamente maquiavélico. É o pior Orçamento de que há memória na nossa democracia e é, até, o pior Orçamento para uma democracia, porque inverte caminhos de igualdade e de solidariedade, e definha-nos como País supostamente soberano.
É, então, um Orçamento que nos rouba democracia e que vira as costas à Constituição da República Portuguesa, minimizando obrigações do Estado, na educação, na saúde, no ambiente ou na proteção social, criando um sistema fiscal menos justo e proporcional, através, por exemplo, da abusiva tributação dos rendimentos do trabalho, deixando tanto património de riqueza de parte, onde são reduzidos os escalões do IRS, mas mantidas as isenções e benefícios fiscais para aqueles que jogam rores de dinheiro na Bolsa e para um sistema financeiro que ganha tudo e não perde nada.
É o Orçamento onde o Governo e a maioria parlamentar exercitaram a mais pura demagogia e mentira.
Depois de tentarem roubar os 13.º e 14.º meses, passaram a vida a dizer que iam devolver um subsídio aos portugueses, quando não devolvem rigorosamente nada; antes pelo contrário, vão criar uma sobretaxa, em sede de IRS, que vai, em tantos casos, tirar mais do que um subsídio. Ora, como isto vai pesar de uma forma visivelmente dolorosa nas folhas salariais dos portugueses, o Governo, para disfarçar o golpe, decide pagar um subsídio aos bocadinhos em cada mês, em vez de num só mês, para compor os recibos de salário mensais.
É tudo fantochada, é tudo para fingir que não se está a tirar a quantidade absurda que se tira e é, afinal, também a forma de não diminuir as retenções na fonte, que é sempre dinheiro que o Estado encaixa todos os meses.
E depois veio a maioria parlamentar «fazer o número» de que tinha conseguido uma vitória tremenda, reduzindo a sobretaxa de IRS de 4% para 3,5%. Pois são ainda 3,5% que, indevidamente, se tira aos portugueses por mês. Se nos disserem que nos vão furtar 100 e depois nos disserem que, afinal, só vão furtar 90, isso é motivo para ficarmos satisfeitos? Obviamente que não é! Isto é tanto mais revoltante quanto os portugueses sabem que os seus impostos estão a servir, não para gerar bem-estar coletivo, mas para pagar o bem-estar da banca e os juros elevados de empréstimos que a</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="30"> Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="30"> Para concluir, Os Verdes dizem que aqueles que estão lá fora, hoje, a manifestar-se, a pedir, pela dignidade de um povo e de um País, a rejeição deste famigerado Orçamento são o ponto crucial para a rejeição das políticas inscritas neste Orçamento. Se o Orçamento não for rejeitado, o Governo cairá, vítima da sua própria arrogância e ambição e do seu estatuto de serviçal dos interesses da Sr.ª Merkel.
O Governo que entenda que o povo é soberano. Se o Orçamento não cai, cairá o Governo!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="30"> Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Catarina Martins.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="30"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Está por encontrar um nome para o que hoje estamos a debater aqui. Uma coisa é certa: este não é o encerramento do debate do Orçamento do Estado para 2013, porque nem o debate está encerrado nem este é o Orçamento do Estado para 2013.
O debate não está encerrado, porque não há ninguém que defenda este Orçamento —  nem mesmo a maioria, que tenta «assobiar para o lado», entre eventuais declarações de voto do PSD e anunciados amuos e desamuos do CDS —  e porque um Orçamento em que se multiplicam as vozes, das mais avisadas e informadas, sobre a sua impraticabilidade e inconstitucionalidade não é um debate encerrado, longe disso.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="32"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="32"> Atacar as funções sociais do Estado é deixar grande parte da população sem acesso à saúde ou à educação, e é reduzir os salários de todos os outros, que passarão a pagar duplamente: nos impostos e nas escolas, nos impostos e nos hospitais, nos impostos e no seguro privado.
A este Governo não chega passar para capitais estrangeiros todos os setores estratégicos da economia —  REN, águas, CTT, ANA — , não! Quer também entregar ao capital as rendas garantidas das funções sociais do Estado. E vai criar ainda mais desemprego.
Este Orçamento do Estado é um iceberg a afundar o País —  boa parte está ainda oculto. Quantos despedimentos na função pública quer este Governo fazer em 2013? 50 000? 100 000? Mais? Quantas funcionárias e funcionários públicos serão despedidos em 2013? Este é o número que passou por todo o debate e que o Governo se negou a revelar. O maior despedimento de sempre em Portugal! Sr.as e Srs. Deputados: À hora em que estamos a votar este Orçamento, ainda falta conhecer muito sobre as novas condições para o pagamento da dívida grega, que o Presidente do Eurogrupo já garantiu serem extensíveis a Portugal. Mas o que se sabe contraria dois pontos centrais do que tem sido o discurso do Governo. Em primeiro lugar, o Eurogrupo acaba por associar Portugal à Grécia, o que diz bem do sucesso da estratégia do bom aluno e do crescimento galopante do endividamento público desde que PSD e CDS chegaram ao Governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2233" speaker-name="Luís Filipe Valenzuela Tavares Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Menezes (PSD)" page-start="32"> É falso!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="32"> Em segundo lugar —  e estando longe de ser a solução de que precisamos — , parece que, afinal, sempre é possível renegociar os juros em condições mais favoráveis e que Portugal beneficie de juros mais baixos, não porque o Governo tudo faz para proteger os portugueses mas porque já todos reconhecem que este programa de empobrecimento, que não só não diminui a dívida como a tem aumentado, e muito, é esclarecedor sobre o falhanço rotundo da estratégia da direita.
Sr.as e Srs. Deputados: Termino dizendo que este debate não é encerramento do debate do Orçamento do Estado. Repito-o. Este seria o momento para o Presidente da República atuar e vetar este Orçamento do Estado, porque é impraticável e porque é inconstitucional. Mas não ficaremos à espera de quem ainda não quis fazer nada. A oposição pode pedir a fiscalização da constitucionalidade do Orçamento do Estado.
Apelamos a essa convergência.
O Bloco de Esquerda não desiste do combate a este Orçamento e ao ataque às funções sociais do Estado.
Não estamos sozinhos. Lá fora há um País que condena este Orçamento e este Governo. Será a força deste País que nos livrará da pobreza deste Governo e desta maioria. Não, Sr. Primeiro-Ministro, o País não aguenta mais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="32"> A próxima intervenção é do PCP.</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="33"> Sr.ª Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: Já alguém chamou a este Orçamento um «assalto à mão armada». Não foi um comunista. Foi um conselheiro de Estado, antigo presidente do PSD, que não fez mais do que expressar o sentimento de repúdio que atravessa todo o País perante o pior Orçamento de que há memória.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="33"> Um assalto à mão armada!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="33"> Um Orçamento que destrói a classe média. Não somos só nós, os comunistas, que o dizemos, disse-o também um outro conselheiro de Estado, figura proeminente do CDS. Um Orçamento que nos esmifra a todos. Não fomos nós que o dissemos, foi o Secretário de Estado Carlos Moedas que o confirmou.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="33"> É verdade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="33"> Este é o Orçamento insuportável de um Governo moribundo, desacreditado, vaiado onde quer que vá e repudiado pelos seus próprios eleitores que por todo o País se juntam à enorme força social de luta, que cresce em cada dia que passa, contra esta política e este Governo e que é visível hoje mesmo na manifestação que decorre em frente a esta Assembleia.
Este é o Orçamento farsa de uma maioria destroçada, em pânico e em pré-debandada, que encenou uma trégua de conveniência para garantir a sobrevivência do Governo durante o debate orçamental e que fingiu alterar a proposta de Orçamento numa tentativa, quase infantil, de enganar os portugueses e de iludir as suas responsabilidades.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="33"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="33"> O que diz, então, a maioria? Introduz-se uma taxa de 3,5% no IRS? Não! Reduz-se em 0,5% uma taxa que o Governo pretendia que fosse de 4%. Este Orçamento é péssimo? Será! Mas, se não fosse a maioria, seria muito pior! Espoliam-se os reformados e pensionistas das reformas e pensões para que descontaram ao longo de uma vida de trabalho, mas alegrem-se os que recebem as pensões mínimas que são aumentadas nuns míseros cêntimos. O Orçamento desta maioria é um desastre? Será! Mas alegrem-se os portugueses que o proposto pelo Governo ainda conseguia ser muito pior.
Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Incapaz de defender um Orçamento indefensável, a maioria passou este mês e meio a repetir a cansativa ladainha do Memorando da troica, que foi assinado pelo PS, como se o PSD e o CDS nunca o tivessem apoiado, e a encenar discursos gongóricos de apoio a um Orçamento em que não acreditam.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="33"> Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="33"> Srs. Deputados da maioria: já bastam as mentiras com que enganaram os milhares de portugueses que incautamente vos confiaram os votos. Não insultem mais a inteligência dos portugueses!
E, sobretudo, Srs. Deputados, não se iludam. Os portugueses sabem que este Governo é o vosso Governo e que este Orçamento é o vosso Orçamento. Este é o Governo e este é o Orçamento do PSD e do CDS-PP e</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="34"> É verdade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="34"> Quem ainda não sabia fica, assim, a saber que a maioria defendeu e votou um Orçamento, mas, afinal, não concorda com ele.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="34"> Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="34"> Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Este é, na verdade, o pior Orçamento de que há memória.
É um Orçamento que não resolverá nenhum dos problemas nacionais, que agravará a dívida pública e que terá devastadoras consequências no plano económico e social, com os cortes no investimento, com a quebra dos rendimentos dos trabalhadores e dos reformados, com o empobrecimento da generalidade da população, com a falência das micro, pequenas e médias empresas, com os cortes nas funções sociais do Estado. É um Orçamento de recessão, de falências, de desempregados, de famílias insolventes, de abandono escolar, de empobrecimento e miséria, de jovens forçados a emigrar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="34"> Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="34"> Numa situação já marcada por uma profunda recessão de oito trimestres consecutivos, por um desemprego sem precedentes e em crescimento, por um generalizado processo de regressão social e de empobrecimento dos portugueses, este Orçamento é um ato de agressão contra o povo e o País.
O IRS conhece o maior aumento de que há memória. São reestruturados os escalões de forma a penalizar mais duramente os rendimentos mais baixos e a taxar as camadas intermédias como se fossem grandes fortunas, são reduzidas as deduções com a habitação, a saúde e a educação, e é imposta a infame sobretaxa de 3,5% a todos os contribuintes, que foi a forma encontrada pelo Governo para confiscar um mês de salário aos trabalhadores e aos reformados.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="34"> Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="34"> A política tributária deste Governo é muito simples. Os ricos pagam como se fossem pobres e os que se tornam pobres pagam como se fossem ricos.
Para os funcionários públicos, este será mais um Orçamento de choque e de pavor. Mantém-se os cortes salariais entre 3,5% e 10%; mantém-se o confisco de dois salários, sendo um deles engolido pelo IRS; alteram-se para pior as regras da aposentação; anuncia-se o despedimento de metade dos contratados a prazo na administração central, regional e local, dando lugar ao despedimento coletivo de largas dezenas de milhares de trabalhadores.
Este Orçamento acentua o ataque às funções sociais do Estado. Na saúde, o corte é de 660 milhões de euros. Na educação, é de 1125 milhões de euros. Nas prestações sociais, o Governo corta 1040 milhões de euros, em subsídios de desemprego, de doença e até de funeral. Nem o fundo de garantia das prestações de alimentos a menores escapa à voracidade deste Governo quando se trata de lesar os mais desfavorecidos.</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="35"> Um escândalo!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="35"> Uma vergonha!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="35"> Este Orçamento só vai acentuar a recessão e o desemprego. Os micro, pequenos e médios empresários veem as suas empresas e as suas vidas destruídas pela falta de crédito bancário, pela cessação de pagamentos que lhes são devidos, pela perda de poder de compra da maioria da população e confrontam-se com a total insensibilidade do Governo e da maioria perante a destruição, às suas mãos, da espinha dorsal do tecido empresarial português. A irracionalidade da manutenção do IVA da restauração na taxa máxima de 23%, contra todos os apelos e perante a evidência das consequências catastróficas dessa medida para a nossa economia e para o nosso tecido social, é uma elucidativa imagem de marca deste Orçamento e do Governo insensato e irresponsável que o impõe.
Este Orçamento é um assalto ao bolso dos trabalhadores, dos reformados e das camadas mais desfavorecidas, mas salvam-se os ricos e os poderosos, os grupos económicos e financeiros, os que sempre se furtaram a pagar impostos, por via de benefícios e isenções fiscais ou por manobras de engenharia fiscal, de distribuição antecipada de dividendos ou do recurso a paraísos fiscais.
Ao contrário do que afirma o Governo, a repartição dos sacrifícios não é justa nem equitativa. Mantêm-se escandalosos benefícios ao grande capital em sede de IRC, não são tributadas as mais-valias mobiliárias das SGPS e adia-se para as «calendas gregas» a tributação das transações feitas nos mercados financeiros.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="35"> Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="35"> Se a maioria não tivesse rejeitado as propostas apresentadas pelo PCP na especialidade, visando a equidade fiscal, obter-se-ia uma consolidação orçamental que evitaria o assalto fiscal que é este Orçamento e permitiria repor os subsídios de férias e de Natal injustamente confiscados aos trabalhadores e aos reformados.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="35"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="35"> Este Orçamento é um atentado contra a economia nacional. O Governo pretende vender ao desbarato as mais estratégicas empresas nacionais, como a ANA, a TAP, os CTT, a CP Carga, ou os Estaleiros Navais de Viana do Castelo.
Este Orçamento, de recessão, de desemprego, de empobrecimento, de ataque ao mundo do trabalho, de atraso económico e social, que gera o desespero no presente e a descrença no futuro, segue um rumo acelerado de desastre nacional que só a derrota deste Governo e desta política permitirá travar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="35"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="35"> Quando este Governo tomou posse, em 2011, as medidas de austeridade seriam temporárias e limitadas ao período do chamado «programa de assistência» e seriam suficientes para corrigir o défice, travar o endividamento e recuperar a confiança dos mercados.
Quando aqui apresentou o Orçamento do Estado para 2012, o Sr. Primeiro-Ministro caracterizou-o como o «Orçamento da estabilização da economia portuguesa» e como o «Orçamento que prepararia a recuperação económica do País». Considerou-o uma etapa necessária para o crescimento do produto e do emprego. Era também um Orçamento «realista, equilibrado e robusto», seria o «salvo-conduto da economia portuguesa durante tempos de intempérie».
Este Orçamento, porém, não só não foi o salvo-conduto como foi a própria intempérie. Nem recuperação, nem crescimento do produto, nem crescimento do emprego, nem estabilização. Mas, apesar da evidência do rotundo fracasso dessa política, o Governo e a troica insistem em mais e pior do mesmo.
Perante a evidência do fracasso dos objetivos proclamados pelo Orçamento para 2012 e a certeza do fracasso do Orçamento para 2013, o que se anuncia é uma famigerada «refundação do Estado» assente num corte de mais 4000 milhões de euros que representaria, a ser levado por diante, um golpe de Estado destinado</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="36"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="36"> É hoje uma evidência que a espiral recessiva que esta política impõe ao País não só tem consequências sociais catastróficas como impede irremediavelmente qualquer possibilidade de recuperação económica.
É hoje uma evidência que o dinheiro emprestado pela troica, em condições e com exigências inaceitáveis, não visa ajudar a economia portuguesa a superar a crise, mas pretende apenas servir de suplemento alimentar da especulação financeira e de instrumento de imposição de uma política assente no aumento da exploração dos trabalhadores, no retrocesso económico e social e no saque dos recursos nacionais.
Sr.ª Presidente e Srs. Deputados, o Governo e a maioria dizem que não há alternativa. Mas o que é cada dia mais evidente é que o povo português não tem outra alternativa que não seja derrotar este Governo e romper com as imposições da troica.
O Governo diz que não há alternativa a esta política. Nós dizemos que não há alternativa com esta política.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="36"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="36"> Sr.ª Presidente, a única solução para a superação da situação em que o PS, o PSD e o CDS lançaram o País terá de passar por uma renegociação justa e honrada de prazos, montantes e juros da dívida externa legítima, que respeite a dignidade do nosso povo e que, pela valorização do trabalho e dos recursos nacionais, permita criar condições de desenvolvimento económico indispensáveis para que o País supere a presente crise e honre dignamente os seus compromissos.
É esta a alternativa que o povo português, mais cedo que tarde, acabará por impor, derrotando esta política e o Governo que a executa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="36"> Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Telmo Correia, do CDS-PP.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="36"> Sr.ª Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: O Parlamento votará em breve um dos orçamentos do Estado mais difíceis, mais exigentes e de maior austeridade e rigor com que a democracia portuguesa alguma vez se confrontou.
Não esquecemos hoje, como não esquecemos no passado, que este é, também, um dos Orçamentos mais condicionados que um Governo da República alguma vez teve de apresentar ao Parlamento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="36"> Bem lembrado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="36"> Condicionado, desde logo, pelo Memorando de Entendimento, Memorando esse que, convém lembrar, resulta de uma situação de pré-bancarrota, a que o nosso País foi conduzido em 2011.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="36"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="36"> Ao longo de seis anos de Governo do Partido Socialista e de José Sócrates o País, cujas dificuldades estruturais são conhecidas e não devem ser ignoradas, viveu a ilusão do aumento dos funcionários públicos em 2009, porque havia eleições, bem como as sucessivas promessas de novos aeroportos, TGV e travessias, e até a inauguração de aeroportos com 1500 passageiros por ano, como o de Beja, ou seja, para um aeroporto, para milhões de euros de investimento, temos cinco passageiros por dia!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD e do CDS-PP" page-start="37"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="37"> Já sei que agora nos dizem, sendo secundados pela maioria dos comentadores, que é tempo de não continuarmos a falar do passado. Tudo bem, seja. Mas tenhamos a noção de que este Orçamento e a sua austeridade não são mais do que a fatura e a conta de anos de despesismo e de endividamento.
É um Orçamento condicionado também pela decisão do Tribunal Constitucional, que respeitamos, mas que desequilibrou indiscutivelmente o Orçamento, forçando a uma solução de 80% de receita para 20% de corte na despesa em termos de consolidação. Não é o desejável e sem esta condicionante teríamos uma relação de 60% para 40%, o que não, sendo o ideal, nem cumprindo sequer o Memorando, era bem mais aceitável.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="37"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="37"> Não ignoramos, e sempre dissemos, que a consolidação é tão mais virtuosa quando seja feita pelo lado da despesa e não pelo lado da receita.
O Orçamento é condicionado ainda pela enorme divisão que o debate sobre a taxa social única (TSU) lançou na sociedade portuguesa e pelo esforço que foi necessário para evitar essa fratura.
Estamos, assim, perante um Orçamento condicionado, difícil, mas em que o Governo conseguiu, apesar dessas dificuldades, demonstrar a existência de cortes ao nível da despesa na ordem dos 2800 milhões de euros, como demonstrou que existem, ao nível da balança comercial, das taxas de juro mais baixas dos últimos 15 anos e, sobretudo, das exportações indicadores que são positivos.
É lamentável é que esse indicador das exportações esteja a ser contrariado por greves inaceitáveis.
Não nos enganemos: neste Orçamento, como em qualquer outro, a relação entre a despesa e a carga fiscal é absoluta e direta, ou seja, só reduzindo a primeira será possível ter menos pressão fiscal.
Cabia, por isso, aos partidos políticos apresentarem propostas de redução da despesa. E eu pergunto: da parte da oposição, onde estão essas propostas? Quais foram as propostas de redução da despesa? Nada, zero! Não apresentaram uma única proposta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="37"> É verdade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="37"> A única proposta que ouvimos do maior partido da oposição foi a tão discutida taxa sobre as parcerias público-privadas (PPP). Quando o Orçamento reduz em cerca de 250 milhões de euros os encargos das PPP, o maior partido da oposição sugere uma taxa de 20% sobre o lucro.
Não é extraordinário?! Em primeiro lugar, convém perguntar: onde é que está o lucro? É que não há lucro, só há prejuízo! Também poderíamos perguntar: quem inventou as SCUT? Quem negociou a maioria das PPP rodoviárias senão o Partido Socialista e o Governo que nos antecedeu?
Mais uma vez, faz tudo parte da conta, faz tudo parte da fatura.
Em segundo lugar, esta proposta põe em causa cláusulas que o próprio Partido Socialista negociou e que teriam como resultado final aumentar ainda os custos das PPP.
Em matéria de PPP, o PS age como quem causa um incêndio: obriga-nos a chamar os bombeiros, cobra pelos bombeiros e, no fim, lança um imposto sobre a casa ardida!</utterance>
  <utterance speaker-id="2233" speaker-name="Luís Filipe Valenzuela Tavares Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Menezes (PSD)" page-start="38"> Melhor do que nada!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="38"> Dirão que não é uma enorme diferença. É verdade. Mas corresponde ao compromisso que tínhamos de tentar moderar a pressão fiscal. Meio ponto é mais do que nada, ainda que menos do que deveria ser.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="38"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="38"> Nesta conjuntura, nestas circunstâncias e neste momento este é o Orçamento possível.
É também um Orçamento condicionado pelo reescalonamento fiscal, mas em que foi possível encontrar soluções menos penalizadoras para os trabalhadores independentes.
Fizemos esse esforço, e fizemo-lo em conjunto»
Têm de habituar-se à democracia, Srs. Deputados, a ouvir os outros!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="38"> Sr. Deputado, não o quis interromper, mas uma vez que interrompeu, devo dizer que todos os oradores têm sido ouvidos tranquilamente até aqui, pelo que pedia o favor de deixarem ouvir o Sr. Deputado que está no uso da palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="38"> Preferem a rua, mas se quiserem seguir a rua, podem ir lá para fora gritar slogans. Aqui dentro respeita-se a democracia e ouvem-se os outros!
Como dizia, é também um Orçamento condicionado pelo reescalonamento fiscal, mas em que foi possível encontrar soluções menos penalizadoras para os trabalhadores independentes.
Fizemos esse esfoço, e fizemo-lo em conjunto, enquanto as bancadas que tanto gritam e tanto criticam nada apresentaram e em nada contribuíram para resolver as dificuldades de que passam a vida a falar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="38"> Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="39"> Temos consciência da penalização que este Orçamento representa para aquele que é o eixo central de uma qualquer sociedade saudável, a sua classe média. Mas também temos consciência de que a nossa primeira responsabilidade é a de garantir que haja Orçamento.
Não existindo Orçamento, não respeitando os nossos compromissos perante o Memorando e os credores, o que aconteceria? Rasgando o Memorando, ou rompendo-o unilateralmente, como defendem alguns dos setores mais à esquerda, como ficaria essa mesma classe média? A instabilidade orçamental levaria, inexoravelmente, ao fim do financiamento, à impossibilidade de pagar salários e, no limite, à saída do euro.
A casa de habitação da classe média ou as pequenas poupanças de milhões de portugueses passariam automaticamente a valer menos de metade. É por isso, e não por qualquer outra razão de ordem política ou tática, que a nossa consciência e o nosso sentido de responsabilidade determinam a aprovação do Orçamento. Não podíamos, em cima de uma crise económica, financeira e social, ter uma crise orçamental e, por consequência, uma crise política.
Se o Orçamento é questionável, é inquestionável que seria muito pior não termos Orçamento.
É evidente que nada disto ignora, ou pode ignorar, o drama social que a conjuntura e os momentos que vivemos representam para tantos portugueses —  isso passou muito por este debate. Mas, também aí, convém lembrar que alguns daqueles que tanto falam em consciência social foram os mesmos que congelaram todas as pensões, incluindo as pensões mínimas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="39"> Bem lembrado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="39"> Este Orçamento garante que as pensões mais baixas não serão tocadas como garante a majoração dos subsídios de desemprego para os casos, infelizmente tão numerosos, em que ambos os membros do casal estão desempregados. Aliás, esta medida chegou a ser aprovada por esta Assembleia e foi suspensa pelo anterior Governo.
Mais do que a afirmação retórica da defesa do Estado social, o que se consegue são políticas sociais concretas para pessoas em concreto.
Num Orçamento tão condicionado, foi ainda possível preservar e manter a cláusula de salvaguarda do IMI, que o PS se tinha esquecido de introduzir no Memorando e que, felizmente, agora foi possível proteger.
Temos consciência da necessidade de o País ter Orçamento, mas não ignoramos os riscos e as incertezas que pendem sobre este Orçamento e sobre sua execução. Para além dos fatores internos, basta olhar para a incerteza que continua a pender sobre a Grécia, apesar do acordo de ontem, ou para a realidade espanhola para percebermos os riscos que a situação comporta.
Como é também preocupante verificarmos o que está a suceder em termos europeus e a dificuldade de a Europa se entender quanto ao seu próprio orçamento.
Por aí, pela Europa, passam grande parte dos nossos desafios, mas seremos tão mais eficazes quanto Portugal se apresente nesse debate, mais do que com voz grossa, com uma voz unida e firme na defesa dos nossos interesses comuns, enquanto portugueses.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="39"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="39"> Passa por aí, e por um esforço reformista sério e em diálogo. Estamos dispostos a esse diálogo e trabalharemos para isso.
Num Orçamento tão condicionado, a nossa opção é um exercício livre como escolha de quem assumiu, antes de tudo o mais, antes seja do que for, resgatar Portugal e recuperar a nossa liberdade enquanto Nação!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="39"> Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="40"> Fá-lo-emos com espírito de diálogo e abertura democrática para as soluções necessárias, ouvindo todas as opiniões, mas ancorados numa visão construtiva do que é, para nós, o interesse nacional.
Capazes de assumir um exercício aparentemente impossível, para que o nosso futuro comum seja possível, para que Portugal se mobilize para voltar a crescer e para que esta situação que vivemos hoje nunca mais se repita. A bem de Portugal, dos portugueses e da democracia!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="40"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado António José Seguro, do PS.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1001" speaker-name="António José Martins Seguro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António José Seguro (PS)" page-start="40"> Sr.ª Presidente, Sr. Primeiro-Ministro e demais membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Há um ano, o Primeiro-Ministro prometeu aos portugueses que o Orçamento para 2012 seria o Orçamento da estabilização da economia portuguesa, estancaria decisivamente o endividamento nacional, colocaria o défice em 4,5% e o desemprego não passaria dos 13,4%.
Para cumprir esses objetivos, o Primeiro-Ministro impôs pesados sacrifícios aos portugueses através da sua política da austeridade do custe o que custar.
A receita do Primeiro-Ministro deu os seus resultados: os portugueses cumpriram com todos os sacrifícios.
O Primeiro-ministro falhou em todos os seus objetivos.
Por responsabilidade do Primeiro-Ministro, o País está pior do que há um ano.
Os resultados são muito claros: até outubro, o défice cresceu mais de 2000 milhões de euros; a dívida pública aumentou mais de 10 000 milhões de euros, mesmo com a venda da EDP e da REN; o desemprego atingiu níveis recorde, com 871 000 portugueses desempregados, 483 000 dos quais há mais de 12 meses, 260 000 com mais de 45 anos, e o desemprego entre os jovens atingiu os 39%. Mais de 200 000 pessoas perderam emprego desde que o Primeiro-Ministro está em funções.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="40"> Bem lembrado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1001" speaker-name="António José Martins Seguro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António José Seguro (PS)" page-start="40"> A economia continua a cair e o número de falências das empresas portuguesas não para de aumentar. Só nos primeiros nove meses do ano, 5936 empresas declararam falência, mais 31,4% do que em igual período do ano passado.
Perante estes péssimos resultados, o País aguardava que o Primeiro-Ministro reconhecesse os seus erros e abandonasse a sua política da austeridade do custe o que custar.
O Primeiro-Ministro recusa-se a reconhecer o falhanço da sua política e insiste em mais medidas de austeridade.
O aumento da taxa social única (TSU) dos trabalhadores para financiar as empresas, o aumento do IMI sem cláusula limite de salvaguarda ou o corte de 10% nos subsídios de desemprego para os salários mais baixos permanecem nas nossas memórias como medidas injustas e imorais que o Primeiro-Ministro tentou aplicar aos portugueses e integrar neste Orçamento do Estado para 2013.
Estas três propostas dizem muito da natureza deste Governo e revelam o profundo afastamento do Primeiro-Ministro em relação ao sentimento dos portugueses. Um Primeiro-Ministro que assim procede não conhece o País que governa.
Sr.as e Srs. Deputados: O Primeiro-Ministro não conseguiu passar estas três medidas, mas vai conseguir aprovar o maior aumento de impostos da nossa democracia. Estamos perante um aumento de 30% de</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="41"> Oh!»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1001" speaker-name="António José Martins Seguro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António José Seguro (PS)" page-start="41"> » prolongar o subsídio social de desemprego, por seis meses, aos desempregados sem qualquer tipo de apoio, revogar a proposta da taxa de 5% sobre o subsídio de doença e de 6% sobre o subsídio de desemprego, manutenção do financiamento das universidades e dos politécnicos, diminuição de uma décima da taxa máxima de IMI dos imóveis já avaliados e diminuição do IVA da restauração para 13%.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="41"> E a despesa?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1001" speaker-name="António José Martins Seguro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António José Seguro (PS)" page-start="41"> Repito: a maioria chumbou estas propostas do PS.
O Governo revelou que não tem capacidade de diálogo, nem vontade de fazer qualquer consenso com o maior partido da oposição em benefício dos portugueses.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="42"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1001" speaker-name="António José Martins Seguro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António José Seguro (PS)" page-start="42"> Não é a primeira vez que tal acontece. O PS foi mantido à margem da condução de processos de enorme relevância para o interesse nacional, de que as seis atualizações do Memorando de Entendimento, o envio para as instituições europeias do Documento de Estratégia Orçamental e o processo de privatizações são exemplos elucidativos.
A proposta da criação do banco de fomento é mais um exemplo, o exemplo mais recente. No dia 5 de outubro propus que Portugal criasse um banco de fomento, que permitisse financiar as pequenas e médias empresas e que servisse de instrumento de alavancagem dos fundos comunitários. Recebido com indiferença por alguns e pelas críticas trauliteiras dos de sempre, foi depois dito pelo Primeiro-Ministro que a Caixa Geral de Depósitos tinha sido incumbida de estudar o dossier.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2233" speaker-name="Luís Filipe Valenzuela Tavares Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Menezes (PSD)" page-start="42"> Há meses!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1001" speaker-name="António José Martins Seguro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António José Seguro (PS)" page-start="42"> Não sabemos quando o fez, mas o presidente da Caixa afirmou, de seguida, que desconhecia o assunto.
Na passada semana tivemos aqui um debate sobre a postura de Portugal face às perspetiva financeiras e o Primeiro-Ministro nada disse. Eis senão quando, ontem mesmo, foi publicada uma resolução do Conselho de Ministros atribuindo a gestão da parte reembolsável dos fundos europeus a uma nova instituição financeira pública. Isto sem que tivesse havido discussão pública, sem que o PS tivesse sido envolvido.
Para cortar 4000 milhões de euros nas funções sociais do Estado, o Governo implora pelo PS, mas para a criação de um instrumento estruturante e indispensável para a reforma da economia o Governo já não precisa do PS.
Neste ano e meio, o Primeiro-Ministro desbaratou o consenso político e social de que o País dispunha. O Primeiro-Ministro está cada vez mais isolado. Há um vasto consenso nacional na sociedade portuguesa que exige políticas de crescimento económico e uma voz firme na Europa em defesa dos interesses do País. Só o Primeiro-Ministro está fora desse consenso nacional.
Hoje soubemos que, finalmente, a Europa resolveu a situação da Grécia, dando-lhe mais tempo e menos juros. Ouviu, Sr. Primeiro-Ministro? Mais tempo e menos juros!
Congratulamo-nos com esta decisão, mas precisamos de continuar: o senhor a exigir para Portugal igualdade de tratamento e nós todos a continuarmos a lutar pelas condições de estabilização da nossa economia.
Como sempre disse, desde o início, sem crescimento económico não há lugar a consolidação sustentável das nossas contas públicas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="44"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Pinto, do PSD.
</utterance>
  <utterance speaker-id="826" speaker-name="Pedro Augusto Cunha Pinto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pinto (PSD)" page-start="44"> Sr.ª Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Façamos deste espaço destinado à discussão de questões orçamentais um regresso ao debate político. A memória do 25 de Abril obriga-nos a discutir, novamente, o País que é necessário reconstruir.
O Grupo Parlamentar do PSD apoia este Orçamento do Estado, de forma inequívoca, porque se trata de um instrumento em que, simultaneamente, o rigor corrige o passado, a solidariedade atende ao presente e as políticas de crescimento servem o futuro.
É um documento muito duro que evita a tragédia.
Pesa nos impostos e alivia a despesa pública, com uma operação de expurgo ao Estado paralelo, sem precedentes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="44"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="826" speaker-name="Pedro Augusto Cunha Pinto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pinto (PSD)" page-start="44"> Procura ser justo, protegendo as pessoas com menores rendimentos e 90% dos reformados e pensionistas, para além de estabelecer um Programa de Emergência Social de apoio às populações mais carenciadas. Mas ç, tambçm, um instrumento gerador de esperança,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="44"> Esperança?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="826" speaker-name="Pedro Augusto Cunha Pinto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pinto (PSD)" page-start="44"> » porque trabalha em soluções que nos libertam de problemas estruturais, considerados —  por muitos —  insolúveis.
Ora, Portugal não tem uma cultura de insucesso, nem está condenado à estagnação e à depressão económica dos últimos 15 anos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="44"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="826" speaker-name="Pedro Augusto Cunha Pinto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pinto (PSD)" page-start="44"> Este Orçamento relança as bases da confiança para um crescimento consistente que investe no que é nacional e é bom.
É um documento que aposta no regresso ao País produtivo na agricultura e nas pescas e estimula, também, a criação de um novo ciclo de industrialização, recuperando, por exemplo, as riquezas esquecidas dos recursos mineiros.</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="45"> Importo-me, sim senhor!
</utterance>
  <utterance speaker-id="826" speaker-name="Pedro Augusto Cunha Pinto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pinto (PSD)" page-start="45"> No terreno, foram identificados os sectores preferenciais, polos e clusters que beneficiam agora de um apoio orçamental a par de uma fortíssima agenda de reformas estruturais. A reindustrialização será baseada em redes transeuropeias de transporte e de energia.
Esta estratégia, esperamos, terá forte impacto no emprego, no crescimento económico e nas exportações e tem como pilar fundamental o reforço da qualidade no ensino técnico.
Para além da consolidação orçamental e das medidas de natureza fiscal, integra um pacote de competitividade para o crescimento económico com medidas na área do emprego, do financiamento, do investimento e da inovação.
Cale-se, Sr. Deputado, se faz favor!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="45"> Srs. Deputados, às vezes uma única voz é mais perturbadora do que um ruído de fundo.
Pedia o favor de deixarem ouvir o Sr. Deputado que está no uso da palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="826" speaker-name="Pedro Augusto Cunha Pinto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pinto (PSD)" page-start="45"> Obrigada, Sr.ª Presidente.
Atento ao maior flagelo, o Orçamento multiplica-se em políticas de emprego, contempla o alargamento dos estágios financiados integralmente pelo Estado, potencia a requalificação dos desempregados e desenvolve um trabalho, em várias frentes, nos Programas Impulso Jovem, Vida Ativa ou Estímulo 2012.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="45"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="826" speaker-name="Pedro Augusto Cunha Pinto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pinto (PSD)" page-start="45"> Lança novas linhas de financiamento para as pequenas e médias empresas, parcialmente canalisadas para o setor agrícola. Cria o IVA de caixa, que será crucial para as microempresas com problemas de liquidez.
Não sendo possível basear a nossa competitividade apenas no modelo de financiamento bancário usamos a fiscalidade para atrair o investimento e para recapitalizar as empresas.
Temos caminho. Sabemos onde queremos ir. E vamos lá chegar!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="46"> Oh!»
</utterance>
  <utterance speaker-id="826" speaker-name="Pedro Augusto Cunha Pinto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pinto (PSD)" page-start="46"> » e atentos aos direitos constitucionais.
Preocupam-nos sobretudo os desempregados»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="46"> Atç estou comovido!»
</utterance>
  <utterance speaker-id="826" speaker-name="Pedro Augusto Cunha Pinto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pinto (PSD)" page-start="46"> » jovens ou de longa duração, mulheres ou aqueles que sentem a idade curta para a reforma e longa para recomeçar.
A todos é importante dizer que é a Constituição que nos guia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="46"> É a Constituição que vos guia, mas vão em contramão!
</utterance>
  <utterance speaker-id="826" speaker-name="Pedro Augusto Cunha Pinto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pinto (PSD)" page-start="46"> Desde logo, na primeira tarefa fundamental do Estado que consiste em —  e passo a citar —  «criar as condições políticas, económicas, sociais e culturais que promovam» a independência nacional.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="46"> Bem lembrado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="826" speaker-name="Pedro Augusto Cunha Pinto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pinto (PSD)" page-start="46"> O Orçamento que aqui votamos é a expressão necessária dessa tarefa fundamental a que a Constituição nos obriga e nos congrega.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="46"> Que descaramento!
</utterance>
  <utterance speaker-id="826" speaker-name="Pedro Augusto Cunha Pinto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pinto (PSD)" page-start="46"> Uma vez mais, «a austeridade surge como condição da esperança». Esta frase foi proclamada aqui mesmo, onde me encontro, no debate do Orçamento de 1984, por Mário Soares, quando Portugal estava sujeito às condições dos seus credores.
Também hoje «a austeridade é condição da esperança».
</utterance>
  <utterance speaker-id="2233" speaker-name="Luís Filipe Valenzuela Tavares Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Menezes (PSD)" page-start="46"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="826" speaker-name="Pedro Augusto Cunha Pinto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pinto (PSD)" page-start="46"> Posso citá-la porque o contexto é semelhante e porque, ontem como hoje, sabemos que «quem quer passar além do Bojador, tem de passar além da dor».
O País acordou de um sono criminoso. Repito, o País acordou de um sono criminoso que hipotecou a nossa e as futuras gerações. Durante a última década, fizemos uma transferência de responsabilidades para o futuro e esse futuro chegou.
Gastámos o que herdámos, o que produzimos e o que pertencia aos nossos filhos.
Deveríamos ter acautelado um quadro exatamente inverso, se tivermos em linha de conta a taxa de natalidade, a evolução do envelhecimento e a desproporção do binómio consumidores/produtores.
Não queremos mais andar atrás do prejuízo.
Se olharmos para o quadro macroeconómico dos últimos anos, temos taxas de investimento público acima da média da zona euro. Mas, o que podia ter sido valioso para a economia ficou marcado pelo insucesso da fórmula: muito consumo —  mais desemprego —  maior dívida —  crescimento anémico.
Desde 1995, não aproveitámos a boa vaga para governar em contraciclo e ajustar o País a uma escala compatível de vontade política, necessidade social e produtividade económica. Não olhámos para o que</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="47"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="826" speaker-name="Pedro Augusto Cunha Pinto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pinto (PSD)" page-start="47"> O ambiente internacional piorou, há variáveis que deixaram de estar ao nosso alcance, estamos vulneráveis à situação integrada que escolhemos e ao contágio de uma realidade global que não escolhemos. Mas somos responsáveis pela resposta que damos a esta mundividência e que aqui vai ser votada.
O Parlamento cumpriu, assim, uma das suas funções mais relevantes. O Orçamento do Estado, que aprovaremos dentro em pouco, remete-nos para a necessidade de todos os Deputados acompanharem a sua execução ao longo do ano.
A discussão do Orçamento, na especialidade, foi intensa, tendo sido possível contar com contributos válidos da oposição e das bancadas de uma maioria composta por dois partidos de matriz diferente e complementar.
Ouvimos e agradecemos todas estas sugestões, agora incluídas.
Sr.ª Presidente, Srs. Deputados, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Membros do Governo: Há 500 anos, criámos a vela, que nos permitiu navegar contra o vento. Este Orçamento tem a mesma vocação. Como nessa altura, vamos crescer na adversidade, mas, como então, não ignoramos a força da intempérie.
Há múltiplos riscos, num quadro da zona euro feito à medida dos países do Norte da Europa. Isso contribui também para a crise atual.
No início de 2013, na nova cimeira sobre o orçamento comunitário, Portugal reforça a aposta numa distribuição que defenda a coesão e que assegure fundos para a PAC, condição de crescimento para uma Europa que entrou, tecnicamente, em recessão, desde a passada semana.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1976" speaker-name="Maria Da Conceição Alves Dos Santos Bessa Ruão Pinto" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Conceição Bessa Ruão (PSD)" page-start="47"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="826" speaker-name="Pedro Augusto Cunha Pinto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pinto (PSD)" page-start="47"> Espanha também representa uma previsão de «maus ventos» para a economia portuguesa. Dentro do possível, teremos de trabalhar mais fora do cenário ibérico, para minimizar dependências negativas nas exportações e outros contágios.
A lusofonia continuará a ser um espaço natural para a troca de cultura, comércio e conhecimento. Só na abertura encontraremos uma solução para os nossos problemas, seja no mar, no turismo, nas exportações, no trabalho com a diáspora e na aposta no conhecimento e na inovação.
O Estado deve criar uma margem de confiança para os que se atrevem a correr riscos para gerar riqueza, empresários para quem «não há longe nem distância» para o destino dos produtos portugueses.
O Orçamento é vital para a condução dos nossos dias em 2013, mas a essência do nosso problema é política e cultural.
Como o povo sabe, e está escrito, «há um tempo para cada propósito debaixo do Céu». Entre outros tempos, «o tempo de plantar e o tempo de colher», o tempo de clarificar e o tempo de unir.
De todos os tempos, este não é o tempo para dividir: entre quem nos hipotecou e quem agora paga; entre quem encara os problemas de frente e quem os quer adiar. Este é, sim, o tempo de unir, de trabalhar, de edificar e de semear para colher.
A urgência, a dimensão dos problemas e o sentido de responsabilidade não obrigam ao unanimismo, mas impõem uma atitude construtiva, na diversidade.
Contamos com a oposição, porque contamos com todos os portugueses. Não sairemos desta situação, se não estivermos em sintonia no propósito maior, que é a recuperação da nossa independência. Sabemos que a travessia é longa e precisamos de manter um rumo que mereça uma convergência nacional, por várias legislaturas, possivelmente com diferentes conduções partidárias.
Que Portugal queremos?</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="48"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="826" speaker-name="Pedro Augusto Cunha Pinto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pinto (PSD)" page-start="48"> Há que salvaguardar um Estado social que não desautorize a Constituição nem comprometa as gerações futuras. Reformá-lo é a única forma de o proteger.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="48"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="826" speaker-name="Pedro Augusto Cunha Pinto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pinto (PSD)" page-start="48"> Há que salvaguardar também o Estado independente, na quota de soberania que cabe hoje, voluntariamente, às nações integradas numa Europa maior.
Importa garantir o Estado seguro, essencial para a confiança da vida em comunidade, tal como o Estado administrador da justiça e de bens públicos e, mais ainda, o Estado ambiental do ordenamento equilibrado e o Estado identitário, onde a língua, a cultura e o património são valores que permanecem usados e cuidados.
Acreditamos, assim, que devem ser reservadas ao Estado as funções essenciais de soberania, as funções de serviço público nos setores estratégicos, com destaque para as falhas do mercado, e as funções de regulação e fiscalização nos restantes setores.
Nas políticas sociais, sobretudo na saúde e na educação, precisamos de um Estado que garanta o fornecimento de serviços públicos de qualidade, num quadro de liberdade de opção dos cidadãos, assegurando que ninguém lhes deixa de aceder por razões económicas.
Creio que partimos de uma base comum: todos queremos um Estado mais transparente, menos burocrático e menos consumidor de impostos. Esquerdas e direitas, estamos confrontados com a nova era do crédito escasso; direitas e esquerdas, sabemos que a herança das dívidas nos inibe à criação de novos défices. Estamos condenados a entender-nos sobre o Estado possível.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="48"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="826" speaker-name="Pedro Augusto Cunha Pinto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pinto (PSD)" page-start="48"> Nenhum partido pode refugiar-se na crítica pela crítica, no deve sem o haver, no condicional de uma utopia de «Estado-maior» sem a disposição para discutir as condições de o pôr em prática. «Só ao longe é que as montanhas são azuis!».
Vivemos «num País em que a despesa estrutural constitui uma prisão para o desenvolvimento pessoal e social», como disse o Ministro dos Negócios Estrangeiros, no início deste debate.</utterance>
  <utterance speaker-id="1976" speaker-name="Maria Da Conceição Alves Dos Santos Bessa Ruão Pinto" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Conceição Bessa Ruão (PSD)" page-start="49"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="826" speaker-name="Pedro Augusto Cunha Pinto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pinto (PSD)" page-start="49"> Vamos aprová-lo, como condição para a nossa esperança. Por Portugal!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="49"> Para uma intervenção, por parte do Governo, tem a palavra o Sr. Ministro de Estado e das Finanças.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3138" speaker-name="Vitor Gaspar" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro de Estado e das Finanças (Vítor Gaspar)" page-start="49"> Sr.ª Presidente da Assembleia da República, Sr.as e Srs. Deputados: Encerramos agora o debate parlamentar do Orçamento do Estado para 2013. Cabeme, como Ministro das Finanças, dirigir os meus agradecimentos a todos os Deputados, pelo trabalho que desenvolveram. Contribuíram, inequivocamente, para melhorar a proposta inicialmente apresentada pelo Governo.
Com a aprovação do Orçamento para 2013, estão criadas as condições para a continuação determinada da transformação estrutural do Estado e da sociedade e para a diminuição do endividamento das administrações públicas, das empresas e das famílias. Estão também criadas as condições que perspetivam uma melhoria nas condições de financiamento.
Em qualquer circunstância, este é sempre um momento importante e solene. Um momento em que é atribuído ao Governo um mandato de boa execução do Orçamento. Nas atuais circunstâncias, a responsabilidade que recai sobre o Governo é ainda maior. São grandes as incertezas e os riscos que rodeiam o exercício orçamental para 2013. Riscos e incertezas que advêm do ajustamento da economia portuguesa, mas sobretudo do contexto externo, que conheceu, nos últimos meses, uma acentuada deterioração.
O Orçamento do Estado para 2013 é mais um passo determinado no processo de ajustamento. O ajustamento da economia portuguesa está a eliminar, progressivamente, importantes desequilíbrios macroeconómicos.
A contração da atividade económica em termos reais, no biénio 2011/2012, foi de cerca de 4,6%, valor próximo da queda de 4% inicialmente prevista no Programa para este período.
Em 2013, o produto interno bruto (PIB) irá contrair 1% em média anual. Porém, em termos intra-anuais, prevê-se que já no segundo semestre de 2013 se inicie a recuperação da atividade económica.
Esta evolução tem lugar num quadro de forte deterioração do enquadramento europeu e mundial. A economia europeia entrou de novo em recessão no segundo trimestre de 2012 e, de acordo com as recentes previsões da Comissão Europeia, deverá registar um enfraquecimento adicional na segunda metade do ano. A correção de desequilíbrio externo tem vindo a processar-se a um ritmo surpreendente. A balança de bens e serviços irá verificar um saldo positivo, de 0,3% do PIB já este ano, dois anos antes do previsto inicialmente no programa.</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="51"> Ainda bem que o senhor já não vai cá estar nessa altura!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3138" speaker-name="Vitor Gaspar" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro de Estado e das Finanças" page-start="51"> A nível orçamental, alcançaremos um saldo primário positivo de 1,9% do PIB em 2014, o que contribuirá para o início da trajetória de diminuição da dívida pública em 2015.
O Governo está consciente das dificuldades que é ainda preciso ultrapassar. Um ano e meio após o início do Programa, a preocupação central continua a ser a de garantir a sustentabilidade das finanças públicas.
Neste sentido, vale a pena relembrar a evolução da despesa pública e os seus resultados ao longo da última década.
Entre 2000 e 2010, o peso de despesa pública primária no PIB cresceu de 39% para 48% do PIB. Em 2010, era mesmo maior do que na média da União Europeia, e em particular na Alemanha, na Espanha, na Itália e até mesmo na Grécia. Entre 2000 e 2010, a despesa em pensões cresceu de forma particularmente pronunciada. Em 2000, representava 9% do PIB. Hoje, representa cerca de 13,5%. Entre 2000 e 2007, antes da atual crise, houve um crescimento de 45% na despesa em pensões, quando no mesmo período a economia portuguesa apenas cresceu 8,2%.
Esta explosão de despesa coincidiu com a estagnação da economia. O excesso de despesa pública não foi a via para o crescimento, foi a via para o descrédito público.
Em alguns casos, a intervenção pública falhou no combate a situações de injustiça relativa e provocou distorções no funcionamento da economia.
Em alguns sectores, como na educação, é patente que o significativo nível de despesa não produziu os resultados pretendidos. Da mesma forma, o forte crescimento de programas discricionários de apoio social não teve o impacto esperado e desejado no combate à pobreza e à desigualdade.
Temos, assim, dois grandes desafios: garantir as funções sociais do Estado de forma eficiente, eficaz e equitativa; e diminuir a despesa de forma a equilibrar as finanças públicas.
Para responder a ambos, precisamos de repensar as funções do Estado.
O Estado social só desempenhará eficazmente as suas funções se for um motor de investimento social.
Neste ponto, há escolhas importantes a fazer. Devem ser escolhas refletidas, capazes de antecipar as consequências das políticas sociais e evitar consequências indesejáveis.
Há princípios gerais que podem ser adotados para conduzir a nossa reflexão e o nosso debate. Esses princípios devem estar alicerçados nas incontornáveis restrições financeiras do Estado. Devem contribuir para garantir os compromissos traduzidos no Programa de Ajustamento. Mas, mais importante, estes princípios têm de estar alicerçados numa visão lúcida das necessidades efetivas da sociedade, assim como no consenso social que existe em Portugal em torno do modelo social europeu.
O Estado social deve estar orientado para políticas capazes de aumentar as capacidades de participação na vida económica e social. Deve tratar as pessoas e as famílias com respeito e privilegiar a igualdade de oportunidades.
É neste horizonte que devemos definir as políticas de educação, saúde e prestações sociais, que constituem, justificadamente, o centro do Estado social. A máxima prioridade deve ser colocada no investimento social, nas crianças e nos jovens.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="52"> Oh!»
</utterance>
  <utterance speaker-id="3138" speaker-name="Vitor Gaspar" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro de Estado e das Finanças" page-start="52"> Com efeito, o partido que quer ser uma alternativa ao Governo não pode alhear-se das questões fundamentais que, necessariamente, enquadrarão a vida política e social em Portugal em futuras legislaturas. Não seria compreensível uma recusa em contribuir para um debate decisivo para o futuro de Portugal.
Na minha perspetiva, as hesitações e as ambiguidades do Partido Socialista são fruto de uma divisão interna.
Há neste Partido Socialista um lado que defende propostas radicais e aventureiras. Radicais, porque saem fora do consenso europeu e da sua própria família política. É exemplo a sugestão do financiamento monetário da dívida pública pelo Banco Central Europeu. Aventureiras, porque entraram por caminhos desconhecidos sem explicitar os perigos que contêm. É exemplo a polarização populista contra o Programa de Ajustamento como acordado com o FMI, a Comissão Europeia e o BCE.
Em tempos de crise e emergência, o radicalismo e o populismo são perigosos. Quando os problemas são especialmente sérios —  e é este o caso neste momento —  torna-se tentador procurar soluções em jogadas de alto risco. Temos de resistir a essa tentação.
Mas sabemos que existe um outro lado no Partido Socialista: um lado moderado e herdeiro de uma orgulhosa linhagem europeísta. Sabemos que existe, sobretudo, um sentimento de responsabilidade, repetidamente revelado pelo contributo histórico do PS para o regime democrático português e para a adesão de Portugal às comunidades europeias. É este sentido de responsabilidade que trará o PS ao debate sobre as funções do Estado. O debate é urgente porque foi sendo sucessivamente adiado.
Hoje, quero sobretudo enaltecer a prudência contra a tentação radical. Quero recordar como, há cerca de dois anos, nos vimos subitamente excluídos do acesso ao financiamento privado, colocando Portugal numa situação de grande vulnerabilidade. Temos conseguido afastar-nos desta posição —  a pulso, e muito lentamente —  com sacrifícios que nunca esperámos ter de fazer.
Quero recordar, mais uma vez, que só o cumprimento do Programa de Ajustamento permite assegurar o apoio dos nossos parceiros se tivermos de enfrentar dificuldades acrescidas por razões que não dependam da nossa vontade ou desse cumprimento.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="53"> Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados, termina aqui o período de encerramento no âmbito do debate da proposta de lei n.º 103/XII (2.ª) —  Aprova o Orçamento do Estado para 2013.
Segue-se a sua votação final global, bem como do texto final relativo à proposta de lei n.º 100/XII (2.ª) —  Aprova as Grandes Opções do Plano para 2013. Para isso, peço aos serviços que acionem o sistema eletrónico para procedermos à verificação do quórum.
Pausa.
O quadro eletrónico regista 222 presenças, a que se somam mais duas, o que perfaz 224 presenças.
Temos, pois, quórum para proceder às votações.
Srs. Deputados, vamos começar por votar, em votação final global, o texto final, apresentado pela Comissão de Orçamento, Finanças e Administração Pública, relativo à proposta de lei n.º 100/XII (2.ª) —  Aprova as Grandes Opções do Plano para 2013.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE, de Os Verdes e do Deputado do CDS-PP Rui Barreto.
Vamos agora votar, em votação final global, a proposta de lei n.º 103/XII (2.ª) —  Aprova o Orçamento do Estado para 2013.
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE, de Os Verdes e do Deputado do CDS-PP Rui Barreto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="53"> Sr.ª Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="53"> Tem a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="53"> Sr.ª Presidente, quero anunciar que, a título pessoal, apresentarei uma declaração de voto relativa à votação do Orçamento do Estado para 2013.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="53"> Tem a palavra o Sr. Deputado Adolfo Mesquita Nunes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2169" speaker-name="Adolfo Miguel Baptista Mesquita Nunes" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Adolfo Mesquita Nunes (CDS-PP)" page-start="53"> Sr.ª Presidente, quero também anunciar que apresentarei uma declaração de voto sobre a votação da proposta de lei de Orçamento do Estado para 2013.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="53"> Tem a palavra o Sr. Deputado Rui Barreto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2276" speaker-name="Rui Miguel Da Silva Barreto" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Rui Barreto (CDS-PP)" page-start="53"> Sr.ª Presidente, é também para anunciar que apresentarei uma declaração de voto em relação aos diplomas que foram votados.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="54"> Tem a palavra o Sr. Deputado Ribeiro e Castro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="262" speaker-name="José Duarte De Almeida Ribeiro E Castro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. José Ribeiro e Castro (CDS-PP)" page-start="54"> Sr.ª Presidente, é também para anunciar a apresentação de uma declaração de voto sobre a votação do Orçamento do Estado para 2013.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="54"> Antes de encerrar a sessão, queria agradecer a todos os Deputados, membros do Governo, funcionários e jornalistas que nos acompanharam e que contribuíram para este debate, desejando que o contributo de todos nos ajude a construir a esperança.
Srs. Deputados, a ordem do dia da próxima sessão, dia 29, consta de declarações políticas e da discussão, na generalidade, das propostas de lei n.os 99/XII (2.ª) —  Procede à primeira alteração ao Decreto-Lei n.º 280/93, de 13 de agosto, que estabelece o regime do trabalho portuário, e 101/XII (2.ª) —  Aprova o regime de garantia de qualidade e segurança dos órgãos de origem humana destinados a transplantação no corpo humano, de forma a assegurar um elevado nível de proteção da saúde humana, transpondo a Diretiva 2010/53/UE do Parlamento Europeu e do Conselho, de 7 de julho de 2010, relativa a normas de qualidade e segurança dos órgãos humanos destinados a transplantação. Esta proposta de lei será discutida em conjunto com o projeto de resolução n.º 510/XII (2.ª) —  Recomenda ao Governo a realização de uma auditoria urgente sobre a redução do número de órgãos recolhidos e de transplantes efetuados bem como a implementação de um plano de ação que permita inverter esta situação (BE).
Procederemos também a votações regimentais.
Srs. Deputados, está encerrada a sessão. </utterance>
</debate>
