<debate period="r3" legislature="12" legislative_session="2" number="116" date="2013-07-29">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="3">Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo, que cumprimento, Srs. Jornalistas, está aberta a sessão.
Eram 15 horas e 10 minutos.
Os Srs. Agentes da autoridade podem abrir as galerias, por favor.
Antes de darmos início à ordem do dia, dou a palavra ao Sr. Secretário, Deputado Duarte Pacheco, para fazer o favor de ler o expediente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="3">Sr.ª Presidente e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e foram admitidas pela Sr.ª Presidente, as seguintes iniciativas legislativas: proposta de resolução n.º 66/XII (2.ª) — Aprova o Acordo Quadro entre a República Portuguesa e o Governo da República da Turquia sobre Cooperação Militar, assinado em Lisboa, em 6 de maio de 2013, que baixa à 2.ª Comissão; projetos de lei n.os 437/XII (2.ª) — Alteração à Lei n.º 30/84, de 5 de setembro, alterada pelas Leis n.º 4/95, de 21 de fevereiro, 15/96, de 30 de abril, e 75-A/97, de 22 de julho, e pela Lei Orgânica n.º 4/2004, de 6 de novembro (Lei-Quadro do Sistema de Informações da República Portuguesa — SIRP) (PSD e CDS-PP), e 438/XII (2.ª) — Primeira alteração à Lei n.º 9/2007, de 19 de fevereiro (estabelece a orgânica do Secretário-Geral do Sistema de Informações da República Portuguesa, do Serviço de Informações Estratégicas de Defesa (SIED) e do Serviço de Informações de Segurança (SIS) e revoga os Decretos-Leis n.os 225/85, de 4 de julho, e 254/95, de 30 de setembro) (PSD e CDS-PP), que baixam à 1.ª Comissão; projeto de resolução n.º 806/XII (2.ª) — Requalificação da Escola Básica dos 2.º e 3.º ciclos de Azeitão, no concelho de Setúbal (PCP), que baixa à 8.ª Comissão; e apreciação parlamentar n.º 56/XII (2.ª) — Relativa ao Decreto-Lei n.º 92/2013, de 11 de julho, que define o regime de exploração e gestão dos sistemas multimunicipais de captação, tratamento e distribuição de água para consumo público, de recolha, tratamento e rejeição de efluentes e de recolha e tratamento de resíduos sólidos (PS).
Mais informamos a Câmara dos resultados da eleição ocorrida na última sessão plenária.
Assim, a ata da eleição para o cargo de Provedor de Justiça é do seguinte teor: «Aos vinte e quatro dias do mês de julho de dois mil e treze, procedeu-se à eleição para o cargo de Provedor de Justiça, tendo sido apresentada uma única candidatura, a do Professor Doutor José Francisco de Faria Costa.
O resultado obtido foi o seguinte: Votantes — 207 Votos «sim» — 150 Votos «não» — 16 Abstenções — 18 Votos brancos — 21 Votos nulos — 2 O candidato apresentado foi eleito por ter obtido a maioria qualificada constitucionalmente requerida para o efeito.
Para constar, se lavrou a presente ata, que vai ser devidamente assinada.
Os Deputados Escrutinadores, Paulo Batista Santos —  Jorge Fão.»
——
A ata da eleição de um membro para a Comissão Nacional de Eleições é do seguinte teor: «Aos vinte e quatro dias do mês de julho de dois mil e treze, procedeu-se à eleição de um membro para a Comissão Nacional de Eleições.
O resultado obtido foi o seguinte: Votantes — 207 Votos «sim» — 154</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="5">Srs. Deputados, está em apreciação o parecer.
Pausa.
Não havendo pedidos de palavra, vamos votá-lo.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Desejo aos Srs. Deputados que cessam funções e aos que começam funções as maiores felicidades.
Vamos agora passar ao primeiro ponto da ordem do dia que, como todos sabem, consiste na reapreciação do Decreto n.º 128/XII — Cria o Tribunal Arbitral do Desporto e aprova a respetiva lei.
Pedia aos Srs. Deputados o favor de tomarem os vossos lugares. Temos também de criar condições de mais silêncio na Sala.
Como todos sabem, a ordem do dia é hoje muito extensa. Por isso, começaremos já desde o princípio a aproveitar o melhor possível o nosso tempo.
Para intervir no debate, estão já inscritos os Srs. Deputados Paulo Simões Ribeiro, do PSD, e Laurentino Dias, do PS.
Sr. Deputado Paulo Simões Ribeiro, tem a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2130" speaker-name="Paulo Jorge Simões Ribeiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Simões Ribeiro (PSD)" page-start="5">Sr.ª Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Pela terceira vez, nesta Legislatura, discutimos a criação do tribunal arbitral do desporto (TAD). Tal como fizemos anteriormente e reafirmamos perante este Parlamento e perante os portugueses, o nosso compromisso é desenvolver a justiça arbitral.
Para o PSD, o Estado, os cidadãos e as empresas darão um passo importante se possuírem meios alternativos aos tribunais para a resolução dos seus litígios. Por isso, renovamos hoje o nosso comprometimento com a criação do tribunal arbitral do desporto, com competência específica para administrar a justiça relativamente a litígios que relevam do ordenamento jurídico desportivo ou relacionados com a prática do desporto.
Sucede que o Tribunal Constitucional pronunciou-se pela inconstitucionalidade da norma constante da segunda parte do n.º 1 do artigo 8.º quando conjugada com as normas dos artigos 4.º e 5.º, todos do anexo ao Decreto n.º 128/XII, na medida em que dela resulta a irrecorribilidade para os tribunais do Estado das decisões do tribunal arbitral do desporto proferidas no âmbito da sua jurisdição arbitral necessária.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="6">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2130" speaker-name="Paulo Jorge Simões Ribeiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Simões Ribeiro (PSD)" page-start="6">Aprovada esta alteração, estamos em condições de dar resposta a uma antiga ambição do movimento desportivo nacional, dando um salto qualitativo na afirmação do desporto em Portugal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="6">Para intervir, pelo PS, tem a palavra o Sr. Deputado Laurentino Dias.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1312" speaker-name="Laurentino José Monteiro Castro Dias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Laurentino Dias (PS)" page-start="6">Sr.ª Presidente, Srs. Membros do Governo, Minhas Senhoras e Meus Senhores: Este Decreto que estamos hoje a reapreciar resultou de duas iniciativas, uma do Governo e outra do Partido Socialista, que tinham como objetivo comum a criação de um tribunal arbitral do desporto, seguindo embora caminhos diferentes, no sentido de encontrar uma solução que permitisse trazer para o mundo do desporto a possibilidade de serem tomadas decisões sobre conflitos de forma célere, uniforme e especializada.
Quando analisou o diploma, o Tribunal Constitucional veio dizer-nos que, quando, nesse diploma, se estipula que são irrecorríveis as decisões do tribunal arbitral do desporto, estão a ser violados os princípios do direito de acesso aos tribunais e da jurisdição que quer os tribunais administrativos quer a Constituição nos obrigam a observar.
Ao fazer assim, o Tribunal Constitucional veio dizer-nos que o tribunal arbitral que tínhamos aqui aprovado nos termos e com o modelo que entendemos subscrever e que, como acabou de dizer o Sr. Deputado do PSD, também subscrevemos no nosso diploma, não é mais possível.
As alterações que o PSD e o CDS apresentaram significam, perdoem-me a expressão, oferecer ao Tribunal Constitucional, como garantia de respeito pela orientação do seu acórdão, a possibilidade de estabelecermos um recurso especial de revista. Ou seja, excluirmos o acesso à 1.ª instância dos tribunais administrativos, excluirmos o acesso à 2.ª instância e permitirmos apenas, em recurso de revista e em condições especiais, o acesso aos tribunais administrativos.
Será quanto basta para afastar o juízo do Tribunal Constitucional? A ver vamos se a maioria, aprovando estas propostas nos precisos termos em que as apresentou, os vai levar ao Tribunal Constitucional. Será bastante? Temos dúvidas sobre isso.
Porém, de uma coisa não temos dúvidas: é que, mesmo que o Tribunal Constitucional considere, no limite, estar conforme esta nova redação que a maioria propõe, esse tribunal arbitral criado pelo Decreto que a Assembleia aprovou, com estas eventuais alterações aceites pelo Tribunal Constitucional, não é já o mesmo.
É mais uma instância que vem a seguir às instâncias tradicionais federativas e que antecede a instância do tribunal do Estado, o tribunal administrativo. Ora, esse não é o cumprimento, o objetivo do significado do tribunal arbitral que propusemos e que estava, aliás, também na génese da proposta do Governo.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="7">Queira terminar, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1312" speaker-name="Laurentino José Monteiro Castro Dias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Laurentino Dias (PS)" page-start="7">Termino, Sr.ª Presidente, dizendo que cremos que melhor avisado seria oferecer ao desporto não esta nova solução, que não traz celeridade mas arrastamento, que não traz especialidade mas diversidade, ou seja, uma solução que nos leva por caminhos que não são aqueles que entendíamos deverem ser os caminhos do tribunal arbitral, mas encontrar, eventualmente com o movimento desportivo, a criação de um tribunal ou de um centro de arbitragem voluntário em que todos os operadores desportivos estivessem integrados e que, esse sim, poderia ter a oportunidade de cumprir os objetivos que nos trouxeram para a criação do tribunal arbitral.
Por estas razões de circunstância, não acompanharemos as propostas que a maioria apresenta para retificação do Decreto da Assembleia da República.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="7">Peço aos Srs. Deputados que respeitem o tempo, sobretudo pela tarde muito extensa que temos.
Para intervir, pelo CDS-PP, tem a palavra o Sr. Deputado Artur Rêgo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="7">Sr.ª Presidente, Srs. Secretários de Estado, Sr.as e Srs. Deputados: Escuso de repetir uma coisa que já foi dita pelos Srs. Deputados que me antecederam, qual seja a necessidade sentida por todos os agentes desportivos da existência de um tribunal arbitral. Esta necessidade era também sentida pelo Partido Socialista, que apresentou a sua proposta, e pelo Governo, que a secundou, auscultados que são os agentes desportivos.
Foi, depois, aqui aprovado um diploma que resultou de uma redação de consenso entre a proposta do Partido Socialista e a que foi apresentada pelo Governo.

O Sr. Presidente da República, no exercício das suas competências, pediu, legitimamente, a verificação da constitucionalidade de algumas normas desse diploma e o Tribunal Constitucional, também no exercício das suas competências, veio pronunciar-se levantando a questão da constitucionalidade de algumas normas do mesmo diploma.
Portanto, face a esta decisão do Tribunal Constitucional — e note, Sr. Deputado Laurentino Dias, os Srs.
Juízes do Tribunal Constitucional não decidiram por capricho, decidiram tendo em conta a interpretação da Constituição e dos respetivos artigos —, como tantas vezes é dito aqui por todos os partidos, nós, maioria e Governo, temos a obrigação de respeitar não só a Constituição mas também, neste caso, o acórdão do Tribunal Constitucional que fez a interpretação da Constituição.
Colocavam-se-nos duas questões: por um lado, a do respeito pelo acórdão e a alteração da lei aprovada em função desse acórdão e, por outro, tentar preservar a razão de ser, a raiz que está por detrás da criação do TAD, que é garantir maior celeridade na justiça desportiva nas decisões que são tomadas.
Pensamos que, com esta solução que aqui apresentamos, conseguimos conciliar estas duas questões.
Tentamos, no possível, cumprir as orientações prescritas no acórdão, criando uma última instância de recurso, em determinados casos, para o STA (Supremo Tribunal Administrativo) e preservando a essência da lei, que é a de, em sede de justiça desportiva, ter um tribunal arbitral que, numa primeira instância e numa segunda instância, decide de forma rápida e célere. Não esqueçamos que todas as normas constantes do diploma aprovado quanto à celeridade, quanto aos prazos, quanto à rapidez, quanto à eficiência mantêm-se.
Cria-se só uma instância de recurso para garantir a jurisdição plena em determinados casos específicos.
Lamentamos que o Partido Socialista tenha esta interpretação. Temos a convicção de que ao fazer isto, conjugando com a transferência de algumas competências para o Sr. Presidente do Supremo Tribunal de Justiça, que antes eram do presidente do tribunal arbitral do desporto, preservamos o que é essencial na alteração que se propõe: por um lado, respeitar o acórdão, respeitar a Constituição e, por outro, preservar a essência da criação do tribunal, que é garantir celeridade na justiça desportiva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="8">Para intervir, pelo Governo, tem a palavra o Sr. Secretário de Estado do Desporto e Juventude.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado do Desporto e Juventude (Emídio Guerreiro)" page-start="8">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Penso que este é um momento importante para que nos possamos centrar naquilo que é verdadeiramente essencial.
Ora, essencial, uma velha ambição para o movimento desportivo português é, de há muitos anos a esta parte, a criação de um tribunal arbitral. Porquê? Porque todos nós temos a noção de que é necessário encurtar prazos, é necessário que as matérias sejam analisadas por pessoas com experiência, sobretudo, na área do direito do desporto. Foi isso que levou o Governo a ter a iniciativa de apresentar a proposta de lei, que já aqui foi debatida e aprovada, e que, em resultado de uma ação do Tribunal Constitucional, mereceu reserva numa matéria muito específica, que tinha a ver com a questão do recurso.
Ora, a maioria parlamentar entendeu, e bem, que valeria a pena manter o essencial, ou seja, aquela que é pretensão antiga e que, sobretudo, vai responder bem e rapidamente às necessidades do movimento desportivo, e introduzir as alterações que, de alguma forma, respondessem às dúvidas que o Tribunal Constitucional teve relativamente à matéria do recurso. E foi isso que foi feito.
Por isso, queria saudar os grupos parlamentares que, percebendo que o essencial é manter a existência deste tribunal, responderam com propostas concretas para resolver este problema.
Em função do desenvolvimento de todo este processo, que se iniciou com uma proposta em 2007 por parte do Comité Olímpico de Portugal (COP), que levou até a que o Governo anterior criasse um grupo de trabalho que elaborou uma proposta que foi entregue a dois ou três das eleições de 2011, a qual foi recuperada já por este Governo para corporizar a proposta original que já foi aqui discutida, penso que, se atendermos às matérias essenciais, faz todo o sentido operacionalizar este tribunal nestes moldes.
É que, apesar da existência do recurso, tal como está agora previsto nas propostas que o PSD e o CDS-PP apresentaram na Mesa da Presidente da Assembleia da República, a verdade é que se mantém o essencial: a justiça ficará balizada e tratada por especialistas de direito do desporto. Cria-se uma plataforma, mas é uma só, porque o que temos hoje em dia é uma miríade de plataformas, uma miríade de recursos, que têm provocado, quando é preciso decidir, que não se decida.
Por isso, faço também um apelo ao Partido Socialista, que esteve na génese desta discussão há muito pouco tempo, no sentido de rever o seu posicionamento porque temos de aproveitar para dar um sinal positivo ao movimento desportivo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="8">Para intervir, pelo PCP, tem a palavra o Sr. Deputado João Oliveira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="8">Sr.ª Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr. as e Srs. Deputados, estamos hoje perante mais uma iniciativa de suprimento de mais uma inconstitucionalidade reconhecida a mais uma iniciativa do Governo ou da maioria.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="8">Já é hábito!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="8">Esse é, de facto, Sr. Secretário de Estado, um recorde que já ninguém vos tira. Relativamente ao recorde das declarações de inconstitucionalidade, os senhores já o levam! Mais uma vez, estamos confrontados com uma declaração de inconstitucionalidade que resulta da obsessão, da incapacidade e da falta de vontade desta maioria parlamentar para ouvir aquilo que se diz na Assembleia da República.
Esta questão, que é alvo de declaração de inconstitucionalidade, foi, provavelmente, a questão mais discutida em todo este processo legislativo. Foi objeto de discussão em todas as audições feitas pelo grupo de trabalho, as suas normas foram discutidas, quer as da proposta de lei quer aquelas que, sobre a mesma matéria, dispunham num outro sentido, no âmbito do projeto de lei do Partido Socialista.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="9">Para intervir, pelo Bloco de Esquerda, tem a palavra a Sr.ª Deputada Cecília Honório.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="9">Sr.ª Presidente, Sr.ª Secretária de Estado dos Assuntos Parlamentares e da Igualdade, Sr. Secretário de Estado do Desporto e Juventude: Esta decisão do Tribunal Constitucional era expetável. Se bem que o Sr. Secretário de Estado tenha querido pôr o «contador a zero» e ensaiar aqui uma espécie de novo debate desta proposta na generalidade, a verdade é que muito se passou nesta discussão.
Desde a primeira hora que os Deputados da maioria foram mais do que advertidos para os perigos de inconstitucionalidade que estavam presentes na sua proposta, mas não quiseram ouvir.
Houve audições onde se advertiu para esta possibilidade de inconstitucionalidade e mesmo os múltiplos pareceres, como o da Associação Sindical dos Juízes, eram claríssimos sobre este perigo eminente que decidiram, evidentemente, evitar.
Mantemos a nossa posição relativamente a esta proposta.

O Sr. Secretário de Estado falou da necessidade de uma justiça arbitral digna para as matérias do desporto. A posição do Bloco de Esquerda não é contra os modelos de resolução alternativa de litígios, mas contra todas as deformações da proposta de tribunal arbitral do desporto.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="10">
O Sr. Deputado Paulo Simões Ribeiro, do PSD, reinscreveu-se para intervir.
Tem a palavra, Sr. Deputado, ainda que dispondo de muito pouco tempo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2130" speaker-name="Paulo Jorge Simões Ribeiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Simões Ribeiro (PSD)" page-start="10">Sr.ª Presidente, farei só alguns reparos ao que disseram os Srs. Deputados João Oliveira e Cecília Honório.
Os senhores, no afã de criticarem tudo o que veio desta bancada, esqueceram-se de alguns pormenores.
Primeiro, confundiram a arbitragem voluntária com a arbitragem necessária. Aliás, o Sr. Deputado João Oliveira fez uma intervenção tão confusa que, às tantas, já estava a entrar por caminhos pelos quais o próprio Tribunal Constitucional não se meteu.
Depois, esquecem-se os Srs. Deputados que esta proposta do artigo 8.º é igual à constante do projeto de lei do Partido Socialista, pelo que não é só uma questão da maioria e, assim sendo, escusam de falar dos campeões, porque não é isso que está em causa.
Esquecem-se, ainda, os Srs. Deputados do seguinte pormenor: os tribunais arbitrais vêm previstos no artigo 209.º da Constituição. É um pormenor que o Sr. Deputado João Oliveira se esquece sempre, talvez porque lhe interesse.
Finalmente, termino, dizendo o seguinte: Sr. Deputado, nós não temos medo do juízo do Tribunal Constitucional. O regular funcionamento das instituições ç o seguinte: a Assembleia da Repõblica legisla;»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="10">Cumpre a Constituição!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2130" speaker-name="Paulo Jorge Simões Ribeiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Simões Ribeiro (PSD)" page-start="10">» o Tribunal Constitucional aprecia; e a Assembleia da República, de seguida, reaprecia os diplomas para os pôr conformes à Constituição. É tão simples como isto, Sr. Deputado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="10">Ainda para intervir, tem a palavra o Sr. Secretário de Estado da Juventude, utilizando tempo cedido pelo PSD.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado do Desporto e Juventude" page-start="10">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Nós valorizamos a existência dos tribunais arbitrais, que estão previstos na Constituição, e entendemos que eles são um bom instrumento.</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="11">Devia ter estado nas audições!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado do Desporto e Juventude" page-start="11">» mas, felizmente, a maioria e este Governo não foram insensíveis a esse apelo.
Por isso, se há, de facto, uma inconstitucionalidade, esta é a resposta que o CDS e o PSD dão para resolver esse problema, o que não tem nada a ver com uma velha ambição e uma necessidade do desporto em Portugal, que é a existência de um tribunal arbitral do desporto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="11">Os apelos eram em sentido contrário!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado do Desporto e Juventude" page-start="11">Os senhores sabem que é assim. Basta falarem com os dirigentes desportivos»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="11">Quem foi ouvido disse o contrário!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado do Desporto e Juventude" page-start="11">» que, de há muitos anos a esta parte, reclamam, e bem, esta existência para verem que assim é. Aliás, esta entidade existe em muitos países europeus onde estas questões do desporto são já, há muitos anos, resolvidas desta maneira.
De facto, é pena que, hoje, alguns partidos, talvez pelas perturbações políticas do dia, não queiram reconhecer aquilo que os agentes desportivos há tanto tempo reclamam, que é uma realidade, e que não queiram, sobretudo, resolver esta questão.
Por isso, saúdo, mais uma vez, os Grupos Parlamentares do PSD e do CDS por terem entendido que era positivo dar uma resposta às dúvidas do Tribunal Constitucional e, no nosso entendimento, está aqui um caminho que pode, finalmente, desembrulhar uma situação que se arrasta há muitos anos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="11">Srs. Deputados, terminada a reapreciação do Decreto n.º 128/XII, passamos ao ponto 2, que consiste na reapreciação conjunta dos Decretos n.os 132/XII — Estabelece o regime jurídico das autarquias locais, aprova o estatuto das entidades intermunicipais, estabelece o regime jurídico da transferência de competências do Estado para as autarquias locais e para as entidades intermunicipais e aprova o regime jurídico do associativismo autárquico e 136/XII — Revoga disposições da Lei n.º 169/99, de 18 de setembro, alterada pelas Leis n.os 5-A/2002, de 11 de janeiro, e 67/2007, de 31 de dezembro, e pela Lei Orgânica n.º 1/2011, de 30 de novembro, do Decreto-Lei n.º 310/2002, de 18 de dezembro, alterado pelos Decretos-Leis n.os 156/2004, de 30 de junho, 9/2007, de 17 de janeiro, 114/2008, de 1 de julho, 48/2011, de 1 de abril, e 204/2012, de 29 de agosto, e do Código Administrativo.
Tem a palavra o Sr. Deputado António Prôa para uma intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2176" speaker-name="António Manuel Pimenta Prôa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Prôa (PSD)" page-start="11">Sr.ª Presidente da Assembleia da República, Srs. Secretários de Estado, Sr.as e Srs. Deputados: Procedemos, hoje, à reapreciação dos Decretos n.os 132 e 136/XII, da Assembleia da República, que estabelecem o regime jurídico das autarquias locais e das entidades intermunicipais, na sequência da respetiva devolução pelo Sr. Presidente da República em virtude da pronúncia de inconstitucionalidade, no essencial, em dois aspetos.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="12">A Mesa não regista mais inscrições, pelo que peço aos Srs. Deputados que pretendam intervir que o solicitem.
Pausa.</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="13">Sr.ª Presidente, peço a palavra para interpelar a Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="13">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="13">Sr.ª Presidente, o debate anterior terminou mais rapidamente do que o esperado.
Nós estamos ainda a receber textos finais, pelo que, penso, não é possível começar já as votações. Aliás, em bom rigor, em relação a uma série de diplomas, acabamos por estar impedidos de apresentar avocações, a não ser que as fôssemos fazer agora.
De qualquer forma, penso que temos de ter um compasso de espera, porque precisamos ainda de preparar algumas votações e de indicar para a Mesa desagregações que queremos fazer.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="13">Creio que o Sr. Deputado tem razão. Por isso vamos ter de fazer um intervalo.
Pergunto-lhe qual o tempo que considera razoável.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="13">Sr.ª Presidente, 30 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="13">Srs. Deputados, interrompemos, então, a sessão por 30 minutos.
Eram 15 horas e 55 minutos.
Srs. Deputados, está reaberta a sessão.
Eram 16 horas e 41 minutos.
Srs. Deputados, vamos entrar no período regimental de votações, que, como todos sabem, inclui um conjunto de votações, na especialidade, de muitas normas. Vamos ter, hoje, um longo período de votações.
Antes de mais, vamos proceder à verificação do quórum utilizando o cartão eletrónico.
Pausa.
O quadro eletrónico regista 207 presenças, às quais se acrescentam 5 (Deputados do PSD Sérgio Humberto, Pedro Roque e Bruno Coimbra e Deputados do PS João Soares e Isabel Santos), perfazendo 212 Deputados, pelo que temos quórum para proceder às votações.
Srs. Deputados, o Sr. Secretário, Deputado Abel Baptista, vai proceder à leitura do voto n.º 145/XII (2.ª) — De pesar pelo falecimento do ex-Deputado Alcino Cardoso (CDS-PP).
Faça favor, Sr. Secretário.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Abel Baptista)" page-start="13">Sr.ª Presidente e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: «Alcino Cardoso nasceu a 29 de novembro de 1927, em Ferreiros, Cinfães, tendo falecido a 21 de julho de 2013, aos 85 anos.
Homem de firmes convicções políticas, dedicou grande parte da sua vida à causa pública, tendo sido Deputado à Assembleia da República pelo CDS-PP na I Legislatura ficou, para sempre, ligado à história desse partido e da democracia portuguesa.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="14">Srs. Deputados, vamos votar.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Pedia aos Srs. Deputados que guardássemos 1 minuto de silêncio.
A Câmara guardou, de pé, 1 minuto de silêncio.

A Sr.ª Secretária, Deputada Rosa Albernaz, vai proceder à leitura do voto n.º 146/XII (2.ª) — De condenação e pesar pelo assassinato de Mohammed Brahmi (Os Deputados membros da União Interparlamentar, Guilherme Silva, Alberto Costa, Fernando Jesus, João Pinho de Almeida, Maria Paula Cardoso, Duarte Pacheco e Rosa Albernaz).
Faça favor, Sr.ª Secretária.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Rosa Maria Albernaz)" page-start="14">Sr.ª Presidente e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: «O assassinato de Mohammed Brahmi, dirigente da oposição tunisina, líder do Movimento do Partido do Povo e membro da Assembleia Constituinte Tunisina, é mais um violento ataque ao processo democrático que se desenvolve no primeiro país da chamada «primavera árabe».
Mohammed Brahmi, 58 anos, foi assassinado ao sair de casa, cravado de balas em frente à mulher e filhos.
Nenhuma divergência política justifica, em caso algum, qualquer atentado à integridade física e o recurso à violência, independentemente dos diferentes posicionamentos partidários.
Este é agora, depois de Chokri Belaïd, o segundo assassinato político na Tunísia num curto espaço de seis meses.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="15">Srs. Deputados, vamos votar.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Srs. Deputados, temos ainda um voto de pesar para ser lido e, a seguir, guardaremos 1 minuto de silêncio por ambos os votos.

A Sr.ª Secretária, Deputada Maria Paula Cardoso, vai proceder à leitura do voto n.º 147/XII (2.ª) — Pelas vítimas dos acidentes ocorridos perto de Santiago de Compostela e em Itália (PS, PSD, CDS-PP, PCP, BE e Os Verdes).
Faça favor, Sr.ª Secretária.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Maria Paula Cardoso)" page-start="15">Sr.ª Presidente e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: «Realizam-se hoje, em Santiago de Compostela, os funerais de 79 vítimas da tragédia ferroviária que ocorreu com o comboio que fazia a ligação entre Madrid e Ferrol, precisamente no mesmo dia em que apresentamos na Assembleia da República um voto de pesar pelo acidente ocorrido na quarta-feira passada, dia 24 de julho.
O acidente de 24 de julho, perto de Santiago de Compostela, foi um dos mais trágicos que já ocorreram em Espanha. A causa confirmada foi o excesso de velocidade. O descarrilamento ocorreu com violência e aparato, como demonstram as imagens registadas pelas câmaras de segurança da ferrovia.
Este é um daqueles acidentes em que ninguém sai ileso, nem mesmo os poucos que não ficaram fisicamente feridos. Entre os mais de 100 passageiros que sofreram ferimentos, cerca de três de dezenas ainda se encontravam hoje em estado crítico. Um balanco de dor e de sofrimento, a que as autoridades e a população souberam mostrar a sua solidariedade, acorrendo imediatamente ao local para dar a ajuda possível na tentativa de salvar vidas.
Na história dos caminhos de ferro, já houve muitos acidentes, alguns com dimensões muito dramáticas, como o que ocorreu também em Portugal em 1985, em Alcafache, que em breve, em 11 de setembro próximo, se evoca. Um acidente como o que agora ocorreu recorda-nos, mais uma vez, que a segurança deve sempre ser uma prioridade absoluta, para proteção dos cidadãos, de forma a reduzir ao máximo as possibilidades de erros humanos com consequências trágicas. Porque as máquinas, tal como as pessoas, são falíveis e porque a vida é o bem mais precioso que deve ser salvaguardado com todas as garantias. O mesmo se poderá aplicar ao acidente igualmente trágico ocorrido ontem, dia 28 de julho, na Campânia, em Itália, com um autocarro que caiu de uma ponte, aparentemente devido a problemas mecânicos, causando, segundo as últimas informações, perto de quatro dezenas de mortes, o que merece igualmente o nosso sentido pesar.
Espanha, tal como Itália, vive hoje um sentimento de profundo pesar.
A comoção gerada pelo acidente atravessou fronteiras. É este sentimento de comoção e de solidariedade que, na Assembleia da República, queremos partilhar com as vítimas e seus familiares e com os nossos amigos espanhóis e também italianos.
A Assembleia da República, reunida em sessão plenária, neste momento de dor e sofrimento, manifesta o seu sentido pesar e a sua solidariedade para com o povo espanhol e envia às vítimas e seus familiares as condolências pelos cidadãos que perderam a vida no trágico acidente ferroviário ocorrido perto de Santiago de Compostela, no dia 24 de julho, e manifesta igualmente o seu pesar pelas vítimas do acidente rodoviário na Campânia, Itália.»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="15">Srs. Deputados, vamos votar.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="17">Vamos agora votar, conjuntamente, as propostas, apresentadas pelo PSD e CDSPP, de emenda dos artigos 11.º (Conselho de Arbitragem Desportiva) e 21.º (Estabelecimento da lista de árbitros) do Anexo.
Submetidas à votação, foram aprovadas, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PS, do PCP e de Os Verdes e a abstenção do BE.
São as seguintes:
Artigo 11.º (… )
Compete designadamente ao Conselho de Arbitragem Desportiva:
a) Estabelecer a lista de árbitros do TAD e designar os árbitros que a integram, nos termos do disposto no artigo 21.º, bem como designar os árbitros que integram a câmara de recurso; b) —  ................................................................................................................................................................
c) —  ................................................................................................................................................................
d) —  ................................................................................................................................................................
e) —  ................................................................................................................................................................
f) —  .................................................................................................................................................................
g) —  ................................................................................................................................................................
h) —  ................................................................................................................................................................
——
Artigo 21.º (… )
1 —  .................................................................................................................................................................
a) —  ................................................................................................................................................................
b) —  ................................................................................................................................................................
c) —  ................................................................................................................................................................
d) —  ................................................................................................................................................................
e) Dois árbitros designados pelas ligas que organizem as competições desportivas profissionais referidas na alínea anterior; f) —  .................................................................................................................................................................
g) —  ................................................................................................................................................................
h) —  ................................................................................................................................................................
i) —  .................................................................................................................................................................
j) —  .................................................................................................................................................................
k) —  ................................................................................................................................................................</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="18">Vamos votar, conjuntamente, as restantes propostas, apresentadas pelo PSD e CDSPP: de substituição do artigo 28.º (Designação dos árbitros no âmbito da arbitragem necessária), de substituição do artigo 29.º (Designação dos árbitros no âmbito da arbitragem voluntária), de substituição do artigo 31.º (Nomeação de um árbitro substituto), de emenda do artigo 41.º (Procedimento cautelar), de emenda do artigo 48.º (Impugnação da decisão arbitral) e de emenda do artigo 59.º (Recurso para a câmara de recurso) do Anexo.
Submetidas à votação, foram aprovadas, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
São as seguintes:
Artigo 28.º (… )
1 —  .................................................................................................................................................................
2 —  .................................................................................................................................................................
3 — Se uma parte não designar o árbitro ou se os árbitros designados pelas partes não acordarem na escolha do árbitro presidente, a designação do árbitro em falta é feita, a pedido de qualquer das partes, pelo presidente do Tribunal Central Administrativo do Sul.
4 —  .................................................................................................................................................................
5 — Se os demandantes ou os demandados não chegarem a acordo sobre o árbitro que lhes cabe designar, cabe ao presidente do Tribunal Central Administrativo do Sul, a pedido de qualquer das partes, fazer a designação do árbitro em falta.
6 — No caso previsto no número anterior, pode o presidente do Tribunal Central Administrativo do Sul, caso se demonstre que as partes que não conseguiram nomear conjuntamente um árbitro têm interesses conflituantes relativamente ao fundo da causa, nomear a totalidade dos árbitros e designar de entre eles quem é o presidente, ficando nesse caso sem efeito a designação do árbitro que uma das partes tiver entretanto efetuado.
7 — Não cabe recurso das decisões proferidas pelo presidente do Tribunal Central Administrativo do Sul ao abrigo dos números anteriores.
8 —  .................................................................................................................................................................
——
Artigo 29.º (… )
1 —  .................................................................................................................................................................
2 —  .................................................................................................................................................................
3 — O árbitro único é designado por acordo das partes e, na falta de acordo, consoante a natureza do litígio, pelo presidente do Tribunal Central Administrativo do Sul ou pelo presidente do Tribunal da Relação de Lisboa.
4 —  .................................................................................................................................................................
5 — Se uma parte não designar o árbitro ou se os árbitros designados pelas partes não acordarem na escolha do árbitro presidente, a designação do árbitro em falta é feita, a pedido de qualquer das partes,</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="20">Srs. Deputados, vamos agora proceder à votação do novo Decreto, com as alterações entretanto aprovadas.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="20">Sr.ª Presidente, permite-me o uso da palavra?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="20">Faça favor, Sr.ª Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="20">Sr.ª Presidente, quero apenas anunciar que o Partido Socialista irá apresentar uma declaração de voto sobre a votação que acabámos de realizar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="20">Fica registado, Sr.ª Deputada.
Srs. Deputados, passamos à reapreciação do Decreto da Assembleia da República n.º 132/XII — Estabelece o regime jurídico das autarquias locais, aprova o estatuto das entidades intermunicipais, estabelece o regime jurídico da transferência de competências do Estado para as autarquias locais e para as entidades intermunicipais e aprova o regime jurídico do associativismo autárquico.
Por razões constitucionais e regimentais, também temos de proceder a uma votação, na especialidade, em Plenário, pelo que é isso que vamos agora fazer.
Importa votar, em primeiro lugar, a proposta 1-P, apresentada pelo PSD e pelo CDS-PP, de substituição do artigo 2.º (Sucessão) do Decreto.
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
É a seguinte:
Artigo 2.º Sucessão
1 — Sem prejuízo do disposto nos números seguintes, as comunidades intermunicipais existentes à data da entrada em vigor da presente lei mantêm-se, com as áreas geográficas e as denominações constantes do Anexo II.
2 — Quando todos os municípios que integrem uma comunidade intermunicipal existente à data da entrada em vigor da presente lei passem a ficar abrangidos pelas áreas geográficas de outras comunidades intermunicipais, a primeira é extinta, ficando os municípios em questão automaticamente integrados nas últimas, sem prejuízo do direito de abandoná-las.
3 — Quando as áreas geográficas de várias comunidades intermunicipais existentes à data da entrada em vigor da presente lei passem a ficar abrangidos por uma única área geográfica, as comunidades</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="21">Passamos à votação da proposta 2-P, apresentada pelo PSD e CDS-PP, de emenda do artigo 3.º (Norma revogatória).
Relativamente a esta proposta, o PCP solicitou a votação, em separado, da alínea a) do n.º 1 e do n.º 3 do artigo 3.º e, depois, a votação em conjunto dos restantes preceitos do artigo 3.º.
Se todos estiverem de acordo, assim faremos.
Pausa.
Não havendo objeções, vamos, então, votar, conjuntamente, a alínea a) do n.º 1 e o n.º 3 do artigo 3.º do Decreto, com a redação constante da proposta 2-P.
Submetidos à votação, foram aprovados, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PS, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PCP.
São os seguintes: 1 —  .................................................................................................................................................................
a) Os artigos 2.º a 7.º, 10.º, 11.º, 13.º, 14.º, 44.º, 103.º, 105.º e 177.º a 187.º do Código Administrativo;
3 — A revogação da Lei n.º 159/99, de 14 de setembro prevista na alínea c) do número anterior, não prejudica as transferências e delegações de competências efetuadas previamente à entrada em vigor da presente lei.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="21">Vamos, agora, votar os restantes preceitos do artigo 3.º, ou seja, as alíneas b) a g) do n.º 1 e o n.º 2, com a redação constante da proposta 2-P.
Submetidos à votação, foram aprovados, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
São os seguintes:</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="22">Srs. Deputados, vamos votar a proposta 3-P, apresentada pelo PSD e pelo CDS-PP, de aditamento de um novo artigo 5.º (Regime especial) ao Decreto.
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
É a seguinte:
Artigo 5.º Regime especial
A presente lei não prejudica o disposto na Lei n.º 56/2012, de 8 de novembro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="22">Passamos à votação da proposta 5-P, apresentada pelo PSD e pelo CDS-PP, de emenda do artigo 2.º (Atribuições) do Anexo I.
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD, do CDS-PP, do PCP e de Os Verdes e votos contra do PS e do BE.
É a seguinte:
Artigo 2.º Atribuições
Constituem atribuições das autarquias locais a promoção e salvaguarda dos interesses próprios das respetivas populações, designadamente nos domínios referidos no n.º 2 do artigo 7.º e no n.º 2 do artigo 23.º da presente lei.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="22">Srs. Deputados, vamos, agora, votar a proposta 6-P, apresentada pelo PSD e pelo CDS-PP, de alteração do artigo 3.º (Competências) do Anexo I.
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD, do CDS-PP, do PCP e de Os Verdes e votos contra do PS e do BE.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="23">Passamos à votação da proposta 7-P, apresentada pelo PSD e pelo CDS-PP, de emenda do artigo 7.º (Atribuições da freguesia) do Anexo I.
O PCP solicita que se vote, em primeiro lugar, o n.º 1 do artigo 7.º e, depois, os restantes números, pelo que, se não houver objeções, assim faremos.
Pausa.
Não havendo objeções, vamos, então, votar o n.º 1 do artigo 7.º do Anexo I, com a redação constante da proposta 7-P.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do CDS-PP, do PCP, do BE e de Os Verdes e votos contra do PS.
É o seguinte:
Artigo 7.º Atribuições da freguesia
1 — Constituem atribuições da freguesia a promoção e salvaguarda dos interesses próprios das respetivas populações, em articulação com o município.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="23">Votamos, agora, os restantes números constantes da proposta 7-P.
Submetidos à votação, foram aprovados, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
São os seguintes:
2 — As freguesias dispõem de atribuições designadamente nos seguintes domínios:
a) Equipamento rural e urbano: b) Abastecimento público; c) Educação; d) Cultura, tempos livres e desporto; e) Cuidados primários de saúde; f) Ação social; g) Proteção civil;</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="24">Vamos proceder à votação da proposta 8-P, de alteração do artigo 23.º (Atribuições do município) do Anexo I, apresentada pelo PSD e CDS-PP.
O PCP solicita a votação, em primeiro lugar, do n.º 2.
Vamos votar
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
É o seguinte:
2 — Os municípios dispõem de atribuições designadamente nos seguintes domínios:
a) Equipamento rural e urbano; b) Energia; c) Transportes e comunicações; d) Educação; e) Património, cultura e ciência; f) Tempos livres e desporto; g) Saúde; h) Ação social; i) Habitação; j) Proteção civil; k) Ambiente e saneamento básico; 1) Defesa do consumidor; m) Promoção do desenvolvimento; n) Ordenamento do território e urbanismo; o) Polícia municipal; p) Cooperação externa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="24">Votamos, agora, os números restantes constantes da proposta 8-P.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2176" speaker-name="António Manuel Pimenta Prôa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Prôa (PSD)" page-start="24">Dá-me licença, Sr.ª Presidente?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="24">Faz favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2176" speaker-name="António Manuel Pimenta Prôa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Prôa (PSD)" page-start="24">Sr.ª Presidente, o artigo 23.º só tem os n.os 1 e 2.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="24">Muito obrigada.
Vamos, então, votar o n.º 1.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do CDS-PP, do PCP e de Os Verdes e votos contra do PS e do BE.
É o seguinte:</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="25">Vamos votar agora a proposta 9-P, apresentada pelo PSD e CDS-PP, de alteração do artigo 25.º (Competências de apreciação e fiscalização) do Anexo I.
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
É a seguinte:
Artigo 25.º Competências de apreciação e fiscalização
5 —  .................................................................................................................................................................
a) Convocar o secretariado executivo metropolitano ou a comunidade intermunicipal, conforme o caso, e nos termos da presente lei, com o limite de duas vezes por ano, para responder perante os seus membros pelas atividades desenvolvidas no âmbito da área metropolitana ou comunidade intermunicipal do respetivo município; b) Aprovar moções de censura à comissão executiva metropolitana ou ao secretariado executivo intermunicipal, no máximo de uma por mandato.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="25">Srs. Deputados, passamos à votação da proposta 10-P, apresentada pelo PSD e CDS-PP, de alteração do artigo 63.º (Natureza e fins) do Anexo I.
O PCP solicita a votação, em separado, dos n.os 1, 2 e 3, pelo que começamos, então, por votar o n.º 1.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do CDS-PP, do PCP e de Os Verdes e votos contra do PS e do BE.
É o seguinte:
Artigo 63.º Natureza e fins
1 — Podem ser instituídas associações públicas de autarquias locais para a prossecução conjunta das respetivas atribuições, nos termos da presente lei.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="25">Vamos, agora, votar o n.º 2.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PS e do BE e abstenções do PCP e de Os Verdes.
É o seguinte:
2 — São associações de autarquias locais as áreas metropolitanas, as comunidades intermunicipais e as associações de freguesias e de municípios de fins específicos.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="26">Por último, Srs. Deputados, votamos o n.º 3 da proposta 10-P.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
É o seguinte:
3 — (Anterior número 2).
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="26">Vamos votar a proposta 11-P, apresentada pelo PSD e CDS-PP, de substituição do artigo 64.º (Tutela administrativa) do Anexo I.
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PS e do BE e abstenções do PCP e de Os Verdes.
É a seguinte:
Artigo 64.º Tutela administrativa
As associações de autarquias locais estão sujeitas ao regime da tutela administrativa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="26">Passamos à proposta 12-P, apresentada pelo PSD e CDS-PP, de substituição do artigo 65.º (Abandono de associações de autarquias locais) do Anexo I.
O PCP solicita a votação, em separado, dos n.os 1 e 2 desta proposta.
Vamos, então, votar o n.º 1.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PS e do BE e abstenções do PCP e de Os Verdes.
É o seguinte:
Artigo 65.º Abandono de associações de autarquias locais
1 — As autarquias locais integrantes de uma comunidade intermunicipal ou de uma associação de fins específicos podem a todo o tempo abandoná-las, mediante deliberação à pluralidade de votos do respetivo órgão deliberativo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="26">Passamos agora à votação do n.º 2 da proposta 12-P.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
É o seguinte:
2 — Sem prejuízo do disposto no número anterior, as autarquias locais que abandonem uma associação nos três anos seguintes à data em que nela ingressaram perdem todos os benefícios financeiros e administrativos que tenham recebido em virtude da sua pertença a ela e ficam impedidos, durante um período de dois anos, de integrar outras associações com a mesma finalidade.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="27">Vamos proceder à votação da proposta 13-P, apresentada pelo PSD e CDS-PP, de substituição do artigo 66.º (Identificação) do Anexo I.
O PCP solicita, igualmente a votação em separado dos n.os 1 e 2 desta proposta.
Vamos, então, votar o n.º 1.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do CDS-PP, do PCP e de Os Verdes e votos contra do PS e do BE.
É o seguinte:
Artigo 66.º Identificação
1 — São áreas metropolitanas aquelas indicadas no Anexo II da Lei que aprova o presente regime jurídico, que assumem as designações dele constantes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="27">Passamos agora à votação do n.º 2 da proposta 13-P.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
É o seguinte:
2 — São comunidades intermunicipais aquelas que forem livremente instituídas pelos municípios integrantes das áreas geográficas definidas no Anexo II da lei que aprova o presente regime jurídico, que assumem as designações dele constantes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="27">Vamos votar a proposta 14-P, apresentada pelo PSD e CDS-PP, de aditamento de um artigo 66.º-A (Atribuições das áreas metropolitanas).
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
É a seguinte:
Artigo 66.º-A Atribuições das áreas metropolitanas
1 — As áreas metropolitanas visam a prossecução dos seguintes fins públicos:
a) Participar na elaboração dos planos e programas de investimentos públicos com incidência na área metropolitana; b) Promover o planeamento e a gestão da estratégia de desenvolvimento económico, social e ambiental do território abrangido; c) Articular os investimentos municipais de carácter metropolitano; d) Participar na gestão de programas de apoio ao desenvolvimento regional, designadamente no âmbito do Quadro de Referência Estratégico Nacional (QREN); e) Participar, nos termos da lei, na definição de redes de serviços e equipamentos de âmbito metropolitano; f) Participar em entidades públicas de âmbito metropolitano, designadamente no domínio dos transportes, águas, energia e tratamento de resíduos sólidos; g) Planear a atuação de entidades públicas de carácter metropolitano.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="28">Vamos votar a proposta 15-P, apresentada pelo PSD e CDS-PP, de aditamento de um artigo 66.º-B (Órgãos).
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
É a seguinte:
Artigo 66.º-B (corresponde ao artigo 66.º do Decreto 13 2/XII) Órgãos
São órgãos da área metropolitana o conselho metropolitano, a comissão executiva metropolitana e o conselho estratégico para o desenvolvimento metropolitano.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="28">Vamos votar a proposta 4-P, apresentada pelo PSD e CDS-PP, na parte em que elimina o artigo 68.º (Mandato).
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD, do CDS-PP, do PCP e de Os Verdes e votos contra do PS e do BE.
Srs. Deputados, votamos agora a proposta 16-P, apresentada pelo PSD e CDS-PP, de alteração do artigo 70.º (Competências) do Anexo I.
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
É a seguinte:
Artigo 70.º Competências
1 —  .................................................................................................................................................................</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="29">Segue-se a votação da proposta 17-P, apresentada pelo PSD e CDS-PP, de substituição do artigo 73.º (Eleição).
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
É a seguinte:</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="30">Vamos votar a proposta 4-P, apresentada pelo PSD e pelo CDS-PP, na parte em que elimina os artigos 74.º a 79.º, inclusive.
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD, do CDS-PP, do PCP e de Os Verdes e votos contra do PS e do BE.
Srs. Deputados, votamos agora a proposta 18-P, apresentada pelo PSD e pelo CDS-PP, de alteração do artigo 81.º (Competências).
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
É a seguinte:
Artigo 81.º Competências
1 —  .................................................................................................................................................................</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="31">Vamos votar a proposta 4-P, apresentada pelo PSD e CDS-PP, na parte em que elimina os artigos 85.º a 88.º, inclusive, do Anexo I.
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD, do CDS-PP, do PCP e de Os Verdes e votos contra do PS e do BE.</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="32">Sr.ª Presidente, quero só informar que, pelo PCP, podemos agregar, para votação, as propostas 19-P a 51-P.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="32">Sr.ª Presidente, dá-me licença?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="32">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="32">Sr.ª Presidente, para o CDS, podemos votar, em conjunto, as propostas 19-P e 20-P e, depois, votar conjuntamente as propostas 21-P a 26-P.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="32">Sendo assim, Srs. Deputados, vamos votar, em conjunto, as propostas 19-P, de substituição do artigo 89.º (Instituição e estatutos), e 20-P, de aditamento de um artigo 89.º-A (Atribuições das comunidades intermunicipais) ao Anexo I, apresentadas pelo PSD e CDS-PP.
Submetidas à votação, foram aprovadas, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
São as seguintes:
Artigo 89.º Instituição e estatutos
1 — A constituição das comunidades intermunicipais compete às câmaras municipais, ficando a eficácia do acordo constitutivo, que define os seus estatutos, dependente da aprovação pelas assembleias municipais.
2 — As comunidades intermunicipais constituem-se por contrato, nos termos previstos na lei civil, sendo outorgantes os presidentes dos órgãos executivos dos municípios envolvidos.
3 — Os estatutos de cada comunidade intermunicipal estabelecem obrigatoriamente:
a) A denominação, que contém obrigatoriamente a referência à unidade territorial que integra, a sede e a composição da comunidade intermunicipal; b) Os fins da comunidade intermunicipal; c) Os bens, serviços e demais contributos com que os municípios concorrem para a prossecução das suas atribuições; d) A estrutura orgânica, o modo de designação e de funcionamento dos seus órgãos; e) As competências dos seus órgãos.
4 — Qualquer município integrante de uma unidade territorial em que já exista uma comunidade intermunicipal tem o direito potestativo de a ela aderir, mediante deliberação da câmara municipal aprovada pela assembleia municipal respetiva e comunicada à comissão executiva intermunicipal, sem necessidade de autorização ou aprovação dos restantes municípios.
5 — Não podem existir comunidades intermunicipais com um número de municípios inferior a cinco nem ou que tenham uma população somada inferior a 85 000 habitantes.
——
Artigo 89.º-A Atribuições das comunidades intermunicipais</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="33">Vamos agora votar, em conjunto, as propostas 21-P, de aditamento de um artigo 89.º-B (Órgãos), 22-P, de aditamento de um artigo 89.º-C (Constituição e funcionamento), 23-P, de aditamento de um artigo 89.º-D (Competências), 24-P, de aditamento de um artigo 89.º-E (Mesa da assembleia intermunicipal), 25-P, de aditamento de um artigo 89.º-F (Presidente da assembleia intermunicipal) e 26-P, de aditamento de um artigo 89.º-G (Senhas de presença), do Anexo I, apresentadas pelo PSD e pelo CDS-PP.
Submetidas à votação, foram aprovadas, com votos a favor do PSD, votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do CDS-PP.
São as seguintes:
(21-P) Artigo 89.º- B Órgãos
São órgãos da comunidade intermunicipal a assembleia intermunicipal, o conselho intermunicipal, o secretariado executivo intermunicipal e o conselho estratégico para o desenvolvimento municipal.
——
(22-P) Artigo 89.º-C Constituição e funcionamento</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="35">Srs. Deputados, podemos agregar mais algumas propostas para votação?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="35">Sr.ª Presidente, no que diz respeito ao CDS, podemos votar conjuntamente as propostas 27-P e 28-P. Quanto à proposta 29-P, pedimos que seja desagregada, para efeitos de votação, a alínea c) do n.º 1.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="35">Muito bem, Sr. Deputado.
Então, vamos votar, em conjunto, a proposta 27-P, de substituição do artigo 90.º (Constituição), e 28-P, de aditamento do artigo 90.º-A (Reuniões) ao Anexo I, apresentadas pelo PSD e pelo CDS-PP.
Submetidas à votação, foram aprovadas, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
São as seguintes:
Artigo 90.º Constituição
1 — O conselho intermunicipal é constituído pelos presidentes das câmaras municipais dos municípios que integram a área metropolitana.
2 — O conselho intermunicipal tem um presidente e dois vice-presidentes, eleitos por aquele, de entre os seus membros.
3 — Ao exercício de funções no conselho intermunicipal não corresponde qualquer remuneração, sem prejuízo das ajudas de custo devidas nos termos da lei.
——
Artigo 90.º-A Reuniões
1 — O conselho intermunicipal tem 12 reuniões anuais com periodicidade mensal.
2 — O conselho intermunicipal reúne extraordinariamente por iniciativa do seu presidente ou após requerimento de um terço dos seus membros.
3 — As reuniões do conselho intermunicipal são públicas.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="36">Passamos à proposta 29-P, de aditamento de um artigo 90.º-B (Competências) ao Anexo I, apresentada pelo PSD e pelo CDS-PP.
O CDS, como foi lembrado pelo Sr. Deputado João Pinho de Almeida, solicita a votação em separado da alínea c) do n.º 1. Vamos, então, votar esta alínea.
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD, votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do CDS-PP.
É a seguinte:
c) Submeter à Assembleia Intermunicipal a proposta do plano de ação da comunidade intermunicipal e o orçamento e as suas alterações e revisões;
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="36">Votamos, agora, a parte restante da proposta 29-P.
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
É a seguinte:
Artigo 90.º-B Competências
1 — Compete ao conselho intermunicipal:
a) Eleger o seu presidente e vice-presidentes, na sua primeira reunião; b) Definir e aprovar as opções políticas e estratégicas da comunidade intermunicipal; (») d) Aprovar os planos, os programas e os projetos de investimento e desenvolvimento de interesse intermunicipal, cujos regimes jurídicos são definidos em diploma próprio, incluindo: i) Plano intermunicipal de ordenamento do território; ii) Plano intermunicipal de mobilidade e logística; iii) Plano intermunicipal de proteção civil; iv) Plano intermunicipal de gestão ambiental; v) Plano intermunicipal de gestão de redes de equipamentos de saúde, educação, cultura e desporto; e) Propor ao Governo os planos, os programas e os projetos de investimento e desenvolvimento de interesse intermunicipal; f) Pronunciar-se sobre os planos e programas da administração central com interesse intermunicipal; g) Acompanhar e fiscalizar a atividade do secretariado executivo intermunicipal, das empresas locais e de quaisquer outras entidades que integrem o perímetro da administração local;</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="37">Tem a palavra o Sr. Deputado João Pinho de Almeida.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="37">Sr.ª Presidente, em relação à proposta de agregação inicialmente feita pelo Grupo Parlamentar do PCP, pedimos para destacar apenas a votação da proposta 33-P.
Todas as outras podem ser votadas em conjunto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="37">Sendo assim, Srs. Deputados, podemos votar já a proposta 33-P, visto não haver uma possível conexão de prejuízo entre as propostas.
Então, vamos proceder à votação da proposta 33-P, apresentada pelo PSD e pelo CDS-PP, de aditamento de um artigo 91.º-A (Eleição) ao Anexo I.
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD, votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do CDS-PP.
É a seguinte:
Artigo 91.º- A Eleição
1 — Na sua primeira reunião, o conselho intermunicipal aprova, à pluralidade de votos, a lista ordenada dos candidatos a membros do secretariado executivo intermunicipal a submeter a votação, que comunica ao presidente da assembleia intermunicipal.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="38">Srs. Deputados, votamos, agora, em conjunto, as propostas 30-P, de aditamento de um artigo 90.º-C (Representação externa), 31-P, de aditamento de um artigo 90.º-D (Presidente), 32-P, de substituição da epígrafe da Subsecção II (Secretariado executivo intermunicipal) e do artigo 91.º (Constituição), 34-P, de aditamento de um artigo 91.º-B (Reuniões), 35-P, de aditamento de um artigo 91.º-C (Competências), 36-P, de aditamento de um artigo 91.º-D (Estatuto dos membros do secretariado executivo intermunicipal), 37-P, de substituição do artigo 92.º (Natureza e constituição), 38-P, de aditamento de um artigo 92.º-A (Funcionamento), 39-P, de substituição da epígrafe da Secção II (Disposições comuns aos órgãos das entidades intermunicipais) e do artigo 93.º (Tomada de posse dos membros da comissão executiva metropolitana e do secretariado executivo intermunicipal), 40-P, de aditamento de um artigo 93.º-A (Mandato dos membros do conselho metropolitano, da assembleia intermunicipal e do conselho intermunicipal), 41-P, de aditamento de um artigo 93.º-B (Mandato dos membros do conselho metropolitano, da assembleia intermunicipal e do conselho intermunicipal), 42-P, de aditamento de um artigo 93.º-C (Vacatura), 43-P, de aditamento de um artigo 93.º-D (Funcionamento), 44-P, de aditamento de um artigo 93.º-E (Deliberações), 45P, de aditamento de um artigo 93.º-F (Serviços municipais), 46-P, de aditamento de um artigo 93.º-G (Pessoal), 47-P, de aditamento de um artigo 93.º-H (Constituição), 48-P, de aditamento de um artigo 93.º-I (Estatutos), 49-P, de aditamento de um artigo 93.º-J (Regime jurídico), 50-P, de alteração do artigo 94.º (Descentralização administrativa), e 51-P, de alteração do artigo 107.º (Intangibilidade das atribuições e âmbito da delegação de competências), do Anexo I, apresentadas pelo PSD e CDS-PP.
Submetidas à votação, foram aprovadas, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
São as seguintes:
(30-P) Artigo 90.º-C Representação externa
É da competência do conselho intermunicipal a representação da comunidade intermunicipal perante quaisquer entidades externas, com faculdade de delegação no secretariado executivo intermunicipal.
——
(31-P) Artigo 90.º- D Presidente
Compete ao presidente do conselho intermunicipal:
a) Representar em juízo a comunidade intermunicipal; b) Assegurar a representação institucional da comunidade intermunicipal; c) Convocar as sessões ordinárias e extraordinárias;</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="45">Passamos, agora, à proposta 52-P, apresentada pelo PSD e pelo CDS-PP, de alteração do artigo 112.º (Período de vigência) do Anexo I.
A pedido do PCP, vamos votar primeiro o n.º 4 e, depois, os outros números conjuntamente.
Vamos, então, votar o n.º 4 da proposta.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do CDS-PP, do PCP e de Os Verdes e votos contra do PS e do BE.
É o seguinte:
4 — (Eliminar)
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="45">Votamos, agora, a parte restante da proposta 52-P.
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
É a seguinte:</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="46">Segue-se a votação da proposta 4-P, na parte em que elimina os artigos 120.º a 122.º do Anexo I, apresentada pelo PSD e pelo CDS-PP.
O PCP solicita que votemos separadamente a proposta de eliminação do artigo 120.º. Vamos, então, proceder à sua votação.
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PS e do BE e abstenções do PCP e de Os Verdes.
Srs. Deputados, votamos agora, a proposta 4-P, na parte em que elimina os artigos 121.º e 122.º do Anexo I.
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD, do CDS-PP, do PCP e de Os Verdes e votos contra do PS e do BE.
Segue-se a votação da proposta 53-P, apresentada pelo PSD e pelo CDS-PP, de aditamento de um artigo 125.º (Unidades administrativas) ao Anexo I.
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
É a seguinte:
Artigo 125.º Unidades administrativas
As entidades intermunicipais previstas na presente lei constituem unidades administrativas, também para os efeitos previstos no Regulamento (CE) n.º 1059/2003, do Parlamento Europeu e do Conselho, de 26 de maio, relativo à instituição de uma nomenclatura comum às unidades territoriais estatísticas (NUTS).
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="46">Vamos votar a proposta 4-P, apresentada pelo PSD e pelo CDS-PP, na parte em que elimina o Anexo III.
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD, do CDS-PP, do PCP e de Os Verdes e votos contra do PS e do BE.
Srs. Deputados, vamos agora proceder à votação do novo Decreto com as alterações entretanto aprovadas.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Srs. Deputados, passamos ao ponto seguinte, que consiste na reapreciação do Decreto n.º 136/XII — Revoga disposições da Lei n.º 169/99, de 18 de setembro, alterada pelas Leis n.os 5-A/2002, de 11 de janeiro,</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="47">Sr.ª Presidente, dá-me licença?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="47">Faz favor, Sr. Deputado João Oliveira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="47">Sr.ª Presidente, o n.º 3 do artigo 160.º do Regimento refere a confirmação do Decreto quando não há propostas de alteração.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="47">Por isso, o resultado é a confirmação. É que me foi indicado um outro conceito que, na prática, e do meu ponto de vista, não batia certo.
Por isso, confirma-se o Decreto n.º 136/XII.
Pausa.

O Sr. Deputado Luís Menezes pediu a palavra. Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2233" speaker-name="Luís Filipe Valenzuela Tavares Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Menezes (PSD)" page-start="47">Sr.ª Presidente, tanto quanto é do nosso entendimento, temos de proceder à votação relativa à confirmação do Decreto n.º 136/XII.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="47">Eu sabia que era confirmado por teoria, mas agora vou ler o Regimento. Muito obrigada.
Pausa.
Srs. Deputados, a confirmação não é automática. Segundo o n.º 1 do artigo 163º do Regimento, a confirmação exige uma votação com maioria absoluta.
Tem a palavra o Sr. Deputado António Prôa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2176" speaker-name="António Manuel Pimenta Prôa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Prôa (PSD)" page-start="47">Sr.ª Presidente, tanto quanto entendemos, e que coloco, naturalmente, à sua consideração, a reapreciação deste Decreto deixa de ser necessária, na medida em que aprovámos o respetivo conteúdo normativo nas alterações ao Decreto n.º 132/XII, que estivemos a apreciar há pouco, o que torna desnecessária esta confirmação.
Pausa.

A Sr.ª Presidente — A confirmação é um ato formal, Sr. Deputado, pelo que não há, aqui, presunções de confirmação. Acho que temos mesmo de votar.
Não se pode presumir a confirmação, tem de haver um ato de confirmação pelo Parlamento, formal e com um quórum especial. É o que diz o Regimento, e creio que a Constituição também.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="47">Sr.ª Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="47">Faça favor, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="48">Sr.ª Presidente, o Decreto n.º 136/XII foi objeto de um veto do Sr.
Presidente da Repõblica na sequência de uma»

A Sr.ª Presidente — Por inconstitucionalidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="48">Por inconstitucionalidade.
Portanto, a haver uma confirmação, só poderia ter lugar por dois terços dos Deputados presentes.

A Sr.ª Presidente — É isso que estou a dizer, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="48">É que, há pouco, foi referida a maioria absoluta.

A Sr.ª Presidente — Tem a palavra o Sr. Deputado João Oliveira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="48">Sr.ª Presidente, de facto, este Decreto n.º 136/XII, que agora estamos a discutir, é conexo com o anterior, o Decreto n.º 132/XII. Seja por aplicação do n.º 3 do artigo 160º, seja por aplicação do n.º 2 do artigo 162.º do Regimento, no caso de veto político ou de inconstitucionalidade, a verdade é que está sempre sujeito ao n.º 1 do artigo 163.º, exigindo-se a mesma maioria de dois terços tanto num caso como noutro.
As exigências, em termos de votação, para a confirmação deste Decreto são, pois, exatamente as mesmas exigidas para o Decreto anterior.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="48">Se bem me lembro, Sr. Deputado, até consta mesmo da Constituição.
Se os Srs. Deputados estiverem de acordo, e se pretenderem confirmar este Decreto, teremos de proceder a uma votação com as condições formais requeridas pelo Regimento e pela Constituição, que creio também o exigir.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2233" speaker-name="Luís Filipe Valenzuela Tavares Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Menezes (PSD)" page-start="48">Sr.ª Presidente, peço a palavra.

A Sr.ª Presidente. — Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2233" speaker-name="Luís Filipe Valenzuela Tavares Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Menezes (PSD)" page-start="48">Sr.ª Presidente, peço desculpa, mas a nossa bancada esteve a analisar com cuidado esta questão e considera o seguinte: na proposta anterior foi alterado um conjunto de normas que fazem com que não seja necessário o Decreto n.º 136/XII ser confirmado.
Como tal, aquilo que perguntamos à Mesa é se considera que é preciso haver alguma votação ou não. O nosso entendimento é o de que não é necessário, mas se for preciso votaremos em conformidade com o que acabámos de votar anteriormente em relação ao Decreto n.º 132/XII.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="48">Vocês é que sabem! Se não querem votar, não votamos!

A Sr.ª Presidente — Sr. Deputado, para prescindir da confirmação, teria de haver uma identidade de conteúdo material total entre os dois diplomas em causa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="48">E há!
Pausa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="48">Eu tenho uma posição formada sobre o assunto.
Mas dou a palavra ao Sr. Deputado Pedro Delgado Alves.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="48">Muito obrigado, Sr.ª Presidente.</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="49">Sr.ª Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="49">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="49">Sr.ª Presidente, este segundo diploma existe porque houve um erro na norma revogatória do diploma originário, pelo que foi preciso, na altura, fazer uma nova lei para corrigir esse erro e ser enviado em simultâneo para a Presidência da República. Há uns meses atrás, houve uma conferência de líderes no Gabinete da Sr.ª Presidente para tratar dessa questão.
Se a maioria integrou estas normas no outro diploma, então este cai, mas não fica confirmado, porque para ser confirmado tem de ser votado. Se já não é necessário, então caduca e ficamos assim.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="49">Srs. Deputados, portanto, há uma relação de prejuízo, chamemos-lhe assim.
O Decreto n.º 136/XII fica prejudicado por uma relação de identidade material que há entre o Decreto anterior e este.
Havendo identidade material, não é preciso haver votação, só que, como imaginam, a Mesa não tem conhecimento dessa identidade material, os grupos parlamentares é que têm.
Pausa.
Srs. Deputados, vamos, de seguida proceder à votação global da proposta de resolução n.º 56/XII (2.ª) — Aprova o Acordo sobre o Espaço de Aviação Comum entre a União Europeia e os seus Estados-membros e a República da Moldova, assinado em Bruxelas, em 26 de junho de 2012.
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD, do PS e do CDS-PP e abstenções do PCP, do BE e de Os Verdes.
Segue-se a votação global da proposta de resolução n.º 59/XII (2.ª) — Aprova o Acordo de Parceria e Cooperação entre a União Europeia e os seus Estados-membros, por um lado, e a República do Iraque, por outro, incluindo os Anexos I a IV, assinado em Bruxelas, em 11 de maio de 2012.
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD, do PS e do CDS-PP e votos contra do PCP, do BE e de Os Verdes.
Votamos, agora, o parecer da Comissão de Orçamento, Finanças e Administração Pública sobre o pedido de urgência na discussão e votação da proposta de lei n.º 163/XII (2.ª) — Fixa os meios que asseguram o financiamento do Governo da República à Região Autónoma dos Açores para fazer face aos prejuízos</utterance>
  <utterance speaker-id="2232" speaker-name="Lídia Maria Bulcão Rosa Da Silveira Dutra" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Lídia Bulcão (PSD)" page-start="50">Peço a palavra, Sr.ª Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="50">Para que efeito, Sr.ª Deputada?
</utterance>
  <utterance speaker-id="2232" speaker-name="Lídia Maria Bulcão Rosa Da Silveira Dutra" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Lídia Bulcão (PSD)" page-start="50">Sr.ª Presidente, é para informar que os Deputados eleitos pelo círculo eleitoral dos Açores Mota Amaral, Joaquim Ponte e eu própria entregaremos uma declaração de voto sobre esta votação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="50">Fica registado, Sr.ª Deputada.
Passamos à votação do parecer da Comissão de Orçamento, Finanças e Administração Pública sobre o pedido de urgência na discussão e votação da proposta de lei n.º 166/XII (2.ª) — Alteração ao regime de bens em circulação objeto de transações entre sujeitos passivos de IVA (ALRAA).
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Segue-se a votação do parecer da Comissão de Segurança Social e Trabalho sobre o pedido de urgência na discussão e votação da proposta de lei n.º 167/XII (2.ª) — Aumento da retribuição mínima mensal garantida (ALRAA).
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS e do CDS-PP, votos contra do PCP e de Os Verdes e a abstenção do BE.
Votamos, agora, o projeto de resolução n.º 799/XII (2.ª) — Relatório sobre Portugal na União Europeia 2012 (CAE).
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS e do CDS-PP e votos contra do PCP, do BE e de Os Verdes.
Vamos votar o projeto de resolução n.º 789/XII (2.ª) — Contra a criação do centro hospitalar do Algarve e em defesa da melhoria dos cuidados de saúde na região algarvia (PCP).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD e do CDS-PP e votos a favor do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Votamos, agora, o projeto de resolução n.º 804/XII (2.ª) — Recomenda ao Governo a revogação da decisão de constituir o centro hospitalar do Algarve (BE).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD e do CDS-PP e votos a favor do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Vamos proceder à votação final global do texto final, apresentado pela Comissão de Negócios Estrangeiros e Comunidades Portuguesas, relativo ao Decreto-Lei n.º 47/2013, de 5 de abril, que estabelece o regime jurídico-laboral dos trabalhadores periféricos externos do Ministério dos Negócios Estrangeiros, incluindo os trabalhadores das residências oficiais do Estado [apreciações parlamentares n.os 50/XII (2.ª) (PCP) e 51/XII (2.ª) (PS)].</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="51">Peço a palavra, Sr.ª Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="51">Para que efeito, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="51">Sr.ª Presidente, tinha sido dada indicação à Mesa de que haveria lugar a um período prévio de debate relativamente aos artigos avocados e, para esse efeito, desde já inscrevo a Sr.ª Deputada Mariana Aiveca.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="51">Sr. Deputado Pedro Filipe Soares, muito obrigada pela lembrança. Assim foi, de facto. Apenas temos de decidir o tempo de intervenção de cada grupo parlamentar para este debate, que, se todos estiverem de acordo, será de 2 minutos.
Srs. Deputados, também por uma questão de informação para o grande público, passo a identificar os dois artigos objeto deste debate.
Estamos a tratar dos regimes jurídicos do fundo de compensação do trabalho e do fundo de garantia de compensação do trabalho, mais concretamente do artigo 36.º, que tem por epígrafe «Regime», e do artigo 60.º, que tem por epígrafe «Avaliação da implementação».
Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Mariana Aiveca.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2247" speaker-name="Mariana Rosa Aiveca" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Aiveca (BE)" page-start="51">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O Bloco de Esquerda quis trazer de novo a debate estes dois artigos dos regimes jurídicos que instituem o fundo de compensação do trabalho e o fundo de garantia de compensação do trabalho.
Quisemos trazer a debate, nomeadamente, o artigo 36.º, porque se trata de um formato novo de fundo, que é o mecanismo equivalente (ME). Ora, este mecanismo equivalente significa que o patronato pode abdicar da constituição do fundo e substituí-lo por um mecanismo equivalente, a ser gerido por privados ou por companhias seguradoras.
Naturalmente, com esta situação cria-se uma benesse, nomeadamente, para as companhias seguradoras.
Quisemos, por isso, que a maioria e todos os partidos com responsabilidade nos dissessem se não consideram que esta é uma circunstância em que se provoca, cada vez mais, o despedimento e se debilita a sua compensação.
Também avocámos o artigo 60.º por uma razão semelhante. Refere esta proposta de lei que a concertação social deverá avaliar como decorre a gestão destes fundos, que mais não são do que subsidiar dos despedimentos.
Podem dizer as Sr.as e os Srs. Deputados da direita e o Governo que é o patronato que assume este fundo, mas o patronato disse, neste Parlamento, que vai tirar, com certeza, ao salário dos trabalhadores. Por isso, são os trabalhadores que passam a subsidiar o seu próprio despedimento.
Neste artigo prevê-se, ainda, que a gestão deste fundo possa ser feita por privados. Ou seja, o Governo quer dar mais uma benesse à banca. Já não chegava o que tem feito para desbaratar dinheiros públicos, agora não só põe os trabalhadores a pagar o seu próprio despedimento como põe os banqueiros a gerir esse fundo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="51">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Machado, do PCP.</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="52">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Com a avocação destes dois artigos pelo Plenário fica evidente que, depois de reduzir o montante das indemnizações — e já lá iremos, numa avocação subsequente —, com estes fundos de compensação, o valor das indemnizações responde apenas por metade do valor indemnizatório, ficando estes fundos de compensação claramente com a porta aberta à especulação da banca e das companhias de seguros (especulação que fica aberta, no fundo, à custa do dinheiro das indemnizações).
O artigo 36.º estabelece o mecanismo equivalente, tendo o PCP apresentado uma proposta de eliminação de todo o articulado, e o artigo 60.º abre a porta, claramente, à entrega à gestão privada dos fundos de compensação que visam garantir as indemnizações dos trabalhadores.
Aquando da discussão na especialidade, a maioria PSD/CDS-PP foi reiteradamente alertada para os perigos que acarreta a possibilidade de entrega de dinheiros públicos — isto é, de dinheiros que visam o interesse público, que é o pagamento das indemnizações — ao setor privado, à banca e às companhias de seguros. Além de que verificamos, em experiências internacionais, que há fundos desta natureza e de natureza idêntica a abrirem falência, em consequência da gestão danosa por parte do setor privado.
Denunciamos mais: este fundo de compensações apenas visa garantir 50% das indemnizações, quando poderia ir bastante mais além, e não há qualquer garantia estipulada na lei de que os patrões não o exijam aos próprios trabalhadores, ou que seja a segurança social a pagar os custos dos despedimentos.
No fundo, este diploma faz, de uma forma subtil, a transferência absoluta das responsabilidades dos patrões, que é o pagamento das indemnizações, e a transferência de dinheiro, que é dos trabalhadores, para a gestão privada. Nesta medida, concordamos com esta avocação.
As propostas de alteração que o PCP apresentou aquando da discussão deste fundo visavam precisamente corrigir estes e outros aspetos que determinavam aspetos negativos no que diz respeito ao fundo e melhorar a proteção dos trabalhadores, mas a maioria foi absolutamente insensível a esta realidade e manteve todas estas premissas que são, para nós, inaceitáveis.
Entregar ao setor privado não só a gestão mas também os fundos, através do mecanismo equivalente, só pode resultar num desastre, como aconteceu no passado e irá, com certeza, acontecer no futuro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="52">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Vieira da Silva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Vieira da Silva (PS)" page-start="52">Sr. ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Temos hoje em debate dois diplomas importantes no regime das relações laborais. Um deles tem a ver com o montante de compensações por despedimento, o outro prende-se com a concretização da criação do fundo que irá permitir o pagamento de metade dessas compensações.
Neste debate, a posição do Partido Socialista é clara: somos contra o diploma que vai promover uma nova redução da dimensão das compensações por despedimento e somos contra porque nos parece que, em todo este processo, o Governo não teve a capacidade de defender, como devia, os interesses dos trabalhadores portugueses e da nossa economia.
Já se concretizou uma redução substancial do valor dessas indemnizações. Não foi provado, de forma inequívoca, por estudos credíveis apresentados, que não estamos já numa situação competitiva com as outras economias europeias, por isso somos contra essa iniciativa.
No que respeita ao fundo de compensações que foi criado, finalmente, com um atraso muito substancial, o Governo apresenta a legislação que corporiza esse fundo. Não o faz da melhor maneira, mas merece, ainda assim, no global, o nosso apoio.
Não fomos favoráveis à criação do mecanismo alternativo ou mecanismo equivalente, isto é, à possibilidade de privatização da cobertura deste risco, não por qualquer questão de princípio mas porque pensamos que, quando ainda não está sequer criado este fundo, quando ele não tem solidez, introduzir, desde já, a possibilidade de ele concorrer com iniciativas privadas é um risco que o Estado não devia correr.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="52">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Vieira da Silva (PS)" page-start="53">Apresentámos propostas alternativas, mas a maioria quis ir por este caminho. Assim, não põe em causa a responsabilidade que tardiamente assumiu, isto é, regulamentar este fundo, mas não dá uma resposta completa, do ponto de vista da segurança e da eficácia, a este instrumento, que consideramos de importância para os trabalhadores portugueses.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="53">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Artur Rêgo, do CDS-PP.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="53">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Como primeiro ponto ou ponto prévio, queria dizer que as alterações de que estamos a falar, tanto a da redução dos montantes de compensação (dos valores indemnizatórios) como a da constituição do fundo, são matérias que já tinham sido acordadas em sede de concertação social em momento prévio a este Governo tomar posse.
Portanto, há determinado tipo de discursos, da parte do Partido Socialista, que não são minimamente aceitáveis.
Segundo ponto: o mecanismo equivalente (ME).
Refere o n.º 7 do artigo 36.º que «o mecanismo equivalente apenas pode ser constituído pelo empregador junto de instituições sujeitas a supervisão do Banco de Portugal ou do Instituto de Seguros de Portugal, desde que estejam legalmente autorizados a exercer a gestão e comercialização desse instrumento (»)».
O n.º 9 do artigo 36.º acrescenta que «O mecanismo equivalente está sujeito a prévia comunicação às respetivas entidades competentes, tal qual referidas no n.º 7, que devem emitir parecer expresso de conformidade de tal instrumento com os objetivos e os interesses visados proteger (»)».
O n.º 10 refere que «Ao mecanismo equivalente aplica-se, com as necessárias adaptações, o regime do fundo de compensação do trabalho (FCT), em tudo o que não for incompatível com o disposto no presente capítulo».
Ou seja, quem concorda com o fundo de compensação do trabalho, com os seus mecanismos, com a forma como o mesmo está estruturado e vai funcionar, não pode, em coerência, vir dizer que não concorda com o mecanismo equivalente. Só poderá fazê-lo numa circunstância: por pôr o estigma de ser operado por bancos, por empresas ligadas aos seguros, à gestão de carteiras de seguros, etc. Quanto à segurança jurídica, aos termos da Constituição e aos regulamentos a que está sujeito e com os quais terá de trabalhar para poder funcionar, legislação é exatamente a mesma do fundo de compensação do trabalho.
Portanto, não há aqui qualquer diferença entre ambos. A única diferença reside na agilidade que um fundo de compensação privado poderá dar em relação a outro tipo de fundos.
Também gostaria de chamar atenção para o seguinte: em relação ao artigo 60.º, a Deputada do Bloco de Esquerda Mariana Aiveca e, também, o Partido Socialista levantaram a questão de o facto de nele se prever que, no prazo de três anos, se faça a avaliação do funcionamento do fundo de compensação do trabalho por parte da Comissão Permanente de Concertação Social, ser uma interferência, uma ingerência nas competências e no funcionamento da concertação social. Não o entendemos assim, pois interferência e ingerência era dizer como a concertação social havia de proceder a essa avaliação — isso, sim, era estar a condicionar!
A única coisa que se pede é que a concertação social, no prazo de três anos, faça essa avaliação. Mas a concertação social é totalmente livre de apreciar e de avaliar nos termos que entender! Até pode avaliar dizendo: «Nada temos a dizer, está tudo a funcionar lindamente».
Finalmente, gostaria de dizer que também é falso o que aqui foi afirmado, nomeadamente, pelo Sr. Deputado Vieira da Silva, isto é, que o fundo é para garantir o pagamento de 50% da compensação. Não é, Sr. Deputado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="53">Queira fazer o favor de terminar, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Vieira da Silva (PS)" page-start="54">Termino já, Sr. Presidente.
Sr. Deputado, a responsabilidade pelo pagamento das compensações aos trabalhadores mantém-se exatamente como está: a responsabilidade primária é da entidade empregadora. O fundo de compensação, o fundo de garantia e o mecanismo equivalente têm uma responsabilidade subsidiária no caso de a entidade empregadora falhar no cumprimento das suas obrigações, e o fundo fica com direito de regresso sobre a entidade empregadora pelas quantias que desembolsar para compensar o trabalhador.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="54">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Adriano Rafael Moreira, do PSD.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2170" speaker-name="Adriano Rafael De Sousa Moreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adriano Rafael Moreira (PSD)" page-start="54">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Neste ponto da ordem do dia, estamos a debater o fundo de compensação do trabalho e devemos dizer não colhe razão todo o argumentário apresentado pelo Bloco de Esquerda e pelo PCP, devendo, no que diz respeito ao Partido Socialista, assinalar-se o seu voto favorável, na generalidade, a este diploma.
Está em causa, Srs. Deputados, uma legislação que podemos considerar histórica no domínio laboral e que representa, nos dias de hoje, o que no passado representou o Fundo de Garantia Salarial. Podemos, inclusive, considerar que é um complemento ao Fundo de Garantia Salarial. Enquanto o Fundo de Garantia Salarial salvaguarda e protege os trabalhadores no que diz respeito apenas aos seus créditos laborais, agora temos um complemento que é financiado pelas empresas.
Ainda não é possível ir mais longe, mas já se dá um passo muito importante, o de garantir aos trabalhadores pelo menos metade daquilo a que têm direito em caso de cessação do contrato de trabalho.
Assim, no período de dificuldades económicas e financeiras que estamos a atravessar, em que muitas das empresas que fecham não conseguem indemnizar os seus trabalhadores nos montantes a que eles têm direito pela cessação do contrato, temos agora um instrumento que os protege, no mínimo, em metade daquilo a que têm direito.
No que respeita em concreto aos artigos avocados, relativamente ao artigo 36.º, que regulamenta o mecanismo equivalente, devemos referir os n.os 7 e 9.º, que obrigam à intervenção expressa das entidades reguladoras — o Banco de Portugal e o Instituto de Seguros de Portugal —, que têm de emitir um parecer expresso, tanto relativamente à instituição que pretenda comercializar o mecanismo equivalente como quanto ao próprio instrumento, certificando que tanto a instituição como o mecanismo se adequam aos requisitos impostos pela lei.
Por último, o artigo 60.º, que também foi avocado, é um artigo importante e deve ser realçado positivamente, isto é, ele salvaguarda ou garante que, no prazo máximo de três anos, seja feita uma avaliação às medidas agora aprovadas, avaliação essa que, inclusive (por sugestão do Partido Socialista), será feita em articulação com a concertação social.
Também nessa altura será «apreciada» — é a palavra utilizada no diploma — a possibilidade de uma gestão privada. Nada mais do que isso! Isto é, não há nenhum preconceito relativamente à gestão do fundo; há, sim, um realce de que o que está em causa é a garantia da indemnização, seja ela salvaguardada por um fundo político ou garantida por um instrumento de gestão privada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="54">Srs. Deputados, não havendo mais inscrições, vamos passar à votação do artigo 36.º do texto final da proposta de lei n.º 147/XII (2.ª) — Estabelece os regimes jurídicos do fundo de compensação do trabalho e do fundo de garantia de compensação do trabalho.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS e do CDS e votos contra do PCP, do BE e de Os Verdes.</utterance>
  <utterance speaker-id="2247" speaker-name="Mariana Rosa Aiveca" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Aiveca (BE)" page-start="55">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, disse-nos o Governo que embaratecer os despedimentos promovia mais emprego e, logo que tomaram posse, sem terem inscrito no seu programa eleitoral que iam tornar os despedimentos mais baratos, fizeram a primeira alteração. Dela não resultou mais emprego.
Portanto, falsidade! Mentira! Embaratecer os despedimentos não resolve o problema do desemprego.
A seguir fizeram uma outra alteração, embaratecendo de novo os despedimentos, e também voltaram a não criar mais emprego.
Vamos na terceira alteração, que hoje aqui é votada através da proposta de lei n.º 120/XII (2.ª), e o desemprego continua a subir, o que significa que este Governo sustentou as indemnizações por despedimento em duas mentiras: em primeiro lugar, embaratecer os despedimentos não cria mais emprego; em segundo lugar, foi-nos dito inicialmente que apenas os novos contratos eram abrangidos por estas novas regras de 12 dias por cada ano de trabalho.
Ora, acontece que esta proposta de lei — e nós dissemo-lo logo em 2011 — aplica-se a todos os contratos.
Assim, no espaço de dois anos, as indemnizações por despedimento, que eram de um mês por cada ano completo de trabalho, passam a 12 dias por cada ano de trabalho. Mas, pior do que isso: o Governo institui um teto máximo! Independentemente dos anos que trabalharam, as pessoas têm apenas direito a 12 meses de compensação por despedimento como teto máximo.
Ninguém para o Governo na fúria de querer embaratecer os despedimentos; ninguém para o Governo no ataque à legislação de trabalho; ninguém para o Governo na sua incapacidade de responder ao problema mais preocupante do País, que é o do desemprego.
Por isso, Sr.as e Srs. Deputados da maioria, esta é a moção de desconfiança que todos os desempregados lhes vão fazer a muito curto prazo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="55">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Clara Marques Mendes.</utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="56">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A respeito desta iniciativa legislativa importa aqui deixar três aspetos que nos parecem fundamentais.
Em primeiro lugar, esta iniciativa legislativa visa fomentar a modernização da nossa economia para garantir o crescimento das empresas e a competitividade das empresas. E isto para quê? Para garantir mais postos de trabalho e a manutenção de postos de trabalho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2247" speaker-name="Mariana Rosa Aiveca" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Aiveca (BE)" page-start="56">Pois, vê-se!»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="56">Este é um primeiro aspeto muito fundamental.
Em segundo lugar, gostaria de salientar que esta iniciativa legislativa tem consagrada, nos seus artigos 5.º e 6.º, a cautela das expetativas dos trabalhadores, um aspeto também muito importante.
Em terceiro lugar, gostava de lembrar ao Bloco de Esquerda (apesar de conhecermos a posição que tem sobre o Memorando de Entendimento) que não podemos ignorar a realidade, não podemos ignorar que temos um Memorando de Entendimento, que prevê, na alteração à legislação laboral, precisamente três momentos.
Um desses momentos é este, em que se faz uma adaptação das compensações com os nossos congéneres europeus, que é o que está a ser feito aqui.
Estão, assim, a ser honrados compromissos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="56">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="56">Por último, quero referir um aspeto muito importante: esta alteração, esta última fase da reforma da legislação laboral, não é para prejudicar ninguém, não é uma reforma contra ninguçm;»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="56">Ah, pois não!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="56">» ç, sim, uma reforma que visa gerar um crescimento económico sustentado e garantir e reforçar a competitividade das empresas para, assim, combater o flagelo que nos preocupa a todos, que é o desemprego.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="56">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Machado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="56">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Os artigos avocados pelo Plenário desta proposta de lei são bem demonstradores do caminho de desgraça nacional que este Governo e esta maioria PSD/CDS-PP estão a levar a cabo e a conduzir o nosso País.
Tornar mais fácil e mais barato os despedimentos é tudo o que o nosso País não precisa! Ao contrário do que o que a Sr.ª Deputada do PSD acabou de afirmar — e que o Governo já afirmou por diversas vezes —, não vamos ser mais competitivos, não vamos criar emprego, nem vamos ser um País mais moderno com a facilitação e o embaratecimento dos despedimentos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="56">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="56">Numa altura em que temos 1,5 milhões de trabalhadores desempregados, o PSD e o CDS-PP, ao reduzirem as indemnizações, estão, claramente, a fazer um convite ao agravamento do desemprego, um convite a um despedimento em massa dos trabalhadores. É isto que está em cima da mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="56">Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="56">Por outro lado, os senhores vêm falar de modernidade.</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="57">E com 30 anos de trabalho!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="57">É este o sinal de modernidade para com um trabalhador que deu 30 anos da sua vida a uma empesa e que foi despedido: uma compensação de 2880 €!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="57">É uma vergonha!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="57">É esta a modernidade do século XIX que o PSD e o CDS-PP nos propõem. Uma vergonha absoluta!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="57">Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="57">Mais: está provado que o caminho da precariedade, do ataque aos direitos, de facilitação e de embaratecimento dos despedimentos não resolve absolutamente nenhum dos problemas do nosso País. Pelo contrário, facilitar estes despedimentos só tem uma única razão, que é tornar mais fácil um processo de substituição de trabalhadores com direitos por trabalhadores sem direitos. Está em curso o agravamento da exploração de todos os trabalhadores.
Para concluir, Sr.ª Deputada Clara Marques Mendes, o Memorando de Entendimento é do PSD, do CDS e do PS, é um compromisso desses três partidos com a troica, não é um compromisso do povo português com a troica, nem é um compromisso da bancada do PCP relativamente a essas matérias. Defender o interesse nacional, defender o que é justo e legítimo para os trabalhadores portugueses e que visa a construção de uma sociedade mais justa, obriga a romper com esse programa político que PS, PSD e CDS-PP assinaram.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="57">Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="57">É um programa político vosso, da vossa responsabilidade! Não é do povo português, que há de lutar e vai continuar a lutar para derrotar esse mesmo programa político.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="57">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Artur Rêgo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="57">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Tenho muita pena que não seja feito aqui um discurso sério.
Discurso sério e respeito pelos trabalhadores era se os senhores, em vez de — e peço desculpa pela expressão — pisarem e repisarem sempre a mesma cassete, dissessem aqui duas ou três coisas óbvias.
Em primeiro lugar, quanto às alterações da legislação do trabalho, a primeira coisa óbvia era dizerem que as circunstâncias internas e externas da economia não podem, agora, ser atiradas para cima das alterações que se promoveram na lei do trabalho, nem se pode vir dizer que foram estas alterações que aumentaram o desemprego. Aliás, ninguém pode dizer que, se não fossem estas alterações à lei do trabalho, que flexibilizaram a contratação, se calhar, o desemprego não era maior do que é!?
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="58">Bem lembrado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="58">E o acordo quanto ao salário mínimo não é para respeitar?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="58">Os senhores não podem andar sempre a referir a concertação social, mas, depois, se a concertação social acorda algo que não está perfeitamente alinhado com o vosso discurso repetitivo, já não lhes interessa saber o que a concertação social acordou!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="58">Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="58">Todas estas alterações, todos estes diplomas que o Governo aqui trouxe andaram um ano a ser negociados em sede de concertação social. Foi tudo acordado: o valor das compensações, o período de indemnização, as alterações» Tudo foi acordado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="58">Com a UGT, não com os trabalhadores!

O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP) — Portanto, discurso sério é criticar o que é criticável, criticar dizendo que não estão de acordo porque não é essa a vossa agenda, mas não é sério omitir que, de facto, os direitos adquiridos dos trabalhadores estão garantidos e preservados,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP e do BE" page-start="58">Não estão, não!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="58">» omitir que a concertação social foi ouvida, deu o seu acordo e tudo isto foi concertado entre eles, o Governo e esta maioria.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="58">Foi tudo concertado com a UGT, não foi concertado com os trabalhadores!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="58">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Vieira da Silva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Vieira da Silva (PS)" page-start="58">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: É sabido que no Memorando que Portugal subscreveu com a troica estava prevista uma redução das indemnizações por despedimento. É sabido que, já antes desse Memorando, um acordo de concertação tinha previsto essa redução, redução que foi feita nos exatos termos em que foi negociada em sede de concertação social, por isso é que se passou de 30 dias para 20 dias de indemnização.
Outra coisa é dizer que o que estava previsto no Memorando (que era um estudo sobre a situação europeia e a adaptação da situação portuguesa à situação europeia) é concretizado por esta legislação, porque</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="59">Srs. Deputados, concluído este debate, vamos votar os artigos sobre os quais incidiu a discussão.
Vamos começar por votar o artigo 2.º (Alterações ao Código do Trabalho) do texto de substituição, apresentado pela Comissão de Segurança Social e Trabalho, relativo à proposta de lei n.º 120/XII (2.ª).
Submetido à votação, foi aprovado, com votos do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Srs. Deputados, vamos votar o artigo 5.º (Regime transitório em caso de cessação de contrato de trabalho sem termo) do mesmo texto de substituição.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Srs. Deputados, vamos passar à votação do artigo 6.º (Regime transitório em caso de cessação de contrato de trabalho a termo e de tempo temporário) do texto de substituição.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Segue-se a votação final global do texto de substituição, apresentado pela Comissão de Segurança Social e Trabalho, relativo à proposta de lei n.º 120/XII (2.ª) — Procede à quinta alteração ao Código do Trabalho, aprovado pela Lei n.º 7/2009, de 12 de fevereiro, ajustando o valor da compensação devida pela cessação do contrato de trabalho.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Srs. Deputados, vamos proceder à votação final global do texto final, apresentado pela Comissão de Orçamento, Finanças e Administração Pública, relativo à proposta de lei n.º 153/XII (2.ª) — Estabelece a duração do período normal de trabalho dos trabalhadores em funções públicas e procede à quinta alteração à Lei n.º 59/2008, de 11 de setembro, à quarta alteração ao Decreto-Lei n.º 259/98, de 18 de agosto, e à quinta alteração à Lei n.º 2/2004, de 15 de janeiro.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.</utterance>
  <utterance speaker-id="1196" speaker-name="José Carlos Das Dores Zorrinho" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Zorrinho (PS)" page-start="60">Sr.ª Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="60">Para que efeito, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1196" speaker-name="José Carlos Das Dores Zorrinho" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Zorrinho (PS)" page-start="60">Sr.ª Presidente, em nome da bancada do Partido Socialista, queria pedir permissão para apresentar uma declaração de voto oral sobre as propostas de lei n.os 153 e 154/XII (2.ª), que acabaram de ser aprovadas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="60">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1196" speaker-name="José Carlos Das Dores Zorrinho" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Zorrinho (PS)" page-start="60">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O Partido Socialista votou contra a proposta de lei n.º 153/XII, referente ao horário de trabalho dos funcionários públicos, e contra a proposta de lei n.º 154/XII, referente ao novo regime de mobilidade destes funcionários, por razões políticas e por razões jurídicas.
Por razões políticas porque são medidas que se inserem numa política de corte sem racionalidade, ostracizando em vez de mobilizar os servidores públicos. Nenhuma reforma do Estado se pode fazer com medidas avulsas e sem ter em conta a qualidade do serviço público prestado.
Por razões jurídicas porque, em vez de enveredar por propostas juridicamente inquestionáveis e sólidas, a maioria persistiu e reincidiu em soluções que suscitam as maiores dúvidas de constitucionalidade.
No que respeita à alteração do horário de trabalho em funções públicas, a maioria, divergentemente do que ocorre no regime de horário dos trabalhadores do setor privado, o que desde logo suscita reservas de constitucionalidade quanto ao respeito do princípio da igualdade, prescinde da fixação, a que o Estado está constitucionalmente obrigado, dos limites e durações máximas do horário de trabalho e pretende impor unilateralmente um aumento significativo do horário normal sem a correspondente e exigível atualização salarial.
Para além da violação do direito a ser retribuído pelo trabalho prestado, tal constitui uma nova e substancial redução dos salários dos trabalhadores em funções públicas.
Por outro lado, sob a capa da reforma do Estado e sob a designação da requalificação e da mobilidade e com a pretensa justificação de equiparação entre os regimes público e privado, pretende a maioria instaurar, sem a previsão de qualquer disposição transitória, uma radical modificação das relações de trabalho em funções públicas, com a criação de um regime de despedimentos que põe em causa expectativas consolidadas ao longo de décadas.
Para além disso, este regime é substancialmente mais gravoso, do ponto de vista do direito à segurança do emprego, que o regime atualmente vigente nas relações laborais privadas, na medida em que se abrem ali possibilidades de despedimento praticamente ilimitadas.
Sendo assim, neste contexto, o Partido Socialista utilizará todos os meios políticos e constitucionais ao seu alcance para que estas leis jamais venham a ser aplicadas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="61">Também para uma declaração de voto, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Machado, do PCP.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="61">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Com estas duas propostas de lei, o PSD e o CDS-PP são responsáveis por mais um violento ataque à Administração Pública e aos seus trabalhadores.
Estas propostas de lei de um Governo derrotado pelo povo e pelos trabalhadores não têm qualquer tipo de legitimidade para serem lei e, na nossa opinião, violam de forma flagrante a Constituição da República Portuguesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="61">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="61">O aumento do horário de trabalho, menos 14% dos salários dos trabalhadores, constitui um verdadeiro assalto aos rendimentos do trabalho. Mais: ficou provado, na nossa opinião, na discussão na especialidade, que não há qualquer tipo de ganhos de produtividade para a Administração Púbica. Trata-se, sim, de aumentar a exploração de quem trabalha e, também por essa via, aumentar os despedimentos. Por exemplo, no setor da enfermagem, na saúde, o aumento do horário de trabalho implica, de acordo com dados do próprio sindicato, um despedimento de 5000 trabalhadores.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="61">Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="61">A requalificação, cujo nome do diploma deveria ser rebatizado para «promoção de despedimentos», é um diploma que avança com mecanismos para o despedimento sem justa causa, arbitrário, inconstitucional. Uma simples redução do Orçamento do Estado, uma simples redução das verbas próprias dos serviços é o suficiente para enviar milhares de trabalhadores para a dita requalificação.
O objetivo é um e só um: uma vez esgotado o período de 12 meses da sua dita requalificação, os trabalhadores são efetivamente despedidos. E, naturalmente, este objetivo de despedir trabalhadores, 30 000 por rescisões e 20 000 por via dos contratos a termo que não vão ser renovados, este mecanismo que está aqui a ser discutido só tem um objetivo, e esse objetivo é o da troica nacional e da internacional.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="61">É isso mesmo!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="61">Portanto, ou se está de um lado ou se está do outro! E o objetivo da troica é reduzir os serviços públicos, é atacar, é fechar, é encerrar escolas e tribunais, é encerrar serviços da segurança social, é encerrar esquadras da PSP, é encerrar serviços de saúde.
Esse é o objetivo e, nessa medida, importa aqui reafirmar que este é um ataque não só aos trabalhadores da Administração Pública mas também aos serviços públicos verdadeiramente fundamentais para a grande maioria dos portugueses, e esses serviços ficam, efetivamente, comprometidos.
Consideramos que o que está em cima da mesa, o objetivo político da troica — a internacional e a nacional — é fechar, atacar os serviços públicos para promover negócios privados.
Veja-se o que aconteceu na área da saúde com as PPP multimilionárias para meia dúzia de grupos económicos, que ficam a ganhar milhões como parasitas à custa do Orçamento do Estado.
O que está em cima da mesa é despedir trabalhadores da Administração Pública, é encerrar serviços para, por um lado, degradar os serviços públicos e, por outro lado, no que é essencial, no que é o mínimo dos mínimos necessários, entregar ao setor privado negócios especulativos, negócios milionários, à custa do Orçamento do Estado.
Sr.ª Presidente, não temos quaisquer dúvidas em afirmar que com esta norma os portugueses e o nosso País ficam efetivamente mais pobres, porque perdemos capacidade instalada dentro dos serviços públicos, se isto não for contrariado, de desempenhar serviços públicos verdadeiramente fundamentais para os portugueses e vamos entregar ao setor privado esses mesmos negócios.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="62">Para uma declaração de voto, tem a palavra a Sr.ª Deputada Mariana Aiveca, do BE.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2247" speaker-name="Mariana Rosa Aiveca" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Aiveca (BE)" page-start="62">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Este Governo já foi ao «tapete» com decisões do Tribunal Constitucional, mas parece que não aprendeu a lição. E, pela parte do Bloco de Esquerda, irá de novo ao «tapete», porque estas são propostas que ferem o princípio da confiança e da estabilidade no emprego.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2204" speaker-name="Helena Maria Moura Pinto" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Helena Pinto (BE)" page-start="62">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2247" speaker-name="Mariana Rosa Aiveca" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Aiveca (BE)" page-start="62">O que os senhores pretendem com estas duas propostas — aumento do horário de trabalho para os funcionários públicos e a chamada requalificação — é nem mais nem menos do que provocar despedimentos em massa na Administração Pública.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="62">É verdade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2247" speaker-name="Mariana Rosa Aiveca" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Aiveca (BE)" page-start="62">Aliás, coisa não negada pelo Governo quando questionado pelo Bloco de Esquerda relativamente ao número exato de quantos despedimentos prevê com esta chamada «requalificação».
Todavia, os senhores vão mais longe nestas propostas.
É falso que queiram unificar a legislação para o regime privado relativamente à legislação da Administração Pública. O que aqui fazem é bem pior: basta uma condição para que cesse o contrato de trabalho com os trabalhadores. E qual é essa condição? O facto de passarem doze meses em situação de requalificação, não sendo colocados, é circunstância bastante para cessar o contrato de trabalho. Ora, esta situação não existe no Código do Trabalho, o que significa que esta legislação é pior do que o Código do Trabalho para o setor privado.
Os senhores pervertem, desta forma, o conceito de justa causa, ferem de morte o princípio constitucional da confiança! O Bloco de Esquerda tudo fará para que este Governo, que não ouve nada nem ninguém, vá de novo ao «tapete» relativamente à decisão do Tribunal Constitucional, que, cremos, declarará inconstitucional estas propostas de lei que aqui hoje os senhores trazem.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="62">Ainda para uma declaração de voto, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Paulo Oliveira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="62">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Os textos finais relativos às propostas de lei n.os 153 e 154/XII (2.ª), que acabámos de votar, resultam de uma dupla necessidade, desde logo da necessidade de reformar a Administração Pública tornando-a mais eficaz e mais eficiente. Não tenhamos qualquer ilusão, porque só com uma Administração Pública viável e sustentável é que podemos defender os contribuintes e defender, plenamente, o estatuto do trabalhador em funções públicas.
Mas estas iniciativas legislativas, muito concretamente a proposta de lei n.º 154/XII (2.ª), resultam também da necessidade de dar cumprimento ao Memorando de Entendimento, que, no âmbito da reforma da Administração Pública, aponta para a obrigatoriedade de revisão e adequação do sistema de mobilidade especial a melhores práticas.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="63">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="63">O Grupo Parlamentar do PSD revê-se na adequabilidade das propostas do Governo, tendo, conjuntamente com o CDS-PP, apresentado propostas de alteração que julga representarem uma clara melhoria no texto final das mesmas.
Infelizmente, os partidos da oposição, com especial destaque para o Partido Socialista, colocaram-se, novamente, à margem deste objetivo nacional, não tendo apresentado qualquer proposta de alternativa à reforma da Administração Pública em curso.
Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O PSD votou favoravelmente o texto final relativo à proposta de lei que contempla a alteração do período normal de trabalho, que se traduz, na prática, nem mais nem menos, em mais uma etapa do caminho que está a ser percorrido, no sentido da convergência dos regimes laborais do setor privado e do setor público. É bom destacar aqui que, de acordo com o Boletim Estatístico do Banco de Portugal de abril do corrente ano, 74,31% dos trabalhadores privados trabalham, semanalmente, mais de 35 horas.
O Grupo Parlamentar do PSD votou favoravelmente o texto final relativo à proposta de lei que contempla o sistema de requalificação dos trabalhadores, porque o que se pretende aqui é tão-somente substituir um sistema de mobilidade especial, que não forma, não orienta, não qualifica, não acompanha, não reintegra com sucesso um único trabalhador. Trata-se, sim, de um sistema que penaliza os trabalhadores e o Estado.
O sistema de requalificação aqui preconizado, e que votámos favoravelmente, investe nos trabalhadores, investe na sua requalificação, investe no seu saber e na sua experiência. Este, sim, é um sistema que cria as condições para que os trabalhadores sejam reintegrados, e reintegrados com sucesso. E, Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, nessa medida, protege o seu direito fundamental ao trabalho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="63">Srs. Deputados, concluímos este período de declarações de voto e, sendo assim, passamos à terceira parte das votações do dia, as que constam do Guião III, concretamente a votação, na especialidade, da proposta de lei n.º 122/XII (2.ª) — Estabelece o regime financeiro das autarquias locais e das entidades intermunicipais.
Como fizemos anteriormente, haverá um período prévio de debate — creio que também é assim que os Srs. Deputados requerem —, pelo que, se estiverem de acordo, podemos estabelecer, para o efeito, o mesmo tempo de 2 minutos a cada grupo parlamentar.
Pausa.
Não havendo objeções, fica estabelecido um período de 2 minutos a cada grupo parlamentar para um debate prévio à votação, na especialidade, da proposta de lei n.º 122/XII (2.ª). Aliás, o debate não tem, necessariamente, de ser prévio; se preferirem fazê-lo por ocasião de uma ou outra proposta, também podem fazê-lo.
Para já, tem a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada Paula Santos, do PCP.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="63">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Uma primeira palavra para referir o desenvolvimento deste processo e dizer que a maioria, o PSD e o CDS-PP, entendeu, no final desta Sessão Legislativa, proceder, à pressa, à aprovação deste diploma.
Pela nossa parte, consideramos este processo um perfeito desrespeito pela Assembleia da República e pela função dos Deputados e entendemos que o dever da Assembleia da República não é o de votar de cruz aquilo que o Governo entende mandar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="63">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="63">Se a direita está confortável com esta situação, nós não estamos e não aceitamos que seja este o entendimento e aquilo que pretendem para a Assembleia da República.</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="64">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="64">Esta proposta de lei insere-se na estratégia do Governo para a subversão e desmantelamento do poder local democrático. É uma proposta que visa liquidar a autonomia financeira, reduz a participação dos municípios e freguesias na partilha de recursos públicos e cria entraves à capacidade realizadora das autarquias, nomeadamente na resolução dos problemas das suas populações. Por isso, entendemos que, mais do que contra as autarquias, esta é uma proposta contra as populações, que nega o direito ao desenvolvimento local, inserindo-se nos objetivos de empobrecimento do País e de continuada degradação das condições de vida do povo.
As propostas que o PSD e o CDS aqui trazem não alteram o objetivo principal e essencial que está subjacente a esta proposta de lei e o acordo que foi estabelecido está longe de merecer o apoio da totalidade dos autarcas.
Entendemos que esta proposta, nomeadamente quando se reduz a participação dos municípios e das freguesias na partilha de recursos públicos, compromete o princípio constitucional que determina a justa repartição desses mesmos recursos públicos e entendemos também que esta proposta mantém a instabilidade orçamental, ou seja, cada Orçamento do Estado, independentemente da lei das finanças locais que estiver em vigor, pode alterar as transferências para os municípios, podendo ou não cumprir essa mesma lei. Consideramos que este não é nem deve ser o procedimento adequado para as autarquias, pois as autarquias não sabem, anualmente, com o que podem contar. E a questão que colocamos é esta: como é que uma autarquia pode fazer um planeamento plurianual, quando não sabe com o que vai contar no ano seguinte?! O PCP apresenta um conjunto vasto de propostas que, no essencial, visam aprofundar os princípios constitucionais da autonomia administrativa e financeira das autarquias e da justa repartição dos recursos públicos entre o Estado e a administração local e dar mais capacidade às autarquias para intervirem junto das populações, resolverem os seus problemas, melhorarem as suas condições de vida e contribuírem para o desenvolvimento local.
Permitam-me que destaque, brevemente, algumas das propostas, nomeadamente o aumento da participação dos municípios nos recursos públicos do Estado, a identificação de um conjunto de taxas, tarifas e preços que os municípios e as freguesias podem cobrar, o estabelecimento de um novo quadro para o regime de crédito aos municípios e às freguesias e também um novo quadro de reequilíbrio financeiro municipal.
Esta proposta de lei, incluindo as alterações do PSD e do CDS, visa, no essencial, ajustar contas com esta importante conquista de Abril. Mas fica aqui o nosso compromisso, o compromisso do PCP, de continuar a intervir e a defender o poder local democrático e os princípios constitucionais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="64">A próxima intervenção é do BE.
Tem a palavra a Sr.ª Deputada Helena Pinto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2204" speaker-name="Helena Maria Moura Pinto" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Helena Pinto (BE)" page-start="64">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Quero também dizer algumas palavras sobre o processo de debate na Assembleia da República da lei das finanças locais.
O Bloco de Esquerda não pode deixar de sublinhar que este processo não decorreu da melhor forma e, inclusivamente, Sr.ª Presidente, pensamos que a Assembleia da República foi colocada de lado num processo desta importância.
O Governo negociou com a Associação Nacional de Municípios Portugueses e com a ANAFRE (Associação Nacional de Freguesias) um acordo político, um acordo que, do nosso ponto de vista, tem muitos pontos em branco, ou seja, não sabemos qual vai ser a sua concretização, um acordo que, ao que tudo indica, não merece a maioria, para não falar da unanimidade, do apoio dos municípios portugueses, um acordo que deixa muito a desejar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="65">A próxima intervenção é do CDS-PP.
Tem a palavra o Sr. Deputado Altino Bessa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1434" speaker-name="Altino Bernardo Lemos Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Altino Bessa (CDS-PP)" page-start="65">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Efetivamente, vamos hoje proceder à discussão e votação da proposta de lei n.º 122/XII (2.ª), a lei das finanças locais, e lamento que aqueles que, por vezes, criticam o Governo, por falta de diálogo com os representantes dos que hoje têm funções ao nível autárquico, ou seja, a Associação Nacional de Municípios Portugueses e a Associação Nacional de Freguesias, não tenham valorizado o acordo que estas entidades assinaram com o Governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="65">Não podem falar só com os do PSD, têm de falar com os outros!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1434" speaker-name="Altino Bernardo Lemos Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Altino Bessa (CDS-PP)" page-start="65">É pena que o Partido Comunista nos traga, apenas e só, sempre a mesma retórica e os mesmos argumentos, da liquidação da autonomia financeira, contra as autarquias e contra as populações. Mas, então, Srs. Deputados, este acordo com a Associação Nacional de Municípios Portugueses não vale nada?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="65">É só com o PSD!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1434" speaker-name="Altino Bernardo Lemos Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Altino Bessa (CDS-PP)" page-start="65">Isso não é verdade! Não é verdade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="65">Ah, pois não, também é com o CDS!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1434" speaker-name="Altino Bernardo Lemos Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Altino Bessa (CDS-PP)" page-start="65">Aquilo que se procurou com este acordo foi a neutralidade orçamental, o que significa que os municípios não perdem verba, comparativamente com o Orçamento do Estado para 2013.
Aquilo que se procurou garantir, relativamente às freguesias, com a totalidade do IMI rústico e 1% do IMI urbano, foi a sua dignidade. Quando propusemos o processo de reorganização administrativa, assim o afirmámos e aqui estamos para o cumprir.
Mas também era preciso proceder a algum alinhamento com a Associação Nacional de Municípios Portugueses, o qual era reivindicado por todos os autarcas de todos os partidos, nomeadamente no que diz respeito à norma transitória em relação ao endividamento, para que não caíssem no endividamento, apenas e só, por força da lei.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="66">A próxima intervenção é do PS.
Tem a palavra o Sr. Deputado Mota Andrade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1363" speaker-name="José Carlos Correia Mota De Andrade" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Mota Andrade (PS)" page-start="66">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Diz o povo, e com razão, que «o que torto nasce, tarde ou nunca se endireita» e esta chamada «reforma do poder local» nasceu mal e deu uma enorme trapalhada.
É de registar aqui que, passados dois anos da apresentação dessa reforma, vimos agora a maioria a querer aprovar de supetão duas leis fundamentais — a lei de atribuições e competências das autarquias locais e entidades intermunicipais e a das finanças locais — no espaço de algumas horas.
Ora, as críticas que o Partido Socialista apresentou ao longo do tempo a esta chamada «reforma do poder local» mantêm-se.
No que concerne à lei que ora estamos a discutir, é, para nós, inconcebível o corte que irá existir em termos de transferências da administração central para as autarquias locais, que, certamente, irá prejudicar, e muito, nomeadamente aqueles pequenos municípios cuja componente, em termos do seu orçamento, no que diz respeito às transferências da administração central, é enorme.
Diria mesmo, citando alguém insuspeito que ouvimos em comissão, a Professora Teodora Cardoso, Presidente do Conselho de Finanças Públicas, que a redução das transferências não deve ser uniforme. Há municípios que só vivem das transferências e outros não. Isto nunca foi tido em conta pela maioria e esses pequenos municípios vão ver os seus orçamentos fortemente cortados e não vão poder responder às populações, como hoje o vêm fazendo.
Temos também sérias apreensões sobre o fundo de apoio municipal. Qual vai ser, afinal, a componente do Estado central na criação desse fundo? Temos sérias dúvidas sobre se não era a altura, no que concerne aos benefícios fiscais, estes ficarem de forma discriminatória a ser atribuídos pelos municípios e não pela administração central.
Estamos, pois, perante uma série de interrogações às quais não obtivemos resposta. Pedimos, aliás, as simulações prospetivas em que o Governo se baseou na altura para apresentar a lei, as quais nunca nos chegaram, apesar de termos feito, e apresentado na Mesa desta Casa, três requerimentos ao Governo.
Portanto, Sr.ª Presidente, um conjunto de leis que deveriam perdurar no tempo, onde todos deveriam participar e ser ouvidos e que deveriam obter, nesta Casa, o maior consenso possível vão ser leis aprovadas à pressa, de supetão, por uma maioria conjuntural.
Isto, em nosso entender, não é forma de governar e foi um forte ataque ao poder local a que assistimos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1434" speaker-name="Altino Bernardo Lemos Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Altino Bessa (CDS-PP)" page-start="67">E o acordo com a Associação Nacional de Municípios Portugueses?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="67">A próxima intervenção é do PSD.
Tem a palavra a Sr.ª Deputada Ângela Guerra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1943" speaker-name="Ângela Maria Pinheiro Branquinho Guerra" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Ângela Guerra (PSD)" page-start="67">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O PSD sempre defendeu, e continuará a defender, a autonomia do poder local»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="67">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1943" speaker-name="Ângela Maria Pinheiro Branquinho Guerra" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Ângela Guerra (PSD)" page-start="67">» mas tambçm, afirmamo-lo convictamente, o aperfeiçoamento contínuo dessa autonomia.
Porém, entendemos que as autarquias locais, tal como o Estado, devem honrar os seus compromissos, contribuindo também por essa via para a absoluta e imperiosa consolidação orçamental.
Ora, a materialização destas duas posições políticas aparentemente divergentes, de forma isolada ou conjugada, motivam as notas que hoje aqui deixamos em torno desta matéria.
Este Governo apresentou já um vasto conjunto de diplomas que vieram reformar profundamente esta área de governação. Trata-se, pois, de uma reforma que encarou de frente os problemas que muitos escolheram não ver, que, pese embora quisessem fazer, sempre lhes faltou a coragem política para tal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2176" speaker-name="António Manuel Pimenta Prôa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Prôa (PSD)" page-start="67">Apoiado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1943" speaker-name="Ângela Maria Pinheiro Branquinho Guerra" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Ângela Guerra (PSD)" page-start="67">Esta é uma reforma feita com visão em que, nestes últimos dois exercícios, os municípios reduziram já a sua dívida global em 1100 milhões de euros, garantindo, ainda assim, a qualidade e a efetiva prestação dos serviços junto dos cidadãos.
É, pois, certo que, em face das dificuldades que o País atravessa, interpretando o momento de emergência nacional, os nossos autarcas interiorizaram de forma exemplar a necessidade de alterar o paradigma da gestão, em boa parte até aqui assente no endividamento excessivo e totalmente insustentável. E isto é a demonstração de que as autarquias executam, valorizam, cumprem e consolidam.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2176" speaker-name="António Manuel Pimenta Prôa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Prôa (PSD)" page-start="67">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1943" speaker-name="Ângela Maria Pinheiro Branquinho Guerra" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Ângela Guerra (PSD)" page-start="67">Esta reforma vem, então, trazer mais rigor, mais equilíbrio e maior transparência nas contas públicas, no dinheiro que é de todos os portugueses. E essa é uma marca distintiva que este Governo deixa, nesta como em muitas outras importantes áreas.
Assim, Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, gostaria de sublinhar duas notas sobre esta matéria.
Primeira: afinal, o que foi tão criticado neste diploma não teve qualquer acolhimento naqueles que são os seus primeiros destinatários; afinal, as entidades — Associação Nacional de Municípios Portugueses e Associação Nacional de Freguesias — ouvidas por imposição legal não entenderam por errado introduzirem normas que vêm, por exemplo, ajustar a participação dos municípios no Fundo de Equilíbrio Financeiro; manter a extinção do IMT adotando uma solução de redução gradual nas taxas até 2018 ou permitir que as freguesias possam celebrar contratos de locação de bens imóveis, com novas regras, entre várias outras.
Por fim, uma segunda nota, que não podemos deixar de registar: pese embora o Sr. Deputado Mota Andrade, em nome do PS, em sede de discussão na generalidade, no passado dia 14 de fevereiro deste ano, tenha afirmado, e cito, «queremos uma verdadeira reforma do poder local, e o Partido Socialista tem sentido de Estado, de responsabilidade. Por isso, em sede própria, em sede especialidade, iremos apresentar propostas sérias, para que essa lei possa ser melhorada».
</utterance>
  <utterance speaker-id="2233" speaker-name="Luís Filipe Valenzuela Tavares Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Menezes (PSD)" page-start="67">Esqueceu-se!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1943" speaker-name="Ângela Maria Pinheiro Branquinho Guerra" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Ângela Guerra (PSD)" page-start="67">Mas nada, nada até ao momento!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="68">Bem lembrado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1943" speaker-name="Ângela Maria Pinheiro Branquinho Guerra" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Ângela Guerra (PSD)" page-start="68">O certo é que, mais uma vez e em matérias tão importantes para o futuro do País, como a reforma do poder local, o Partido Socialista fica de fora, não apresenta qualquer proposta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2176" speaker-name="António Manuel Pimenta Prôa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Prôa (PSD)" page-start="68">Dava trabalho!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1943" speaker-name="Ângela Maria Pinheiro Branquinho Guerra" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Ângela Guerra (PSD)" page-start="68">Mas não é tarde, Sr.as e Srs. Deputados, podiam demonstrar, de facto, um verdadeiro sentido de Estado, uma verdadeira abertura de espírito e votarem favoravelmente as nossas propostas, colaborando neste esforço reformista, de rigor nas contas públicas, de aposta na proximidade e de aposta na colaboração municipal.
Porque, senão, Sr.as e Srs. Deputados, onde ficam VV. Ex.as no intuito de reformar o poder local e de melhorar o nosso País?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="68">Srs. Deputados, vamos, então, proceder à votação na especialidade, tal como já nos propusemos, da proposta de lei n.º 122/XII (2.ª) — Estabelece o regime financeiro das autarquias locais e das entidades intermunicipais.
Começamos pela votação da proposta 76-C, apresentada pelo Bloco de Esquerda, na parte em que altera o n.º 1 do artigo 1.º (Objeto) da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PS e do BE e abstenções do PCP e de Os Verdes.
Era a seguinte:
1 — A presente lei estabelece o regime financeiro das autarquias locais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="68">Passamos à votação do n.º 1 do artigo 1.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PS e do BE e abstenções do PCP e de Os Verdes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2233" speaker-name="Luís Filipe Valenzuela Tavares Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Menezes (PSD)" page-start="68">Peço a palavra, Sr.ª Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="68">Tem a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2233" speaker-name="Luís Filipe Valenzuela Tavares Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Menezes (PSD)" page-start="68">Sr.ª Presidente, apenas para ajudar aos trabalhos e numa lógica de economia processual, queria dizer o seguinte: esta é uma lei extraordinariamente complexa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1363" speaker-name="José Carlos Correia Mota De Andrade" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Mota Andrade (PS)" page-start="68">Só agora é que sabem?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2233" speaker-name="Luís Filipe Valenzuela Tavares Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Menezes (PSD)" page-start="68">Para que as votações possam ser feitas numa lógica de economia processual, como já disse, dou duas sugestões.
A primeira é que citássemos apenas os artigos, já que todos os Deputados têm o guião de votações, o que, penso, ajudaria.
Não sendo este um tema fraturante, penso que ganharíamos alguma coisa se dissesse os votos contra e as abstenções, pois todos os outros votos acabam por ser a favor. Penso que desta forma conseguiríamos poupar algum tempo, e temos quase 100 páginas de votações para fazer.
Queria apenas deixar esta sugestão, Sr.ª Presidente.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="69">É uma boa sugestão. Se os Srs. Deputados não objetarem, assim faremos.
Quando entenderem que pode haver agregação de votações, os Srs. Deputados farão o favor de o dizer à Mesa.
Segue-se a votação da proposta 1-C, apresentada pelo PCP, de substituição do n.º 2 do artigo 1.º (Objeto) da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP, votos a favor do PCP e de Os Verdes e a abstenção do BE.
Era a seguinte:
2 — Para efeitos da presente lei consideram-se entidades intermunicipais as associações de municípios e as áreas metropolitanas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="69">Eu tenho dificuldade em fazer a síntese pretendida pelo Sr. Deputado Luís Menezes, confrontando-me eu com o que consta do guião das votações.
Vamos, agora, votar a proposta 76-C, apresentada pelo BE, na parte em que substitui o n.º 2 do artigo 1.º da proposta de lei. Sr. Deputado Luís Menezes, significa que eu poderia dizer somente «substituição do n.º 2 do artigo 1.º»?
</utterance>
  <utterance speaker-id="2233" speaker-name="Luís Filipe Valenzuela Tavares Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Menezes (PSD)" page-start="69">Bastaria dizer apenas a identificação da proposta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="69">Muito bem! Já percebi! Vamos, então, votar a proposta 76-C, do Bloco de Esquerda.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PS e do BE e abstenções do PCP e de Os Verdes.
Era a seguinte:
2 — Os princípios previstos no presente título são aplicáveis às áreas metropolitanas de Lisboa e Porto, na medida em que se mostrem compatíveis com a natureza destas, sendo o seu regime financeiro específico estabelecido em diploma próprio.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="69">Segue-se a votação do n.º 2 do artigo 1.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Passamos à votação da proposta 77-C, apresentada pelo BE, de eliminação das alíneas b), f), h) e i) e de alteração da alínea d) do artigo 2.º (Definições).
O PCP solicita que se vote primeiro, em conjunto, as alíneas f) e h) e, depois, as restantes alíneas.
Vamos votar a proposta 77-C, na parte em que elimina as alíneas f) e h) do artigo 2.º da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PS e do BE e abstenções do PCP e de Os Verdes.
Votamos, agora, a parte restante da proposta 77-C, de eliminação das alíneas b) e i) e de alteração da alínea d) do artigo 2.º da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP e votos a favor do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="70">Srs. Deputados, vamos votar o artigo 2.º (Definições) da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS e do CDS-PP, votos contra do BE e abstenções do PCP e de Os Verdes.
Passamos à votação da proposta 2-C, apresentada pelo PCP, de substituição do n.º 1 do artigo 3.º da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Era a seguinte:
Artigo 3.º (»)
1 — A atividade financeira das autarquias locais desenvolve-se com respeito pelos seguintes princípios:
a)  .....................................................................................................................................................................
b) Princípio da justa repartição dos recursos públicos, entre o Estado e as autarquias locais; c) Princípio da autonomia financeira; d) (»); e) Princípio da estabilidade orçamental; f) Princípio da equidade intergeracional; g) Princípio da tutela inspetiva.
2 —  .................................................................................................................................................................
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="70">Vamos proceder à votação do n.º 1 do artigo 3.º (Princípios fundamentais) da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PCP e de Os Verdes e abstenções do PS e do BE.
Conforme solicitado pelo PCP, vamos votar separadamente os n.os 2 e 3 do artigo 3.º da proposta de lei.
Vamos votar o n.º 2 do artigo 3.º.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PCP e de Os Verdes e abstenções do PS e do BE.
Agora vamos proceder à votação do n.º 3 do artigo 3.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do CDS-PP, do PCP e de Os Verdes e abstenções do PS e do BE.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="71">Srs. Deputados, vamos votar o n.º 1 do artigo 5.º (Princípio da estabilidade orçamental) da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do CDS-PP, do PCP e de Os Verdes e abstenções do PS e do BE.
Agora vamos votar a proposta 78-C, apresentada pelo BE, de alteração do n.º 2 do artigo 5.º da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Era a seguinte:
2 — A estabilidade orçamental pressupõe a sustentabilidade financeira das autarquias locais, bem como uma gestão orçamental equilibrada, incluindo a estabilidade nas receitas transferidas do Orçamento de Estado e as responsabilidades contingentes por si assumidas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="71">De seguida, vamos votar o n.º 2 do artigo 5.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do CDS-PP, do PCP e de Os Verdes, votos contra do BE e a abstenção do PS.
Agora vamos votar o n.º 3 do artigo 5.º da proposta de lei.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="72">Tenho indicação de que podemos votar, em conjunto, os artigos 6.º (Princípio da autonomia financeira) e 7.º (Princípio da transparência) da proposta de lei.
Submetidos à votação, foram aprovados, com votos a favor do PSD, do CDS-PP, do PCP e de Os Verdes e abstenções do PS e do BE.
Segue-se a votação da proposta 5-C, apresentada pelo PCP, de substituição do artigo 8.º da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Era a seguinte:
Artigo 8.º Princípio da estabilidade orçamental
1 — As autarquias locais estão sujeitas, na aprovação e execução dos seus orçamentos, ao princípio da estabilidade orçamental.
2 — A estabilidade orçamental pressupõe a sustentabilidade financeira das autarquias locais, bem como uma gestão orçamental equilibrada, incluindo as responsabilidades contingentes por si assumidas.
3 — As autarquias locais não podem assumir compromissos que violem o princípio do endividamento líquido legalmente estabelecido.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="72">Vamos votar a proposta 79-C, apresentada pelo BE, de eliminação dos n.os 2, 3 e 4 do artigo 8.º da proposta de lei.</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="73">Sr.ª Presidente, pelo PCP, podemos agregar todas as votações até ao final do artigo 10.º.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="73">Muito bem, Sr. Deputado.
Votamos, então, em conjunto, os n.os 1 e 2 do artigo 9.º (Princípio da equidade intergeracional) e os n.os 1, 2, 3 e 4 do artigo 10.º (Princípio da justa repartição dos recursos públicos entre o Estado e as autarquias locais) da proposta de lei.
Submetidos à votação, foram aprovados, com votos a favor do PSD, do CDS-PP, do PCP e de Os Verdes e abstenções do PS e do BE.
Srs. Deputados, vamos votar a proposta 6-C, apresentada pelo PCP, de eliminação do artigo 11.º da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes.
Srs. Deputados, tenho indicação de que podemos votar conjuntamente os n.os 1, 2 e 3 do artigo 11.º (Princípio da coordenação entre finanças locais e finanças do Estado) da proposta de lei.
Submetidos à votação, foram aprovados, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Segue-se a votação da proposta 7-C, apresentada pelo PCP, de eliminação do artigo 12.º da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes.
Srs. Deputados, tenho indicação de que podemos votar, conjuntamente, todos os números do artigo 12.º (Conselho de Coordenação Financeira) da proposta de lei.
Vamos, então, proceder à votação em bloco do artigo 12.º.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="74">
O Sr. Deputado Bernardino Soares pediu a palavra para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="74">Sr.ª Presidente, sugiro que se vote a alínea a) do artigo 14.º da proposta de lei em separado e depois, em conjunto, até à alínea l), inclusive.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="74">Vamos, então, votar a alínea a) do artigo 14.º da proposta de lei.
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PCP e de Os Verdes e abstenções do PS e do BE.
Votamos, agora, em conjunto, as alíneas b), c), d), e), f), g), h), i), j), k) e l) do artigo 14.º da proposta de lei.
Submetidas à votação, foram aprovadas, com votos a favor do PSD, do CDS-PP, do PCP e de Os Verdes e abstenções do PS e do BE.
Prosseguimos com a votação da proposta 8-C, do PCP, na parte em que substitui a alínea m) do artigo 14.º
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Era a seguinte:
m) O produto da cobrança dos impostos municipais a cuja receita têm direito, designadamente o imposto municipal sobre imóveis (IMI), o imposto municipal sobre as transmissões onerosas de imóveis (IMT) e o imposto municipal sobre veículos (IMV).
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="74">Srs. Deputados, podemos agregar as alíneas m) e n) do artigo 14.º da proposta de lei?</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="75">Sr.ª Presidente, penso que a alínea n) resultava apenas de uma renumeração derivada da nossa proposta, que foi chumbada. Portanto, só temos de votar a alínea m) da proposta de lei.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="75">Vamos, então, votar a alínea m) do artigo 14.º da proposta de lei.
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD, do CDS-PP, do PCP e de Os Verdes e abstenções do PS e do BE.
Passamos à votação do artigo 15.º (Poderes tributários) da proposta de lei.
O PCP solicita que se votem, em separado, as alíneas b) e c) e depois as restantes.
Vamos, pois, votar as alíneas b) e c) do artigo 15.º da proposta de lei.
Submetidas à votação, foram aprovadas, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e abstenções do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Votamos agora as restantes alíneas do artigo 15.º da proposta de lei.
Submetidas à votação, foram aprovadas, com votos a favor do PSD, do CDS-PP, do PCP e de Os Verdes e abstenções do PS e do BE.
Segue-se a votação da proposta 80-C, do BE, na parte em que elimina o n.º 1 do artigo 16.º (Isenções e benefícios fiscais) da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP, votos a favor do BE e abstenções do PCP e de Os Verdes.
Srs. Deputados, vamos votar o n.º 1 do artigo 16.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do BE e abstenções do PS, do PCP e de Os Verdes.
Votamos, agora, a proposta 9-C, do PCP, de emenda do n.º 2 do artigo 16.º
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Era a seguinte:
2 — A assembleia municipal pode, por proposta da câmara municipal, através de deliberação fundamentada que inclui a estimativa da respetiva despesa fiscal, em execução do Regulamento Municipal, conceder isenções totais ou parciais relativamente aos impostos e outros tributos próprios.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="75">Srs. Deputados, vamos votar o n.º 2 do artigo 16.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PCP e de Os Verdes e abstenções do PS e do BE.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="76">Vamos votar o n.º 4 do artigo 16.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Procedemos, agora, à votação do n.º 5 do artigo 16.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e abstenções do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Vamos votar a proposta 80-C, do BE, na parte em que emenda o n.º 6 do artigo 16.º da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes.
Era a seguinte:
6 — Os municípios são ouvidos antes da concessão, por parte do Estado, de isenções fiscais subjetivas relativas a impostos municipais, no que respeita a fundamentação da decisão de conceder a referida isenção, e são informados quanto a despesa fiscal envolvida, havendo lugar a compensação automática ao(s) respetivo(s) município(s).
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="76">Prosseguimos com a votação do n.º 6 do artigo 16.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Votamos, agora, o n.º 7 do artigo 16.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e abstenções do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Segue-se a votação do n.º 8 do artigo 16.º da proposta de lei.</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="77">Sr.ª Presidente, creio que podemos votar, em bloco, os n.os 5, 6, 7, 8 e 9 do artigo 17.º da proposta de lei.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="77">Como não há objeções, vamos, então, votar os n.os 5, 6, 7, 8 e 9 do artigo 17.º da proposta de lei.
Submetidos à votação, foram aprovados, com votos a favor do PSD, do CDS, do PCP e de Os Verdes e abstenções do PS e do BE.
Segue-se a votação da proposta 82-C, do BE, de substituição do artigo 18.º (Derrama) da proposta de lei.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="78">Votamos, agora, os números restantes da proposta 82-C, de substituição do artigo 18.º da proposta de lei.
Submetidos à votação, foram rejeitados, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes.
Eram os seguintes:
Artigo 18.º (… )
1 —  .................................................................................................................................................................
2 — Para efeitos de aplicação do disposto no número anterior, sempre que os sujeitos passivos tenham estabelecimentos estáveis ou representações locais em mais de um município e matéria coletável superior a 50 000 €, o lucro tributável imputável à circunscrição de cada município é determinado na proporção entre o volume de negócios correspondente aos estabelecimentos que o sujeito passivo nele possua e a e correspondente totalidade dos seus estabelecimentos situados em território nacional.
3 — Quando se trate de empresas que prestem serviços públicos essenciais, tal como definido na Lei n.º 23/96, de 26 de Julho, o lucro tributável imputável à circunscrição de cada município é determinado pela proporção entre o volume de negócios gerado no território de cada município e o volume de negócios gerado em território nacional.
4 —  .................................................................................................................................................................
5 — A assembleia municipal pode, sob proposta da câmara municipal, deliberar lançar urna taxa reduzida de derrama para os sujeitos passivos com um volume de negócios no ano anterior que não ultrapasse 250.000 €.
6 — (Antigo n.º 5) 7 — Entende-se por:
a) Massa salarial: o valor das despesas efetuadas com o pessoal e escrituradas no exercício a título de remunerações, ordenados ou salários; b) Volume de negócios: total de vendas e prestação de serviços; c) Produção gerada com base na exploração de recursos naturais: valor monetário gerado pela utilização produtiva de recursos naturais.
8 — Os sujeitos passivos abrangidos pelo n.º 2, 3 e 4 indicam na declaração periódica de rendimentos, respetivamente, a massa salarial, o volume de negócios e a produção gerada com base na exploração de recursos naturais correspondente a cada município e efetuam o apuramento da derrama que seja devida.
9 — (Antigo n.º 8)</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="79">Passamos ao artigo 18.º (Derrama) da proposta de lei.
O PCP solicita que se votem, em separado, os n.os 6 e 7 e depois os restantes.
Vamos, pois, votar os n.os 6 e 7.
Submetidos à votação, foram aprovados, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do BE e abstenções do PS, do PCP e de Os Verdes.
Peço, então, ao Sr. Vice-Presidente Ferro Rodrigues o favor de me vir substituir na presidência.
Neste momento, assumiu a presidência o Vice-Presidente Ferro Rodrigues.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="79">Sr.as e Srs. Deputados, vamos votar os restantes números do artigo 18.º da proposta de lei, os n.os 1, 2, 3, 4, 5, 8, 9, 10, 11 e 12.
Submetidos à votação, foram aprovados, com votos a favor do PSD, do CDS-PP, do PCP e de Os Verdes, votos contra do BE e a abstenção do PS.
Votamos, agora, as alíneas a), b) e c) do n.º 1 do artigo 19.º (Informação a transmitir pela Autoridade Tributária e Aduaneira) da proposta de lei.
Submetidas à votação, foram aprovadas, com votos a favor do PSD, do CDS-PP, do PCP e de Os Verdes e abstenções do PS e do BE.
Passamos à votação da proposta 10-C, do PCP, de aditamento de uma nova alínea — a alínea d) — ao artigo 19.º da proposta de lei, passando a anterior alínea d) a alínea e).
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Era a seguinte:
d) O montante das isenções desagregadas por imposto e natureza;
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="79">Vamos votar a alínea d) e o corpo do n.º 1, os n.os 2 e 3 do artigo 19.º da proposta de lei.
Submetidos à votação, foram aprovados, com votos a favor do PSD, do CDS-PP, do PCP e de Os Verdes e abstenções do PS e do BE.
Passamos à votação da proposta 117-C, do PDS e do CDS-PP, de aditamento de um n.º 4 ao artigo 19.º da proposta de lei.
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD, do CDS-PP, do PCP e de Os Verdes e abstenções do PS e do BE.
É a seguinte:</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="80">Vamos proceder à votação da proposta 11-C, do PCP, de substituição do artigo 20.º (Taxas dos municípios) da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Era a seguinte:
Artigo 20.º (… )
1 — Os municípios podem cobrar taxas por:
a) Concessão de licenças ou autorizações, de qualquer tipo ou natureza, e, em geral, remoção de limites jurídicos ao exercício de certa ou certas atividades no uso dos poderes de autoridade que, por lei, lhe sejam conferidos; b) Utilização, a qualquer título admitido na lei, do domínio público municipal, nomeadamente do solo e águas superficiais, do subsolo e águas subterrâneas, do espaço aéreo e das infraestruturas e equipamentos afetos ao serviço público; c) Prestação de serviços públicos essenciais de interesse geral que gerem, direta ou indiretamente, maisvalia para os sujeitos tributários ou, pela sua natureza e características, não permitam a determinação, com rigor adequado, da parte do custo a suportar por cada um deles; d) Verificação, autenticação, registo e guarda de quaisquer objetos ou documentos ou ainda pela reprodução destes que, nos termos da lei, lhe estejam confiados; e) Em quaisquer outros casos expressamente previstos na lei.
2 — Enquadram-se no disposto na alínea a) do número anterior, entre outras:
a) Concessão de licenças ou autorizações de loteamento, de obras de urbanização, de execução de obras particulares, bem como de obras para ocupação ou utilização do solo, subsolo e espaço aéreo do domínio público municipal; b) Licenciamento sanitário das instalações; c) Autorização para o emprego de meios de divulgação de mensagens publicitárias destinadas a serem captadas no espaço público, ainda que afixadas ou emitidas a partir de espaço do domínio privado de qualquer pessoa ou entidade; d) Instalação de antenas parabólicas emissoras e retransmissoras e de outras antenas emissoras ou retransmissoras integradas em redes de telecomunicações; e) Concessão de licenças para a prática de atos ou o exercício de atividades a elas sujeitas e cuja regulação caiba ao município.
3 — Enquadram-se no disposto na alínea b) do n.º 1, entre outras:
a) Ocupação ou utilização do solo, subsolo e espaço aéreo do domínio público municipal e aproveitamento dos bens de utilidade pública, ainda que para a realização de fins públicos por empresas ou entidades que operem nos domínios das comunicações ou da produção e distribuição de energia e que não sejam concessionárias do município; b) Ocupação do solo e do espaço aéreo com antenas parabólicas emissoras e retransmissoras e de outras antenas emissoras ou retransmissoras integradas em redes de telecomunicações;</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="81">Srs. Deputados, vamos votar o artigo 20.º (Taxas dos municípios) da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Passamos à votação da proposta 83-C, do BE, na parte em que elimina o n.º 1 do artigo 21.º (Preços) da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="82">Votamos agora o n.º 1 do artigo 21.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Vamos votar a proposta 83-C, do BE, na parte em que elimina o n.º 2 do artigo 21.º da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Votamos de seguida a proposta 12-C, do PCP, na parte em que substitui o n.º 2 do artigo 21.º da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Era a seguinte:
2 — Os municípios podem ainda cobrar tarifas por instalação, substituição ou renovação dos ramais domiciliários de ligação aos sistemas públicos de distribuição de água e de drenagem de águas residuais, bem assim pela recolha, depósito e tratamento de resíduos sólidos em casos especiais que possibilitem uma adequada medida dos fatores que devam intervir na liquidação da tarifa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="82">Vamos votar o n.º 2 do artigo 21.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Vamos proceder à votação da proposta 12-C, do PCP, na parte em que substitui o n.º 3 do artigo 21.º da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="83">Vamos agora votar o n.º 3 do artigo 21.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Vamos proceder à votação da proposta 12-C, do PCP, na parte em que substitui o n.º 4 do artigo 21.º da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Era a seguinte:
4 — As tarifas e os preços a fixar pelos municípios, relativos aos serviços prestados e aos bens fornecidos pelas unidades orgânicas municipais e serviços municipalizados, não devem, em princípio, ser inferiores, em média, aos custos direta e indiretamente suportados com o fornecimento dos bens e com a prestação dos serviços.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="83">Vamos passar à votação da proposta 83-C, do BE, na parte em que emenda o n.º 4 do artigo 21.º da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Era a seguinte:
4 — Relativamente às atividades mencionadas no número anterior, os municípios cobram os preços previstos em regulamento municipal tarifário a aprovar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="83">Passamos à votação do n.º 4 do artigo 21.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Vamos votar a proposta 12-C, do PCP, na parte em que substitui o n.º 5 do artigo 21.º da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Era a seguinte:
5 — Compete à câmara municipal aprovar os preços, integrados ou não em tarifas, e à assembleia municipal aprovar os regulamentos, as estruturas dos tarifários e as isenções e reduções de preços.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="83">Votamos a proposta 83-C, do BE, na parte em que emenda o n.º 5 do artigo 21.º da proposta de lei.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="84">Passamos à votação do n.º 5 do artigo 21.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Votamos agora a proposta 83-C, do BE, na parte em que elimina o n.º 6 do artigo 21.º da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Passamos à votação do n.º 6 do artigo 21.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Vamos votar a proposta 83-C, do BE, na parte em que elimina o n.º 7 do artigo 21.º da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Passamos à votação do n.º 7 do artigo 21.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Vamos votar, agora, a proposta 83-C, do BE, na parte em que elimina o n.º 8 do artigo 21.º da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Passamos à votação do n.º 8 do artigo 21.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Vamos votar a proposta 12-C, do PCP, na parte em que emenda a epígrafe do artigo 21.º da proposta de lei.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="85">Passamos à votação da epígrafe do artigo 21.º (Preços) da proposta de lei.
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Srs. Deputados, segue-se a votação do artigo 22.º (Cooperação técnica e financeiras) da proposta de lei.

O Sr. Deputado Bernardino Soares pediu a palavra para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="85">Sr. Presidente, para solicitar que seja autonomizada a votação do n.º 3, podendo os demais números do artigo 22.º ser votados em conjunto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="85">Não havendo objeções, começamos por votar o n.º 3 do artigo 22.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do CDS-PP, do PCP e de Os Verdes e abstenções do PS e do BE.
Vamos agora votar os n.os 1, 2, 4, 5, 6, 7, 8 e 9 do artigo 22.º. da proposta de lei.
Submetidos à votação, foram aprovados, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e abstenções do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Passamos à votação da proposta 13-C, do PCP, na parte em que altera a alínea a) do n.º 1 do artigo 23.º (Receitas das freguesias) da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Era a seguinte:
a) O produto da participação nos recursos públicos determinada nos termos do disposto nos artigos 38.º e seguintes;
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="85">Vamos votar a proposta 118-C, do PSD e do CDS-PP, de alteração da alínea a) do n.º 1 do artigo 23.º da proposta de lei.
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP e de Os Verdes e a abstenção do BE.
É a seguinte:
a) O produto da receita do IMI sobre prédios rústicos e uma participação no valor de 1% da receita do IMI sobre prédios urbanos;</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="86">Está, assim, prejudicada a votação da alínea a) do n.º 1 do artigo 23.º da proposta de lei, pelo que passamos à votação das alíneas b), c), d), e), f), g) e h) do n.º 1 do artigo 23.º da proposta de lei.
Submetidas à votação, foram aprovadas, com votos a favor do PSD, do CDS-PP, do PCP e de Os Verdes e abstenções do PS e do BE.
Votamos agora a proposta 13-C, do PCP, na parte em que altera a alínea i) do artigo 23.º da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Era a seguinte:
a) O produto da receita do IMI sobre prédios rústicos e uma participação no valor de 1% da receita do IMI sobre prédios urbanos a distribuir de acordo com os prédios existentes na freguesia;
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="86">Vamos votar as alíneas i) e j), o corpo do n.º 1 e o n.º 2 do artigo 23.º da proposta de lei.
Submetidos à votação, foram aprovados, com votos a favor do PSD, do CDS-PP, do PCP e de Os Verdes e abstenções do PS e do BE.
Passamos à votação do artigo 24.º (Taxas das freguesias) da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos do PSD e do CDS-PP e abstenções do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Vamos votar a proposta 14-C, do PCP, de substituição do artigo 25.º da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes.
Era a seguinte:
Artigo 25.º Transferências financeiras para as autarquias locais
1 — Os municípios têm direito a uma participação em impostos do Estado equivalente a 33,5% da média aritmética simples da receita proveniente dos impostos sobre o rendimento das pessoas singulares (IRS), sobre o rendimento das pessoas coletivas (IRC) e sobre o valor acrescentado (IVA), assim distribuída:
a) 6% como Fundo Base Municipal (FBM), de acordo com o disposto no artigo 25.º-A; b) 21% como Fundo Geral Municipal (FGM), de acordo com o disposto nos artigos 25.º-B e 25.º-C; c) 6,5% como participação no Fundo de Coesão Municipal (FCM), nos termos do disposto nos artigos 25.ºD e 25.º-E.
2 — As freguesias têm direito a uma participação em impostos do Estado equivalente a 3,5% da média aritmética simples da receita proveniente dos impostos sobre o rendimento das pessoas singulares (IRS),</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="87">Srs. Deputados, a proposta 84-C, do BE, foi retirada, pelo que passamos à votação da proposta 119-C, do PSD e do CDS-PP, de alteração da alínea a) do n.º 1 do artigo 25.º (Repartição de recursos públicos entre o Estado e os municípios) da proposta de lei.
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PS, do PCP e de Os Verdes e a abstenção o BE.
É a seguinte:
a) Uma subvenção geral, determinada a partir do Fundo de Equilíbrio Financeiro (FEF), cujo valor é igual a 19,5% da média aritmética simples da receita proveniente dos impostos sobre o rendimento das pessoas singulares (IRS), o IRC e imposto sobre o valor acrescentado (IVA), deduzido do montante afeto ao Índice Sintético de Desenvolvimento Social nos termos do n.º 2 do artigo 80.º;
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="87">Srs. Deputados, a votação da alínea a) do n.º 1 do artigo 25.º da proposta de lei está prejudicada pela votação anterior, pelo que passamos à votação conjunta das alíneas b), c) e corpo do n.º 1 e dos n.os 2, 3 e 4 do artigo 25.º da proposta de lei.
Submetidos à votação, foram aprovados, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PS, do PCP e de Os Verdes e a abstenção do BE.
Vamos votar, em conjunto, as propostas 15-C, 16-C, 17-C, 18-C, 19-C e 20-C, todas do PCP, de aditamento à proposta de lei dos artigos 25.º-A (Fundo de Base Municipal), 25.º-B (Fundo Geral Municipal), 25.º-C (Distribuição de FGM), 25.º-D (Fundo de Coesão Municipal), 25.º-E (Distribuição do Fundo de Coesão Municipal) e 25.º-F (Garantia de crescimentos mínimos e máximos do conjunto dos fundos municipais), respetivamente.
Submetidas à votação, foram rejeitadas, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes.
Eram as seguintes:
(15-C) Artigo 25.º-A Fundo de Base Municipal</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="90">Vamos votar, agora, a proposta 21-C, do PCP, de eliminação do artigo 26.º (Participação variável no IRS).
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP, votos a favor do PCP e de Os Verdes e a abstenção do BE.
Passamos à votação da proposta 120-C, do PSD e do CDS-PP, de alteração do n.º 1 do artigo 26.º da proposta de lei.
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
É a seguinte:
1 — Os municípios têm direito, em cada ano, a uma participação variável até 5% no IRS dos sujeitos passivos com domicílio fiscal na respetiva circunscrição territorial, relativa aos rendimentos do ano imediatamente anterior, calculada sobre a respetiva coleta líquida das deduções previstas no n.º 1 do artigo 78.º do Código do IRS, deduzido do montante afeto ao Índice Sintético de Desenvolvimento Social nos termos do n.º 2 do artigo 80.º.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="90">Srs. Deputados, a votação do n.º 1 do artigo 26.º da proposta de lei está prejudicada, pelo que votamos agora, conjuntamente, os n.os 2, 3, 4 e 5 do mesmo artigo 26.º da proposta de lei.
Submetidos à votação, foram aprovados, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PCP e de Os Verdes e abstenções do PS e do BE.
Passamos à votação da proposta 85-C, do BE, de aditamento de um n.º 6 ao artigo 26.º da proposta de lei.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="91">Segue-se a votação do n.º 6 do artigo 26.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Srs. Deputados, vamos votar o n.º 7 do artigo 26.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PCP e de Os Verdes e abstenções do PS e do BE.
Vamos votar a proposta 22-C, do PCP, de eliminação do artigo 27.º (Fundo de Equilíbrio Financeiro) da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do PCP e de Os Verdes e a abstenção do BE.
Vamos votar a proposta 86-C, do BE, na parte em que altera as alíneas a) e b) e adita uma alínea c) ao n.º 1 do artigo 27.º da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP, votos a favor do BE e abstenções do PCP e de Os Verdes.
Era a seguinte:
a) 40% como Fundo Geral Municipal (FGM); b) 40% como Fundo de Coesão Municipal (FCM); c) 20% como Fundo de Incentivo ao Desenvolvimento Sustentável (FIDS).
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="91">Vamos votar o n.º 1 do artigo 27.º (Fundo de Equilíbrio Financeiro) da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Vamos votar a proposta 86-C, do BE, na parte em que altera o n.º 2 do artigo 27.º da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP, votos a favor do BE e abstenções do PCP e de Os Verdes.
Era a seguinte:
2 — A participação geral de cada município no FEF resulta da soma das parcelas referentes ao FGM, ao FCM e ao FIDS.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="92">Vamos votar os n.os 2 e 3 do artigo 27.º da proposta de lei.
Submetidos à votação, foram aprovados, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Passamos à votação da proposta 23-C, do PCP, de eliminação do artigo 28.º (Fundo Geral Municipal) da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes.
Votamos agora o artigo 28.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Em seguida, vamos votar a proposta 24-C, do PCP, de eliminação do artigo 29.º (Fundo de Coesão Municipal) da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes.
Passamos à votação do artigo 29.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Vamos votar a proposta 87-C, do BE, de aditamento de um artigo 29.º-A (Fundo de Incentivo ao Desenvolvimento Sustentável) à proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP, votos a favor do BE e de Os Verdes e a abstenção do PCP.
Era a seguinte:
Artigo 29.º-A Fundo de Incentivo ao Desenvolvimento Sustentável
O Fundo de Incentivo ao Desenvolvimento Sustentável (FIDS) visa constituir uma compensação aos municípios que orientem os seus projetos de desenvolvimento em torno de prioridades de sustentabilidade ambiental e reabilitação urbana e é constituído pelos montantes provenientes das minorações contempladas na distribuição do Fundo Geral Municipal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="92">Votamos agora a proposta 25-C, do PCP, de eliminação do artigo 30.º (Fundo Social Municipal) da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes.
Segue-se a votação do artigo 30.º da proposta de lei.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="93">Srs. Deputados, passamos à votação do artigo 31.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Passamos à votação da proposta 27-C, apresentada pelo PCP, de eliminação do artigo 32.º (Distribuição do Fundo Geral Municipal) da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes.
Passamos à votação do artigo 32.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Vamos votar a proposta 28-C, apresentada pelo PCP, de eliminação do artigo 33.º (Compensação associada ao Fundo de Coesão Municipal) da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes.
Passamos à votação do artigo 33.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="94">Vamos votar a proposta 29-C, apresentada pelo PCP, de eliminação do artigo 34.º (Distribuição do Fundo Social Municipal) da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes.
Passamos à votação do artigo 34.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Passamos à votação da proposta 30-C, apresentada pelo PCP, de eliminação do artigo 35.º (Variações máximas e mínimas) da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes.
Passamos à votação do artigo 35.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Passamos à votação da proposta 31-C, apresentada pelo PCP, de alteração do n.º 1 do artigo 36.º (Fundo de Financiamento das Freguesias) da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes.
Era a seguinte:</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="95">Passamos à votação da proposta 89-C, apresentada pelo BE, de alteração do n.º 1 do artigo 36.º da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PS e do BE e abstenções do PCP e de Os Verdes.
Era a seguinte:
1 — As freguesias têm direito a uma participação nos impostos do Estado equivalente a 2,5% da média aritmética simples da receita do IRS, IRC e do IVA, nos termos referidos no n.º 2 do artigo 25.º, a qual constitui o Fundo de Financiamento das Freguesias (FFF).
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="95">Passamos à votação do n.º 1 do artigo 36.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Vamos votar a proposta 121-C, apresentada pelo PSD e CDS-PP, de eliminação do n.º 2 do artigo 36.º da proposta de lei.
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PCP e de Os Verdes e abstenções do PS e do BE.
É a seguinte:
1 —  .................................................................................................................................................................
2 — (Eliminar) [o conteúdo do anterior n.º 1 passa a corpo único]
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="95">Srs. Deputados, a votação do n.º 2 do artigo 36.º da proposta de lei está prejudicada pela votação anterior, pelo que passamos à votação do artigo 37.º (Transferências financeiras para as freguesias) da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do CDS-PP, do PCP e de Os Verdes e abstenções do PS e do BE.
Passamos à votação da proposta 32-C, apresentada pelo PCP, de substituição do artigo 38.º (Distribuição do Fundo de Financiamento das Freguesias) da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes.
Era a seguinte:
Artigo 38.º (… )
1 — O FFF é repartido por três unidades territoriais, correspondentes ao continente, à Região Autónoma dos Açores e à Região Autónoma da Madeira, de acordo com os seguintes critérios:</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="96">Srs. Deputados, a Mesa tem indicação de que podemos votar todo o artigo 38.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Passamos à votação da proposta 33-C, apresentada pelo PCP, de substituição do artigo 39.º (Dedução às transferências) da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP, votos a favor do PCP e de Os Verdes e a abstenção do BE.
Era a seguinte:
Artigo 39.º (… )
1 — Quando as autarquias locais tenham dívidas reconhecidas por sentença judicial transitada em julgado, pode ser deduzida uma parcela as transferências resultantes da aplicação da presente lei, até ao limite de 10% do respetivo montante global.
2 — Ficam vedadas quaisquer outras deduções.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="96">Passamos à votação do artigo 39.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PCP e de Os Verdes e abstenções do PS e do BE.
Passamos à votação do n.º 1 do artigo 40.º (Equilíbrio orçamental) da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do CDS-PP, do PCP e de Os Verdes e abstenções do PS e do BE.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="97">Vamos votar o n.º 2 do artigo 40.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Srs. Deputados, vamos votar o n.º 3 do artigo 40.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e abstenções do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Passamos à votação da proposta 34-C, apresentada pelo PCP, na parte em que elimina o n.º 4 do artigo 40.º da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Passamos à votação do n.º 4 do artigo 40.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Vamos votar o n.º 1 do artigo 41.º (Anualidade e plurianualidade) da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do CDS-PP, do PCP e de Os Verdes e abstenções do PS e do BE.
Passamos à votação da proposta 35-C, apresentada pelo PCP, de alteração do n.º 2 do artigo 41.º da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Era a seguinte:
2 — A elaboração dos orçamentos anuais é enquadrada num quadro plurianual de programação orçamental e têm em conta o princípio de estabilidade de transferências resultantes da aplicação integral da presente lei.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="97">Srs. Deputados, vamos votar o n.º 2 do artigo 41.º da proposta de lei.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="99">Vamos proceder à votação do corpo do n.º 2 do artigo 43.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Passamos à votação da proposta 37-C, apresentada pelo PCP, de eliminação do artigo 44.º (Quadro plurianual municipal) da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP, votos a favor do PCP e de Os Verdes e a abstenção do BE.
Vamos votar, em conjunto, os n.os 1 e 2 do artigo 44.º da proposta de lei.
Submetidos à votação, foram aprovados, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PCP e de Os Verdes e abstenções do PS e do BE.
Vamos votar a proposta 91-C, apresentada pelo BE, de eliminação do n.º 3 do artigo 44.º da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes.
Passamos à votação do n.º 3 do artigo 44.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Vamos proceder à votação do n.º 4 do artigo 44.º da proposta de lei.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="100">Passamos à votação do n.º 1 do artigo 45.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PS, do PCP e de Os Verdes e a abstenção do BE.
Vamos agora votar a proposta 38-C, apresentada pelo PCP, na parte em que altera o n.º 2 do artigo 45.º da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PS, do PCP e de Os Verdes e a abstenção do BE.
Era a seguinte:
2 — Nos casos em que as eleições para o órgão executivo municipal ocorram entre 30 de julho e 31 de dezembro, a proposta de orçamento municipal para o ano económico seguinte é apresentada no prazo de três meses a contar da data da respetiva tomada de posse.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="100">Passamos à votação do n.º 2 do artigo 45.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PS, do PCP e de Os Verdes e a abstenção do BE.
Passamos à votação conjunta dos artigos 46.º (Orçamento municipal) e 47.º (Regulamentação) da proposta de lei.
Submetidos à votação, foram aprovados, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e abstenções do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Vamos passar à votação da proposta 39-C, apresentada pelo PCP, de eliminação do artigo 48.º (Princípios orientadores) da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes.
Segue-se a votação do artigo 48.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="101">Passamos à votação do artigo 49.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Passamos agora à votação do artigo 50.º (Empréstimos de curto prazo) da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PCP e de Os Verdes e abstenções do PS e do BE.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="102">Passamos à votação do artigo 51.º (Empréstimos de médio e longo prazos) da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Passamos à votação da proposta 42-C, apresentada pelo PCP, de substituição do artigo 52.º da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Era a seguinte:
Artigo 52.º Contratos de reequilíbrio financeiro municipal
1 — A contração de empréstimos para reequilíbrio financeiro destina-se à resolução de situações de desequilíbrio financeiro estrutural ou de rutura financeira, desde que se mostre esgotada a capacidade de endividamento, e é independente da existência de linhas de crédito com taxas de juro bonificado, criadas para o efeito.
2 — Os empréstimos para reequilíbrio financeiro não podem ter um prazo superior a 20 anos, incluindo um período de diferimento máximo de 5 anos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="102">Vamos passar à votação do artigo 52.º (Limite da dívida total) da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Passamos agora à votação da proposta 43-C, apresentada pelo PCP, de eliminação do artigo 53.º (Calamidade pública) da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="104">Vamos votar os n.os 1 e 2 do artigo 55.º da proposta de lei.
Submetidos à votação, foram aprovados, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Srs. Deputados, segue-se a votação da proposta 122-C, apresentada pelo PSD e CDS-PP, de aditamento de um novo n.º 3 ao artigo 55.º da proposta de lei.
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD, do CDS-PP, do PCP e de Os Verdes, votos contra do BE e a abstenção do PS.
É a seguinte:
3 — As freguesias podem celebrar contratos de locação financeira de bens imóveis com duração anual, renovável até ao limite de cinco anos, e desde que os respetivos encargos sejam suportados através de receitas próprias.
4 — (anterior n.º 3).
5 — (anterior n.º 4).
6 — (anterior n.º 5).
7 — (anterior n.º 6).
8 — (anterior n.º 7).
9 — (anterior n.º 8).
10 — (anterior n.º 9).
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="104">Passamos à votação do atual n.º 3 do artigo 55.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Vamos, agora, votar o atual n.º 4 do artigo 55.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do BE e abstenções do PS, do PCP e de Os Verdes.
Passamos à votação do atual n.º 5 do artigo 55.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do CDS-PP, do PCP e de Os Verdes, votos contra do BE e a abstenção do PS.
Srs. Deputados, vamos proceder à votação conjunta dos n.os 6, 7, 8 e 9 do artigo 55.º da proposta de lei.
Submetidos à votação, foram aprovados, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="105">A votação do artigo 56.º da proposta de lei está prejudicada.
Passamos à votação da proposta 47-C, apresentada pelo PCP, de substituição do artigo 57.º da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Era a seguinte:
Artigo 57.º Reequilíbrio financeiro municipal
1 — Os municípios que se encontrem em situação de desequilíbrio financeiro estrutural ou de rutura financeira são sujeitos a um plano de reestruturação financeira.
2 — A situação de desequilíbrio financeiro estrutural ou de rutura financeira é declarada pela assembleia municipal, sob proposta da câmara municipal.
3 — A situação de desequilíbrio financeiro estrutural ou de rutura financeira pode ser, subsidiariamente, declarada por despacho conjunto do Ministro das Finanças e do ministro que tutela as autarquias locais, após comunicação da Direcção-Geral das Autarquias Locais, sempre que se verifique uma das seguintes situações:
a) A existência de dívidas a fornecedores de montante superior a 50% das receitas totais do ano anterior; b) O incumprimento, nos últimos três meses, de dívidas de algum dos seguintes tipos, sem que as disponibilidades sejam suficientes para a satisfação destas dívidas no prazo de dois meses:
i) Contribuições e quotizações para a segurança social; ii) Dívidas ao Sistema de Proteção Social aos Funcionários e Agentes da Administração Pública (ADSE);</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="106">Passamos à votação do artigo 57.º (Mecanismos de recuperação financeira municipal) da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Passamos à votação da proposta 48-C, apresentada pelo PCP, de substituição do artigo 58.º (Saneamento financeiro) da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Era a seguinte:
Artigo 58.º (… )
1 — Os municípios que se encontrem em situação de desequilíbrio financeiro conjuntural devem contrair empréstimos para saneamento financeiro, tendo em vista a reprogramação da dívida e a consolidação de passivos financeiros, desde que o resultado da operação não aumente o endividamento líquido dos municípios.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="107">Vamos proceder à votação do artigo 58.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Vamos, agora, votar a proposta 49-C, apresentada pelo PCP, de eliminação do artigo 59.º (Plano de saneamento) da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes.
Passamos à votação da proposta 93-C, apresentada pelo BE,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2176" speaker-name="António Manuel Pimenta Prôa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Prôa (PSD)" page-start="107">Sr. Presidente, peço desculpa, mas, na votação da proposta 48-C, apresentada pelo PCP, de substituição do artigo 58.º, votámos conjuntamente todos os números do referido artigo, mas gostaríamos de desagregar o n.º 7, porque o nosso sentido de voto é diferente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="107">Na proposta 49-C, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="2176" speaker-name="António Manuel Pimenta Prôa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Prôa (PSD)" page-start="107">Na proposta 48-C, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="107">Sr. Deputado, pedem, agora, a posteriori, para desagregar um número?
</utterance>
  <utterance speaker-id="2176" speaker-name="António Manuel Pimenta Prôa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Prôa (PSD)" page-start="107">Sr. Presidente, se calhar, o mais simples é repetirmos a votação, se não for inconveniente.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="108">Temos mesmo de a repetir, Sr. Deputado.
Assim sendo, vamos votar o n.º 7 do artigo 58.º, com a redação que lhe é dada na proposta 48-C, apresentada pelo PCP.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do CDS-PP, do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
É o seguinte:
7 — Durante o período de vigência do contrato, a apresentação anual de contas à assembleia municipal inclui, em anexo ao balanço, a demonstração do cumprimento do plano de saneamento financeiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="108">Srs. Deputados, quanto aos restantes números já os havíamos votado e, portanto, não é preciso repetir a votação.
Agora, sim, passamos à votação da proposta 93-C, apresentada pelo BE, na parte em que emenda a alínea a) do n.º 1 do artigo 59.º.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD, do CDS-PP, do PCP e de Os Verdes, votos a favor do BE e a abstenção do PS.
Era a seguinte:
a) Da contenção da despesa corrente;
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="108">Podemos votar, conjuntamente, as alíneas a) e b) do n.º 1 do artigo 59.º da proposta de lei.
Submetidas à votação, foram aprovadas, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Vamos, agora, votar a proposta 93-C, do BE, na parte em que elimina a alínea c) do n.º 1 do artigo 59.º.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Srs. Deputados, pergunto se podemos votar, conjuntamente, tudo o que falta em relação ao artigo 59.º, isto é, a alínea c) e o corpo do n.º 1, bem como os n.os 2 a 7 do artigo 59.º da proposta de lei.
Pausa.
Não havendo objeções, vamos votar.
Submetidos à votação, foram aprovados, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Passamos à votação da proposta 50-C, apresentada pelo PCP, de eliminação do artigo 60.º (Incumprimento do plano de saneamento) da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="110">Vamos proceder à votação do artigo 64.º.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2176" speaker-name="António Manuel Pimenta Prôa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Prôa (PSD)" page-start="110">Sr. Presidente, peço desculpa, se me permite, salvo melhor opinião, está prejudicado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="110">Muito obrigado, Sr. Deputado.
Passamos, então, à votação da proposta 126-C, apresentada pelo PSD e pelo CDS-PP, de eliminação dos artigos 65.º a 75.º, inclusive, da proposta de lei.
Submetida à votação, foi aprovada por unanimidade.
Vamos, agora, votar a proposta 55-C»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2176" speaker-name="António Manuel Pimenta Prôa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Prôa (PSD)" page-start="110">Sr. Presidente, mais uma vez, se me permite, a votação da proposta 125-C prejudica a votação de todas as propostas relativas aos artigos 65.º a 75.º, inclusive.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="110">Muito bem, Sr. Deputado.
Assim sendo, vamos proceder à votação da proposta 98-C, apresentada pelo BE, de eliminação do artigo 76.º (Fundo de Regularização Municipal) da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes.
Vamos, agora, votar a proposta 66-C, apresentada pelo PCP, na parte em que emenda o n.º 1 do artigo 76.º.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PCP e de Os Verdes e abstenções do PS e do BE.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="111">Vamos, agora, votar o n.º 1 do artigo 76.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Passamos à votação da proposta 66-C, apresentada pelo PCP, na parte em que elimina o n.º 2 do artigo 76.º.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Vamos votar o n.º 2 do artigo 76.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Vamos votar a proposta 66-C, apresentada pelo PCP, na parte em que elimina o n.º 3 do artigo 76.º.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Vamos votar o n.º 3 do artigo 76.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Passamos à votação da proposta 99-C, apresentada pelo BE, de eliminação do artigo 77.º (Constituição) da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes.
Vamos proceder à votação da proposta 67-C, apresentada pelo PCP, na parte em que emenda o n.º 1 do artigo 77.º.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PCP e de Os Verdes e abstenções do PS e do BE.
Era a seguinte:
1 — Os montantes afetos ao FRM são depositados no IGCP, E.P.E., numa conta da DGAL, e podem ser aplicados em certificados especiais de dívida de curto prazo ou em outro instrumento financeiro equivalente de aplicação de saldos de entidades sujeitas ao princípio da unidade de tesouraria.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="111">Vamos, agora, proceder à votação do n.º 1 do artigo 77.º da proposta de lei.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="112">Vamos, agora, votar o n.º 2 do artigo 77.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Passamos à votação da proposta 100-C, apresentada pelo BE, de eliminação do artigo 78.º (Afetação dos recursos) da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP, votos a favor do BE e abstenções do PCP e de Os Verdes.
Vamos, agora, votar, conjuntamente, os n.os 1 a 5 do artigo 78.º da proposta de lei.
Submetidos à votação, foram aprovados, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do BE e abstenções do PS, do PCP e de Os Verdes.
Passamos à votação da proposta 68-C, apresentada pelo PCP, na parte em que emenda o n.º 6 do mesmo artigo 78.º.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PCP e de Os Verdes e abstenções do PS e do BE.
Era a seguinte:
6 — Nos casos dos municípios sem dívidas que possam ser satisfeitas nos termos do n.º 1, os montantes aí referidos são devolvidos nos dois meses seguintes àquele em que se verificou a ocorrência.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="112">Vamos proceder à votação do n.º 6 do artigo 78.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Passamos à votação da proposta 101-C, apresentada pelo BE, de eliminação da epígrafe do título III (Entidades intermunicipais).
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PS e do BE e abstenções do PCP e de Os Verdes.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="113">Vamos agora votar a alínea a) no n.º 3 do artigo 79.º da proposta de lei.
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PS e do BE e abstenções do PCP e de Os Verdes.
Segue-se a votação da alínea b) do n.º 3 artigo 79.º da proposta de lei.
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Pergunto se podemos votar em conjunto as alíneas seguintes deste artigo 79.º.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="113">Sr. Presidente, por parte do PCP, é possível votarmos, em conjunto, as alíneas c) a i), inclusive, do n.º 3 do artigo 79.º da proposta de lei.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="113">Muito bem, Sr. Deputado.
Assim sendo, não havendo objeções, votaremos, em conjunto, as alíneas c) a i), inclusive, do n.º 3 do artigo 79.º da proposta de lei.
Submetidas à votação, foram aprovadas, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PS e do BE e abstenções do PCP e de Os Verdes.
Passamos à votação da proposta 69-P, apresentada pelo PCP, na parte em que elimina a alínea j) do n.º 3 do artigo 79.º da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes.
Procedemos, agora, à votação da alínea j) do n.º 3 do artigo 79.º da proposta de lei.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="114">Vamos votar a proposta 124-C, apresentada pelo PSD e pelo CDSPP, de substituição do artigo 80.º da proposta de lei.
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
É a seguinte:
Artigo 80.° Transferências do Orçamento do Estado
1 —  .................................................................................................................................................................
a)  .....................................................................................................................................................................
b)  .....................................................................................................................................................................</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="115">Srs. Deputados, a votação do artigo 80.º da proposta de lei ficou prejudicada.
Passamos à votação da proposta 104-C, apresentada pelo BE, de eliminação do artigo 81.º (Endividamento) da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PS e do BE e abstenções do PCP e de Os Verdes.
Passamos à votação do artigo 81.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Segue-se a votação da proposta 105-C, apresentada pelo BE, de eliminação do artigo 82.º (Isenções fiscais) da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PS e do BE e abstenções do PCP e de Os Verdes.
Passamos à votação do artigo 82.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PS e do BE e abstenções do PCP e de Os Verdes.
Procedemos, agora, à votação da proposta 106-C, apresentada pelo BE, de eliminação do artigo 83.º (Cooperação financeira) da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PS e do BE e abstenções do PCP e de Os Verdes.
Vamos agora votar o artigo 83.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PS e do BE e abstenções do PCP e de Os Verdes.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="116">Srs. Deputados, se não houver objeções, votaremos, em conjunto, os n.os 1 e 2 do artigo 85.º da proposta de lei.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2176" speaker-name="António Manuel Pimenta Prôa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Prôa (PSD)" page-start="116">Sr. Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="116">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2176" speaker-name="António Manuel Pimenta Prôa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Prôa (PSD)" page-start="116">Sr. Presidente, há pouco, a seguir à votação da proposta 124-C, foi considerada prejudicada a votação do artigo 80.º da proposta de lei, mas na verdade a sua votação não ficou prejudicada, porque a substituição de um artigo pelo outro não é total.
Terá, pois, de ser votado o artigo 80.º, já que, na realidade, não se tratou de uma substituição, mas de uma alteração de artigo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="116">Muito obrigado pela chamada de atenção, Sr. Deputado.
Penso que podemos votar o artigo 80.º e, depois, em sede de redação final, se verá a melhor forma de proceder em relação ao respetivo texto.
Vamos, então, votar o artigo 80.º (Transferências do Orçamento do estado) da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Agora, sim, passamos à votação, em conjunto, dos n.os 1 e 2 do artigo 85.º (Contabilidade) da proposta de lei.</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="117">Sr. Presidente, solicitamos a votação em separado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="117">Vamos, então, começar por votar o n.º 1 do artigo 85.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PS e do BE e abstenções do PCP e de Os Verdes.
Vamos agora votar o n.º 2 do artigo 85.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PS e abstenções do PCP, do BE e de Os Verdes.
Segue-se a votação da proposta 109-C, apresentada pelo BE, na parte em que altera o n.º 1 do artigo 86.º (Consolidação de contas) da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do BE e abstenções do PS, do PCP e de Os Verdes.
Era a seguinte:
Artigo 86.° Consolidação de contas
1 — Sem prejuízo dos documentos de prestação de contas individuais previstos na lei, os municípios e as suas entidades associativas apresentam contas consolidadas com as entidades detidas ou participadas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="117">Srs. Deputados, vamos votar o n.º 1 do artigo 86.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PS e do BE e abstenções do PCP e de Os Verdes.
Procedemos, agora, à votação da proposta 109-C, apresentada pelo BE, na parte em que altera o n.º 2 do artigo 86.º da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do BE e abstenções do PCP, do PS e de Os Verdes.
Era a seguinte:
2 — As entidades mãe ou consolidantes são o município e a entidade associativa municipal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="117">Srs. Deputados, vamos votar o n.º 2 do artigo 86.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PS e do BE e abstenções do PCP e de Os Verdes.
Segue-se a votação da proposta 109-C, apresentada pelo BE, na parte em que altera o n.º 3 do artigo 86.º da proposta de lei.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="118">Srs. Deputados, vamos votar o n.º 3 do artigo 86.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PS e do BE e abstenções do PCP e de Os Verdes.
Conforme indicação à Mesa, podemos agora votar, em conjunto, os n.os 4 a 7, inclusive, do artigo 86.º da proposta de lei.
Submetidos à votação, foram aprovados, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PS e abstenções do PCP, do BE e de Os Verdes.
Passamos à votação da proposta 109-C, apresentada pelo BE, na parte em que altera o n.º 8 do artigo 86.º da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do BE e abstenções do PS, do PCP e de Os Verdes.
Era a seguinte:
8 — Os procedimentos, métodos e documentos contabilísticos para a consolidação de contas dos municípios e das entidades associativas municipais são os definidos para as entidades do setor público administrativo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="118">Srs. Deputados, vamos votar o n.º 8 do artigo 86.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PS e do BE e abstenções do PCP e de Os Verdes.
Passamos à votação da proposta 110-C, apresentada pelo BE, de alteração do n.º 1 do artigo 87.º (Apreciação dos documentos de prestação de contas individuais e consolidadas) da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PS e do BE e abstenções do PCP e de Os Verdes.
Era a seguinte:
Artigo 87.° Apreciação dos documentos de prestação de contas individuais e consolidadas</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="119">Srs. Deputados, vamos votar o n.º 1 do artigo 87.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PS e do BE e abstenções do PCP e de Os Verdes.
Pergunto se podemos votar, em conjunto, os n.os 2 e 3 do artigo 87.º da proposta de lei.
Pausa.
Como não há objeções, vamos votar.
Submetidos à votação, foram aprovados, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PS e abstenções do PCP, do BE e de Os Verdes.
Passamos à votação do artigo 88.º (Certificação legal de contas) da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e abstenções do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Segue-se a votação da proposta 111-C, apresentada pelo BE, na parte em que altera o n.º 1 do artigo 89.º (Deveres de informação) da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PS e do BE e abstenções do PCP e de Os Verdes.
Era a seguinte:
Artigo 89.º (… )
1 — Para efeitos da prestação de informação relativamente às contas das administrações públicas, os municípios, as entidades associativas municipais e as entidades públicas reclassificadas, quando aplicável, remetem a DGAL os seus orçamentos, quadro plurianual de programação orçamental e contas mensais nos 10 dias subsequentes, respetivamente à sua aprovação e ao período a que respeitam, bem como os documentos de prestação de contas anuais depois de aprovados, incluindo, sendo caso disso, os consolidados.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="119">Vamos votar o n.º 1 do artigo 89.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PS e do BE e abstenções do PCP e de Os Verdes.
De seguida, vamos proceder à votação da proposta 111-C, apresentada pelo BE, na parte em que altera o n.º 2 do artigo 89.º da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PS e do BE e abstenções do PCP e de Os Verdes.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="120">Vamos votar o n.º 2 do artigo 89.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PS e do BE e abstenções do PCP e de Os Verdes.
Srs. Deputados, tenho indicação de que podemos votar conjuntamente os n.os 3, 4, 5, 6 e 7 do artigo 89.º da proposta de lei.
Vamos, então, votá-los.
Submetidos à votação, foram aprovados, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PS e abstenções do PCP, do BE e de Os Verdes.
Segue-se a votação da proposta 111-C, apresentada pelo BE, na parte em que altera o n.º 8 do artigo 89.º da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PS e do BE e abstenções do PCP e de Os Verdes.
Era a seguinte:
8 — Em caso de incumprimento, por parte das autarquias locais, dos deveres de informação previstos no presente artigo, bem como dos respetivos prazos, são retidos 10% do duodécimo das transferências correntes no mês seguinte ao do incumprimento, sem prejuízo do valor que seja anualmente estabelecido no decreto-lei de execução orçamental.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="120">De seguida, vamos votar o n.º 8 do artigo 89.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PS e do BE e abstenções do PCP e de Os Verdes.
Passamos à votação, em conjunto, dos n.os 9, 10 e 11 do artigo 89.º da proposta de lei.
Submetidos à votação, foram aprovados, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PS e abstenções do PCP, do BE e de Os Verdes.
Votamos agora o n.º 1 do artigo 90.º (Publicidade) da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do CDS-PP, do PCP e de Os Verdes, votos contra do PS e a abstenção do BE.
Vamos proceder à votação da proposta 112-C, apresentada pelo BE, de alteração do corpo do n.º 2 do artigo 90.º da proposta de lei.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="121">De seguida, vamos votar o corpo e alíneas do n.º 2 do artigo 90.º da proposta de lei.
Submetidos à votação, foram aprovados, com votos a favor do PSD, do CDS-PP, do PCP e de Os Verdes e votos contra do PS e do BE.
Vamos votar o artigo 91.º (Verificação das contas) da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e abstenções do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Srs. Deputados, passamos à proposta 131-C, apresentada pelo PSD e pelo CDS-PP, tendo o PCP solicitado a votação em separado do n.º 3.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2176" speaker-name="António Manuel Pimenta Prôa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Prôa (PSD)" page-start="121">Sr. Presidente, dá-me licença?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="121">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2176" speaker-name="António Manuel Pimenta Prôa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Prôa (PSD)" page-start="121">Sr. Presidente, no guião está incorretamente identificada a proposta 131-C como sendo de substituição; na realidade, é uma proposta de alteração, pelo que não irá prejudicar a votação seguinte.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="121">Muito obrigado, Sr. Deputado.
Então, vamos votar a proposta 131-C, apresentada pelo PSD e pelo CDS-PP, de alteração do artigo 92.º(Receitas próprias) da proposta de lei.
Começamos por votar o n.º 3.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
É o seguinte:
3 — (Anterior n.º 2)
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="121">Votamos agora os restantes números desta proposta 131-C.
Submetidos à votação, foram aprovados, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PS e abstenções do PCP, do BE e de Os Verdes.
É a seguinte:
Artigo 92.º Receitas próprias</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="122">Passamos à votação do artigo 92.º (Receitas próprias) da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Segue-se a votação da proposta 127-C, apresentada pelo PSD e pelo CDS-PP, de aditamento de um artigo 92.º-A (Regime transitório de distribuição do FSM) à proposta de lei.
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
É a seguinte:
Artigo 92.°-A Regime transitório de distribuição do FSM
1 — Até que seja fixada na Lei do Orçamento de Estado a repartição do FSM referida no n.º 1 do artigo 34.º, o montante a distribuir proporcionalmente por cada município corresponde a 2% da média aritmética simples da receita proveniente do IRS, do IRC e do IVA, o que equivale às competências atualmente exercidas pelos municípios nomeadamente no domínio da educação, a distribuir de acordo com os critérios consagrados no n.º 2, do artigo 30.º da presente lei.
2 — Ficam excluídos do disposto no número anterior os montantes relativos a financiamento de competências com financiamento específico através do Orçamento do Estado ou exercidas ao abrigo de protocolos e outras formas de cooperação contratualizadas entre a administração central e os municípios.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="122">Srs. Deputados, passamos à votação da proposta 71-C, apresentada pelo PCP, de eliminação do artigo 93.º (Equilíbrio orçamental) da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes.
Vamos proceder à votação do artigo 93.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="123">Votamos agora os restantes números da proposta 128-C, ou seja, os n.os 1 e 2.
Submetidos à votação, foram aprovados, com votos a favor do PSD, do CDS-PP, do PCP e de Os Verdes e abstenções do PS e do BE.
É a seguinte:
Artigo 93.º-A Regime transitório para o endividamento excecionado
1 — No caso em que um município cumpria os limites de endividamento na data de entrada em vigor da presente lei, mas que passe a registar uma dívida total superior aos limites previstos no artigo 52.º apenas por efeito da existência de dívidas excecionadas constituídas em data anterior à entrada em vigor da presente lei, não deve o município ser sujeito a sanções previstas na presente lei.
2 — Para efeitos do número anterior, consideram-se dívidas excecionadas as seguintes: a) Os empréstimos e os encargos com empréstimos anteriormente contraídos ao abrigo de disposições legais que os excecionavam dos limites de endividamento; b) Os empréstimos e os encargos com empréstimos contraídos para a conclusão dos programas especiais de realojamento (PER) cujos acordos de adesão tenham sido celebrados até ao ano de 1995; c) As dívidas dos municípios às empresas concessionárias do serviço de distribuição de energia elétrica em baixa tensão, consolidadas até 31 de dezembro de 1988.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="123">Passamos à votação da proposta 113-C, apresentada pelo BE, de eliminação do artigo 94.º (Financiamento das freguesias) da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP e votos a favor do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Segue-se a votação da proposta 72-C, apresentada pelo PCP, de eliminação do artigo 94.º da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP e votos a favor do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Srs. Deputados, vamos votar o artigo 94.º (Financiamento das freguesias) da proposta de lei.</utterance>
  <utterance speaker-id="2176" speaker-name="António Manuel Pimenta Prôa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Prôa (PSD)" page-start="124">Sr. Presidente, permite-me o uso da palavra?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="124">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2176" speaker-name="António Manuel Pimenta Prôa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Prôa (PSD)" page-start="124">Sr. Presidente, queria apenas dizer que a votação do artigo 96.º da proposta de lei está prejudicada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="124">Muito obrigado, Sr. Deputado.
Então, passamos à votação do artigo 97.º (Índice de desenvolvimento social) da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e abstenções do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="125">Está, assim, prejudicada a votação do n.º 2 do artigo 98.º da proposta de lei.
Passamos à votação da proposta 116-C, apresentada pelo BE, de aditamento de um artigo 98.º-A à proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Era a seguinte:
Artigo 98.º-A
É aditado ao Código do Imposto Municipal sobre Imóveis, aprovado pelo aprovado pelo Decreto-Lei n.º 287/2003, de 12 de novembro, um artigo 112.º-A, com a seguinte redação:
Artigo 112.º-A Taxas especiais para imóveis destinados à habitação própria e permanente
1 — Os municípios, mediante deliberação da assembleia municipal podem fixar uma taxa especial, que pode ser inferior às taxas mínimas definidas nas alíneas b) e c) do n.º 1 do artigo 112.º, quando o prédio urbano seja destinado à habitação própria e permanente do sujeito passivo.
2 — As taxas especiais referidas no número anterior apenas incidirão sobre a parte do valor tributário do imóvel que seja inferior a € 100 000, aplicando-se ao valor remanescente as taxas fixadas nos termos do artigo 112.º.
3 — Os sujeitos passivos deverão comunicar à Autoridade Tributária e Aduaneira a identificação do prédio urbano destinado à sua habitação própria e permanente, que deverá coincidir com o seu domicílio fiscal.».</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="126">Votamos, agora, a proposta 130-C, apresentada pelo PSD e pelo CDS-PP, de aditamento de um artigo 98.º-A à proposta de lei.
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD, do CDS-PP, do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
É a seguinte:
Artigo 98.º-A Plataforma de Transparência
O Governo deve criar uma plataforma eletrónica em sítio na Internet, de acesso público e universal, na qual é publicada, de modo simples e facilmente apreensível, informação relevante relativa a cada município, designadamente:
a) Informação prestada pelos municípios à DGAL ao abrigo dos respetivos deveres de reporte; b) Dados sobre a respetiva execução orçamental; c) Decisões no âmbito dos respetivos poderes tributários.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="126">Srs. Deputados, segue-se a votação da proposta 75-C, apresentada pelo PCP, de alteração do artigo 99.º (Norma revogatória) da proposta de lei.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do PCP, do BE e de Os Verdes.
Era a seguinte:
Artigo 99.º (… )
É revogada a Lei n.º 2/2007, de 15 de janeiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="126">Vamos proceder à votação do artigo 99.º da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Finalmente, vamos votar o artigo 100.º (Entrada em vigor) da proposta de lei.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PCP e de Os Verdes e abstenções do PS e do BE.
Srs. Deputados, vamos passar à votação final global da proposta de lei n.º 122/XII (2.ª) — Estabelece o regime financeiro das autarquias locais e das entidades intermunicipais, com as alterações introduzidas.
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e votos contra do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Srs. Deputados, por último, vamos votar três pareceres da Comissão para a Ética, a Cidadania e a Comunicação, que o Sr. Secretário vai fazer o favor de ler.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="127">Sr. Presidente e Srs. Deputados, um primeiro parecer da Comissão para a Ética, a Cidadania e a Comunicação refere-se à retoma de mandato do Sr. Deputado Adolfo Mesquita Nunes (CDS-PP), círculo eleitoral de Lisboa, cessando o Sr. Deputado Rui Jorge Caetano, com efeitos desde o dia 25 de julho de 2013; e, na sequência do pedido de suspensão, à substituição do Sr. Deputado Adolfo Mesquita Nunes (CDS-PP), círculo eleitoral de Lisboa, pelo Sr. Deputado Rui Jorge Caetano, com efeitos desde 26 de julho, inclusive.
O parecer da Comissão é no sentido de que a retoma e a assunção de mandato de Deputado são de admitir, uma vez que se encontram verificados os requisitos legais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="127">Srs. Deputados, está em apreciação o parecer.
Pausa.
Não havendo pedidos de palavra, vamos votá-lo.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Queira prosseguir, Sr. Secretário.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="127">Sr. Presidente e Srs. Deputados, um segundo parecer da Comissão para a Ética, a Cidadania e a Comunicação refere-se à renúncia ao mandato, nos termos do artigo 7.º do Estatuto dos Deputados, do Sr. Deputado Honório Novo (PCP), círculo eleitoral do Porto, sendo substituído pela Sr.ª Deputada Paula Baptista, com efeitos a partir de 1 de agosto de 2013, inclusive.
O parecer é no sentido de a renúncia e a substituição do Deputado em causa serem de admitir, uma vez que se encontram verificados os requisitos legais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="127">Srs. Deputados, está em apreciação o parecer.
Pausa.
Não havendo pedidos de palavra, vamos votá-lo.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Faça favor de prosseguir.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="127">Sr. Presidente, um terceiro parecer refere-se à renúncia ao mandato, nos termos do artigo 7.º do Estatuto dos Deputados, da Sr.ª Deputada Ana Drago (BE), círculo eleitoral de Lisboa, sendo substituída pela Sr.ª Deputada Mariana Rodrigues Mortágua, com efeitos a partir de 1 de setembro de 2013, inclusive.
O parecer é no sentido de a renúncia e a substituição da Deputada em causa serem de admitir, uma vez que se encontram verificados os requisitos legais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Ferro Rodrigues)" page-start="127">Srs. Deputados, está em apreciação o parecer.
Pausa.
Não havendo pedidos de palavra, vamos votá-lo.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.</utterance>
</debate>
