<debate period="r3" legislature="12" legislative_session="3" number="46" date="2014-02-06">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="2">Srs. Deputados, Srs. Jornalistas, está aberta a sessão.
Eram 15 horas e 14 minutos.
Os Srs. Agentes da autoridade podem abrir as galerias, por favor.
Pedimos desculpa por este pequeno atraso.
Em primeiro lugar, vou dar a palavra ao Sr. Secretário, Deputado Duarte Pacheco, para fazer o favor de ler o expediente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="2">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e foram admitidos pela Sr.ª Presidente, os projetos de lei n.os 503/XII (3.ª) — Reduz o horário de trabalho para maior criação de emprego e repõe o horário de trabalho da função pública (BE), que baixa à 10.ª Comissão, e 504/XII (3.ª) — Altera o Código Penal, autonomizando o crime de mutilação genital feminina (BE), que baixa à 1.ª Comissão; e o projeto de resolução n.º 938/XII (3.ª) — Recomenda ao Governo medidas de proteção e valorização da Praia Jurássica de São Bento, em Porto de Mós (PS), que baixa à 8.ª Comissão.
É tudo, Sr.ª Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="2">Srs. Deputados, o primeiro ponto da ordem do dia, como sabem, consiste na apreciação do relatório da Comissão Parlamentar de Inquérito à Celebração de Contratos de Gestão de Risco Financeiro por Empresas do Setor Público, conjuntamente com o projeto de resolução n.º 932/XII (3.ª) — Recomenda ao Governo que promova a declaração de nulidade ou a anulação dos contratos de permuta financeira (swap) celebrados entre entidades públicas empresariais e instituições financeiras (PCP).
Como os Srs. Deputados sabem, a ordem de intervenções cabe, em primeiro lugar, ao Presidente da Comissão Parlamentar de Inquérito, o Sr. Deputado Jorge Lacão, seguindo-se a Sr.ª Deputada Relatora, Sr.ª Deputada Clara Marques Mendes, e, finalmente, para apresentar o projeto de resolução do PCP, inscreveu-se o Sr. Deputado Paulo Sá.
Sendo assim, dou a palavra ao Sr. Deputado Jorge Lacão.
Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Lacão (PS)" page-start="2">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Incumbe-me, na estrita condição de Presidente cessante da Comissão Parlamentar de Inquérito à Celebração de Contratos de Gestão Financeira, informar a Câmara sobre os resultados desse trabalho.
Como se sabe, esta Comissão tomou posse a 28 de maio de 2013 e terminou os seus trabalhos a 7 de janeiro de 2014. Durante esse período foram realizadas 73 sessões plenárias, 25 reuniões da mesa e dos coordenadores e tiveram lugar 42 audições.
Essas audições, no essencial, foram relativas à audição de Membros do Governo da área das Finanças do atual e do anterior Governo; aos dirigentes de organismos da Administração Pública com tutela financeira sobre as empresas públicas e na área do Tesouro; a entidade de consultoria responsável pelo relatório técnico sobre os swap; a altos representantes das instituições de supervisão financeira, com destaque para o Banco de Portugal e o Tribunal de Contas; aos gestores das oito empresas públicas da área de transportes e da EGREP (Entidade Gestora das Reservas Estratégicas de Produtos Petrolíferos), selecionados em razão da problemática dos swap nessas empresas; aos representantes das instituições financeiras contratantes de swap.
A documentação solicitada pela Comissão de Inquérito foi integralmente obtida e todo o acervo é remetido para o Ministério Público, para os fins que tiver por convenientes.
Todas as reuniões plenárias da Comissão de Inquérito decorreram à porta aberta e foram atentamente seguidas pela comunicação social.
O trabalho, o zelo e a eficácia de todos os Srs. Funcionários que estiveram envolvidos nos trabalhos da Comissão de Inquérito foi formalmente louvado pelo conjunto dos membros da Comissão.
Do primeiro ao último dia dos trabalhos, tanto o Presidente da Comissão como a mesa, se empenharam na condução dos trabalhos para garantir a isenção, a eficácia e o prestígio da instituição parlamentar perante si própria e nas suas relações externas.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="3">Sr. Deputado Jorge Lacão, muito obrigada pelo trabalho que desenvolveu no seio da Comissão.
Dou, agora, a palavra à Sr.ª Deputada Relatora Clara Marques Mendes.
Faça favor, Sr.ª Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="3">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Durante seis meses, a Comissão Parlamentar de Inquérito aos Contratos de Instrumentos de Gestão de Risco Financeiro trabalhou com intensidade e empenho, tendo realizado 42 audições e analisado a situação relativa a contratos de swap celebrados por parte de empresas públicas, justamente as empresas que apresentavam níveis de endividamento muito elevados.
Terminada a missão que lhe foi confiada, no passado mês de janeiro foi aprovado o relatório que aqui apresento, de onde resultaram as conclusões que os factos apurados evidenciaram de forma objetiva e exigente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="3">Não é verdade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="3">Quero deixar aqui algumas das conclusões mais relevantes.
Primeiro: ao realizar com os bancos contratos de swap, a motivação das empresas contratantes nem sempre foi a da cobertura de risco e/ou otimização dos custos, mas, sim, a necessidade de resolver problemas de financiamento.
Segundo: esta necessidade de financiamento das empresas colocou-as, muitas vezes, numa situação de fragilidade contratual face aos bancos, o que levou a que alguns deles se aproveitassem destas fragilidades, condicionando a concessão de financiamento à contratação de swaps.
Terceiro: desde 2006 que a tutela financeira, em concreto o Sr. Secretário de Estado do Tesouro e Finanças, estava alertada para os riscos dos contratos de swap, designadamente através do Tribunal de Contas. Em 2008, solicitou à Direção-Geral do Tesouro e Finanças que formulasse um conjunto de orientações»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2004" speaker-name="Carlos Filipe De Andrade Neto Brandão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Filipe Neto Brandão (PS)" page-start="3">Que vergonha!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="3">» a ser seguido pelas empresas põblicas na contratação de swaps e à Inspeção Geral de Finanças que aprofundasse a análise empreendida.
Quarto: apesar de a Direção-Geral do Tesouro e Finanças ter expressamente recomendado que os contratos de swap devessem ter autorização prévia da tutela, o ex-Secretário de Estado Dr. Carlos Costa Pina não acolheu esta recomendação e o despacho que proferiu em 2008, que deveria ter contribuído para a moralização da situação dos contratos de swap, não contribuiu.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="3">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="3">Quinto: tal recomendação, recusada em 2009, acabou por ser acolhida apenas dois anos mais tarde, em junho de 2011, pelo mesmo responsável governamental. Foi, porém, tarde demais. É que cerca de metade dos contratos considerados especialmente problemáticos</utterance>
  <utterance speaker-id="2004" speaker-name="Carlos Filipe De Andrade Neto Brandão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Filipe Neto Brandão (PS)" page-start="4">É falso!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="4">» tendo o atual Governo, a partir desse ano, recolhido informação sobre a situação, adaptando os instrumentos legais aplicáveis, e tomado decisões, que são públicas, com vista a estancar o problema, tendo alguns bancos admitido terem sofrido perdas financeiras significativas com o acordo celebrado no sentido de cancelar os contratos. Foram efetuadas mudanças de procedimentos pelo atual Governo no sentido de evitar que a situação de descontrolo dos anos anteriores possa repetir-se.
Sr.as e Srs. Deputados: Duas notas finais, igualmente objetivas e irrefutáveis.
A primeira para evidenciar que das 69 conclusões tiradas neste relatório, a grande maioria foi aprovada por todos os partidos, com exceção do Partido Socialista, tendo registado, pois, um consenso político bem alargado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="4">Essa é que é a verdade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="4">A última nota para constatar que esta Comissão de Inquérito, este relatório, não se limitou a tirar conclusões. Mais do que isso: foram avançadas várias recomendações a todos os agentes envolvidos. Ou seja, analisou o passado e pôs os olhos no futuro.
A verdade, afinal, Sr.as e Srs. Deputados, é muito simples: o que aconteceu neste domínio, sobretudo entre 2008 e 2010, não devia ter acontecido! Importa garantir, agora, que essas situações não voltem a repetir-se.
É o que o País e o interesse nacional exigem.
É o que o cidadão, em concreto, reclama.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="4">Para apresentar o projeto de resolução n.º 932/XII (3.ª), do PCP, que já foi identificado e que é debatido em conjunto com o relatório, tem a palavra o Sr. Deputado Paulo Sá.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="4">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Ao fim de vários meses de intenso trabalho, da realização de dezenas de audições e da análise de milhares de documentos, a Comissão de Inquérito aos swaps dispunha de informação que lhe permitia tirar conclusões sólidas, identificando os responsáveis, todos os responsáveis, por mais um escândalo financeiro em que a banca lucra e os portugueses pagam.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="4">Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="4">Esta não foi, contudo, a opção da maioria PSD/CDS. Evidenciou, no relatório final da Comissão, as sérias responsabilidades do anterior Governo PS, assim como dos gestores das empresas públicas, mas procedeu a um despudorado branqueamento das responsabilidades do atual Governo e da Ministra das Finanças, não hesitando em omitir e distorcer múltiplos factos inequivocamente apurados durante os trabalhos da Comissão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="4">Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="4">Apesar de terem posto no relatório final uma narrativa tendenciosa, que iliba o atual Governo de responsabilidades na negociata dos swaps, a maioria não conseguiu, nem conseguirá, apagar os factos apurados ao longo dos últimos meses.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="4">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="5">O Governo PSD/CDS e a Secretária de Estado do Tesouro, atual Ministra das Finanças, apesar de terem conhecimento, desde a sua tomada de posse, da gravidade do problema dos swaps das empresas públicas, não atuaram de forma decisiva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="5">Bem lembrado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="5">Em resultado da inação do Governo, nos 14 meses seguintes à tomada de posse, as perdas potenciais cresceram ao ritmo diário de 3,6 milhões de euros, passando dos 1600 milhões, herdados do anterior Governo PS, para cerca de 3200 milhões de euros.
Se o anterior Governo deu cobertura à proliferação da contratação de swaps por parte das empresas públicas, criando um sério problema, o atual Governo, com a sua negligência, permitiu que esse problema se agravasse, duplicando de dimensão.
Quando, finalmente, o Governo decidiu agir, não o fez em defesa do interesse público, mas, sim, em defesa dos interesses da banca.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="5">Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="5">Pagou a nove instituições financeiras 1008 milhões de euros pelo cancelamento de 69 contratos swap, a maioria dos quais de natureza especulativa.
Ao mesmo tempo que cortava salários e pensões, que reduzia prestações sociais, que prosseguia no desmantelamento das funções sociais do Estado e que impunha um inqualificável saque fiscal aos rendimentos do trabalho, o Governo decidia, mais uma vez, favorecer os interesses da banca, entregando-lhe, de bandeja, mais de 1000 milhões de euros.
Além de responsabilizar quem deve ser responsabilizado pelo descalabro dos swaps, é necessário que dos trabalhos da Comissão de Inquérito se extraiam as devidas lições, garantindo que, relativamente aos swaps que ainda se encontram ativos, e são muitos, não se repitam os mesmos erros do passado. É este o objetivo do projeto de resolução que o PCP apresenta aqui hoje.
Propomos uma outra opção: a de promover a declaração de nulidade ou a anulação dos contratos swap celebrados entre empresas públicas e instituições financeiras, eliminando as perdas potenciais que lhes estavam associadas. Não foi esta a opção do Governo e isso teve um elevado custo para o povo português e para o País.
O Governo não pode voltar a pagar à banca pelo cancelamento de swaps; o Governo não pode voltar a favorecer a banca, em detrimento do interesse público; os portugueses não podem continuar a sustentar, com o seu trabalho, um sistema financeiro parasitário, que despreza a atividade produtiva e engorda à custa da especulação e da agiotagem.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="5">A próxima intervenção é do Bloco de Esquerda.
Tem a palavra a Sr.ª Deputada Mariana Mortágua.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="5">Sr.ª Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Dos intensos trabalhos desta Comissão, resultaram algumas conclusões.
A primeira é a de que houve uma total negligência por parte das várias tutelas anteriores, nomeadamente a tutela do PS que, durante anos, não soube controlar financeiramente estas empresas e, sobretudo, não soube garantir-lhes o financiamento necessário para que estas não ficassem nas mãos da banca. Este ponto está no relatório final apresentado à Comissão, mas é, na verdade, o único ponto neste relatório que é sério e imparcial. Todo o restante relatório é um exercício descarado de branqueamento da atuação deste Governo neste processo e, sobretudo, da relação do Governo com os mercados financeiros.</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="6">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="6">O que este relatório não diz, e deveria dizer, é que a Ministra se enredou numa teia de contradições para as quais arrastou diversas personalidades e organismos públicos, teia essa que, até hoje, não está clarificada, nem ela, nem as contradições em Comissão de Inquérito.
O que este relatório não diz, e deveria dizer, é que muitos destes swaps eram para lá de especulativos, eram para lá de opacos, eram para lá de complexos.
O que este relatório não diz, e deveria dizer, é que os bancos abusaram da sua posição dominante, abusaram do seu poder perante as empresas para impingir swaps que sabiam ser especulativos e que sabiam que iriam dar prejuízo ao erário público.
O que este relatório não diz, e deveria dizer, é que este Governo demorou demasiado tempo a atuar; este Governo deixou o IGCP sem presidência e em todos esses meses de atraso acumulou perdas potenciais que se vieram a revelar perdas reais de 1000 milhões de euros para o erário público.
Sobretudo, o que este relatório não diz, e deveria dizer, é que havia uma alternativa ao pagamento de 1037 milhões de euros ao JP Morgan, à Goldman Sachs, ou ao Deutsch Bank — aliás, bancos bem conhecidos, são hoje os donos dos CTT, com os quais ganharam um belo negócio!
Srs. Deputados, havia, e há, uma alternativa a este pagamento de 1037 milhões de euros: era a anulação destes contratos, que eram especulativos e que usaram de abuso de informação — e, neste caso, não podemos deixar de acompanhar o projeto de resolução apresentado pelo PCP. São 1037 milhões de euros: equivalente ao que o Governo espera receber com 29 coleções Miró; vale duas vezes o alargamento da CES (contribuição extraordinária de solidariedade), imposto a pensionistas; vale oito vezes o aumento da ADSE para todos os trabalhadores e pensionistas. Foi esse o preço dos swaps, foi essa a escolha do Governo, ao entregar à banca 1037 milhões de euros! Srs. Deputados, ficou muito claro com o desenlace que teve este processo que, entre os lucros e as pessoas, os mercados financeiros escolhem sempre os lucros; entre os mercados e as pessoas, este Governo escolhe sempre os mercados.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="6">A próxima intervenção é de Os Verdes.
Tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Ferreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="6">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Ao mesmo tempo que apreciamos o relatório da Comissão de Inquérito aos contratos swap, discutimos também uma iniciativa legislativa do PCP que, de certa forma, pretende reforçar o sentido útil do trabalho produzido por essa Comissão.
Parece-nos, portanto, que, neste caso, não basta constatar os factos.
Não basta constatar que os contratos se mostraram completamente ruinosos para o Estado. É preciso ir mais longe, é necessário tornar esse trabalho mais consequente, porque ainda estamos a tempo de colocar um travão aos milhões e milhões de euros que os contribuintes continuam a suportar com esses contratos.
Bem sabemos que o Governo do PS não acautelou, nesta matéria, o interesse público, porque, mesmo após os alertas do Tribunal de Contas, não foi capaz de estabelecer mecanismos sérios de acompanhamento e controlo relativamente aos contratos swap que várias empresas públicas foram celebrando ao longo do tempo.
Mas, sejamos claros, as responsabilidades não se ficam pelo Governo do PS.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="7">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="7">A próxima intervenção é do CDS-PP.
Tem a palavra o Sr. Deputado Hélder Amaral.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="7">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Gostaria de começar por agradecer aos Serviços da Assembleia da República, bem como aos Colegas pelas inúmeras sessões que fizemos e pela forma, sempre cordata, como decorreram os trabalhos e o resultado deste relatório que, para nós, é bastante factual.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="7">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="7">Aliás, quase me apetece citar o Bloco de Esquerda, para surpresa de muitos.
É verdade que o Estado, enquanto acionista, não foi um acionista responsável. É verdade, e o relatório diz isso.
É verdade, e relembro, que se trata de investidores qualificados, o que quer dizer que fogem de qualquer tutela, quer do Tribunal de Contas, quer da CMVM (Comissão do Mercado de Valores Mobiliários), quer, inclusivamente, do Banco de Portugal, e o que significa que estamos a falar de investidores que sabiam o que estavam a fazer.
É verdade que as empresas escolheram fazer seguros de risco que, em si mesmo, representavam mais risco do que aquele que pretendiam segurar. É verdade! É verdade que as empresas utilizaram esse mecanismo para financiamento — veja-se o caso da empresa Metro de Lisboa, que recebeu, à cabeça, 30 milhões de euros na assinatura de um swap.</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="8">Bem lembrado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="8">Se é verdade que pode haver explicações para o enorme endividamento das empresas ou para uma eventual deficiência na tutela inspetiva e no controlo deste endividamento, a pergunta que se impõe é a de saber se o Governo Socialista e o Secretário de Estado Costa Pina deviam, ou podiam, evitar e parar com o problema. Deviam e podiam. Quando? Quando o relatório da Direção-Geral do Tesouro e Finanças lhes indicava isso mesmo e quando exarou o Despacho n.º 101/2009, que, em vez de dizer: «Para. Não se faz mais até que se perceba do que estamos a falar», esse mesmo Despacho, na opinião de muitos especialistas, incentiva a assinatura de mais swaps e deixou de fora a contratação de reestruturações que mais não são do que novos swaps.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="8">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="8">Resultado desta ação: 1647 milhões de euros de prejuízo no mark-tomarket, em 2011.
E o que é que importa aqui investigar? Que responsabilidades políticas importam agora procurar, até às últimas consequências? Por que é que o mesmo partido, o mesmo Governo, o mesmo Secretário de Estado, dois anos depois, exaura um despacho que faz aquilo que devia ter feito em 2009: não se fazem mais swaps, acabaram os swaps? Em dois anos, que informação adicional existiu? Que alerta foi feito? O que é que aconteceu para que o mesmo Governo, o mesmo partido, o mesmo Secretário de Estado tome uma atitude que, diz a prudência, diz o bom senso, devia ter feito dois anos antes? É verdade que o Governo demorou 14 meses, mas nada comparável aos 6 anos a criar o problema.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="8">Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="8">Catorze meses para quê? Para encontrar uma solução que, sei, não é do agrado da esquerda, para respeitar contratos assinados, para respeitar o Estado de direito, para defender o contribuinte português e para conseguir uma solução negociada e musculada, como sempre defenderam as empresas do setor, e foi isso que se fez. Havia informação em quantidade e qualidade suficientes para esse desiderato? Não havia. Foi preciso procurar, foi preciso dotar o Estado dos instrumentos necessários. E foi isso que fizemos.
Para terminar, Sr.ª Presidente, Srs. Deputados, o que fica provado é que, mais uma vez, há um Governo que cria um problema e há um outro que o resolve, defendendo os contribuintes e defendendo o Estado português.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="8">A próxima intervenção é do PS.
Tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana Catarina Mendonça.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1160" speaker-name="Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Ana Catarina Mendonça (PS)" page-start="8">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: É evidente e inegável que todos nós tivemos um árduo trabalho nesta Comissão ao longo dos meses, mas nem todos ouvimos da mesma maneira e nem todos lemos da mesma maneira.
É por isso que o PS volta a afirmar, hoje e aqui, que este relatório é parcial, é tendencioso, é omisso e é branqueador, despudoradamente branqueador, das responsabilidades de uma pessoa neste Governo: Maria Luís Albuquerque. Esta é a realidade dos factos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2004" speaker-name="Carlos Filipe De Andrade Neto Brandão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Filipe Neto Brandão (PS)" page-start="9">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1160" speaker-name="Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Ana Catarina Mendonça (PS)" page-start="9">Fica marcado pelo branqueamento de Maria Luís Albuquerque e percebe-se porquê, Srs. Deputados: porque dos factos que foram aprovados, resulta que a Sr.ª Ministra das Finanças passa de fiscalizada a fiscalizadora, e isto não interessa à maioria reconhecer.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2015" speaker-name="Maria Hortense Nunes Martins" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Hortense Martins (PS)" page-start="9">Bem lembrado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1160" speaker-name="Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Ana Catarina Mendonça (PS)" page-start="9">É que a Sr.ª Ministra tinha conhecimento, como mais nenhum outro membro do Governo com a mesma tutela, do real problema que estava em causa. Foi a primeira vez, no segundo trimestre de 2011, que se teve o real conhecimento. E sim, Srs. Deputados, 1600 milhões de euros de perdas com estes contratos.
Mas é verdade, também, que não interessa à maioria reconhecer que o Governo demorou dois anos para encontrar uma solução. Dois anos, Srs. Deputados!
E é também verdade, Srs. Deputados, que não interessa à maioria — talvez não tenham ouvido ou não tenham lido — que falta resolver 40% do problema: o litígio com o Santander mantém-se.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="9">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1160" speaker-name="Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Ana Catarina Mendonça (PS)" page-start="9">E também não interessa à maioria, Srs. Deputados, que, sim, duplicaram as perdas potenciais, tornaram-se reais as perdas potenciais e somaram-se 3000 milhões de euros, em dois anos de inação deste Governo.
E, sim, Srs. Deputados, não interessou que tivesse sido apurado que vários Secretários de Estado deste Governo caíram por terem contratado swaps.
Mas Maria Luís Albuquerque não cai. E não cai porque o IGCP — e isto ficou apurado na Comissão de Inquérito — alterou os critérios da StormHarbour, consultora contratada pelo Governo para dizer quais os maus e os bons swaps, e decidiu afinal retirar dos especulativos e tóxicos os contratos da REFER. E, imaginese, Srs. Deputados, feitos por quem? Maria Luís Albuquerque!
E, sim, Srs. Deputados, não interessa — e voltou a faltar à verdade a Sr.ª Relatora — que o Governo tenha contratado um swap, no início de 2003, pela Parpública.
E são estes factos, Srs. Deputados, que estão branqueados neste relatório e que motivaram o voto contra do Partido Socialista.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="9">Manipulação é o que vocês estão a fazer!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1160" speaker-name="Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Ana Catarina Mendonça (PS)" page-start="9">Mas não falamos só de omissões, Srs. Deputados. Falamos também de falsidades e falamos de manipulação, que voltou a haver nesta Sala e que seguramente voltará a haver na próxima intervenção da bancada do PSD.
O despacho de Costa Pina, em 2009, depois de ter pedido às Finanças que fizessem uma avaliação do problema em Portugal, decidiu que as empresas públicas tinham de ter uma contratação criteriosa, Srs. Deputados.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="10">Criteriosa?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1160" speaker-name="Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Ana Catarina Mendonça (PS)" page-start="10">Criteriosa e prudente! O atual Secretário de Estado, Leite Martins, à época Inspetor-Geral de Finanças, disse que este era o caminho possível — à época, Srs. Deputados.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2004" speaker-name="Carlos Filipe De Andrade Neto Brandão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Filipe Neto Brandão (PS)" page-start="10">Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="10">Queira terminar, Sr.ª Deputada
</utterance>
  <utterance speaker-id="1160" speaker-name="Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Ana Catarina Mendonça (PS)" page-start="10">O que não era possível era uma inação de dois anos, quando, no dia da tomada de posse, a Sr.ª Ministra tinha o conhecimento total da realidade, em Portugal.
Por isso, Srs. Deputados, a aprovação deste relatório é, de facto, um duro golpe na credibilidade da instituição parlamentar e das comissões de inquérito. Onde se deveria ter imposto a verdade dos factos, impôs-se a verdade da maioria conjuntural — e isso não presta um bom serviço à democracia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="10">Peço aos Srs. Deputados o favor de respeitarem o tempo de intervenção.
A próxima intervenção é do PSD.
Tem a palavra o Sr. Deputado Afonso Oliveira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2171" speaker-name="Afonso Gonçalves Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Afonso Oliveira (PSD)" page-start="10">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Quero começar por cumprimentar a Sr.ª Deputada Clara Marques Mendes que, enquanto Relatora desta Comissão de Inquérito, assumiu um trabalho muito difícil, mas demonstrou a capacidade e lucidez»
» para elaborar um relatório que se baseou em factos e não nas perceções e vontades políticas determinadas fora do âmbito da Comissão de Inquçrito,»
» o que já se verificou aqui na intervenção da Sr.ª Deputada Ana Catarina Mendonça.
Em primeiro lugar, quero dizer que esta Comissão de Inquérito foi criada por vontade da maioria. O PSD e o CDS-PP, perante um grave problema criado no anterior Governo e em anteriores Governos do Partido Socialista, resolveu, e bem, criar uma comissão de inquérito que avaliasse este problema.
Quero também dizer-vos, como já foi aqui dito, que nestes trabalhos houve 42 audições, solicitaram-se todos os documentos, todos os documentos foram recolhidos, ouviram-se todas as pessoas que quiseram ser ouvidas, enfim, houve o máximo de democracia possível na Comissão. Portanto, não há aqui lugar a uma avaliação desse trabalho.
Mas há alguns factos que decorrem da Comissão de Inquérito que vale a pena ficarem hoje aqui muito bem claros.
Todos os contratos problemáticos — e isto já foi aqui dito, mas vou reafirmá-lo, Sr.ª Deputada Ana Catarina Mendonça, porque a Sr.ª Deputada já tentou concluir algo da minha intervenção, antes ainda de eu a fazer — foram efetuados durante o período de vida do anterior Governo. Anteriores Governos do Partido Socialista são responsáveis pelos contratos que foram firmados. Há responsabilidades que está provado neste relatório, está provado nas audições que são do anterior Governo. O anterior Governo teve responsabilidades porque não controlou, porque não criou mecanismos que evitassem a contratação de swaps com riscos inaceitáveis, riscos de mais de 3000 milhões de euros.</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="11">Assobiou para o ar!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2171" speaker-name="Afonso Gonçalves Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Afonso Oliveira (PSD)" page-start="11">Detetou um grave problema criado pelo Partido Socialista, avaliou o tipo de contratos e o perfil de risco desses contratos, tomou decisões sobre os contratos, decidiu negociar com os bancos e obteve um desconto de 31% sobre o valor potencial de perdas. Isto são factos que ficaram provados na Comissão.
Agora, há aqui um facto que também é verdade. E o facto — já se percebeu aqui pela intervenção do Partido Socialista e percebeu-se durante toda a Comissão de Inquérito — é este: quem lá esteve, quem ouviu, quem esteve presente percebeu que o único objetivo do Partido Socialista era atacar a Sr.ª Ministra das Finanças.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="11">E falhou! Falhou!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2171" speaker-name="Afonso Gonçalves Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Afonso Oliveira (PSD)" page-start="11">Este era o único objetivo, não havia mais nenhum.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="11">Falhou! Falhou!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2171" speaker-name="Afonso Gonçalves Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Afonso Oliveira (PSD)" page-start="11">Mas falhou completamente esse objetivo.
Aliás, o PS tentou condicionar a Comissão de Inquérito de uma forma muito interessante, percebemo-lo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="11">E não conseguiu!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2171" speaker-name="Afonso Gonçalves Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Afonso Oliveira (PSD)" page-start="11">Fez várias conferências de imprensa a exigir a demissão da Sr.ª Ministra, o que não fez nenhum sentido. E, no final, rejeitou as conclusões.
Deixe-me dizer-lhe, Sr.ª Deputada Ana Catarina Mendonça, para não haver aqui nenhuma dúvida, o seguinte: nesta Comissão, há responsáveis pelo problema. Nós sabemos quem são. E há responsáveis pela solução. E também sabemos quem são. Este Governo é o responsável pela solução.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="11">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="11">Claro!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2171" speaker-name="Afonso Gonçalves Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Afonso Oliveira (PSD)" page-start="11">Sr.ª Presidente, vou já terminar, mas há aqui alguns dados que importa que também fiquem referenciados, depois do que ouvimos do Sr. Presidente da Comissão.
Foi dito que este relatório foi votado favoravelmente pelo PSD e pelo CDS — é verdade. Mas também é verdade (e é preciso quer isso fique aqui muito claro, para que não haja nenhuma dúvida) que as conclusões foram votadas uma a uma e que, das 69 conclusões, o PCP aprovou 42»</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="12">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2171" speaker-name="Afonso Gonçalves Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Afonso Oliveira (PSD)" page-start="12">» e absteve-se em relação a 9, pelo que só não concordou com 18.
O Bloco de Esquerda aprovou 35 e absteve-se relativamente a 16. Isto são factos. Ou seja, apenas relativamente a 18, em 69 conclusões, é que não esteve de acordo.
Percebemos a posição do PCP. E percebemos a posição do Bloco de Esquerda.
Agora, há aqui um dado objetivo: o Partido Socialista, quando foi necessário votar as conclusões uma a uma, mais uma vez, saiu de jogo e resolveu não votar as conclusões. «Saiu da sala» (não o fez fisicamente) no momento da votação.
Esta é uma verdade inconveniente para o PS. O que se passou aqui é que houve um problema e houve quem o resolvesse. E houve quem não tivesse reconhecido que havia aqui um problema.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="12">Srs. Deputados, concluída a apreciação do relatório da Comissão Parlamentar de Inquérito à Celebração de Contratos de Gestão de Risco Financeiro por Empresas do Sector Público, conjuntamente com o projeto de resolução n.º 932/XII (3.ª) (PCP), vamos passar à discussão conjunta, na generalidade, dos projetos de lei n.os 498/XII (3.ª) — Reforça a proteção de devedores de crédito à habitação em situação económica muito difícil (primeira alteração à Lei n.º 58/2012, de 9 de novembro) (BE), 500/XII (3.ª) — Procede à primeira alteração à Lei n.º 58/2012, de 9 de novembro, que cria um regime extraordinário de proteção de devedores de crédito à habitação em situação económica muito difícil (PCP) e 502/XII (3.ª) — Primeira alteração ao regime extraordinário de proteção de devedores de crédito à habitação em situação económica difícil, aprovado pela Lei n.º 58/2012, de 9 de novembro (PSD e CDS-PP).
Estão já inscritos, para a apresentação dos referidos projetos de lei, pelo Bloco de Esquerda, o Sr. Deputado Pedro Filipe Soares, pelo Partido Comunista Português, o Sr. Deputado Paulo Sá e, pelo Partido Social Democrata, o Sr. Deputado Carlos Santos Silva.
Tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Filipe Soares, para apresentar o projeto de lei do Bloco de Esquerda.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="12">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O regime extraordinário de proteção de devedores de crédito à habitação em situação económica muito difícil foi uma criação desta Assembleia. Em novembro de 2012, depois de vários meses de trabalho em sede de comissão, chegámos, por fim, a esta iniciativa legislativa. Assim, transformaram-se em lei aquelas que eram as preocupações das diversas bancadas.
Infelizmente, muitas das preocupações que tínhamos, na altura, muitos dos avisos que tinham sido feitos e que a maioria ignorou mostraram que, afinal, este regime extraordinário falhou no essencial. Se ele pretendia responder às famílias, foram mais as famílias que ficaram sem qualquer resposta porque ele virou-lhes as costas. A maioria assim quis.
Por isso, trazemos hoje a discussão uma alteração profunda deste regime extraordinário, que visa defender as famílias. E tem aqui a Assembleia da República uma segunda oportunidade para fazer, agora, o que, então, deveria ter feito.
São mais de 124 000 as famílias que se encontram em incumprimento no crédito à habitação. Todos nós percebemos o que isso quer dizer. Aquilo que é essencial — o lar, a habitação — está em causa, devido a carências económicas, e estas famílias pedem soluções, pedem ajuda para resolver os seus problemas.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Paulo Sá, que irá proceder à apresentação do projeto de lei n.º 500/XII (3.ª) — Procede à primeira alteração à Lei n.º 58/2012, de 9 de novembro, que cria um regime extraordinário de proteção de devedores de crédito à habitação em situação económica muito difícil, do PCP.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="14">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Em setembro de 2012, a Assembleia da República criou um regime extraordinário de proteção de devedores de crédito à habitação em situação económica difícil. Este regime visava dar resposta ao problema do incumprimento do crédito à habitação, profundamente agravado por uma política de exploração e empobrecimento levada a cabo no âmbito do Memorando da troica.
Apesar de, inicialmente, todos os partidos terem apresentado propostas que, pela sua natureza e alcance, permitiriam enfrentar de forma eficaz este problema, um recuo do PSD e do CDS, indissociável das pressões exercidas pela banca, acabou por se traduzir numa lei desadequada e muito aquém das necessidades.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="14">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="14">Tal como o PCP denunciou na altura, as condições de acesso ao regime extraordinário eram de tal forma restritivas que apenas um reduzidíssimo número de famílias poderia a ele aceder. Um ano depois, o Relatório da Comissão de Avaliação do Regime Extraordinário veio dar razão ao PCP. Apenas 295 agregados familiares foram admitidos neste regime, e desses apenas 118 viram a sua situação de incumprimento regularizada, representando menos de 0,1% dos agregados familiares com crédito vencido.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="15">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="15">O projeto de lei do PCP não exige um esforço desproporcionado à banca e faz uma opção clara a favor das famílias em situação económica difícil.
As condições em que o setor financeiro concedeu crédito foram e são altamente vantajosas para os seus interesses, pelo que as propostas do PCP apenas estabelecem um reequilíbrio das condições de acesso ao crédito, ao mesmo tempo que garantem a milhares de famílias um direito fundamental consagrado na Constituição da República Portuguesa, o direito à habitação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="15">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Santos Silva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1971" speaker-name="Carlos Manuel Dos Santos Batista Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Santos Silva (PSD)" page-start="15">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A discussão desta alteração legislativa não deve ser encarada isoladamente mas, sim, como fazendo parte de um puzzle mais vasto em termos legislativos, que contempla uma pluralidade de instrumentos propostos por esta maioria há cerca de ano e meio, nomeadamente, as soluções preventivas de incumprimento, um regime extrajudicial para a recuperação de créditos bancários, um regime geral que favorecia todos os portugueses e que protege todos os portugueses daquelas situações como a de aumentos de spread nos divórcios. Portanto, um regime geral que importa ser relembrado nesta Assembleia.
Existe ainda este regime extraordinário, proposto pela maioria, que obrigou a que os bancos pudessem dar, porque estão obrigados a dar, propostas viáveis para o nível de rendimento das famílias. Nessas circunstâncias e apesar das críticas aqui efetuadas pelo Bloco de Esquerda, a maioria assume com toda a clareza e veemência o conjunto de propostas que fez nesta Assembleia há cerca de ano e meio.
Este regime de proteção das famílias pode e deve ser melhorado. Desde já reafirmo o nosso compromisso político para a melhoria das soluções a implementar, em sede de especialidade, mas julgo que é relevante neste momento dizer que é importante fazer uma discussão serena e ponderada acerca dos méritos das propostas que estão em debate.
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Gostaria de destacar, no quadro das alterações propostas pela maioria a este projeto de lei, o aumento do valor patrimonial tributário dos imóveis. Recordo que cerca de 70% dos imóveis neste País se enquadram no limite dos 125 000 €. Repito, o valor do imóvel para habitação vai dos 0 aos 125 000 € e estão enquadrados nestes valores 70% dos imóveis que existem no nosso País.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="16">
O Sr. Deputado Carlos Santos Silva tem dois pedidos de esclarecimento, dos Srs. Deputados Paulo Sá e Pedro Filipe Soares.
Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Paulo Sá.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="16">Sr. Presidente, Sr. Deputado Carlos Santos Silva, o projeto de lei que o Sr. Deputado acaba de apresentar fica muito aquém das propostas iniciais do PSD há ano e meio, quando começámos a discutir o regime extraordinário do crédito à habitação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="16">Bem lembrado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="16">Tenho de lembrar que o PSD, antes de a banca lhes «dar um puxão de orelhas», propunha que o preço de aquisição de um imóvel abrangido pelo regime extraordinário pudesse ir até aos 175 000 €. Agora, ficam-se pelos 130 000 €. Há um ano e meio, o PSD defendia que um agregado familiar, para ter acesso ao regime extraordinário, tivesse um rendimento anual bruto corrigido atç 25 000 €. Agora ficam-se por uma pequena fração deste valor.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="17">Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="17">Lembro ainda, Sr. Deputado, que há um ano e meio, antes do tal «puxão de orelhas», o PSD defendia um perdão parcial da dívida como uma medida complementar ao plano de restruturação inicial; defendia que a entrega da casa ao banco extinguia a dívida; defendia que, depois de entregar a casa a banca o devedor e a sua família gozavam do direito de permanecer no imóvel na qualidade de arrendatários.
Dizia há pouco o Sr. Deputado, da tribuna, que as propostas do PCP são irrealistas. As nossas propostas, que encontro no nosso projeto de resolução, são estas propostas. Mas não as encontro no projeto de resolução apresentado pelo PSD e pelo CDS-PP.
Sr. Deputado, o que é feito das vossas propostas iniciais? O PSD e o CDS continuam mais preocupados em defender os interesses da banca do que em resolver o gravíssimo problema do incumprimento do crédito à habitação. Milhares e milhares de famílias, numa situação desesperada e na eminência de perderem as suas habitações, aguardam uma intervenção decisiva por parte da Assembleia da República, e os senhores querem ficar, mais uma vez, pelo faz-de-conta!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="17">Penso que o Sr. Deputado Carlos Santos Silva responde no final, pelo que tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Filipe Soares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="17">Sr. Presidente, Sr. Deputado Carlos Santos Silva, as suas boas intenções esbarram com a realidade. Em primeiro lugar, com a realidade do tal maravilhoso regime extraordinário que está em vigor, através do qual mais de 120 000 famílias deveriam ter tudo uma solução e, na prática, são duas centenas, apenas e só, aquelas que tiveram algum tipo de solução.
Mas já que citou a Deco, cito-a também. E a Deco diz que as propostas do PSD e do CDS são pequenos remendos que não vêm ajudar. Peço-lhe que comente esta afirmação, porque se é esta a única coisa que a maioria tem para apresentar, então, deixa passar esta segunda oportunidade. «Emende a mão», Sr. Deputado! «Emende a mão» a maioria para ajudar as famílias! Esqueça a banca, porque a banca não precisa de mais ajuda, as famílias é que precisam!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="17">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Santos Silva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1971" speaker-name="Carlos Manuel Dos Santos Batista Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Santos Silva (PSD)" page-start="17">Sr. Presidente, o Deputado Paulo Sá terminou com um «faz-deconta». Srs. Deputados, quem faz de conta na apresentação destes projetos é o PCP, porque apresenta proposta irrealistas.
Relativamente aos rendimentos, os Srs. Deputados talvez não tenham feito contas. Os senhores consideram agregados familiares em dificuldades aqueles que tem 40 000 € de rendimento líquido. Pergunto se todos nós que aqui estamos, estamos em condições difíceis economicamente! Isso é que é irrealista.
As nossas propostas são concretas. O rendimento mçdio de uma família em Portugal ronda os 17 000 €, Sr. Deputado! Nós, neste regime, consideramos que as famílias em dificuldade económica, com um agregado de três pessoas, têm um rendimento que atinge 15 000 €. Pergunto se o PCP acha que as famílias com 44 000 € vivem com dificuldades económicas.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="18">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1971" speaker-name="Carlos Manuel Dos Santos Batista Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Santos Silva (PSD)" page-start="18">Portanto, Sr. Deputado, as nossas propostas são reais, foram pensadas e são corretas para o futuro dos portugueses.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="18">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr. ª Deputada Cecília Meireles.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="18">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, discutimos hoje, porventura, aquele que é um dos assuntos mais sérios, mais reais, diria mesmo, mais prático, das famílias e dos cidadãos portugueses. Estamos hoje aqui a discutir a sua habitação, a sua casa, e há poucas coisas mis fundamentais e que mais afetem a vida das pessoas do que a sua casa e o lugar em que vivem.
A verdade é que o problema que hoje discutimos, e que se prende com o crédito à habitação, tem várias causas. Uma delas é próxima, é óbvia e com a qual todos concordaremos: é a crise e a conjuntura que ditou a diminuição do rendimento das famílias e que levou a que muitas tivessem dificuldade em cumprir e em pagar as prestações ao banco.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="18">O roubo dos salários e das pensões!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="18">Mas tem também causas mais longínquas, e é preciso que não as esqueçamos, porque, se é verdade que estamos aqui para resolver a causa próxima e para resolver o problema destas famílias, é também importante que tenhamos a sensatez de não voltar a cair nos mesmos erros.
A verdade é que as causas longínquas têm a ver, por um lado, com o fomento excessivo dos bancos ao crédito— e todos nós certamente nos lembramos da publicidade e da facilitação ao crédito à habitação feito pela banca, procurando o lucro no dia-a-dia e esquecendo o futuro, a cautela e a segurança que as famílias deveriam ter tido —, mas, por outro lado, também não esquecemos a paralisia do mercado do arrendamento e o efeito perverso que era o de, muitas vezes, sair mais barato às famílias pagar uma prestação ao banco do que pagar uma renda a um senhorio. Isto teve um impacto negativo do ponto de vista da habitação e da vida das pessoas a médio e longo prazo.
Identificados os problemas, em 2012, este Parlamento, criou um novo regime, um regime excecional, que visava, por um lado, resolver os problemas das famílias em situação economicamente difícil e, por outro, preservar e não matar o instituto de crédito à habitação.
Também é preciso dizer que o Parlamento — e este é um bom exemplo — não se limitou a legislar e a esquecer o assunto, pelo contrário, houve uma monitorização, um acompanhamento no terreno. Até porque, e creio que isto também será reconhecido por todos, sobre esta matéria, na sua grande maioria, não havia dados estatísticos. Aliás, continua a haver grande falta de dados para se legislar com o mínimo de segurança.
Em todo o caso, a verdade é que houve uma comissão de avaliação que pôde acompanhar no terreno a aplicação desta lei, comissão esta que, aliás, integra entidades que protegem interesses diria não diferentes mas até divergentes e mesmo opostos, nalguns casos.
Há que reconhecer que os resultados estão aquém do que se previa: dos 1626 requerimentos entrados (que são manifestamente poucos), só 297 foram deferidos, o que manifestamente ainda é menos.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="19">
O Sr. Deputado João Paulo Correia é o último inscrito, pelo que solicito que os Srs. Deputados que pretendam intervir não deixem de se inscrever.
Faça favor, Sr. Deputado João Paulo Correia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="19">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Este debate surge porque o caráter restritivo do regime extraordinário, amplamente defendido pelo PSD e CDS, não está a ajudar, como se esperaria e se exigia, os devedores de crédito à habitação que encontram em situação económica muito difícil.
Estamos perante uma lei que tem apenas 15 meses de vigência, mas é um período mais do que suficiente para se perceber que só um pequeno número de famílias é que beneficiou deste regime.
O primeiro relatório da comissão de avaliação do regime extraordinário expôs as fragilidades de uma lei que tem tido um curto alcance. Apenas foram apresentados 1626 requerimentos ao abrigo deste regime e, destes, somente 297 foram deferidos.
Segundo dados públicos, no final do terceiro trimestre de 2013, 124 famílias debatiam-se com o incumprimento dos seus contratos de crédito à habitação.
Ora, perante um universo de 124 famílias, este regime despertou um acesso de 1626 requerimentos e, destes, somente 297 foram contemplados, um número muito residual, extremamente escasso para aquela que seria a resposta desejada no combate a este flagelo que grassa em 124 famílias portuguesas! Não só despertou um acesso reduzido do número de famílias como impossibilitou que a sua esmagadora maioria fosse impedida de beneficiar das condições de proteção.
As razões apontadas pela comissão de avaliação são as seguintes: a não entrega de documentação na totalidade, o que quer dizer que este regime tem uma forte carga burocrática que deve ser desmantelada nas alterações que estamos a discutir; a insuficiente redução do rendimento anual bruto, o que significa que temos de substituir o rendimento anual bruto pelo rendimento anual líquido, visto que, nos últimos dois anos, a diferença entre o rendimento anual bruto e o rendimento anual líquido tem sido acentuada, para além de o cálculo da taxa de esforço não ser suficiente.
Estas são as principais razões apontadas pela comissão de avaliação para que este regime não tenha o sucesso desejado.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="20">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="21">Também propormos o reforço da proteção ao fiador, equivalendo o reforço da proteção ao fiador no contrato de crédito à habitação ao devedor mutuário, e propomos ainda que a documentação exigida, na totalidade, não seja uma condição impeditiva para que o devedor fique impedido de aceder a este regime, pois, muitas vezes, como também foi dito na audição à comissão de avaliação deste regime extraordinário, por vezes, muitos devedores tinham de recorrer a um advogado para apresentarem o seu requerimento de acesso a esta ajuda.
Este projeto de lei também introduz a dação em cumprimento como medida substitutiva da execução hipotecária, sendo que, ao dar-se a dação em cumprimento, na condição de medida substitutiva, extinguem-se as obrigações decorrentes do contrato de crédito à habitação. Isto são as propostas que estão inscritas no nosso projeto de lei.
Um outro projeto, neste caso um projeto de resolução, propõe a criação de um fundo de garantia ao crédito à habitação. Um fundo de garantia similar ao fundo de garantia automóvel, similar ao fundo de garantia salarial, similar a um seguro de crédito à habitação; um fundo de garantia ao crédito à habitação para financiar uma moratória para proteção da habitação própria e permanente dos devedores; um fundo de garantia financiado pelas instituições financeiras e pelos detentores de crédito à habitação com contributos individuais muito pouco expressivos.
Com isto, iremos ajudar o pagamento de prestações às famílias em situação económica muito difícil. Basta ter um elemento do agregado familiar em situação de desemprego para beneficiarem do acesso ao fundo de garantia do crédito à habitação.
Quanto ao segundo projeto de resolução, propõe-se a suspensão da venda executiva de imóveis por dívidas fiscais em casos de agregados familiares em situação económica muito difícil, desde que a habitação seja própria e permanente, desde que o valor patrimonial não exceda os 200 000 euros e havendo uma situação de desemprego de pelo menos um membro do agregado familiar e que isso determine uma redução do rendimento líquido do agregado familiar.
O atual regime não está a responder à necessidade e os projetos de lei do PSD e CDS são o autorreconhecimento do falhanço dos objetivos do atual regime. É preciso ampliar o nível de acesso a este regime e, por isso, desafiamos o PSD e o CDS — neste caso, particularmente o PSD — a votarem aqui, no Parlamento, os projetos de resolução do Partido Socialista com vista à criação do fundo de garantia do crédito à habitação e também à suspensão da venda executiva de imóveis por dívidas fiscais, propostas que, aliás, fizeram parte das propostas apresentadas pelo PSD aquando do debate inicial sobre esta matéria.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="21">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Paulo Oliveira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="21">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Deputado João Paulo Correia, o PS neste debate, pela sua intervenção, criticou, criticou, criticou! Não satisfeito, criticou, criticou, criticou! Não satisfeito ainda, criticou, criticou, criticou!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="21">Já percebemos essa parte!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="21">Sr. Deputado, perante tantas críticas, perante tantas reclamações, perante tanto borburinho, perante tanta queixa, perante tanta denúncia, Sr. Deputado João Paulo Correia, até iniciarmos este debate, o que é que o Partido Socialista apresentou a esta Câmara, aos portugueses que nos ouvem, aos portugueses que estão nestas galerias?
</utterance>
  <utterance speaker-id="2233" speaker-name="Luís Filipe Valenzuela Tavares Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Menezes (PSD)" page-start="21">Zero!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="21">Diga-nos, Sr. Deputado!</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="22">Isso é espetacular! Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="22">Srs. Deputados, a Mesa não regista mais inscrições.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="22">Sr. Presidente, dá-me licença que use da palavra?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="22">Para que efeito, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="22">É para uma intervenção, mas, entretanto, creio que o PS pediu a palavra e faz sentido, nesta sequência, que seja o PS a falar primeiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="22">O PS pediu a palavra?
Pausa.
Sendo assim, o Sr. Deputado João Paulo Correia dispõe de 7 segundos. Tem a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="22">Sr. Presidente, vou tentar ser o mais telegráfico possível.
Sr. Deputado Jorge Paulo Oliveira, o que é certo é que ouviu, no meu discurso, um conjunto de propostas e sobre as mesmas não teceu nenhum comentário.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="22">Não ouviu nada!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="22">O senhor tentou desviar este debate para a trica política. Concentre-se naquilo que são as propostas do Partido Socialista.
Primeira questão: o PSD vai ou não vai votar a favor da dação em cumprimento? Segunda: o PSD vai ou não vai aprovar a criação do fundo de garantia do crédito à habitação? Terceira: o PSD vai ou não vai aprovar a proposta do PS no que diz respeito à suspensão da venda executiva de bens imóveis por dívidas fiscais?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="22">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Paulo Sá.

O Sr. Deputado Pedro Filipe Soares pediu a palavra?
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="22">Sr. Presidente, há pouco, indiquei que me inscrevia, apenas cedi a palavra ao Sr. Deputado do PS, João Paulo Correia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="22">Tem a palavra, então, Sr. Deputado Pedro Filipe Soares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="22">Sr. Presidente, devo confessar que, neste interlúdio, achei que era melhor terminarmos o episódio para voltarmos ao debate. Pareceu-me que seria mais interessante que o PS pudesse responder diretamente ao PSD.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="22">Exatamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="23">Em primeiro lugar, creio que este debate já provou o seu mérito – é um debate que precisava de ter acontecido — e, em segundo lugar, algumas posições estão em cima da mesa.
Compreendo a Sr. Deputada Cecília Meireles, quando falava, há pouco, em chantagem. Com certeza que só poderia estar a falar daquela reunião, nas vésperas da votação do regime extraordinário, em que os banqueiros foram à sede do PSD reunir com os Deputados do PSD e do CDS. Foi apenas e só isso!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="23">São umas virgens ofendidas!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="23">Essa é que é a chantagem que fez mudar a maioria! Agora, da nossa parte, temos toda a tranquilidade, toda a capacidade de diálogo, mas não perdermos o norte nas nossas escolhas. A realidade provou que este regime extraordinário não funciona. É a DECO que diz — não é o Bloco de Esquerda — que as propostas da maioria não acrescentam nada, são retoques que não vêm ajudar em nada as famílias.
Por isso, a pergunta que fiz mantém-se: a maioria está disponível para entrar neste debate com soluções — e tem de trazer mais do que as que trouxe até agora — ou vai continuar a defender a banca? Se é para trazer boas intenções, bem, essas não têm ajudado nada as famílias até agora. As boas intenções da maioria resultaram em que mais de 120 000 famílias que estão com crédito em incumprimento continuam a ver em causa o seu direito à habitação.
Por isso, vamos para o debate na especialidade. Com toda a tranquilidade, Sr. Presidente, anuncio já que solicitaremos a baixa à comissão da nossa proposta, sem votação, para aí a podermos discutir com toda a profundidade. Mas dizemos ao que vamos, e o que vamos é defender as famílias. Esperamos propostas da maioria nesse sentido, porque estas que estão em cima da mesa são, manifestamente, insuficientes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="23">Tem a palavra o Sr. Deputado Paulo Sá.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="23">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Gostaria de começar por lembrar o PSD e o Sr. Deputado Carlos Santos Silva que as propostas do PCP que classificam de irrealistas, e que o CDS classifica de demagógicas, são propostas que coincidem com aquelas que se encontravam no projeto de lei do PSD apresentado há um ano e meio.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="23">Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="23">Em 25 de maio de 2012 apresentaram este projeto de lei e aqui estavam estas propostas. Mas isto, Srs. Deputados, foi antes do «puxão de orelhas» da banca. Depois de apanharem esse «puxão de orelhas» recuaram.
Mas nós, no PCP, não apanhamos «puxões de orelhas» da banca e, por isso, mantemos as nossas propostas, que são realistas, necessárias e justas.
Sr. Presidente, Srs. Deputados, há um acordo entre todos os partidos para que as propostas de lei baixem, sem votação, à comissão para se tentar consensualizar um texto único. Se isto acontecer, na comissão daremos o nosso contributo para tentar chegar a um consenso. Mas deixamos bem claro desde já que o PCP não está disponível para dar o seu acordo a uma proposta conjunta de alteração do regime extraordinário em que se muda alguma coisa para que fique tudo na mesma.
Entendemos que a lei precisa de alterações profundas que permitam atingir plenamente os seus objetivos, dando resposta às necessidades de milhares e milhares de famílias em grande dificuldades e que estão na iminência de perder as suas casas.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="24">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Santos Silva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1971" speaker-name="Carlos Manuel Dos Santos Batista Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Santos Silva (PSD)" page-start="24">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Pergunto se há algum país, na União Europeia, que proteja as famílias endividadas da forma que este regime extraordinário protege. Pergunto se existe algum país na União Europeia com esta legislação.
De resto, se os Srs. Deputados da esquerda mais radical forem honestos, ouviram bem as palavras do Banco de Portugal sobre esta matéria, na comissão.
Srs. Deputados, o Partido Socialista trouxe aqui propostas que são miragens. Não vieram a este debate, arranjaram, à última hora, um projeto de resolução para entrar neste debate.
Nós estamos aqui a discutir propostas, neste debate onde há três partidos que apresentaram iniciativas e é sobre isso que estamos a discutir.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="24">As propostas já foram vossas! São as vossas propostas! Vocês é que as abandonaram!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1971" speaker-name="Carlos Manuel Dos Santos Batista Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Santos Silva (PSD)" page-start="24">Não, as nossas propostas não tinham 300 000 euros de valor patrimonial tributável para as famílias com dificuldades. São propostas completamente diferentes!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="24">Bem lembrado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1971" speaker-name="Carlos Manuel Dos Santos Batista Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Santos Silva (PSD)" page-start="24">Sr. Deputado Pedro Filipe Soares, do Bloco de Esquerda, há uma situação em que divergimos completamente e em que não vos acompanhamos.
Os senhores pretendem que as famílias se livrem das dívidas. Disse aqui que as famílias vêem-se livres das dívidas mas também têm de entregar a casa. Não vi, na legislação, algo que indicasse um caminho futuro às famílias. Os senhores não defendem que as câmaras municipais têm de criar bolsas de casas sociais para colocar essas famílias. Sabem o que é que os senhores estão a provocar? É uma autoestrada para o incumprimento e uma autoestrada para as pessoas irem para debaixo da ponte. Libertam-se as dívidas mas vão para debaixo da ponte, porque ficam sem casa.
Portanto, não defendemos isso. Defendemos que as famílias continuem a pagar uma prestação viável que lhes permita fazer face ao nível de vida — altíssimo!— que têm pela frente. Nós damos esperança às pessoas.
O lar é o seu bem mais precioso, retirar as pessoas do lar em que estão é um crime lesa-pátria.
Sr. Deputado Paulo Sá, do PCP, essas não são as nossas propostas. Não defendemos, para efeitos de regime de acesso, que se valorizem 14 vezes o rendimento do salário mínimo nacional. Não defendemos, sabe porquê? Porque vocês multiplicam isso por 300! E isso leva a colocar as famílias em dificuldade económica nos patamares de 40 000 euros. Isso é inconcebível! Os senhores ou não fizeram contas ou não sabem o que é que estão a fazer! Não sabem o que estão a fazer!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="25">Faça favor de terminar, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1971" speaker-name="Carlos Manuel Dos Santos Batista Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Santos Silva (PSD)" page-start="25">Vou terminar, Sr. Presidente.
Como disse na minha intervenção inicial, isto faz parte de um processo mais vasto que esta maioria resolveu.
Os Srs. Deputados sabem quantos processos estavam em incumprimento na banca e foram resolvidos este ano que passou, em 2013? 101 418 créditos à habitação! Créditos à habitação! Sabem porquê? Porque existem outros regimes! Existe o extraordinário, que é este, para quem tem mais dificuldades, e existe o regime geral para todos. E foram resolvidos 101 418 processos de crédito à habitação! Famílias que viram restruturada a sua condição de vida, famílias que estão a pagar prestações viáveis face ao seu nível de rendimento. Foi isto que esta maioria fez pelos portugueses, pelos 101 418 portugueses que viram este problema resolvido.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="25">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Cecília Meireles.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="25">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Creio que ficará claro que a postura do CDS foi séria e responsável desde o princípio não só deste debate, nesta tarde, como desde o princípio em que começámos a debater esta matéria.
Assim, é com toda a abertura e toda a naturalidade que posso dizer, quer em relação aos projetos do PCP, quer aos do Bloco do Esquerda, que há vários pontos de que discordo, mas há também vários pontos em que acho que podemos chegar a um consenso.
Certamente que em relação ao projeto de lei e aos projetos de resolução do PS acontecerá o mesmo, mas não o posso dizer porque, infelizmente, consultei o sistema e eles ainda não deram entrada no sistema.
Porém, como já deram entrada na Mesa, certamente que não demorará muito e acontecerá o mesmo.
Portanto, a nossa postura é séria e de abertura.
Mas, Srs. Deputados, a dúvida, aqui, não é em relação à posição do CDS, a dúvida é em relação à posição das bancadas da oposição.
Srs. Deputados, a abertura tem de responder à abertura, o diálogo tem de responder ao diálogo E não é possível chegar a consenso quando uma parte o deseja e a outra, manifestamente — não quero usar a expressão «insulta a parte contrária», embora seja isso que hoje aconteceu —, maltrata e é agressiva com a parte contrária. Não é possível! Ou queremos chegar a soluções ou queremos fazer «um número». Se os senhores querem chegar a soluções, é muito simples: a «bola» está do vosso lado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="25">Sr. Presidente, peço a palavra para interpelar a Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="25">Tem a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="25">Sr. Presidente, o Deputado Carlos Silva afirmou que aquilo que o Bloco de Esquerda pretende é que as famílias entreguem as casas. Ora, essa afirmação não está veiculada nem no projeto de lei que o Bloco de Esquerda apresentou nem em qualquer intervenção pública nossa sobre essa matéria</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="26">Sr. Deputado, desculpará, mas o que está a fazer não é uma interpelação à Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="26">Sr. Presidente, é apenas e só para repor a verdade dos argumentos, dado o desespero da falta de argumentação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="26">Mas não se tratou de uma interpelação à Mesa, Sr. Deputado.
Srs. Deputados, vamos passar ao ponto seguinte da ordem de trabalhos, que consiste na apreciação da petição n.º 279/XII (2.ª) — Apresentada por Luís Carlos de Deus Teixeira Marinho e outros, solicitando à Assembleia da República a redução em 50% do valor da subvenção pública para as eleições autárquicas de 2013.
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José de Matos Rosa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2058" speaker-name="José Manuel Marques De Matos Rosa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José de Matos Rosa (PSD)" page-start="26">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Começo por saudar os peticionários e o tema que trazem hoje a discussão.
Pretendiam os peticionários uma redução de 50% nas subvenções públicas para as eleições autárquicas de 2013.
Como todos percebemos, esta petição está prejudicada, uma vez que as eleições autárquicas de 2013 já ocorreram, e também porque a Assembleia da República, em devido tempo, e com base na Lei n.º 1/2013, de 3 de janeiro, legislou, alterando a Lei n.º 55/2010, aprovando um corte de 20% no limite de despesa e mais um corte de 20% sobre as subvenções a distribuir nestas eleições autárquicas nos diversos concelhos.
Este corte de 20% sobre o limite de despesa mais o corte de 20% sobre as subvenções — e é esta a interpretação da Lei n.º 1/2013 e não outra, como alguns querem fazer crer — perfaz um corte de cerca de 36%.
Se acrescentarmos a limitação de que só 25% da subvenção estatal pode ser utilizada em outdoors, poderemos dizer com à-vontade que estes cortes que a Assembleia da República aprovou em devido tempo proporcionaram um corte nas subvenções de mais de 50%.
Portanto, poderemos afirmar que estes dois cortes são mais de 50% e, assim, esta petição está prejudicada, uma vez que esses cortes já tiveram lugar.
Todavia, não posso deixar de aproveitar esta oportunidade para discutir alguns temas ligados à legislação referente aos partidos e às campanhas eleitorais, bem como à legislação relativa ao sistema político.
Sobre o IVA, não me vou pronunciar, uma vez que a lei é expressa e refere que os partidos políticos, em campanhas eleitorais, não podem pedir a devolução do IVA. Mas aproveito esta oportunidade para desafiar os partidos políticos com assento parlamentar, passando a ler parte da moção que o Sr. Presidente do PSD, Pedro Passos Coelho, irá apresentar ao XXXV Congresso Nacional do PSD, que se vai realizar nos próximos dias 21, 22 e 23, relativamente a algumas matérias que são importantes.
E passo a ler: «O PSD procurará consensualizar uma reforma do sistema político que responda ao preocupante distanciamento dos cidadãos face às instituições representativas. É importante reforçar a proximidade entre os cidadãos eleitores e os eleitos e assim aumentar a credibilidade do sistema.» Refere ainda esta moção, na página 23: «Defendemos a introdução de mecanismos de personalização das escolhas pela via da consagração do voto preferencial opcional, mecanismos que requerem a reconfiguração dos círculos eleitorais de modo a combinar a existência de um círculo nacional com círculos locais de menor dimensão onde o eleitor tem um voto nominal, escolhendo o seu candidato preferido.
Continuamos a defender que a alteração da lei eleitoral com esse propósito deve ser procurada em conjunto com os nossos parceiros de coligação e com o próprio Partido Socialista e deve ser conjugada com uma redução do número de Deputados que, sem pôr em causa a representação proporcional, facilite a eficácia da intervenção política e parlamentar dos Deputados eleitos e promova a maior operacionalidade e eficácia do nosso Parlamento.» A terminar, e porque dentro de pouco tempo se vai recolocar esta questão, não quero deixar de referir que o PSD, quanto ao tratamento jornalístico das campanhas eleitorais, está disponível para proceder a uma alteração da legislação sobre esta matéria.
Para o PSD, não há democracia plena sem liberdade de imprensa.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="27">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Helena Pinto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2204" speaker-name="Helena Maria Moura Pinto" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Helena Pinto (BE)" page-start="27">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Em primeiro lugar, em nome da bancada do Bloco de Esquerda, quero saudar os peticionários e peticionárias, os mais de 5000 cidadãos e cidadãs que dirigiram esta petição à Assembleia da República cujo objetivo se centra na redução da subvenção política, no caso concreto para as eleições autárquicas, e penso que é sobre isto que a Assembleia da República deve pronunciar-se.
Gostaria de deixar clara a posição do Bloco de Esquerda, dizendo que, para nós, a democracia tem custos, as campanhas eleitorais têm custos, o esclarecimento e a divulgação das opiniões e das propostas dos partidos e dos candidatos e candidatas fazem parte da democracia. São, aliás, essenciais para a democracia e as subvenções públicas — sublinho «públicas» — servem exatamente para isso. Esta questão deve ficar absolutamente clara! Dito isto, e em relação aos outros aspetos, Sr.as e Srs. Deputados, gostaria de me reportar ao relatório da petição, que é muito claro e que faz a descrição das várias iniciativas que foram apresentadas no Parlamento e que visaram alterar o valor quer das subvenções quer dos limites da despesa das campanhas eleitorais.
Como se pode verificar pelo próprio relatório, o Bloco de Esquerda fez sempre propostas no sentido da redução das verbas, mas, infelizmente, essas propostas foram sempre chumbadas pelos partidos da maioria.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="27">É verdade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2204" speaker-name="Helena Maria Moura Pinto" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Helena Pinto (BE)" page-start="27">O Bloco de Esquerda apresentou, em 2010, um projeto de lei nesse sentido, havendo também um projeto de lei apresentado pelo PCP, mas quer o Bloco de Esquerda quer o PCP votaram contra o texto final elaborado em sede de Comissão, porque consideraram que os seus projetos de lei tinham sido adulterados. Mas o Bloco de Esquerda continuou a apresentar propostas e, em 2013, em sede de especialidade, apresentou propostas no sentido de que a alteração fosse uma redução de 50% no montante da subvenção das campanhas eleitorais bem como dos limites das despesas dessas mesmas campanhas.
Dito isto, gostaríamos de transmitir aos peticionários e às peticionárias — que, aliás, tiveram acesso ao relatório e que, por isso, leram bem toda a descrição do processo legislativo na Assembleia da República — que consideramos que têm razão na proposta que fazem. Sim, é possível ainda reduzir-se estes montantes, e o Bloco de Esquerda voltará a esta questão assim que for oportuno e assim que seja possível.
Termino sem deixar de dizer que também nas campanhas eleitorais, nomeadamente na última campanha para as eleições autárquicas, embora estes limites não estivessem impostos por lei, é possível ver quem teve um comportamento no sentido de reduzir as despesas, nomeadamente na propaganda eleitoral, e quem não teve. E os eleitores e as eleitoras têm de olhar para as campanhas eleitorais e de retirar conclusões que têm de ter um peso nas escolhas que fazem no momento do voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="27">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Cecília Meireles.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="27">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Começo esta intervenção cumprimentando os peticionários pela iniciativa que tiveram oportunidade de trazer a esta Câmara sobre a questão das subvenções das campanhas de forma geral, e, no caso concreto, da campanha para as eleições autárquicas de 2013.
Pena é que estejamos a discutir esta petição quando essas eleições autárquicas já estão bem no passado e até depois de a lei a que esta petição se referia já estar alterada e ultrapassada.
Em todo o caso, vale a pena discutir um bocadinho sobre o financiamento das campanhas e o papel que esse financiamento deve ter.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="28">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Pita Ameixa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="766" speaker-name="Luís António Pita Ameixa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Luís Pita Ameixa (PS)" page-start="28">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Não tenho nenhuma moção do líder do meu partido para ler,»
» nem tenho nenhuma cortina de fumo para lançar com assuntos que desviem as atenções da realidade grave do País, nem quero fugir ao tema, mas, sim, respeitar os peticionários falando sobre o que está em debate.
Para PS, é claro e indubitável que o financiamento político deve ser essencialmente público, estatal e não privado. E porquê? Porque só assim há transparência, porque só assim há igualdade de armas e de oportunidades entre os concorrentes, porque só assim há prevenção e combate à corrupção, porque só assim há plena liberdade de exercício do mandato pelos eleitos! O regime de financiamento político deve evitar a entrada em circulação de dinheiro vivo, exigindo-se titulação e documentação de todas as receitas e despesas.
O financiamento político deve ser transparente, as contas das campanhas dos partidos devem ser públicas e tudo deve ser fiscalizado, como o é, por uma entidade independente junto do Tribunal Constitucional, tal como o património e os rendimentos dos titulares dos cargos públicos devem ser conhecidos e fiscalizáveis.
A petição em debate fala em limitações e cortes. No atual contexto, a nossa resposta é também essa e, na verdade, estão estabelecidas limitações quanto ao tipo e montante dos gastos e quanto ao valor das subvenções financeiras.
Nos últimos tempos, já foram estabelecidos três cortes: pela Lei n.º 64/2008, que diminuiu o parâmetro do salário mínimo nacional para o indexante de apoios sociais em 2009 e congelou em baixa as subvenções; pela Lei n.º 55/2010, que produziu um corte de mais de 10%; e pela Lei n.º 1/2013, que efetuou um corte de 20% — cortes nos limites das despesas admissíveis e também cortes nas subvenções.
Tais cortes e reduções abarcam não apenas as eleições autárquicas, a que se refere a petição, mas todas.
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, só o financiamento público liberta a democracia. Temos que defendê-lo, mas com a contenção exigível.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="29">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado António Filipe.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="29">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Relativamente a esta petição podemos dizer que, quanto ao seu objeto imediato, foi parcialmente satisfeita pela redução das subvenções públicas à campanha eleitoral, decidida antes dessas eleições, embora não tenha atingido o montante que os peticionários reclamavam.
Porém, apesar de essas eleições terem passado, entenderam os próprios subscritores e os seus representantes que fazia sentido, mesmo depois de passado esse ato eleitoral, discutir esta petição, porque ela coloca um problema que não diz respeito apenas àquelas eleições autárquicas, de 2013, mas diz respeito aos atos eleitorais em geral, que tem que ver com as subvenções aos partidos e às campanhas eleitorais.
A posição que o PCP tem manifestado a este respeito é que as subvenções que têm estado em vigor são demasiado elevadas. Aliás, defendemo-lo, e a razão do voto contra do PCP na Lei de Financiamento dos Partidos Políticos — embora tenha sofrido algumas alterações, a versão originária foi aprovada em 2003 — prendeu-se, fundamentalmente, com o elevado montante que foi decidido para as subvenções aos partidos políticos e às campanhas eleitorais.
Já em diversas ocasiões, o PCP tem defendido a existência de montantes muito inferiores àqueles que ainda hoje estão em vigor, apesar dos cortes já efetuados. Defendemo-lo por razões de princípio, e divergindo, quase diametralmente, da conceção agora defendida pelo Sr. Deputado Luís Pita Ameixa. É que o PCP entende que os partidos políticos não devem viver fundamentalmente à base das subvenções públicas, que não deve ser o Estado a financiar exclusivamente os partidos políticos. Nós não contestamos a existência de subvenções aos partidos e às campanhas eleitorais — por isso é que digo não discordamos diametralmente —
, porque consideramos que os partidos políticos são essenciais à democracia. Os partidos políticos não são todos iguais, pelo contrário os partidos políticos espelham as diferenças existentes numa sociedade democrática e são, portanto, a seiva da democracia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="29">Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="29">Daí que não defendemos alguma ideia populista que poderia estar subjacente a esta petição (mas não está, não é isso), que é a de que «tomam medidas impopulares, então vamos puni-los cortando-lhes as subvenções.» Não é isso que nos move; nós entendemos que as pessoas têm toda a legitimidade para discordarem das medidas impopulares que os partidos da maioria e do Governo têm imposto — não os partidos no geral, mas os partidos que apoiam este Governo, esta maioria.
Portanto, as pessoas devem saber distinguir, em cada momento, as diferenças que existem entre os partidos políticos. Mas, por razões de princípio, consideramos que as subvenções devem ser menores, porque entendemos que os partidos devem depender fundamentalmente, para o seu financiamento, dos seus aderentes, dos seus militantes.
Nós defendemos aqui, quando mais ninguém defendia, o fim dos donativos de empresas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="29">Exatamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="30">Durante muitos anos, em Portugal, era permitido às empresas financiarem os partidos. Sempre fomos contra isso, porque as empresas não têm convicções, as empresas fazem negócios.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="30">Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="30">Portanto, se as empresas financiassem os partidos era por terem algum interesse em financiá-los.
Entendemos que os partidos devem ser financiados pelas pessoas singulares, pelos cidadãos que estão com esses partidos e que entendem colaborar financeiramente para o seu partido, para o partido em que acreditam, para aquele que defende as suas convicções. E com transparência; não com a falsa transparência que foi imposta na Lei de Financiamento dos Partidos Políticos e das Campanhas Eleitorais, mas com uma real transparência relativamente à origem dos financiamentos partidários.
A terminar, gostaria de dizer que, de facto, faz todo o sentido aliviar o Estado e os contribuintes do financiamento dos partidos, mantendo uma subvenção que seja razoável para o financiamento dos partidos, para a sua existência e para aquilo que é democraticamente aceitável. Mas pensamos que os partidos devem financiar-se não fundamentalmente à custa do Estado, mas à custa dos seus aderentes, dos seus militantes, dos seus simpatizantes, daquelas pessoas que individualmente estejam dispostas a contribuir para o funcionamento de um partido e para as respetivas campanhas eleitorais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="30">Srs. Deputados, vamos passar ao ponto seguinte, e último, da nossa ordem de trabalhos, que consta da apreciação conjunta da petição n.º 269/XII (2.ª) — Apresentada pela Federação Portuguesa das Associações Portuguesas de Paralisia Cerebral, solicitando à Assembleia da República que o dia 20 de outubro seja considerado Dia Nacional da Paralisia Cerebral e dos projetos de resolução n.os 931/XII (3.ª) — Consagra o dia 20 de outubro como o Dia Nacional da Paralisia Cerebral (PS) e 933/XII (3.ª) — Institui o Dia Nacional da Paralisia Cerebral (PSD e CDS-PP).
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José Junqueiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="30">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Em primeiro lugar, gostaria de cumprimentar os peticionantes e dizer que, procurando dar expressão aos desejos dos cidadãos com paralisia cerebral, das suas famílias, técnicos, amigos e parceiros, a Federação das Associações Portuguesas de Paralisia Cerebral (FAPPC) remeteu à Assembleia da República, no ano passado, uma petição com vista à institucionalização do Dia Nacional da Paralisia Cerebral, a celebrar no dia 20 de outubro de cada ano.
A Constituição da República Portuguesa é clara: consagra como obrigação do Estado a realização de uma política nacional de prevenção e integração dos cidadãos e tal deverá ser realizado através do desenvolvimento de uma pedagogia que sensibilize a sociedade quanto aos deveres de respeito e de solidariedade, cabendo ao Estado assumir o encargo da efetiva realização desses direitos e o apoio às organizações de cidadãos com deficiência, bem como as organizações que lhe prestam serviços.
Pretende-se, pois, a promoção e o desenvolvimento de ações de consciencialização, sensibilização e informação ao nível nacional, nomeadamente no que toca à inclusão e integração das pessoas com esta deficiência, desmistificando os preconceitos e garantindo uma melhor e maior qualidade de vida, alertando para a importância do diagnóstico precoce e o acompanhamento subsequente desses cidadãos.
Preocupa-nos, porém, que se fique pela agenda das consciências com recurso a alguma retórica política e a algumas iniciativas que para os governos poderão servir de palco para criar a falácia de que as questões da deficiência e da inclusão constituem uma preocupação e uma prioridade efetiva nas suas agendas.
Esta preocupação decorre, por exemplo, da instituição do Dia Internacional da Pessoa com Deficiência, em 1998, amplamente incluído nas legislações nacionais e trazido à discussão neste espaço da Assembleia da República, relativamente ao qual é tempo de nos perguntarmos se, afinal, o propósito do mesmo surge refletido nas opções políticas da linha governativa.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="31">Queira concluir, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="31">Não chega que a nossa agenda das consciências afirme reconhecer os benefícios trazidos pela integração das pessoas com deficiência em cada aspeto da vida académica, social, política, económica e cultural.
O Grupo Parlamentar do PS tem, por isso, a forte convicção de que o seu projeto de resolução que visa instituir o Dia Nacional da Paralisia Cerebral é matéria que, nesta Assembleia da República, conjuntamente com os outros partidos, é consensual.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="31">Para apresentar o projeto de resolução do PSD e do CDS-PP, tem a palavra a Sr.ª Deputada Maria da Conceição Caldeira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2241" speaker-name="Maria Da Conceição Vaz Barroso Carloto Caldeira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria da Conceição Caldeira (PSD)" page-start="31">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Discutimos hoje a petição n.º 269/XII, através da qual mais de 5000 cidadãos solicitaram que o dia 20 de outubro seja considerado o Dia Nacional da Paralisia Cerebral.
Gostaria, a este respeito, e antes de mais, de cumprimentar e felicitar a Federação Portuguesa das Associações Portuguesas de Paralisia Cerebral por este gesto genuíno de cidadania e agradecer-lhes por terem trazido ao Parlamento uma questão tão importante.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="32">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Raúl de Almeida.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Raúl de Almeida (CDS-PP)" page-start="32">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Começo por cumprimentar os mais de 5000 peticionários desta petição, a Federação das Associações Portuguesas de Paralisia Cerebral, com um longo historial numa longa caminhada nesta área, que começou em 1960, com a primeira Associação Portuguesa de Paralisia Cerebral.
Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Existem, em Portugal, mais de 20 000 portugueses que sofrem de paralisia cerebral.
Sabemos, hoje, que é causada por lesões aquando do desenvolvimento do sistema nervoso central, seja no pré-parto, seja no pós-parto, e que os sintomas mais evidentes são, como todos sabemos, a nível de postura física e motricidade. Por vezes, embora não na maioria dos casos, a doença condiciona o desenvolvimento intelectual da pessoa. Efeitos laterais aparecem ao nível da visão, da audição e da fala e também se registam com muita frequência.
Não é raro, felizmente, encontrar pessoas com esta patologia em lugares de destaque, seja na ciência, na cultura, nas artes, no serviço público, nos mais variados ramos do saber. São, para além da sua qualidade intrínseca, todos eles, sem exceção, campeões de superação pessoal, testemunhos da enorme capacidade que cada ser humano encerra. Com maior ou menor visibilidade, a história de cada uma destas pessoas e das suas famílias é mesmo essa: uma fé inabalável no essencial de cada um de nós — chamar-lhe-ia «alma», mas a maior parte de nós ou grande parte de nós chamar-lhe-á «fator humano» —, as suas capacidades, o que nos distingue de todos os outros seres da criação.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="33">Ainda para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Carla Cruz.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="33">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Cumprimentamos e saudamos os peticionários aqui presentes e todos aqueles que se associaram.
Cumprimentamos, igualmente, a Federação das Associações Portuguesas de Paralisia Cerebral, que dinamizou a petição que hoje discutimos e que tem contribuído de forma significativa para a melhoria da qualidade de vida das pessoas com paralisia cerebral e seus familiares.
Tal como os peticionários, consideramos adequado promover e desenvolver ações de consciencialização e de informação sobre a doença, para evitar discriminações.
Uma informação séria sobre a doença e as suas características servirá, entre outras, para a desmistificação dos preconceitos e mitos associados à paralisia cerebral e, desta forma, para potenciar a inclusão. A inclusão das pessoas com deficiência é uma questão de direitos humanos.
Neste sentido, entendemos que a pretensão desta petição, de criação de um Dia Nacional da Paralisia Cerebral, que dê maior visibilidade às pessoas com paralisia cerebral, é justa.
Consideramos ainda que é justa e pertinente a necessidade de, tal como dizem os peticionários, «sensibilizar as entidades públicas e privadas para a urgência de uma maior atenção a esta condição de saõde«, bem como de «(») todos os profissionais das áreas da saõde, da educação e segurança social para a importância do diagnóstico precoce desta condição de saúde e o respetivo acompanhamento ao longo do ciclo de vida».
Reafirmamos que o objetivo da petição é justo e estamos de acordo em eliminar os problemas que afetam mais de 20 000 portugueses que sofrem desta problemática, na necessidade de sensibilização dos profissionais das diferentes áreas para a condição de saúde destas pessoas e, sobretudo, de serem implementadas medidas e políticas que abarquem a prevenção, o tratamento e a reabilitação.
A comemoração do dia não está dependente da intervenção da Assembleia da República, porque não há nada que impeça a instituição, os profissionais de saúde e as pessoas com paralisia cerebral e respetivas famílias de decretar e comemorar o dia nacional, com a concretização dos objetivos que se propõem.
Ainda assim, o PCP votará favoravelmente as iniciativas em discussão. No entanto, alertamos para o seguinte: a concretização destes objetivos não passa só pela sensibilização e informação dos profissionais de saúde e da população em geral. É preciso políticas concretas de combate à discriminação e de inclusão social.
Não são as políticas do atual Governo nas áreas da saúde, da educação e da segurança social que atingem esses objetivos. Só com a rutura da política de direita deste Governo é possível assegurar e melhorar a qualidade de vida das pessoas com paralisia cerebral.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="34">Também para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Helena Pinto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2204" speaker-name="Helena Maria Moura Pinto" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Helena Pinto (BE)" page-start="34">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Em primeiro lugar, quero saudar os peticionários e as peticionárias, bem como a Federação das Associações Portuguesas de Paralisia Cerebral, pelo trabalho que realiza e também por este ato de cidadania consagrado na petição que dirigiu à Assembleia da República.
O texto da petição que nos foi apresentada é um texto sucinto, mas onde são colocadas as principais questões em relação à população portuguesa que sofre de paralisia cerebral.
Poderia destacar muita coisa, mas gostaria de salientar um dado que entendo que nos deve fazer pensar e também responsabilizar, a todos e a todas, principalmente, como é óbvio, ao Governo. Refiro-me ao facto de, em Portugal, se ter verificado «(») um aumento significativo da esperança mçdia de vida das pessoas com deficiência» — e estou a citar a petição — «Enquanto no início do século XX se situava nos 20/30 anos, atualmente situa-se nos 60/70 anos». Este é um dado muito importante e muito positivo, significa, com certeza, um avanço da ciência, mas significa também uma convocação de todos os responsáveis políticos perante aquilo que têm de fazer nesta área. Não se pode virar as costas! Não se podem demitir das suas responsabilidades perante a população e as pessoas que são portadoras desta ou de outras deficiências e também perante as suas famílias, porque todas e todos sabemos o impacto que estas doenças têm na família e como as famílias têm até de se reorganizar para dar resposta a estas situações.
Nesse sentido, todas as iniciativas que visam a sensibilização da sociedade, dar maior visibilidade às pessoas que são portadoras da paralisia cerebral e às respetivas famílias — sublinho, todas essas iniciativas — merecem o acordo e o apoio do Bloco de Esquerda, sobretudo quando vêm no sentido da inclusão. É que não basta ter iniciativas, é preciso que elas tenham o sentido da inclusão, da promoção dos direitos humanos, contra a discriminação. São lutas de todos os dias, para não dizer de todas as horas.
Os projetos de resolução que foram apresentados vão, pois, merecer o voto favorável do Bloco de Esquerda.
Termino, Sr. Presidente, saudando, uma vez mais, as associações, a Federação das Associações Portuguesas de Paralisia Cerebral e todos os peticionários e peticionárias que fizeram com que este assunto, mais uma vez, fosse tratado no Plenário da Assembleia da República.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="34">Srs. Deputados, a Mesa não regista mais inscrições, pelo que estão concluídos os nossos trabalhos de hoje.
A próxima sessão plenária realizar-se-á amanhã, às 10 horas, e o primeiro ponto da ordem de trabalhos será a apreciação conjunta, na generalidade, das propostas de lei n.os 194/XII (3.ª) — Procede à primeira alteração à Lei n.º 54/2010, de 24 de dezembro, que aprova a Lei da Rádio, modificando o prazo para a concessão do serviço público de rádio, 195/XII (3.ª) — Procede à segunda alteração à Lei n.º 8/2007, de 14 de fevereiro, que procede à reestruturação da concessionária do serviço público de rádio e televisão, bem como à aprovação dos novos estatutos da Rádio e Televisão de Portugal, SA, e 196/XII (3.ª) — Procede à segunda alteração à Lei n.º 27/2007, de 30 de julho, que regula o acesso à atividade de televisão e o seu exercício, modificando o conteúdo dos programas que integram a concessão do serviço público de televisão, e do projeto de lei n.º 219/XII (1.ª) — Altera a composição do Conselho de Opinião da Rádio e Televisão de Portugal, SA, procedendo à alteração do anexo da Lei n.º 8/2007, de 14 de fevereiro, que procede à reestruturação da concessionária do serviço público de rádio e televisão (PCP).
No segundo ponto iremos proceder, também, à apreciação conjunta, na generalidade, da proposta de lei n.º 199/XII (3.ª) — Procede à vigésima alteração ao Decreto-Lei n.º 15/93, de 22 de janeiro, que aprova o regime jurídico aplicável ao tráfico e consumo de estupefacientes e substâncias psicotrópicas, aditando a substância 4 metilanfetamina à tabela anexa II-B, e do projeto de lei n.º 501/XII (3.ª) — Procede à vigésima alteração ao Decreto-Lei n.º 15/93, de 12 de janeiro, que aprova o regime jurídico aplicável ao tráfico e consumo de estupefacientes e substâncias psicotrópicas, aditando a substância 5 (2-aminopropil)indole à tabela anexa II-A e a substância 4 metilanfetamina à tabela anexa II-B (PSD e CDS-PP).</utterance>
</debate>
