<debate period="r3" legislature="12" legislative_session="3" number="35" date="2014-01-10">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="4"> Srs. Deputados, vamos dar início aos nossos trabalhos.
Eram 10 horas e 5 minutos.
Peço aos Srs. Agentes de autoridade o favor de abrirem as galerias.
Hoje, irão decorrer, durante a sessão, as eleições das delegações da Assembleia da República à Assembleia Parlamentar da União para o Mediterrâneo (AP-UpM), à Assembleia Parlamentar da Organização para a Segurança e Cooperação na Europa (APOSCE) e à Assembleia Parlamentar da NATO (APNATO).
As urnas encontram-se, como é usual, na Sala D. Maria, pelo que peço aos Srs. Deputados para não se esquecerem de votar.
Da nossa ordem de trabalhos constam ainda os seguintes pontos: a discussão conjunta, na generalidade, dos projetos de lei n.os 187/XII (1.ª) —  Regime de comparticipação de medicamentos destinados a portadores de ictiose (CDS-PP), 487/XII (3.ª) —  Estabelece o regime de comparticipação de tratamentos e outros apoios para portadores de ictiose (Os Verdes) e 489/XII (3.ª) —  Regime especial de comparticipação de medicamentos destinados a pessoas portadoras de doenças raras (BE).
De seguida, apreciar-se-á o projeto de resolução n.º 880/XII (3.ª) —  Recomenda ao Governo a aplicação das recomendações do parecer fundamentado da Comissão Europeia que insta Portugal a pôr fim ao tratamento discriminatório dos professores que trabalham com contratos a termo nas escolas públicas de acordo com a Diretiva 1999/07/EC, de 28 de junho de 1999, dando seguimento às considerações do Provedor de Justiça, de 8 de junho de 2012, sobre a mesma matéria (BE).
Segue-se a apreciação conjunta dos projetos de deliberação n.os 19/XII (3.ª) —  Solicitação de parecer a ser elaborado pelo Conselho Nacional de Educação sobre a aplicabilidade do Decreto-Lei n.º 3/2008, de 7 de janeiro, e, mais concretamente, sobre a utilização do método de Classificação Internacional da Funcionalidade, Incapacidade e Saúde como base para a elaboração do programa educativo individual (PS) e 20/XII (3.ª) —  Solicitação de uma recomendação ao Conselho Nacional de Educação sobre políticas públicas de educação especial (PSD e CDS-PP).
Do quinto ponto da ordem do dia consta o debate do projeto de resolução n.º 758/XII (2.ª) —  Recomenda ao Governo o reforço das medidas de abordagem integrada das doenças hepáticas (PSD e CDS-PP).
Segue-se a discussão conjunta da petição n.º 270/XII (2.ª) —  Apresentada por Iolanda Rebelo (Presidente da Direção da Associação de Pais e Encarregados de Educação da Escola Básica 2,3 de Azeitão) e outros, solicitando à Assembleia da República a realização de obras na Escola Básica 2,3 de Azeitão e a implementação do ensino secundário, e do projeto de resolução n.º 806/XII (2.ª) —  Requalificação da Escola Básica dos 2.º e 3.º ciclos de Azeitão, no concelho de Setúbal (PCP).
Por último, terão lugar as votações regimentais.
Vamos, pois, passar ao debate conjunto, na generalidade, dos projetos de lei n.os 187/XII (1.ª), 487/XII (3.ª) e 489/XII (3.ª), que acabei de enunciar.
Para apresentar o diploma da iniciativa do seu Grupo Parlamentar, tem a palavra a Sr.a Deputada Teresa Caeiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="4"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A doença ictiose é provavelmente desconhecida da maioria dos cidadãos e até de muitos dos Srs. Deputados, o que é natural, não sendo, pois, conhecidas as características nem o impacto que esta doença tem sobre a vida dos doentes que dela padecem. É natural que seja desconhecida, por ser uma doença rara, chamada uma doença órfã.
Mas quem quer que seja que visualize, que contacte, que veja sequer a imagem de uma pessoa com a doença de ictiose, que se caracteriza por uma perturbação genética da pele, e que tem como característica principal uma secura extrema que leva a que haja uma escamação tendencialmente no corpo inteiro, apercebe-se o quão incapacitante é para os cidadãos que têm de viver com esta doença, eu diria mesmo aniquilante, quer do ponto de vista físico, quer do psicológico, quer do social.
Convidava todos aqueles que não conhecem esta doença que a procurem conhecer —  hoje em dia, a Internet fornece-nos meios muito fáceis para tal —  para verem exatamente aquilo de que estamos a falar.
Acresce que existem vários tipos de ictiose, aparecendo a maior parte deles logo no nascimento e acompanhando a pessoa ao longo de toda a sua vida.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="5"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Ferreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="5"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A ictiose é, como se sabe, uma doença genética rara, de expressão cutânea, altamente incapacitante, deformativa e, muitas vezes, dolorosa.
Caracterizada por uma secura extrema da pele, que fica coberta de escamas acastanhadas, de dimensões variáveis, conferindo um aspeto semelhante à pele dos peixes, a ictiose torna a pele mais frágil, provocando ferimentos com mais facilidade.
Esta perturbação genética da pele é hereditária, costuma manifestar-se após o nascimento e acompanha a pessoa durante toda a sua vida.
Por vezes, devido a complicações que possam surgir, a ictiose pode, inclusivamente, revelar-se mortal no recém-nascido.
Segundo a Associação Portuguesa de Portadores de Ictiose, existem cerca de 200 portadores desta doença em Portugal, admitindo-se que o número seja superior.
A ictiose não tem cura, como aqui já foi dito, apenas tratamentos que, se forem devidamente efetuados, poderão ajudar a controlar o desenvolvimento da doença e a aliviar os sintomas.
Acontece que os portadores da ictiose têm de adquirir grandes quantidades de cremes hidratantes fundamentais ao tratamento, vendo-se muitos deles obrigados a abandonar os tratamentos e outros tantos deixando de poder adquirir bens essenciais, como alimentos, para poderem comprar os produtos necessários para o tratamento da patologia que, nos casos mais graves, poderão chegar aos 600 € ou 700 € mensais.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="6"> Para apresentar o projeto de lei do Bloco de Esquerda, tem a palavra a Sr.a Deputada Helena Pinto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2204" speaker-name="Helena Maria Moura Pinto" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Helena Pinto (BE)" page-start="6"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Os portadores de doenças raras representam um setor da população especialmente fragilizado. Penso que é absolutamente consensual este facto.
O impacto das doenças raras estende-se também às famílias e, mesmo, a toda a sociedade.
Como o seu nome indica —  doenças raras — , atingem um pequeno segmento da população. Mas este pequeno segmento vive dificuldades muito específicas e inultrapassáveis. Necessita, por isso mesmo, de um tratamento diferenciado por parte do Estado.
A nossa proposta, constante do projeto apresentado pelo Bloco de Esquerda, vai no sentido de consagrar na lei o direito a medicamentos gratuitos no que diz respeito ao diagnóstico, à prevenção ou ao tratamento de doenças raras.
Sr.as e Srs. Deputados, sublinho o facto de não ignorarmos que essa já é a prática em muitos casos, mas por isso mesmo é mais uma razão para que tal seja consagrado na lei e que não existiam exceções, como é o caso da ictiose, que é hoje objeto do projeto de lei do CDS.
Por outro lado, propomos que os restantes medicamentos, quando destinados a portadores de doenças raras, sejam comparticipados pelo escalão A. Não são poucos os casos em que estes doentes têm de</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="7"> Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Maria Antónia Almeida Santos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1520" speaker-name="Maria Antónia Moreno Areias De Almeida Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Antónia Almeida Santos (PS)" page-start="7"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Falamos hoje de ictiose, uma doença rara e desconhecida de quase todos nós, incluindo de mim própria. Tive conhecimento desta doença através das minhas funções na Comissão Parlamentar de Saúde e através da ação empenhada e do trabalho incansável da respetiva associação, aproveitando, assim, para saudar a Sr.ª D. Vera Beleza, que aqui se encontra em representação de todos os doentes portadores de ictiose.
Sabemos que esta é uma doença estigmatizante e que traz muito sofrimento às pessoas que dela padecem. Neste momento, ainda é uma doença que está revestida de uma grande injustiça em relação à comparticipação dos medicamentos e em relação a outras doenças similares, digamos assim. Trata-se de uma doença que tem sido maltratada, até talvez pelo desconhecimento, e a exclusão desta doença da comparticipação dos medicamentos no escalão A não tem qualquer justificação técnica nem mesmo, diria eu, económica.
Como já referi, as pessoas portadoras de ictiose não têm, atualmente, qualquer tipo de proteção ou de apoio específico de natureza económica para a aquisição dos produtos ou dos serviços de saúde de que carecem para o tratamento dessa doença.
Sr.as e Srs. Deputados, já basta o sofrimento com que os portadores de ictiose se têm de confrontar todos os dias, por isso foi em boa hora que agendaram estas iniciativas de modo a colmatar tal injustiça.
Quanto ao projeto de lei do Bloco de Esquerda, embora com um âmbito completamente diferente ou, pelo menos, sendo mais abrangente, penso que é de extrema justiça, mas como referiu a Sr.ª Deputada Helena Pinto, precisamos de fazer um trabalho mais exaustivo em termos de especialidade, no âmbito da respetiva comissão.
Se falarmos em justiça, é evidente que se trata de uma situação injusta, pelo que seria bom, de uma vez por todas, pensarmos em fazer um trabalho para consagrarmos o direito ao regime de comparticipação de todas as doenças e não estarmos a analisar doença a doença ou de forma casuística.
O Grupo Parlamentar do Partido Socialista continuará a acompanhar este assunto com preocupação e espera que esta situação de extrema injustiça seja resolvida a breve prazo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="7"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Ricardo Baptista Leite.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2141" speaker-name="Ricardo Augustus Guerreiro Baptista Leite" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Ricardo Baptista Leite (PSD)" page-start="7"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Permitam-me que, entre os diplomas em discussão, dê destaque ao projeto de lei do CDS-PP, que tem o cunho pessoal do nosso João Serpa Oliva.
Vinculados que estamos pelo Juramento de Hipócrates enquanto colegas da profissão médica, considero um privilégio poder partilhar da amizade de João Serpa Oliva, sobretudo pela admiração que tenho pela forma como exerceu o seu mandato de Deputado, sempre de forma altruísta e em defesa dos doentes, não podendo deixar de referir que o lavrar desta proposta que hoje se apresenta não foi exceção.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="8"> Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Paula Santos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="8"> Sr. Presidente, Srs. Deputados: O acesso aos medicamentos por muitos doentes com doenças crónicas ou raras ainda não está totalmente garantido no nosso País, tal como acontece com os doentes com ictiose.
Há muito que a Associação Portuguesa de Portadores de Ictiose —  e aproveito também para cumprimentar os senhores representantes que estão hoje connosco, a assistir à sessão —  revindica uma maior acessibilidade aos medicamentos. De facto, desenvolvem um trabalho que considero muito relevante na defesa dos direitos destes doentes, na divulgação desta doença, que resulta numa maior informação para que efetivamente os doentes com ictiose possam ter acesso a todos os cuidados de saúde de que necessitam, como medicamentos e tratamentos, tal como a nossa Constituição consagra.
Não há cura para a ictiose, mas a realização de tratamentos pode ajudar a controlar o desenvolvimento da doença e a aliviar os seus sintomas. Como já foi referido, estes tratamentos consistem na hidratação constante da pele com cremes, loções e pomadas, que são necessárias em grandes quantidades e que, dado os seus elevados custos, tem impedido muitos doentes de poderem aceder a estes mesmos produtos, uma vez que, devido às suas dificuldades económicas e financeiras, não os conseguem comprar, assegurando os tratamentos.
Para agravar a situação, as características desta doença impedem, muitas vezes, que os doentes arranjem emprego ou mesmo que tenham uma convivência social saudável, acabando por se isolarem.
O PCP irá acompanhar os projetos de lei que estão em discussão e estamos naturalmente disponíveis, em sede da Comissão de Saúde, para dar o nosso contributo e para encontrar uma solução de consenso em relação a esta matéria, porque consideramos que estes projetos contribuem para uma maior acessibilidade aos medicamentos, assegurando mais saúde e melhor qualidade de vida a estes doentes.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="9"> Tem a palavra a Sr.ª Deputada Teresa Caeiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="9"> Sr. Presidente, penso que ficou implícito na minha intervenção que o CDS iria requerer baixa à Comissão, sem votação, destas iniciativas. Queria, pois, fazer este requerimento de uma forma mais expressa e verbal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="9"> Tanto quanto percebi da posição dos vários grupos parlamentares, há consenso nesse sentido. Portanto, os projetos que estiveram em discussão baixarão à Comissão de Saúde, sem votação.
Vamos passar ao ponto seguinte da nossa ordem de trabalhos, que consta da apreciação do projeto de resolução n.º 880/XII (3.ª) —  Recomenda ao Governo a aplicação das recomendações do parecer fundamentado da Comissão Europeia que insta Portugal a pôr fim ao tratamento discriminatório dos professores que trabalham com contratos a termo nas escolas públicas de acordo com a Diretiva 1999/07/EC, de 28 de junho de 1999, dando seguimento às considerações do Provedor de Justiça, de 8 de junho de 2012, sobre a mesma matéria (BE).
Para apresentar o projeto de resolução, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Fazenda.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="9"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Não é segredo que a Comissão Europeia deu um prazo ao Estado português para regularizar a situação dos professores contratados, que considerou serem alvo de tratamento discriminatório por exercerem funções que são em tudo semelhantes às dos professores do quadro, não auferindo, no entanto, os mesmos vencimentos e não tendo um conjunto de direitos estatutários que têm os professores do quadro.
Para debelar essa situação, considerada irregular, ilegal e de tratamento discriminatório, é, pois, necessária uma alteração legislativa, sob pena de uma queixa ao Tribunal de Justiça, ou seja, é necessária a vinculação nos quadros dos professores contratados.
Ora, isto acontece no momento em que o Ministério da Educação e Ciência se tem entretido a perseguir os professores contratados com uma prova de aquisição de conhecimentos e capacidades, que é uma prova falida em todos em sentidos, não só porque, nesta altura, a mesma se arrasta pelos tribunais, mas também porque todo o processo levou a uma imensa insatisfação de toda a classe docente, quer dos contratados que têm até cinco anos de serviço e que foram atingidos pela prova, quer dos contratados que estavam para além dos cinco anos de serviço, quer, em geral, de quase todos os professores da carreira docente.
Assim, o Bloco de Esquerda traz aqui hoje a oportunidade de este Parlamento exprimir diretamente ao Governo a sua vontade política de que, finalmente, haja vinculação dos contratados e de que às necessidades</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="10"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Michael Seufert.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="10"> Sr. Presidente, Srs. Deputados: Em relação à questão da vinculação e da contratação dos professores é preciso recordar que nem o atual Governo nem a atual maioria precisam, felizmente, do Provedor de Justiça, da Comissão Europeia ou até, com todo o respeito, do Bloco de Esquerda para chamarem a atenção para a existência deste problema. Este problema, que o atual Governo herdou em 2011, arrasta-se, nalguns casos, há 15 ou 20 anos, existindo, portanto, em Portugal desde essa altura, pelo menos.
O atual Governo não precisa de ser chamado à atenção porque, pela primeira vez no nosso sistema educativo, começou a tratar de o atacar. De facto, foi no ano letivo anterior que se procedeu, pela primeira vez, a um concurso extraordinário de vinculação, que vinculou, como sabemos, mais de 600 professores. Para cada um desses professores isso significou verem o seu problema resolvido na totalidade, mas dentro do sistema há ainda situações por resolver.
Foi, portanto, pela ação deste Governo —  o que, aliás, já estava bem patente na anterior Legislatura e como é referido, e bem, no projeto do Bloco de Esquerda — , por ações dos partidos desta maioria contra a vontade, por exemplo, do Partido Socialista, que se começou a olhar para esta questão.
Porém, Sr. Presidente, julgo que há um outro aspeto que deve ficar também muito claro. Não obstante a atenção que o Governo tem dedicado a esta matéria, com ações concretas e com o anúncio feito ainda esta semana no Parlamento, na Comissão de Educação, Ciência e Cultura, pelo Sr. Ministro da Educação e Ciência de que, num futuro muito próximo, serão dados novos passos para resolver esta questão, ainda assim é preciso dizer que não é em um ou dois anos que se resolve um problema acumulado durante 20 anos, 15 anos ou 10 anos, em muitos casos.
Por isso, não só estamos atentos como conhecemos a intenção do Governo, como ouvimos afirmar ainda esta semana, de continuar a resolver este problema, que, passo a passo, paulatinamente, se começou a resolver no ano passado.
Assim, Sr. Presidente e Srs. Deputados, neste momento, a nossa posição é de absoluta concordância, como teria de ser, com aquilo que a Comissão Europeia disse —  aliás, já o afirmámos aqui no passado, nomeadamente na anterior legislatura. Estamos mais do que confiantes de que o Governo, pelo que demonstrou e pelas intenções aqui declaradas, está ciente deste problema e a tratar de o resolver.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="10"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Acácio Pinto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2167" speaker-name="Acácio Santos Da Fonseca Pinto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Acácio Pinto (PS)" page-start="10"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A temática do tratamento discriminatório dos professores que trabalham com contrato a termo nas escolas públicas já esteve em debate e em análise em vários fóruns, desde logo na Assembleia da República, mas também na Provedoria de Justiça.
Ao contrário do que disse o Sr. Deputado Michael Seufert, o Governo tem feito tábua rasa das resoluções da Assembleia da República —  sobre elas nada fez, nada faz e nada diz. Também sobre a recomendação do Sr. Provedor de Justiça de 2012 nada fez, nada faz e nada diz.
Contudo, face a esta recomendação e a este parecer fundamentado da Comissão Europeia, temos a séria esperança de que possamos ter uma alteração por parte do Governo e do Ministro Nuno Crato, tendo em</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="11"> Tem a palavra a Sr.ª Deputada Rita Rato para uma intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="11"> Sr. Presidente, Srs. Deputados: Sucessivos Governos, do PS, do PSD e do CDS, têm recorrido ilegalmente à precariedade para a contratação de professores que respondem a necessidades permanentes das escolas. Sucessivos Governos, do PS, do PSD e do CDS, e em particular o atual Governo, têm destratado e desorganizado a vida de milhares de professores, que andam com a casa e a vida às costas para ensinarem e fazerem aquilo de que gostam, que é a construção e a defesa da escola pública de qualidade para todos.
Os professores contratados têm sido tratados, ao longo dos últimos anos e de sucessivos ministérios e Governos, como material descartável: são contratados, são integrados na escola para fazerem o mesmo que os seus colegas do quadro fazem, são utilizados, e quando chega ao fim são atirados para fora das escolas.
Isto é tratar os professores como material descartável, não é tratá-los com respeito e valorização!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="11"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="11"> Mas, como se não bastasse, eis que o Ministro Crato vem recuperar uma prova da professora Maria de Lurdes Rodrigues, anterior ministra da educação, e impor a humilhação a estes milhares de professores. Isto é inaceitável! Esta prova é um embuste e deve ser abolida, porque é iníqua e profundamente injusta. Este Governo está isolado também quanto a esta prova inaceitável.
O PCP já apresentou, pelo menos cinco vezes, propostas para a vinculação dos professores contratados —  pelo menos cinco vezes — , e cinco vezes o PS, o PSD e o CDS votaram contra as propostas do PCP.

O Sr. Deputado do CDS disse que o Governo está a resolver o problema. Está, está!» Está ç a despedir os professores! Porque a forma que este Governo tem para resolver o problema dos professores contratados é despedir 30 000, dizendo que eles não fazem falta à escola. E por isso fez a reorganização curricular, por isso constituiu os mega-agrupamentos, por isso aumentou o nõmero de alunos por turma» Porque quer meter no olho da rua estas pessoas que, ao longo dos anos, têm contribuído para a construção da escola pública de qualidade.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="12"> Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Isilda Aguincha.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2211" speaker-name="Maria Isilda Videira Nogueira Da Silva Aguincha" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Isilda Aguincha (PSD)" page-start="12"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Voltamos hoje a debater matérias referentes à contratação de docentes contratados a termo.
Através do projeto de resolução n.º 880/XII (3.ª), o Bloco de Esquerda refere o comunicado da Comissão Europeia que insta Portugal a rever as condições de emprego dos professores que trabalham nas escolas públicas com contratos a termo. É ainda feita referência a que a situação dos professores com contratos sucessivos há mais de 10 anos viola a Diretiva 1999/70/CE e é agitada a bandeira do Tribunal de Justiça da União Europeia.
Se é certo que o Sr. Provedor de Justiça se pronunciou no sentido das preocupações invocadas no texto do projeto de resolução, também é certo que quer a exigência quer as necessidades das escolas para satisfazer alunos e famílias são hoje substancialmente diferentes daquelas que existiam há 2, 5 ou 10 anos. E há 10 anos a situação relativa à contratação de docentes já se verificava, tal como há 5 anos.
O Ministério da Educação e Ciência (MEC) está consciente da necessidade de resolução da situação que herdou, desta como outras —  tantas outras, Srs. Deputados!» — , mas, hoje, o sistema não tem as mesmas necessidades, em consequência da evolução da população escolar. Como sabemos, as necessidades do sistema educativo são dinâmicas e evolutivas.
Tem sido dada mostra de preocupação e atenção do Governo a esta matéria, tendo-se realizado o concurso extraordinário em 2013, já aqui mencionado, que permitiu a vinculação de mais de 600 docentes de entre os mais experientes.
Lamentavelmente, aquando do concurso, houve dinâmicas e a vontade clara de alguns, na perspetiva do quanto pior melhor, visando que o concurso não se cumprisse. O PSD opôs-se a essas dinâmicas e continua a ter presente a satisfação das necessidades dos alunos, das escolas e, naturalmente, dos docentes.
Foi possível integrar e reduzir o número de professores contratados com mais anos de serviço, o que não se verificava há muitos anos. A verdade é que nenhum Governo anterior havia encetado qualquer concurso desta natureza, apesar de a situação se verificar há muitos anos. Este Ministério tem procurado ajustar os recursos humanos às necessidades permanentes do sistema.
Não temos dúvidas de que assim continuará a ser, tanto que, como já referiu o Sr. Deputado do CDS, o Sr.
Ministro, em audição na Comissão de Educação, Ciência e Cultura, esta semana, quando questionado sobre esta matéria, afirmou que, muito em breve, daria a conhecer o trabalho que está a ser realizado sobre o problema.
Não será possível absorver todos os docentes que foram ou são contratados à luz da argumentação que é recorrente. Será possível, certamente, dar resposta às necessidades efetivas da escola, dotá-la dos meios materiais e humanos necessários e respeitar os nossos concidadãos.
O Governo está já a dar cumprimento aos reptos institucionais de que fala o Bloco, pelo que este projeto de resolução, Sr.as e Srs. Deputados, nada acrescenta e é mero tacticismo político.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="12"> Para uma segunda intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Fazenda.</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="13"> Sr. Presidente, os Srs. Deputados do PSD e do CDS têm a seguinte posição: é ilegal, mas não faz mal. «As necessidades do sistema?!» «Bem, não precisamos de tantos professores.
Aliás, já nos desfizemos de mais de 15 000 e certamente queremos desfazermo-nos de mais.» «Se é ilegal?! Não faz mal!» Mas se há uma ilegalidade qualquer a corrigir junto ao sistema financeiro ou junto aos mandantes da troica, isso passa à frente de tudo, tem toda a prioridade.
O Governo, o Ministério da Educação está, atualmente, em tribunal devido a circunstâncias muito diversas.
Preferem sempre ir para tribunal.
O que os Srs. Deputados do CDS e do PSD hoje aqui disseram é que o Governo português, a maioria PSD/CDS prefere ir para o Tribunal de Justiça da União Europeia do que resolver a ilegalidade que está a ser constatada mais uma vez.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="13"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="13"> Portanto, em dois anos não se resolve, vai demorar muito tempo a resolver, o problema é antigo, é ilegal, mas não faz mal»Bom, ç essa justificação que contestamos, porque ç da vida dos professores contratados que estamos a falar.
Inclusivamente, o despedimento massivo que fizeram obrigaria, ainda mais urgentemente, a resolver o problema da vinculação destes trabalhadores, que são uma exceção no nosso Direito Administrativo, porque todos os trabalhadores da Administração Pública, ao fim de três anos, têm acesso a determinado tipo de vínculo, o que estes professores nunca tiveram —  e há pessoas nestas circunstâncias há 10, há 15 e há 20 anos! Como tal, a atitude política hoje, aqui, da maioria, do Sr. Deputado Michael Seufert e da Sr.ª Isilda Aguincha é uma atitude pusilânime, que consiste em dizer: «Não queremos saber disto. Que vá para o Tribunal de Justiça e que os professores contratados continuem a ser punidos». Esta é a filosofia Crato.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="13"> Para uma segunda intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Rita Rato.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="13"> Sr. Presidente, Srs. Deputados: Num contexto de alargamento da escolaridade obrigatória, é falacioso o argumento de que há professores a mais. Enquanto existir abandono e insucesso escolar, não há um professor a mais, há sempre professores a menos, porque o objetivo deste Governo não é o do cumprimento da Lei de Bases do Sistema Educativo, não é o de garantir o papel da escola pública, conforme está consagrado na Constituição, enquanto um pilar do regime democrático. O que este Governo quer fazer da escola pública é um instituto de formação profissional de banda estreita e favorecer uma escola privada de elites, e isso é inaceitável.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="13"> Faça favor de terminar, Sr.ª Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="13"> Este Governo terá, certamente, de enfrentar, da parte de todos os professores —  do quadro e dos contratados — , uma luta determinante na defesa da escola pública pela demissão do Governo, mas muito mais do que isso: pela mudança de políticas e pelo cumprimento da Constituição.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="13"> Também para uma segunda intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Michael Seufert.</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CD-PP)" page-start="14"> Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr.ª Deputada Rita Rato, uma luta pela demissão do Governo muito bem, mas não antes de o deixar resolver este problema, porque é o que este Governo está a fazer, Sr.ª Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="14"> Só querem é despedir!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CD-PP)" page-start="14"> 
O Sr. Deputado Luís Fazenda diz que os Deputados da maioria querem que esta situação vá para o Tribunal Europeu de Justiça. Isso é falso, Sr. Deputado! Os que os Deputados da maioria querem é que o Governo resolva, como está a fazer e como o Sr. Ministro disse esta semana e como já fez no ano letivo passado.
Claro que se o Bloco de Esquerda considera que, de certeza absoluta, juntamente com o Tribunal de Justiça, serem as únicas duas possibilidades de resolver esta situação, pois que fique com essa certeza, mas vai ter uma surpresa muito grande, Sr. Deputado,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="14"> Isso é uma ameaça?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="14"> » porque nós temos o compromisso dado pelo Governo neste Parlamento, tal como temos já a ação elaborada no ano letivo anterior, de que resolve a situação. Portanto, esta situação está a ser resolvida e não será necessário que Portugal e o Governo português vá para o Tribunal Europeu de Justiça por causa desta questão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="14"> Srs. Deputados, terminámos este ponto da ordem de trabalhos.
Vamos passar ao ponto seguinte, que consiste na discussão conjunta dos projetos de deliberação n.os 19/XII (3.ª) —  Solicitação de parecer a ser elaborado pelo Conselho Nacional de Educação sobre a aplicabilidade do Decreto-Lei n.º 3/2008, de 7 de janeiro, e, mais concretamente, sobre a utilização do método de classificação internacional da funcionalidade, incapacidade e saúde como base para a elaboração do programa educativo individual (PS) e 20/XII (3.ª) —  Solicitação de uma recomendação ao Conselho Nacional de Educação sobre políticas públicas de educação especial (CDS-PP e PSD).
Para apresentar o projeto de deliberação do Partido Socialista, dou a palavra ao Sr. Deputado Jacinto Serrão, com muito gosto, pelo que significa da sua recuperação e presença ativa aqui, neste Plenário.
Tem a palavra, Sr. Deputado Jacinto Serrão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2213" speaker-name="Jacinto Serrão De Freitas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jacinto Serrão (PS)" page-start="14"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Começando pelas suas palavras iniciais, quero naturalmente fazer juz à velha parábola de que «o mal não está em cair mas, sim, em não se querer levantar.» Por isso, cá estou eu para o combate político.
Muito obrigado.
Estamos a discutir dois projetos de deliberação, um do Partido Socialista, apresentado a 12 de dezembro do ano passado, e um do PSD e do CDS, apresentado agora, em janeiro de 2014, que vem numa notória reação ao projeto do Partido Socialista. Mas não há mal nenhum nisso, porque estamos a falar de um tema que deve estar acima das questões de natureza partidária. O ensino especial deve mobilizar-nos a todos, unir todos os partidos e deve estar sob a alçada da ética dos direitos humanos, uma ética que exige uma escola inclusiva, uma ética que exige uma escola que promova a igualdade de oportunidades, uma ética que exige uma escola que não exclua crianças e jovens do sistema pelo facto de serem diferentes.
O projeto do Partido Socialista tem um objetivo muito claro: pretendemos a resolução de problemas identificados na Lei n.º 3/2008, nomeadamente o problema do método de classificação internacional da funcionalidade, mais conhecido por CIF, problemas esses que estão subjacentes à sua subjetividade na sua aplicabilidade e à burocracia do referido método.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="15"> Sr. Deputado, também me distraí na ultrapassagem do tempo de que dispunha, mas tem realmente uma capacidade tal de levantar a voz que a Mesa não teve possibilidade de o interromper.
Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Margarida Almeida.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2238" speaker-name="Margarida Rosa Silva De Almeida" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Almeida (PSD)" page-start="15"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O Partido Social Democrata apresenta, neste Plenário, um projeto de deliberação solicitando ao Conselho Nacional de Educação uma recomendação sobre políticas públicas de educação especial A valorização da educação é fundamental para o desenvolvimento da sociedade portuguesa e passa, entre outros aspetos, pela promoção de uma igualdade de oportunidades entre todos os que pretendem aceder ao sistema educativo.
Perante a diversidade das necessidades educativas especiais dos jovens portugueses, impõe-se que o Estado garanta uma oferta educativa capaz de responder a cada uma dessas necessidades, de modo a que cada aluno tenha as melhores condições possíveis para a prossecução dos seus objetivos.
Assim, compete ao Estado dar aos alunos com necessidades educativas especiais as respostas adequadas que lhes permitam frequentar a escola e instruírem-se em igualdade de oportunidades.
No ano letivo de 2012/2013, de acordo com dados publicados pela Direcção-Geral de Educação, o sistema educativo deu resposta a 50 750 alunos com programas educativos especiais, dos quais 11 219 têm currículos específicos alternativos.
Estes alunos e todos os restantes com necessidades especiais têm hoje acesso a uma escola inclusiva que, em conjunto com as suas comunidades educativas, lhes têm proporcionado um presente mais ajustado às suas especificidades do seu funcionamento individual.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="16"> Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Inês Teotónio Pereira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="16"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Quero também, em nome do Grupo Parlamentar do CDS, dar as boas vindas ao Deputado Jacinto Serrão, em particular saudar o seu regresso ao trabalho sobre educação especial.
Sr. Presidente, o universo dos alunos abrangidos pela educação especial é vasto e composto por uma grande diversidade de necessidades educativas. A realidade é complexa e uma das grandes dificuldades do sistema educativo é conceder respostas adequadas a todos estes alunos. Respostas tanto de domínio legislativo, como pedagógico ou de natureza técnica.
É sabido que da valorização, da inclusão e da melhoria a nível de aprendizagem e de integração dos alunos com necessidades educativas especiais depende em larga escala a melhoria do nosso sistema de ensino.
Durante os últimos anos, foram dados passos significativos neste sentido e definidas as diversas necessidades educativas, os respetivos apoios, intervenções específicas, planos curriculares, ajudas técnicas e meios de diagnóstico.
Temos, hoje, por exemplo, as escolas de referência, a intervenção precoce, os centros de recurso para a inclusão, um grande aumento de docentes de educação especial e, como «guarda-chuva» de toda esta legislação específica, o Decreto-Lei n.º 3/2008.
Chegámos, portanto, à fase em que os alicerces estão construídos, mas o processo está longe de estar concluído. O sistema precisa de ser ajustado e, claramente, de ser melhorado.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="17"> Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Paula Baptista.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2260" speaker-name="Paula Albertina Oliveira Ferreira Baptista" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Baptista (PCP)" page-start="17"> Sr. Presidente, Srs. Deputados: A Classificação Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Saúde foi aplicada pelo Decreto-Lei n.º 3/2008, pelo anterior Governo PS, impondo às escolas a aplicação exclusiva deste instrumento para efeito de atribuição dos apoios de educação especial, contrariando os pareceres de toda a comunidade escolar.
Para que se perceba, os verdadeiros objetivos que estão por trás da aplicação da CIF são os de reduzir os alunos com necessidades educativas especiais. O número de alunos que deixou de usufruir dos serviços de educação especial, desde a entrada em vigor desta classificação, no ano letivo de 2008/2009, foi, nas escolas públicas, de cerca de 15 986.
O PCP, há muito, tem vindo a manifestar-se contra a aplicação da CIF e a apresentar várias propostas alternativas no sentido de aproximar a educação inclusiva das reais necessidades dos alunos. A realidade é</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="18"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Fazenda.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="18"> Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Embora de uma forma envergonhada, o Partido Socialista reconhece, e ainda bem, o erro que foi a adoção do Decreto-Lei n.º 3/2008, isto é, a introdução do critério da Classificação Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Saúde. E porquê? Porque é um critério clínico-burocrático estreito, de modo que, a partir da sua introdução, não são poucas as vozes e os pensamentos na área da educação especial que situam um retrocesso em relação à atitude pedagógica da escola sobre crianças com necessidades especiais.
É que há um conjunto de perturbações que não são permanentes, há um conjunto de dificuldades que não são permanentes e que deixaram de ter o foco a partir da utilização deste critério.
Portanto, saudamos esta iniciativa, a tentativa de aprofundar o problema e de encontrar métodos mais amplos, menos restritivos e, sobretudo, mais direcionados às necessidades especiais das crianças.
Em relação à educação especial, a maioria apresenta uma outra iniciativa, através da qual se solicita ao Conselho Nacional de Educação uma discussão sobre mais ou menos tudo. Ainda bem, vamos fazer essa discussão. Mas que isso não signifique que a Assembleia da República se demita de trabalhar, que isso não signifique um protelamento de todo um debate que deve ser feito sobre essa eventual alteração legislativa, que continua a ser um mistério e que tanto tem sido centro de discurso, exatamente num ano em que o desinvestimento na educação especial é patente e em que a agonia de pagamentos é algo que se tem vindo a verificar mês após mês. Portanto, tudo isto resulta estranho e contraditório.
Mas temos de fazer um debate acerca da educação especial na Assembleia da República. E queremos pôr as balizas desse debate. Mas tememos —  e não quero criar juízos de intenção prematuros —  que as soluções, muito inspiradas por fatores economicistas, sejam aquelas a que tradicionalmente a direita conservadora deita a mão, ou seja, guetizar crianças, guetizar alunos com necessidades especiais, mascarando isso com alguns discursos de referência e com alguns outros mecanismos de adaptabilidade.
Temo que assim seja.
Espero que não seja isso que esteja a motivar este mistério acerca da alteração legislativa. É que é estranhíssimo que o Sr. Ministro da Educação já se tenha referido três vezes à alteração da legislação, diga que está aberto a discutir com a comunidade educativa, com os pais e com as associações as alterações</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="19"> Srs. Deputados, concluímos a apreciação conjunta dos projetos de deliberação n.os 19/XII (3.ª) (PS) e 20/XII (3.ª) (CDS-PP e PSD).
Passamos ao debate do projeto de resolução n.º 758/XII (2.ª) —  Recomenda ao Governo o reforço das medidas de abordagem integrada das doenças hepáticas (PSD e CDS-PP).
Para apresentar o projeto de resolução, tem a palavra o Sr. Deputado Nuno Reis.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2258" speaker-name="Fernando Nuno Fernandes Ribeiro Dos Reis" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Nuno Reis (PSD)" page-start="19"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Quero começar esta intervenção por fazer referência à Associação Portuguesa para o Estudo do Fígado, ao Serviço de Gastrenterologia do Hospital de Santa Maria, à Associação SOS Hepatites e a um conjunto de outras entidades com as quais temos vindo a manter contacto ao longo do tempo e que, de alguma forma, com os contributos que nos foram fazendo chegar, com as preocupações que nos apresentaram e as sugestões que apontaram, tiveram um papel importante no documento que hoje motiva esta discussão.
Um Parlamento que dialoga e coopera com as entidades da sociedade civil, aos mais diversos níveis, é um Parlamento que está mais próximo da dimensão de representatividade que os Deputados devem procurar encarnar, um Parlamento que procura exercer a função de produção legislativa em articulação mais próxima com essas entidades tem maior probabilidade de ir ao encontro das melhores soluções para os problemas do País.
Posto isto, alguns factos a considerar. Segundo dados do Instituto Nacional de Estatística (INE), as doenças hepatobiliares, entre as quais se contam a cirrose hepática alcoólica, a cirrose por hepatite C, o cancro do fígado e a insuficiência hepática não especificada, foram, no período de 2006 a 2010, a sétima causa de morte em Portugal.
São fatores de risco para a cirrose hepática e o cancro do fígado o consumo excessivo de álcool, a obesidade e as doenças infecto-contagiosas, como as hepatites B e C.
O cancro do fígado, também chamado de carcinoma hepatocelular, é um dos piores cancros em termos de mortalidade, com sobrevivência de apenas 5% ao fim de um ano.
As referidas doenças têm um elevado impacto negativo na qualidade de vida dos seus portadores, não raro, um marcado estigma pessoal e familiar e um forte impacto psicossocial no meio em que ocorrem, provocando situações de desemprego e mesmo mortes precoces, como bem o ilustra o facto de os doentes internados com doença do fígado terem, em média, a idade de 58 anos.
É neste contexto multidimensional que se afigura como absolutamente necessário promover a integração de algumas das manifestações e quadros mais graves e irreversíveis das doenças do fígado na oferta existente em cuidados paliativos, à semelhança, aliás, do que já acontece para os quadros de insuficiência renal.
No que se refere às hepatites, estima-se que, em Portugal, existam cerca de 200 000 portadores crónicos do vírus da hepatite B e da hepatite C, circunstância a que não será indiferente o facto de se tratar de doenças, na sua grande maioria, assintomáticas.
Para além da necessária vertente de prevenção, é também fundamental assegurar que o Estado garanta o acesso aos medicamentos para o tratamento da hepatite C, definindo para o efeito regras de acesso uniformes e criteriosas e estabelecendo o modo de acesso às terapêuticas, quando indicadas e justificadas.
Essa equidade é também indispensável quando esteja em causa o acesso dos utentes do SNS (Serviço Nacional de Saúde) à transplantação hepática, a qual não deve gerar desigualdades em função da região de residência.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="20"> Srs. Deputados, queria lembrar que estão a decorrer eleições para membros de várias delegações externas da Assembleia da República, designadamente a Assembleia Parlamentar da União para o Mediterrâneo (AP-UpM), a Assembleia Parlamentar da Organização para a Segurança e Cooperação na Europa (APOSCE) e a Assembleia Parlamentar da NATO (APNATO). As urnas estão na Sala D. Maria. Pedia aos Srs. Deputados que não se esquecessem de votar.
Tem, agora, a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Paulo Almeida.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2263" speaker-name="Paulo Luís Cunha De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Almeida (CDS-PP)" page-start="20"> Sr. Presidente, nesta minha primeira intervenção, apresento os meus cumprimentos a V. Ex.ª e, na sua pessoa, a todas as Sr.as e a todos os Srs. Deputados desta Câmara, com um especial cumprimento, não me levem a mal, a todos os Srs. Deputados eleitos pelo círculo eleitoral de Coimbra.
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Reforçando a intervenção do meu colega, queria chamar a vossa atenção para o facto de as doenças hepáticas terem sido, entre 2006 e 2010, a sétima causa de morte em Portugal. Só em 2010 foram responsáveis por cerca de 2,3% do total de mortes no nosso País. Com efeito, o consumo excessivo de álcool, a obesidade, a diabetes, o VIH/Sida ou as hepatites B e C estão entre as causas do desenvolvimento de doenças hepáticas. É preciso, portanto, minimizar os riscos associados a estas doenças.
Quanto ao alcoolismo, por exemplo, não é de negligenciar que está na origem de cerca 65% das doenças hepáticas e que o consumo de álcool tem vindo a aumentar nos jovens e na população feminina.
No que diz respeito aos doentes de VIH/Sida, torna-se essencial assegurar que tenham acesso ao acompanhamento, medicação e tratamentos necessários, pois as doenças do fígado são a segunda causa de morte, nestes casos.
Já quanto às hepatites, estima-se que em Portugal existam, como já aqui foi referido, cerca de 200 000 portadores crónicos do vírus das hepatites B e C.
No que à hepatite C diz respeito, é de realçar a notícia vinda hoje a lume de que o INFARMED chegou a acordo com a indústria farmacêutica, permitindo que um tratamento que até hoje era de exceção possa, já a partir deste mês, estar disponível, em todo o território nacional, para todos os portadores desta doença. No entanto, e apesar desta boa notícia, importa não esquecer os efeitos sociais negativos que todas estas doenças têm nos seus portadores, afetando, de forma inquestionável, a sua qualidade de vida. O estigma social e, por vezes também, o familiar é-lhes frequentemente associado e, por isso, a consequência direta destes efeitos é, vezes demais, diria, o desemprego e, mesmo, a morte precoce destes doentes.
É certo, como já referi com a notícia de hoje, que o Governo está atento e a atuar, tendo já legislado sobre a criação de um novo regime de disponibilização, venda e consumo de bebidas alcoólicas em locais públicos e em locais abertos ao público, elevando a idade mínima legal para a compra de bebidas alcoólicas espirituosas para os 18 anos.
Mas, para que se efetive uma, mais do que necessária e justificada, abordagem integrada das doenças hepáticas, importa alertar o Governo para o facto de que a adoção de outras medidas é, também, imprescindível.
Pois bem, Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, de forma sucinta, o PSD e o CDS entendem que importa sensibilizar a sociedade para as graves consequências das doenças hepáticas, atuando especialmente ao</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="21"> Faça favor de terminar, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2263" speaker-name="Paulo Luís Cunha De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Almeida (CDS-PP)" page-start="21"> Terminarei já, Sr. Presidente.
Para que isso seja possível, também será imprescindível que o Governo regulamente a Lei de Bases dos Cuidados Paliativos, criada em 2012.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="21"> Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Carla Cruz.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="21"> Sr. Presidente, Srs. Deputados: As doenças hepáticas e todas aquelas doenças que delas decorrem, e as consequências para os doentes que delas sofrem, são extremamente gravosas e devem merecer da Assembleia da República e, particularmente, do Governo uma atenção muito especial.
Mas gostaria aqui de dizer —  e não podemos deixar de o fazer —  que, na Exposição de motivos que acompanha o projeto de resolução apresentado pelos partidos da maioria, há uma descrição muito detalhada das doenças hepáticas, das causas e dos fatores de risco associados a estas doenças. De facto, parece haver uma preocupação por parte dos partidos da maioria com estas doenças. Porém, causa-nos alguma perplexidade que, sendo os partidos da maioria que suportam este Governo, não tenham diligenciado no sentido de o Ministério da Saúde tomar medidas concretas para combater estes problemas, para serem debelados, de uma vez por todas, alguns dos problemas que aqui são colocados.
Diríamos também que, nesta iniciativa, foram esquecidas, deliberadamente, as causas de grande parte dos fatores de risco associados às doenças hepáticas. Foram esquecidas as razões para o aumento do consumo de bebidas alcoólicas na população portuguesa e particularmente nos jovens. Foram esquecidas as razões que levaram a que muitos jovens, e pessoas que consomem, a não ter, hoje em dia, o acompanhamento correto, adequado e atempado no consumo de substâncias e no consumo de álcool, porque esqueceram-se de aqui referir o desmantelamento do IDT (Instituto da Droga e da Toxicodependência), uma estrutura que era fundamental no acompanhamento dessa problemática. Não referenciaram que o financiamento das equipas de rua terminou em dezembro de 2013, equipas essas que faziam o acompanhamento destas problemáticas, e não se sabe ainda quando é que vai ser aberto esse concurso.
As omissões das causas visam branquear e ilibar o Governo de responsabilidades neste problema. Os Deputados da maioria querem branquear o impacto da política do Governo ao nível do Serviço Nacional de Saúde e os efeitos nefastos que têm tido na vida e na saúde dos portugueses.
Para o PCP, os problemas que afetam os doentes hepáticos não se resolvem só com medidas como aquelas que são contempladas neste projeto de resolução. Os problemas do consumo de álcool, os problemas da partilha de seringas, não se resolvem só com campanhas de sensibilização. É preciso irmos mais fundo, é preciso irmos às causas e isso só se consegue com uma aposta forte no Serviço Nacional de Saúde. Só se combatem estes problemas não se desmantelando os serviços e os hospitais.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="22"> Faça favor de terminar, Sr.ª Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="22"> Vou terminar, Sr. Presidente.
Por isso é importante que este Governo seja rapidamente derrotado, que sejam convocadas eleições e que daqui saia um governo patriótico e de esquerda, que defenda o Serviço Nacional de Saúde, que defenda a saúde dos portugueses.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="22"> Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Catarina Marcelino.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1972" speaker-name="Catarina Marcelino Rosa Da Silva" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Catarina Marcelino (PS)" page-start="22"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Este projeto de resolução que hoje aqui debatemos recomenda ao Governo o reforço das medidas de abordagem integrada das doenças hepáticas.
O Partido Socialista está de acordo com as recomendações que esta resolução faz ao Governo. Estamos de acordo, porque são recomendações que podem vir a melhorar a vida de muitos portugueses e de muitas portuguesas. Mas não podemos esquecer que a maioria que faz esta proposta bondosa é a mesma maioria que tem contribuído para pôr em causa o acesso ao Serviço Nacional de Saúde e a resposta do Serviço Nacional de Saúde. E o que nós pedimos, Sr.as e Srs. Deputados da maioria, é coerência, pedimos coerência.
Hoje, por força da decisão do atual Governo e desta maioria que o suporta, os cortes no orçamento da saúde atingem mais de 350 milhões de euros, assim como também há uma redução significativa nos orçamentos familiares. E, devido a esta situação, há doentes oncológicos que esperam dois anos por um exame complementar de diagnóstico e cuja vida depende desse exame. Hoje, há regras que dificultam ou impedem o acesso a medicamentos inovadores que podem fazer a diferença entre a vida ou a morte; hoje, na Grande Lisboa, o tempo médio de espera nas urgências dos hospitais varia entre 6 a 10 horas, havendo até um caso em que atingiu as 50 horas; hoje, aumentaram os casos de tuberculose em Portugal; hoje, a mortalidade infantil subiu; hoje, 40% dos portugueses tem dificuldade em fazer face à despesa de saúde do seu agregado familiar, e hoje, um em cada cinco portugueses deixou de ir ao médico por dificuldades financeiras.
Sr.as e Srs. Deputados, usando as palavras do pai fundador do Serviço Nacional de Saúde, António Arnault: «quando a pessoa está doente, a igualdade na saúde e no tratamento é um imperativo ético», direi que esta resolução que hoje aqui está em debate vai nesse sentido.
O que nós pedimos à maioria, aos Deputados e Deputadas da maioria, é apenas que sejam coerentes com este princípio também noutras matérias, em defesa dos portugueses e das portuguesas, em defesa do Serviço Nacional de Saúde.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="22"> Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Helena Pinto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2204" speaker-name="Helena Maria Moura Pinto" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Helena Pinto (BE)" page-start="22"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O Grupo Parlamentar do PSD e o Grupo Parlamentar do CDS-PP decidiram apresentar um projeto de resolução e recomendar ao Governo, e cito: «a adoção de políticas e a tomada de medidas que favoreçam uma abordagem integrada das doenças hepáticas».
Lida a resolução e o desdobramento da abordagem integrada, podemos dizer que concordamos, Sr.as e Srs. Deputados. Concordamos com o que está, embora peque exatamente por não ser totalmente abrangente</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="23"> Srs. Deputados, concluído este ponto da ordem de trabalhos, vamos passar»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2258" speaker-name="Fernando Nuno Fernandes Ribeiro Dos Reis" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Nuno Reis (PSD)" page-start="23"> Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="23"> Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2258" speaker-name="Fernando Nuno Fernandes Ribeiro Dos Reis" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Nuno Reis (PSD)" page-start="23"> Sr. Presidente, no curto tempo que ainda me resta, gostaria de dizer que esta discussão do projeto de resolução n.º 758/XII (2.ª) é tida na Assembleia no momento em que a Comissão Europeia se apresta para decidir sobre novos fármacos para o tratamento da Hepatite C, que poderão positivamente revolucionar o paradigma da abordagem a esta doença. Portanto, quis o destino que esta discussão fosse tida precisamente no momento fundamental de abordagem futura a esta doença.
Queria, ainda, acrescentar o seguinte: os partidos da oposição, em vez de discutir o tema que estava em cima da mesa, preferiram tergiversar e desviar a discussão para o tema do panorama atual do Serviço Nacional de Saúde, relativamente ao qual estamos perfeitamente à vontade, mas não era o que estava em discussão.
De resto, os números falam por si: o Relatório Nacional sobre o Acesso a Cuidados de Saúde no Serviço Nacional de Saúde de 2012 mostra que o País tem hoje a mais baixa mediana de tempo de espera para cirurgias de que há memória, o maior número de consultas de especialidade hospitalar, o maior número de cirurgias, mais de 1 milhão de portugueses do que no tempo do Governo do Partido Socialista estão isentos do pagamento de taxas moderadoras e, fundamentalmente, apesar das vozes da desgraça e das aves agoirentas, há indicadores positivos que nos provam que o Serviço Nacional de Saúde não só é hoje mais sustentável como não reduziu o acesso e a qualidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="24"> Srs. Deputados, concluída a discussão do projeto de resolução n.º 758/XII (2.ª), queria voltar a lembrar que estão a decorrer, na Sala D. Maria, eleições para várias delegações externas da Assembleia da República.
Vamos passar ao ponto seguinte da ordem de trabalhos, que consiste na apreciação da petição n.º 270/XII (2.ª) —  Apresentada por Iolanda Rebelo (Presidente da Direção da Associação de Pais e Encarregados de Educação da Escola Básica 2,3 de Azeitão) e outros, solicitando à Assembleia da República a realização de obras na Escola Básica 2,3 de Azeitão e a implementação do ensino secundário, conjuntamente com o projeto de resolução n.º 806/XII (2.ª) —  Requalificação da Escola Básica dos 2.º e 3.º ciclos de Azeitão, no concelho de Setúbal (PCP).
Para apresentar o projeto de resolução e pronunciar-se sobre a petição, tem a palavra a Sr.ª Deputada Paula Santos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="24"> Sr. Presidente, Srs. Deputados: Em primeiro lugar, queremos saudar a apresentação desta petição e o facto de os pais, os professores e os estudantes terem trazido à Assembleia da República os problemas com que se confronta a Escola Básica dos 2.º e 3.º ciclos de Azeitão.
Saudamos também a luta que tem sido desenvolvida por esta comunidade educativa ao longo dos anos na defesa do direito à educação, num momento em que este direito é tão atacado por este Governo.
Entendemos que a participação da comunidade educativa é essencial na defesa da escola pública de qualidade, escola pública esta que este Governo vai desmantelando quer por via do desinvestimento, quer retirando direitos aos profissionais, quer por via de falta de condições materiais e humanas no ensino ou, então, pela privatização.
Esta é uma escola «provisória» há 35 anos, com instalações provisórias que se tornaram definitivas e que, ao longo destes anos, nunca tiveram uma intervenção profunda, o que levou à sua degradação.
É uma escola que ainda hoje tem amianto. O Governo comprometeu-se a retirá-lo e só lá foi fazer uma intervenção, não por bondade mas pela luta dos pais e dos professores, porque as condições desta escola são bastante desadequadas.
Nesta escola, faltam espaços para o ensino, falta apoio para os estudantes com necessidades educativas especiais, faltam funcionários, faltam auxiliares de ação educativa.
Neste sentido, apresentamos uma proposta muito concreta para que o Governo, de uma vez por todas, possa resolver o problema desta escola por via da sua requalificação, da sua ampliação e dotá-la dos meios materiais e humanos tão essenciais para o desenvolvimento do ensino e para a educação destes estudantes.
Entretanto, assumiu a presidência a Vice-Presidente Teresa Caeiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="24"> Tem a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada Ana Catarina Mendonça.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1160" speaker-name="Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Ana Catarina Mendonça (PS)" page-start="24"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Em nome do Partido Socialista, queria, nesta sede, saudar os peticionários, o que, de resto, já fizemos quando eu própria pude visitar esta escola.
Estamos, de facto, perante a realidade de uma escola construída em 1978 e que de provisória se tornou definitiva. Esta escola tem sido alvo de pontuais —  diria mesmo, pontualíssimas —  melhorias, que não têm passado por reformas estruturais da escola.
Queria lembrar que a Escola Básica 2,3 de Azeitão é apenas um dos exemplos da política seguida pelo Governo PSD e CDS, designadamente no que diz respeito às condições das infraestruturas e ao desinvestimento total na escola pública. Esse desinvestimento é tanto mais gritante quanto esta escola constituía uma das três exceções alvo de intervenção da Parque Escolar.
A Parque Escolar deveria intervir na melhoria dos equipamentos do ensino secundário e esta escola de Azeitão estava referenciada como uma das escolas de intervenção prioritária, e isso não aconteceu.
Há um ano, muitos de nós estivemos nesta escola e tivemos oportunidade de ver que o temporal de janeiro de 2013 agravou as condições físicas da escola.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="25"> Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Isilda Aguincha.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2211" speaker-name="Maria Isilda Videira Nogueira Da Silva Aguincha" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Isilda Aguincha (PSD)" page-start="25"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Sobe, hoje, a esta Câmara a petição n.º 270/XII (2.ª), promovida pela Associação de Pais e Encarregados de Educação da Escola Básica 2,3 de Azeitão, em que é solicitada a realização de obras e a implementação do ensino secundário.
A petição deu entrada no Parlamento com 6140 subscritores, os quais saúdo através da sua representante, Dr.ª Iolanda Rebelo, Presidente da Direção da Associação de Pais e Encarregados de Educação. Saúdo-vos na qualidade de relatora da petição e em nome do Grupo Parlamentar do PSD.
Saúdo-vos, porquanto o uso do direito de petição reflete o exercício de um direito que é também o cumprimento da cidadania que se deseja, uma cidadania ativa e responsável, uma cidadania que reclama a satisfação de necessidades, mas que se cumpre no uso de uma liberdade imbuída do espírito democrático, respeitadora da liberdade dos outros.
Permitam-me registar a diligência e o empenho da Associação de Pais, do agrupamento de escolas e da comunidade educativa.
De igual forma, regista-se a vontade manifesta de dar resposta às necessidades mais prementes dos jovens e da comunidade, tanto da parte dos diversos agentes da comunidade como dos serviços do Ministério da Educação.
Conhecidas as pretensões dos peticionários, é também conhecida a disponibilidade e a diligência para ultrapassar problemas, nomeadamente as dificuldades resultantes do temporal de janeiro de 2013, já aqui mencionadas, pese embora as limitações orçamentais que nos têm sido impostas.
Pausa.
Sr.ª Presidente, há muito ruído na Sala.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="25"> Tem toda a razão, Sr.ª Deputada. Há, de facto, um ruído na Sala que impede que ouçamos devidamente a Sr.ª Deputada que está no uso da palavra, pelo que peço aos demais Srs. Deputados que façam silêncio.
Faça favor de continuar, Sr.ª Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2211" speaker-name="Maria Isilda Videira Nogueira Da Silva Aguincha" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Isilda Aguincha (PSD)" page-start="25"> Houve diversas intervenções que foram satisfeitas através da disponibilização e/ou reforço de verbas, foi possibilitada a intervenção na rede elétrica e foram feitas diligências tendentes à resolução de problemas com a rede de esgotos.
Contrariamente ao que já aqui foi dito, é sabido que a escola está incluída na primeira fase da remoção do fibrocimento e tem sido dotada dos trabalhos necessários ao seu funcionamento.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="26"> Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Mariana Aiveca.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2247" speaker-name="Mariana Rosa Aiveca" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Aiveca (BE)" page-start="26"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: As primeiras palavras que dirijo são de saudação muito especial aos 6140 peticionários, cujos representantes estão presentes.
Esta petição tem todo o sentido porque, contrariamente ao que acabámos de ouvir por parte do PSD, não estão satisfeitas as necessidades imediatas. Aliás, é o próprio empreiteiro que, dirigindo-se à escola, após a feitura de alguma intervenção, diz que há ainda situações que consideram muito gravosas e que se prendem com a segurança oferecida pelas placas de fibrocimento que cobrem o lambri, que as ditas placas de 7,30 m de comprimento não têm apoio no meio do vão e que a flexão que apresentam, fruto da inércia, desgaste de material e até viciamento da posição, é muito acentuada e faz temer a quebra das mesmas, que seria para o interior do bloco.
O Bloco de Esquerda, em 7 de março de 2013, e na sequência do temporal de janeiro, a que já foi feita referência, questionou o Ministério da Educação sobre esta matéria, ao que o Ministério respondeu, primeiro, que tinha conhecimento da situação (portanto, não pode dizer que desconhece), segundo, que se comprometia com a intervenção até ao final do presente ano letivo (circunstância que não aconteceu), afirmando, ainda, que a escola estava a ser intervencionada. Falsidade! Não é isso que acontece e as condições de uma escola que é «provisória» há 37 anos degradam-se a cada dia! Muitos dos Deputados e das Deputadas desta Câmara visitaram a escola, mas, para quem não o fez, os peticionários fizeram-nos o favor de acompanhar a petição de uma série de fotografias que revelam claramente as condições de degradação desta escola.
Por isso, o Bloco de Esquerda acompanha o projeto de resolução hoje em discussão, porque é o mínimo que se pode fazer pela comunidade educativa, pelos pais, pelos alunos, pela população de Azeitão.
Não pode este Governo invocar, para cada circunstância, falta de verbas quando é tão condescendente com swaps, com os bancos e com todas as outras questões.
Esta é a maior divergência que temos com a direita que governa sempre em contraciclo em relação às populações e que dá sempre todo o valor àqueles que têm feito do País a desgraça que conhecemos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="26"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado João Paulo Viegas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2216" speaker-name="João Paulo Barros Viegas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Paulo Viegas (CDS-PP)" page-start="26"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Permitam-me que comece por cumprimentar os peticionários e saudar a sua iniciativa de trazer à Assembleia da República este assunto.
De facto, a situação da Escola Básica 2,3 de Azeitão fala por si. Construída de acordo com critérios próprios de um projeto que se julgava provisório, a passagem do tempo foi deixando as suas marcas nos blocos que compõem esta escola e, forçosamente, essa degradação, em muitos casos, prejudicou o normal funcionamento da escola.
Não há ninguém que não reconheça esta situação, sobretudo depois de, há cerca de um ano, esta se ter agravado quando o telhado de um desses blocos ficou destruído após um temporal que se abateu sobre todo o território nacional.
Sr.as e Srs. Deputados, gostaria de chamar a vossa atenção para duas evidências que ainda não foram aceites por alguns partidos políticos.</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="27"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2216" speaker-name="João Paulo Barros Viegas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Paulo Viegas (CDS-PP)" page-start="27"> Sr.ª Deputada Ana Catarina Mendes, se estamos hoje a discutir a construção desta escola é porque, no momento certo, os Governos socialistas não a consideraram de intervenção prioritária.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="27"> É verdade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2216" speaker-name="João Paulo Barros Viegas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Paulo Viegas (CDS-PP)" page-start="27"> A questão é particularmente pertinente se tivermos em conta que, nessa altura, o dinheiro não era problema,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="27"> Ora bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2216" speaker-name="João Paulo Barros Viegas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Paulo Viegas (CDS-PP)" page-start="27"> » atç porque a Parque Escolar o gastava, sem critçrio, um pouco por todo o País.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="27"> Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2216" speaker-name="João Paulo Barros Viegas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Paulo Viegas (CDS-PP)" page-start="27"> Atç o gastar todo»! Ou seja, o PS pôs a propaganda á frente dos interesses dos alunos e fez a «festa«» Se bem que não em Azeitão, ç verdade!
As consequências sofremo-las hoje com escolas carentes de intervenção e um País falido.
Concluo, dirigindo-me concretamente aos membros dessa comunidade escolar, a quem os Deputados do CDS deixam aqui o firme compromisso de que o Ministério da Educação e Ciência está a trabalhar para que esta situação se resolva de vez e nós estaremos atentos e tudo faremos de modo a que, logo que possível, assim aconteça.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="27"> Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="27"> Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Os Verdes querem, em primeiro lugar, saudar os peticionários e também o Grupo Parlamentar do PCP pelo projeto de resolução que apresentou na sequência desta petição.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="28"> Faça favor de terminar, Sr.ª Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="28"> Termino, Sr. Presidente, dizendo o seguinte: precisamos de uma informação dos peticionários, porque o Governo informou a Assembleia da República que a escola de Azeitão tem a sua intervenção concluída no que ao amianto diz respeito.
Quero dizer que o Grupo Parlamentar de Os Verdes não confia na informação do Ministério da Educação, porque há inúmeras escolas no País que têm equipamentos com amianto completamente degradados e que não estão incluídas na listagem de intervenção de escolas com amianto.
Assim, precisamos de informação dos peticionários sobre o estado do que lá resta de amianto para saber se a informação à Assembleia da República e ao País pode ser dada como falsa, quando o Governo vem dizer que está concluída a intervenção sobre o amianto nas escolas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="28"> Faça favor de terminar, Sr.ª Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="28"> Termino, Sr. Presidente, dizendo o seguinte: o Governo dá tanta atenção à questão, como dizia o CDS, que nem teve a amabilidade —  e eu chamo-lhe amabilidade, utilizando um eufemismo —  de responder sobre a petição, resposta que era devida à Assembleia da República.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="28"> Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Paula Santos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="28"> Sr. Presidente, Srs. Deputados: Por parte dos partidos que suportam o Governo, o que aqui ouvimos hoje em relação a esta petição e ao problema que aqui nos trouxeram é que não vão tomar medidas para que a situação se resolva.
Vir aqui dizer que a remoção do fibrocimento está concluída não é verdade. Esta escola continua com placas de fibrocimento que estão a deteriorar-se —  aliás, os serviços de Proteção Civil de Setúbal sugerem a</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="29"> Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="29"> Quer dizer que tem lá todos os seus trabalhadores? Não tem! Vir aqui dizer que o Ministério está atento e que é preciso atender aos constrangimentos orçamentais releva muito bem qual é a preocupação quer do PSD quer do CDS em relação à educação das nossas crianças e jovens, em relação à garantia da escola pública de qualidade, como está consagrado na nossa Constituição.
Para o PSD e o CDS é mais importante que os dinheiros públicos sejam distribuídos para os grupos financeiros e económicos, como têm feito e como está no Orçamento do Estado, do que investir na escola pública e na educação dos nossos jovens e das nossas crianças.
Por isso, se, efetivamente, os senhores estão preocupados e querem dar passos, veremos na votação do projeto de resolução, apresentado pelo PCP, se esse projeto será aprovado; se não, mais uma vez, o que aqui fica demonstrado é que a escola pública não é uma preocupação. Aliás, como tem sido dito pelo PCP, o que o PSD e o CDS estão a fazer é a contribuir para a destruição da escola pública, é a contribuir para que, efetivamente, as crianças e os jovens deste País não tenham acesso a uma educação de qualidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="29"> Srs. Deputados, concluída a discussão conjunta da petição n.º 270/XII (2.ª) e do projeto de resolução n.º 806/XII (2.ª), informo que o ponto seguinte da ordem do dia, 1.º Orçamento Suplementar da Assembleia da República para 2014, porque não foi atribuído tempo para discussão, será votado no período de votações regimentais, que se seguirá.
Vamos entrar no período regimental de votações, procedendo-se, em primeiro lugar, à verificação do quórum de deliberação, utilizando o sistema eletrónico.
Pausa.
O quadro eletrónico regista a presença de 210 Deputados e a Mesa acrescenta a presença da Deputada do PCP Carla Cruz, do Deputado do PS Jorge Fão, da Deputada do PSD Francisca Almeida e do Deputado do CDS-PP João Rebelo, o que perfaz um total de 214 Deputados presentes, havendo por isso quórum de deliberação.
Srs. Deputados, começamos por apreciar o voto n.º 166/XII (3.ª) —  De pesar pelo falecimento de Albino Aroso (PSD, PS, CDS-PP, PCP, BE e Os Verdes), que vai ser lido pelo Sr. Secretário.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="29"> Sr. Presidente e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: «Morreu Albino Aroso, um dos grandes vultos da medicina do século XX, como tal internacionalmente reconhecido mas, sobretudo, um homem que dedicou a sua vida, a sua energia, a sua inteligência e a sua coragem à concretização prática do direito das mulheres à dignidade.
Foi um construtor da transformação dos direitos humanos em ação concreta e um rasgador de mentalidades que teve como resultado real, visível e mensurável o mais espetacular progresso dos indicadores de saúde em Portugal que nos colocam ao mais alto nível nas comparações internacionais.
Personalidade dotada de afabilidade, de olhar cintilante e interpelador, pouco dada à perda de tempo com irrelevâncias, foi um conceptualizador da politica de saúde materno-infantil, um organizador da articulação dos vários níveis da rede de prestação de cuidados e um concretizador em ação, quer como clínico, quer como responsável técnico-científico e/ou político na área da saúde.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="30"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Couto dos Santos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1746" speaker-name="António Fernando Couto Dos Santos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Couto dos Santos (PSD)" page-start="30"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Com este voto de pesar, a Assembleia da República presta homenagem ao Dr. Albino Aroso e neste voto reconhece o homem político, coerente e sereno, inteligente e defensor da dignidade da mulher. Reconhece o médico cientista e o professor dedicado às políticas de saúde. Reconhece o homem sempre interessado pelo social e que arranjava sempre tempo para participar em instituições de solidariedade.
Personalidade discreta, mas influente e respeitada, caraterizava o seu comportamento pelo humanismo, desenvolvimento do conhecimento e prática da solidariedade.
Tive a felicidade de conhecer o Dr. Albino Aroso como político e reconheço que me tocaram as três caraterísticas enunciadas, nomeadamente o seu humanismo.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="31"> Tem a palavra a Sr.ª Deputada Maria de Belém Roseira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1343" speaker-name="Maria De Belém Roseira Martins Coelho Henriques De Pina" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria de Belém Roseira (PS)" page-start="31"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Quando a Assembleia da República entende homenagear alguém e unir-se, nessa homenagem, a alguém com a grandeza de Albino Aroso aquilo sobre que podemos refletir é o que existia antes dele, o que ele fez e o que pode permanecer para além da sua existência terrena, da sua ação.
O que existia antes de Albino Aroso? Doença evitável, morte por parto ou aborto clandestino ao nível dos países menos desenvolvidos, esperança de vida à nascença, que era o espelho da clivagem proporcionada por uma medicina privada apenas acessível aos mais abonados e uma saúde pública paupérrima destinada aos pobres.
Do ponto de vista social e político, o estatuto da mulher era desvalorizado. Não existia como ser autónomo e de pleno direito, mas apenas em função dos interesses da família. O que fez Albino Aroso? Ele sempre foi contra este estado de coisas e invocava muitas vezes a sua mãe, por quem nutria um enorme respeito e que o ensinou a respeitar as mulheres. E foi um lutador denodado contra o estado de coisas vigente, enfrentando muitas incompreensões. Foi o promotor do planeamento familiar, com educação para a saúde e distribuição gratuita de meios anticoncetivos, como instrumento de dignificação da mulher e das crianças também e foi um defensor do Serviço Nacional de Saúde, no âmbito do qual a execução das suas políticas encontravam o espaço próprio e ideal de concretização.
Foi um conceptualizador, um realizador, mas sobretudo um homem inteligente, denso do ponto de vista científico, bom e um homem de bem, que encarava as dificuldades com um sorriso e que se servia delas para avançar ainda mais na concretização daquilo em que acreditava, independentemente daquilo que dele pensassem ou dissessem.
Tive o privilégio de ter mantido com ele longas conversas de trabalho, a colaboração em projetos inovadores na área da luta contra o cancro e na política de saúde da mulher e da criança, mas também da igualdade, quando tive essas responsabilidades, e o que mais recordo dele é a sua coerência, a sua coragem, a sua ternura e a sua bondade.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="32"> Tem a palavra a Sr.ª Deputada Teresa Caeiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="32"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Raramente um país e a saúde da sua população terão uma dívida tão grande para com uma pessoa como Portugal tem em relação ao Dr.
Albino Aroso.
Raramente tantos devem tanto a uma pessoa.
O Dr. Albino Aroso foi um visionário. E foi a sua clarividência, a sua competência, o seu conhecimento profundo, mas também o seu humanismo inabalável, a sua coragem, a sua firmeza perante medidas que ele considerava serem as melhores para a saúde da população portuguesa, mas também a sua capacidade de diálogo e de criar pontes para convencer os outros das medidas de que Portugal necessitava para ter uma melhor saúde pública, foi graças a todas essas suas características que Portugal deu um salto qualitativo, diria quase de uma situação de obscurantismo, a variadíssimos níveis, para a de um País civilizado e com bons níveis de saúde pública, sobretudo no que se refere à saúde materno-infantil.
É este o grande legado que temos do Dr. Albino Aroso, um homem muito, muito à frente do seu tempo e muito, muito à frente do espaço que era Portugal, na altura em que iniciou a sua atividade e começou a desenvolver as suas ideias e os seus ideais.
Muitos jovens, muitas crianças da última geração não sabem que, provavelmente, lhe devem a vida.
Portugal tinha indicadores de mortalidade à nascença e de saúde materno-infantil ao nível dos países menos desenvolvidos do mundo. Hoje em dia, somos dos países com melhores indicadores nessa área. Isto aconteceu graças às políticas traçadas pelo Dr. Albino Aroso, nomeadamente trabalhando com Francisco Sá Carneiro e, depois, como Secretário de Estado da Dr.ª Leonor Beleza.
Foi preciso muita coragem para ir dizer aos locais que não reuniam as condições sanitárias necessárias para fazerem partos em condições e que tinham de encerrar, mas ele foi, percorreu o País inteiro e conseguiu explicar às populações e aos profissionais que, em 150 locais, as crianças não nasciam em segurança.
Muitos pais não saberão o quanto lhe devem por os seus filhos terem nascido em segurança e sem sequelas. Assim como também muitas mulheres não saberão o quanto lhe devem da sua libertação, da capacidade de fazerem um planeamento familiar ponderado, racional e responsável. Ele foi visto com maus olhos, porque prescrevia métodos contracetivos. Ora, limitar o acesso a métodos contracetivos era talhar e coartar a liberdade de escolha das famílias e das mulheres por um planeamento de maternidades desejadas.
Todos devemos muitíssimo ao Dr. Albino Aroso e, por isso, prestando as devidas homenagens, em nome do CDS, à sua família, podemos dizer-lhe, com toda a franqueza, que Portugal terá sempre uma enorme dívida para com este seu familiar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="32"> Tem a palavra a Sr.ª Deputada Paula Santos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="32"> Sr. Presidente, Srs. Deputados: O PCP também se associa a este voto e a esta singela homenagem ao Dr. Albino Aroso. Perante a sua intervenção cívica, a sua atividade profissional e a sua intervenção política, queremos destacar aqui a sua intervenção, nomeadamente, no que diz respeito à saúde, ao seu contributo para a melhoria da saúde pública e ao seu contributo para a melhoria do acesso à saúde de muitas mulheres, crianças e jovens.
De entre os aspetos que consideramos mais relevantes, queremos salientar o seu contributo essencial para o planeamento familiar, que, infelizmente, ainda hoje não é acedido por todas as mulheres, mas foi e é essencial para melhorar a saúde das mulheres, foi e é essencial para a efetivação dos direitos sexuais e reprodutivos das mulheres, foi e é essencial para que, efetivamente, possam fazer um planeamento familiar responsável, para que possam ter acesso à saúde e para que todos os seus direitos sejam consagrados. E, dentro do planeamento familiar, há que destacar, efetivamente, a evolução positiva que se verificou nos últimos anos, diria até desde a Revolução do 25 de Abril, nomeadamente no que se refere à saúde materno-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="33"> Ainda para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Helena Pinto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2204" speaker-name="Helena Maria Moura Pinto" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Helena Pinto (BE)" page-start="33"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo: Morreu Albino Aroso.
Albino Aroso marca, de várias formas, a nossa História coletiva. Foi um homem simples, afável, frontal e empenhado, um médico reconhecido que colocou a sua sabedoria ao serviço do progresso nas condições de saúde e nas condições de vida das pessoas e da população portuguesa.
O seu contributo na Comissão Nacional de Saúde Materna e Infantil teve como resultado que Portugal alcançou um lugar entre os melhores do mundo no que respeita à taxa de mortalidade infantil.
Como Secretário de Estado, propôs a primeira legislação sobre planeamento familiar, mas ele próprio realizou sessões, nas aldeias do Norte, sobre contraceção e planeamento familiar. Foi por essa altura fundador da Associação para o Planeamento da Família.
Mas Albino Aroso foi também um ativista pela despenalização do aborto no nosso País e nunca, nunca se conformou nem com a clandestinidade das mulheres, nem com a acusação de que as mulheres foram alvo em tribunal. Nunca se calou perante esta situação.
Será recordado pelos seus contributos na área da saúde, que são muitos, será recordado pela sua participação cívica e será recordado por ter estado sempre, mas sempre, do lado da saúde, dos direitos e da dignidade das mulheres portuguesas.
O Grupo Parlamentar do Bloco de Esquerda associa-se a esta homenagem e envia à família as suas sentidas condolências. Sabemos que o exemplo de Albino Aroso nunca nos abandonará.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="33"> Srs. Deputados, em meu nome pessoal, em nome da Sr.ª Presidente da Assembleia da República e da Mesa, quero associar-me a este voto de pesar pelo falecimento do Dr. Albino Aroso e endereçar aos familiares, à filha e à neta, aqui presentes, as mais sentidas condolências.
Creio que a forma como os vários grupos parlamentares expressaram o seu pesar diz tudo pelo nosso sentimento em relação à sua perda e pelo reconhecimento das muitas vidas que ele salvou, das muitas vidas que deu ao País e que vai continuar a dar, com a sua obra, o seu trabalho, aquilo que ficou de toda a sua preocupação na área da saúde materno-infantil.
Vamos agora proceder à votação do voto n.º 166/XII (3.ª) —  De pesar pelo falecimento de Albino Aroso (PSD, PS, CDS-PP, PCP, BE e Os Verdes).
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Srs. Deputados, vamos guardar 1 minuto de silêncio, em memória do Dr. Albino Aroso.
A Câmara guardou, de pé, 1 minuto de silêncio.
Srs. Deputados, vamos passar à apreciação do voto n.º 167/XII (3.ª) —  De pesar pelo falecimento do Deputado Manuel Seabra (PS, PSD, CDS-PP, PCP, BE e Os Verdes), que vai ser lido pelo Sr. Secretário, Deputado Jorge Fão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Jorge Fão)" page-start="33"> Sr. Presidente e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor:</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="34"> Tem a palavra a Sr.ª Deputada Maria Paula Cardoso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2246" speaker-name="Maria Paula Da Graça Cardoso" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria Paula Cardoso (PSD)" page-start="34"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Uma primeira palavra para a família de Manuel Seabra, a quem o Grupo Parlamentar do PSD apresenta as suas condolências.
O Manuel foi, acima de tudo, um homem livre, combatente das suas crenças, com uma força e uma coragem que surpreendeu os seus companheiros e amigos, com atitudes que deixaram, em todos, a admiração pela sua postura reta e por vezes incómoda, mas sempre coerente com aquilo em que, realmente, acreditava.
Quando conheci o Manuel, tomou logo sentido a palavra amigo —  era uma pessoa encantadora, bem humorada, com qualidades pessoais e profissionais reconhecidamente superiores.
Recordo que há pessoas como o Manuel que, mesmo que passem rápido na nossa vida, nos deixam marcas profundas.
Era uma pessoa plena, uma pessoa que nos abalava pela sua irreverência, que nos conquistava pela sua coragem, que nos surpreendia com as suas atitudes.
E o caminho que trilhou, as escolhas que fez são o espelho do verdadeiro homem livre.
Na política e nos sistemas partidários, homens como o Manuel são peças preciosas.
Por tudo isto, meu amigo, que estranha e enorme tristeza me invade, mesmo sabendo que há tempo para nascer e tempo para morrer. Sentirei saudades sempre, lembrando o que poderia ter feito e não fiz, as palavras que deveriam ter sido ditas e não foram, as atitudes que deveria ter tido e não tive. E, se tivesse feito tudo, o tudo não seria suficiente.
Estamos impreparados para estas perdas; tristes e gratos, ao mesmo tempo, por te termos conhecidos. E eu não sei qual é o destino do homem quando morre, mas o do Manel nunca é o esquecimento. Ninguém poderá esquecer o teu sorriso, a tua sensibilidade, a tua pose sentado ao piano, a tua amizade; és e serás uma inspiração.
Mas, Manel, os amigos são para toda a vida, ainda que não estejam connosco a vida inteira, e tu estarás sempre connosco. E, como dizia Mário Cesariny, mesmo já não estando aqui, «Em todas as ruas te encontro».
Até sempre, Manel!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="34"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Telmo Correia.</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="35"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Queria dizer, em primeiro lugar, que esta é para mim, provavelmente, uma das intervenções mais difíceis que me foi dado fazer nesta Câmara.
Nós, quem tem mais de 12 anos de mandato parlamentar e algum tempo nesta Câmara, passámos por muitos votos de pesar; muitas vezes, votos de pesar pelo falecimento de personalidades consensuais que tanto admiramos, mas que não conhecemos. Estou a lembrar-me do recente voto de pesar pelo falecimento de Nelson Mandela ou do voto de pesar, que votaremos hoje mesmo, pelo falecimento de uma grande figura portuguesa.
Outras vezes, despedimo-nos de figuras que conhecemos no Parlamento, com quem convivemos e que respeitávamos e considerávamos. Figuras de todas as bancadas. Estou a lembrar-me de João Amaral, de Lino de Carvalho, de Marques Júnior ou de Maria José Nogueira Pinto.
No entanto, para mim, em particular, pronunciar-me sobre este voto tem duas dificuldades: em primeiro lugar, a amizade; em segundo lugar, o facto de não me lembrar de me ter despedido de um político com quem aqui convivi, que é do meu tempo, da minha geração, que parte, por isso, novo (era um ano mais novo do que eu) e que tinha ainda muito para dar à política, ao País e a este Parlamento.
Revejo-me muito no Deputado em funções que parte; revejo-me muito naquilo que ouvimos neste voto e no muito bonito artigo que o Francisco Assis publicou ontem, no Público.
O Manuel Seabra —  em três palavras, como é hábito nestes votos —  era um daqueles homens (e existem homens desses em todas as bancadas) que chegou à política por acreditar na justiça como um ideal absoluto, um ideal de vida e de realização de vida, que teve sempre a dignidade e a hombridade de agir com determinação em função das suas convicções e dos seus valores e de o fazer com tolerância, com humildade, com compreensão pelos outros e pela posição dos outros, como era sua maneira de ser e como aqui já foi dito, hoje.
Neste momento, a Assembleia da República está de luto porque perdeu um Deputado, perdeu um grande Deputado e perdeu um Deputado em funções.
O seu partido, o Partido Socialista, está de luto e está triste, seguramente, porque perdeu um dos seus homens bons, uma das suas grandes figuras, um político que tinha muito a dar a Portugal.
Todo o País está de luto. A dor maior é, seguramente, da sua família, que perdeu um marido, um irmão, um pai —  e essa é sempre a dor maior.
Sr. Presidente, termino dizendo o seguinte: eu perdi um amigo. O Francisco Assis falou nisso ontem. Li as citações que o Francisco fez e lembrei-me de uma outra citação, se não estou em erro, de Cícero: «Perder um amigo é perder um outro de nós próprios». É isso que sinto um pouco neste momento. Terei, obviamente, muitas saudades.
No domingo, no Estádio da Luz, também fizemos 1 minuto de silêncio em memória do Manuel Seabra.
Uniam-nos também, a mim e ao Manuel, os jogos de futebol que vimos juntos em Portugal e fora de Portugal.
Ele, tal como eu, tinha uma paixão pelo futebol e pelo mesmo clube. Tantas vezes estivemos juntos» Vou ter muitas saudades das conversas que tive com ele sobre política, para discordar mas também, às vezes, para concordar, e sobre futebol, para concordar, mas também algumas vezes para discordar. Vou ter muitas saudades de muitas conversas que tive com ele.
Adeus Manel! Até sempre e que Deus te guarde!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="35"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado António Filipe.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="35"> Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: Foi com grande consternação que tomámos conhecimento do falecimento do Dr. Manuel Seabra.
Participávamos ambos numa comissão de inquérito que, durante longos meses, desenvolveu os seus trabalhos nesta Assembleia e o Manuel Seabra destacou-se, enquanto o seu estado de saúde lhe permitiu, e nessa comissão expressámos um voto unânime para que o Manuel Seabra se juntasse rapidamente a nós nos trabalhos parlamentares. E foi nessa comissão de inquérito que pudemos conviver mais intensamente.
Manuel Seabra assumiu o mandato na Assembleia da República já com um longo trajeto de participação cívica e de participação na vida política: tinha sido vereador e também Presidente da Câmara Municipal de Matosinhos, portanto, era uma personalidade já bem conhecida da vida política portuguesa quando assumiu aqui o mandato.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="36"> Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Cecília Honório.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="36"> Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Bloco de Esquerda acompanha cada palavra deste voto e quer deixar as mais sinceras e profundas condolências ao Grupo Parlamentar do Partido Socialista, a todo o Partido Socialista, à família e aos amigos de Manuel Seabra.
Tendo a noção de que as palavras são tão difíceis nestes contextos, queria sublinhar alguns aspetos, um dos quais é a grande diversidade de intervenção deste homem da política, que a fazia com gosto, que a fez assim no plano autárquico e no Parlamento.
Queria, ainda, deixar uma palavra sobre a memória do trabalho que tive com ele em comissão, neste registo, que partilhámos, de uma enorme combatividade, de uma grande lealdade no debate político e de uma grande competência. Queria dar-vos nota do registo da sorte que tive em trabalhar com um homem que não tinha medos, que lutava pelas suas convicções e que o fazia com garra.
É essa imagem que vou guardar, a de um parlamentar de grande competência e a de uma enorme perda que esta Assembleia, hoje, assinala.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="36"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Ferreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="36"> Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: O Partido Ecologista «Os Verdes» subscreve o voto de pesar, que agora estamos a discutir, pelo falecimento do Deputado Manuel Seabra. De facto, fomos surpreendidos, porque a morte levou muito cedo o Deputado Manuel Seara.
E, se é verdade que pessoalmente não tive oportunidade de conviver muito com o Manuel Seabra, também é verdade que o pouco que convivi foi o bastante para perceber que estava diante de um democrata, de um homem de bom e fácil trato e, sobretudo, muito preocupado com a procura de consensos, sem, contudo, prescindir dos princípios e dos valores em que acreditava e que moldaram a sua intervenção pública.
Pela sua postura, pela forma como encarava a vida democrática, Manuel Seabra honrou e dignificou a Assembleia da República e a nossa democracia.
Portanto, com a sua morte, a nossa democracia, o Parlamento, o Partido Socialista e o País acabaram por perder um cidadão de excecional envergadura, como se refere, e muito bem, no texto do voto de pesar.
Resta-nos agora apresentar, em nome do Grupo Parlamentar do Partido Ecologista «Os Verdes», as mais sinceras condolências ao Partido Socialista, ao Grupo Parlamentar do Partido Socialista, aos amigos e, principalmente, à família do nosso Colega Manuel Seabra.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="37"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Francisco de Assis.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1235" speaker-name="Francisco José Pereira De Assis Miranda" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Francisco de Assis (PS)" page-start="37"> Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: Quero começar por agradecer as palavras que acabaram de ser pronunciadas pelos Srs. Deputados que me antecederam; palavras justas, porque verdadeiras.
O Manuel Seabra era uma pessoa especial e transmitiu essa singularidade a toda a sua intervenção pública.
Era um homem livre, como já aqui foi dito, era um homem leal e era um homem tolerante. Nunca abdicou da sua liberdade, mas nunca pôs em contraposição os valores da liberdade e da lealdade. Aliás, ele sabia que só pode haver lealdade na liberdade; fora de liberdade, só há lugar para a obediência, só os homens livres podem ser leais.
Ele foi sempre um homem livre e, por isso, foi um homem que procurou os consensos, mas também não fugiu às ruturas. Foi um homem que travou combates muito difíceis ao longo da sua vida. E julgo que os travou sempre mais por convicção do que com gosto.
Não era um homem que buscasse o conflito pelo conflito; pelo contrário, era um homem naturalmente propenso ao diálogo e ao consenso. A sua bonomia manifestava justamente essa disposição do seu espírito.
Mas, em fidelidade aos valores e princípios que sempre nortearam a sua intervenção pública, não deixava de travar os combates que entendia que devia travar. Nunca fugiu à incomodidade. Houve momentos em que pagou um preço por isso, houve momentos solitários na vida política do Manuel Seabra. Mas ele, nessas alturas, não abdicou dos princípios, não fugiu às responsabilidades, assumiu integralmente os seus compromissos com os valores que foram sempre a referência da sua vida.
Era um homem profundamente tolerante. Por isso, creio que gostou muito de ser Deputado na Assembleia da República.
Ele desempenhou várias funções, como já aqui foi lembrado: foi vereador, durante muitos anos, na Câmara Municipal de Matosinhos; foi Presidente da Câmara Municipal de Matosinhos, onde deixou uma obra significativa e deixou, sobretudo, esse lastro de competência, de rigor e de criatividade, que marcaram essa sua ação. Conheci-o nessa ocasião, enquanto autarca, e ele tinha gosto em ser autarca.
Mas creio que foi no Parlamento que ele encontrou verdadeiramente a sua realização no plano político. Ele gostava do Parlamento justamente por aquelas caraterísticas que constam do voto que agora mesmo foi apresentado e lido: o Parlamento como um lugar onde convivem representações diferentes do mundo e onde convivem pacificamente; o Parlamento como um lugar onde a violência se dissolve e a palavra deve prevalecer. A palavra no sentido da palavra que afirma uma convicção, não da palavra que significa a diluição da uma linha de orientação. Não se pede no Parlamento a ninguém que renuncie a ser aquilo que é, mas pede-se no Parlamento que as pessoas saibam respeitar-se umas às outras na sua diversidade. E o Seabra tinha essa característica.
Por isso mesmo, creio eu, é que ele tão facilmente suscitava simpatia nos mais diversos grupos parlamentares, à sua esquerda e à sua direita. Era um marco da sua personalidade. E, portanto, como poucos, ele conseguiu fazer esta articulação entre os valores da liberdade, da lealdade e da tolerância.
Era, no plano pessoal, no plano mais íntimo das nossas ligações de amizade, um homem que tinha um sentido de humor absolutamente extraordinário, como também já aqui foi lembrado.
Era um homem que sabia rir. E no riso do Seabra havia um pouco a sua maneira de ver o mundo, de olhar para o mundo e de olhar para os outros. E, nesse sentido, era uma personalidade absolutamente cativante.
Por isso —  não me vou alongar muito mais — , o Parlamento, o País e o PS perderam um cidadão exemplar, perderam um homem que ainda poderia e viria a dar, certamente, um grande contributo à nossa vida pública. Alguns de nós perderam um grande amigo e eu perdi o meu melhor amigo! Queria apenas dizer-vos que vamos ter muitas, muitas saudades do Manuel Seabra. Quando entramos aqui, nesta Sala, já temos muitas, muitas saudades do Manuel Seabra. E atrever-me-ei mesmo a dizer que, lembrando-nos dele, vamos ter também saudades de nós próprios. O Seabra tinha esse condão raro, que era o de nos fazer ser um pouco melhores do que aquilo que nós próprios somos. Não foram raras as vezes que ele conseguiu fazer de nós todos um pouco melhores do que aquilo que nós próprios somos.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="38"> Srs. Deputados, naturalmente que eu próprio, a Mesa e também em nome da Sr.ª Presidente da Assembleia da República queremos associar-nos a este voto de pesar de uma forma muito especial e muito profunda.
Era um Deputado em funções, era um dos melhores de nós todos.
Foram aqui salientadas as suas qualidades. Era um democrata autêntico que conseguia conciliar o binómio de combatividade pelas suas convicções com o respeito, a tolerância pelos adversários, pelas opiniões e pelas ideias diferentes das suas.
O Parlamento perde alguém que deu aqui um contributo extremamente importante para a nossa vida parlamentar e que tinha ainda muito a dar, nas várias frentes em que intervinha, e que, por certo, não deixaria de continuar essa caminhada exemplar de combativo e de democrata.
Naturalmente que estamos todos profundamente chocados com a morte de um Deputado ainda tão jovem, como aqui foi referido pelo Deputado Telmo Correia.
Não posso deixar de aproveitar a oportunidade da presença dos familiares para, em nome da Assembleia da República e da Mesa da Assembleia da República, endereçar as nossas sentidas e profundas condolências, bem como ao Grupo Parlamentar do Partido Socialista e ao Partido Socialista.
Srs. Deputados, vamos votar o voto n.º 167/XII (3.ª) —  De pesar pela morte do Deputado Manuel Seabra (PS, PSD, CDS-PP, PCP, BE e Os Verdes).
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Srs. Deputados, vamos guardar 1 minuto de silêncio pela morte do nosso querido Colega, Deputado Manuel Seabra.
A Câmara guardou, de pé, 1 minuto de silêncio.
Srs. Deputados, vamos passar ao voto n.º 168/XII (3.ª) —  De pesar pelo falecimento de Eusébio da Silva Ferreira (PSD, PS, CDS-PP, PCP, BE e Os Verdes).
Eu próprio vou proceder à leitura do voto de pesar: «Eusébio da Silva Ferreira ganhou a eternidade. Deixou-nos a marca de um talento sem par, a memória da simplicidade e da humildade própria dos grandes homens e o estímulo do seu exemplo.
Foi no dia 5 de janeiro de 2014 que o País e o mundo ficaram mais pobres. O Pantera Negra faleceu aos 71 anos de idade.
Eusébio, embaixador de Portugal no mundo, nasceu a 25 de janeiro de 1942, em Lourenço Marques (hoje Maputo), Moçambique.
Em dezembro de 1960, com 19 anos, chega ao Sport Lisboa e Benfica, o seu clube de sempre e onde deixou uma marca indelével. Marca essa que estende à Seleção Nacional e ao futebol mundial. Porque, como agora é repetido incessantemente, Eusébio não é de alguns, mas de todos.
Às incomparáveis qualidades desportivas, Eusébio acrescentava as caraterísticas humanas que fizeram dele uma referência afetiva para todos nós: rosto de diversas campanhas humanitárias e solidárias, homem de uma naturalidade genuína e de um entusiasmo contagiante.
Eusébio da Silva Ferreira somou títulos a um palmarés humano que deles não precisava: sagrou-se 11 vezes campeão nacional, ganhou cinco Taças de Portugal e foi campeão europeu de clubes (1961/62).
Conquistou ainda a Bola de Prata sete vezes. Foi o primeiro jogador a ganhar a Bota de Ouro, em 1968, proeza que repetiu em 1973. Pela Seleção Nacional, foi o melhor marcador do Campeonato do Mundo de 1966, onde Portugal obteve o terceiro lugar na competição.
'O maior futebolista português de todos os tempos' —  forma como Eusébio é recordado por muitos — , recebeu várias distinções nacionais e estrangeiras ao longo da vida, entre elas, os colares de Mérito Desportivo (1981) e de Honra ao Mérito Desportivo (1990).</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="39"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Montenegro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="39"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Creio que não será fácil, no final desta semana, acrescentar muito a tanto quanto foi dito quer em Portugal quer um pouco por todo o mundo relativamente àquilo que foi a vida e a prestação desportiva e cívica de Eusébio.
Naturalmente que o Parlamento, como Casa onde está representada a pluralidade da vontade política do povo português e também, com isso, todo o povo português, não poderia ficar indiferente a um acontecimento que tanto marcou a vida do nosso País e a uma personalidade que tanto marcou, e que vai continuar a marcar, a vida do nosso País.
Sobre as características do Eusébio enquanto desportista, o seu talento, fomos esta semana confrontados com o reviver de grandes momentos que nos trouxeram à memória a capacidade que tivemos de, em Portugal, ter alguém que foi o melhor entre os melhores em todo o mundo.
Por isso, o palmarés que o Sr. Presidente acabou de descrever elucida bem o fenómeno que, sobretudo na década de 60, constituiu a afirmação de uma equipa, o Benfica, e também de uma Seleção Nacional, a portuguesa, em todo o mundo.
Mas a vida de Eusébio conseguiu ultrapassar a fronteira do seu talento desportivo e entrar naquilo que é o coração e a identidade de uma nação.
Objetivamente, a sua simplicidade, a sua generosidade, o seu fair play foram a alavanca que motivou o facto de todos, independentemente das preferências clubísticas, independentemente de diferenças de opinião noutros domínios, se aproximarem e congregarem a vontade e o orgulho de ser português em volta de uma figura como a do Eusébio.
Não escondo que a mim, pessoalmente, de entre os vários vídeos que nesta semana foram sendo mostrados relativamente à carreira desportiva e cívica do Eusébio, aquele que mais me marcou e que diz, do meu ponto de vista, tudo sobre a dimensão humana desta figura, desta personalidade, foi aquele que, no final da vitória do Benfica ao Real Madrid, na Taça dos Campeões Europeus, mostrava o Eusébio —  que tinha sido o homem do jogo, que era naquele momento, porventura, a pessoa mais idolatrada de todo o mundo desportivo, e não só — , quando foi levado em ombros pelos adeptos do Benfica, agarrado à camisola que trazia por dentro dos calções daquele que era o seu ídolo e que tinha sido seu adversário naquele momento.
Isto demonstra o respeito por aqueles que faziam o mesmo que ele e pela forma como o faziam, independentemente de aquele ser um dia em que a vitória lhe tinha sorrido, a ele.
Por isso, Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, é que Eusébio se foi afirmando, pela sua forma de ser e por aquilo que tinha sido também a sua carreira desportiva, como uma das marcas de Portugal e, por isso mesmo, como diz o voto, como um «embaixador de Portugal», não só por chegar a todos os cantos do mundo,</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="40"> Tem a palavra o Sr. Deputado Alberto Martins.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1152" speaker-name="Alberto De Sousa Martins" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Alberto Martins (PS)" page-start="40"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo: A morte de Eusébio da Silva Ferreira provocou uma grande consternação nacional e uma homenagem pela sua dimensão enquanto desportista genial, de consagração nacional e internacional, e exemplo de desportivismo ímpar.
Eusébio, natural de Moçambique, tornou-se uma referência universal de Portugal e da Lusofonia.
Nos tempos trágicos da ditadura, que conduziu uma guerra colonial, racista, Eusébio emergiu como um símbolo de identidade popular e nacional que se manteve intocável até aos nossos dias.
Eusébio foi um desportista mágico, que concentrou em si as esperanças de um povo, na sua capacidade indomável de lutar e vencer, de transformar, de mudar o rumo dos acontecimentos, de contrariar o destino.
Tive oportunidade de ver vários jogos de Eusébio, uns ao vivo e outros pela televisão. Recordo três grandes momentos desportivos: o dos 5-3 do Benfica ao Real Madrid —  a conta que Deus fez, dizia-se na altura; o jogo contra a Coreia; e um outro jogo, que foi o maior comício havido em Portugal contra a ditadura, em 1969, o Benfica-Académica, em que Eusébio marcou um golo contra a Académica. Foi um grande momento desportivo e para mim foi um momento de tristeza.
Eusébio foi um desportista, um homem, uma figura enorme para todo o Portugal. Por isso, ao apresentarmos as condolências à família de Eusébio, aqui presente, ao Sport Lisboa e Benfica, na pessoa do seu Presidente, e à Federação Portuguesa de Futebol, na pessoa do seu Presidente, queremos dizer, com estas condolências e estas homenagens, que Eusébio foi um homem que foi mais do que ele próprio. Eusébio foi um atleta genial, mas também foi um símbolo popular da identidade nacional de Portugal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="40"> Tem a palavra o Sr. Deputado Nuno Magalhães.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="40"> Sr. Presidente, Srs. Deputados: Com este voto de pesar, homenageamos Eusébio da Silva Ferreira, figura ímpar da História do nosso País do século XX, não só da história desportiva mas também da nossa História enquanto País.
Trata-se de um português que honrou e deu a conhecer Portugal em todo o mundo, mesmo àquele mundo que não conhecia Portugal, que nos deu alegrias, que nos encheu de orgulho, que honrou o País. Sobretudo, trata-se de alguém que, tendo ganho tudo na sua atividade, tudo quanto era possível ganhar com o seu génio e o seu talento, manteve sempre a humildade, a autenticidade e a genuinidade dos verdadeiramente grandes.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="41"> Tem a palavra o Sr. Deputado João Oliveira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="41"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo: Como já foi dito, com o falecimento de Eusébio Portugal perdeu um símbolo maior do desporto nacional e um génio do futebol que granjeou reconhecimento em todo o mundo.
A dimensão do seu reconhecimento refletiu-se não só nas homenagens que, entretanto, lhe foram sendo prestadas pelos portugueses mas também nas homenagens prestadas a nível internacional, particularmente por toda a Europa, inclusive com registos muito vivos de alguns dos seus adversários.
Eusébio ficará para sempre registado na memória coletiva dos portugueses como um futebolista genial, não só ao serviço do seu clube mas também da Seleção Nacional. Muitos dos seus feitos já foram aqui hoje recordados e comprovam isso mesmo.
Mas Eusébio ficará na memória coletiva dos portugueses também pelo seu perfil humano, pela sua atitude modesta, por respeitar sempre o seu adversário, pelo seu trato afável e por ter chamado a si o melhor que há no desporto, afastando-se de polémicas e de querelas estéreis que tantas vezes ocorrem no mundo do desporto.
É a sua genialidade desportiva, mas também esse perfil humano, que o Grupo Parlamentar do PCP quer deixar registado neste voto de pesar, endereçando à sua família, ao Sport Lisboa e Benfica, na pessoa do seu Presidente, e à Federação Portuguesa de Futebol, igualmente na pessoa do seu Presidente, as mais sinceras condolências.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="41"> Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Filipe Soares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="41"> Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Falar de Eusébio é falar sobre um desportista único, detentor de uma força imensa e de um remate supersónico, ç falar dos seus golos de àngulos impossíveis. Sobre ele, dizia Alexandre O’Neill que era um «genial trangalhadanças», porque trocava a volta aos adversários, e que era «simplesmente Eusébio», porque não havia outro que se lhe pudesse comparar.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="42"> Tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Ferreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="42"> Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Eusébio da Silva Ferreira, ou simplesmente Eusébio, que é, para milhões e milhões de pessoas, o maior futebolista português de todos os tempos e um dos maiores futebolistas do mundo, partiu, deixou-nos.
Nestes dias recentes, o País assistiu com carinho e de pé à partida do homem que se fez rei no mundo de futebol mas que foi admirado também no resto dos mundos.
Hoje é fácil perceber que as homenagens e os minutos de silêncio que por todo o lado lhe têm sido dedicados nos últimos dias transportam tanto respeito pelo desportista como pelo homem porque Eusébio, para além de um futebolista absolutamente singular, foi também um enorme cidadão. Os grandes homens são homens simples, são homens bons, são homens capazes até de chorar.
Pessoalmente, não conheci Eusébio, mas cedo, ainda criança, o meu pai começou a falar-me do Pantera Negra, e fazia-o com um entusiamo e uma admiração verdadeiramente singulares. Na manhã de domingo passado, foi o meu filho, de 14 anos, que com tristeza meu deu a triste notícia da morte de Eusébio, o seu ídolo da bola. Creio que esta passagem acaba por ser o testemunho da transversalidade geracional que a presença de Eusébio tem nas nossas memórias coletivas.
Eusébio fintava e baralhava os adversários com a mesma facilidade com que ultrapassou os anteriores parâmetros de avaliação, fazia golos com assinatura sem nunca ter registado a patente e rematava de tal forma que ainda hoje, para os adolescentes, se um remate sai bem é, indiscutivelmente, um remate à Eusébio.
Era um homem afável, avesso ao vedetismo e de uma simplicidade capaz de merecer, até, a admiração dos seus adversários.
Eusébio deu muito ao Benfica, seu clube do coração, mas também deu muito à Seleção Nacional e ao País. Deu tanto ao ponto de ser ainda hoje difícil de contabilizar os pontos que deu a Portugal fora das quatro linhas.
Se nós, portugueses, demos, noutros tempos, mundos ao mundo, Eusébio ajudou, e muito, a levar Portugal ao mundo, a todo o mundo, a todos os mundos, o que ganha ainda maior relevância se tivermos em conta que entre nós reinava, então, o «orgulhosamente sós».</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="43"> O Governo fez questão de se associar a todos estes votos, encontrando-se presentes o Sr. Ministro da Presidência e dos Assuntos Parlamentares, a Sr.ª Secretária de Estado dos Assuntos Parlamentares e o Sr. Secretário de Estado do Desporto.
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Ministro da Presidência e dos Assuntos Parlamentares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência e dos Assuntos Parlamentares (Luís Marques Guedes)" page-start="43"> Sr.
Presidente, Srs. Deputados: Mais do que vitórias, Eusébio conquistou o coração dos portugueses e de milhões por todo o mundo.
A sua maior glória é o reconhecimento, sem fronteiras, não apenas do desportista fenomenal, ímpar, que ele foi, mas da sua desarmante simplicidade, da sua cativante simpatia, da sua humana fraternidade.
O profundo respeito e fair play que Eusébio sempre exibiu nos relvados, quer por companheiros, quer por adversários, transportou também para a vida e para o relacionamento fácil e caloroso que transmitia a quem com ele convivia.
São raras as pessoas que conseguem concitar unanimidades e consenso de opiniões e de afetos. Eusébio tinha essa cintilante humanidade.
Foi para nós, portugueses, um privilégio e uma honra tê-lo como símbolo nacional, como expoente máximo do nosso desporto e como inigualável embaixador de toda a Nação portuguesa.
A dor que sentimos é o preço que pagamos pelo orgulho que ele nos deu.
Eusébio, pelo seu exemplo, ganhou lugar eterno no coração de cada um de nós. Ele é um pedaço da alma portuguesa.
Em meu nome pessoal e em nome do Governo de Portugal, quero apresentar à sua mulher e à sua família, ao Sport Lisboa e Benfica, à Federação Portuguesa de Futebol e à Liga Portuguesa de Futebol Profissional a minha sentida solidariedade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="43"> Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo, naturalmente que eu próprio, a Sr.ª Presidente da Assembleia da República, em nome de quem também falo, e a Mesa do Parlamento queremos endereçar, nesta ocasião, uma expressão do nosso sentimento de pesar aos familiares de Eusébio aqui presentes.
No domingo, estive no estádio do Benfica a apresentar condolências à família e ao Sport Lisboa e Benfica.
Nessa ocasião, deixei uma mensagem no livro de condolências, uma mensagem que tinha de ser necessariamente simples, por se tratar de uma mensagem de testemunho ao Eusébio. E a mensagem foi esta: «Portugal não perdeu o Eusébio, Portugal deu-o ao mundo e o mundo jamais o esquecerá. E em particular o mundo da língua portuguesa, que era também a pátria dele, vai manter eternamente viva a memória de Eusébio da Silva Ferreira.» Queria endereçar aos familiares de Eusébio aqui presentes, a sua mulher, as suas filhas e demais família, ao Sport Lisboa e Benfica, na pessoa do seu Presidente e do seu Secretário-Geral, aqui presentes, à Federação Portuguesa de Futebol e à Liga Portuguesa de Futebol, na pessoa dos seus representantes aqui presentes, as mais sentidas condolências em nome do Parlamento.
O que aqui foi dito resume-se a uma síntese: o génio que era o Eusébio, génio do desporto, génio do futebol, fez dele, associadamente à sua simplicidade e à sua humildade, algo que só os grandes, só os maiores conseguem ter, por isso jamais o esqueceremos.
O Parlamento também jamais o esquecerá.
Vamos, pois, votar o voto n.º 168/XII (3.ª) —  De pesar pelo falecimento de Eusébio da Silva Ferreira (PSD, PS, CDS-PP, PCP, BE e Os Verdes).
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.</utterance>
  <utterance speaker-id="2191" speaker-name="Eduardo Alexandre Ribeiro Gonçalves Teixeira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Eduardo Teixeira (PSD)" page-start="44"> Sr. Presidente, é para anunciar à Câmara que, sobre esta matéria que foi votada, os Deputados do PSD eleitos pelo círculo eleitoral de Viana do Castelo, Carlos Abreu Amorim, Rosa Arezes e eu próprio, apresentaremos uma declaração de voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2025" speaker-name="Isabel De Lima Mayer Alves Moreira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Alves Moreira (PS)" page-start="44"> Sr. Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="44"> Para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="2025" speaker-name="Isabel De Lima Mayer Alves Moreira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Alves Moreira (PS)" page-start="44"> Sr. Presidente, é também para anunciar que apresentarei uma declaração de voto sobre a votação a que acabámos de proceder.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="44"> Passamos à votação do projeto de resolução n.º 902/XII (3.ª) —  Recomenda ao Governo que a regulamentação da Lei n.º 71/2013, de 2 de setembro, seja aprovada em março de 2014 (BE).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD e do CDS-PP e votos a favor do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Passamos, agora, à votação, na generalidade, da proposta de lei n.º 187/XII (3.ª) —  Procede à primeira alteração à Lei n.º 27/2008, de 30 de junho, que estabelece as condições e procedimentos de concessão de asilo ou proteção subsidiária e os estatutos de requerente de asilo, de refugiado e de proteção subsidiária, transpondo as Diretivas 2011/95/UE, do Parlamento Europeu e do Conselho, de 13 de dezembro, 2013/32/UE, do Parlamento Europeu e do Conselho, de 26 de junho e 2013/33/UE, do Parlamento Europeu e do Conselho, de 26 de junho.
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PCP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do PS.
Este diploma baixa à 1.ª Comissão.</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="45"> Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="45"> Tem a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="45"> Sr. Presidente, quero apenas suscitar uma dúvida relativamente a essa orientação e que tem a ver com a distribuição inicial que foi feita. É que, por exemplo, o projeto de lei n.º</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="46"> Não é imperativo regimental que volte a baixar à mesma Comissão.
E desde que haja consenso» É que não faz sentido que se dispersem os diplomas por diferentes comissões, particularmente no trabalho na especialidade.
O PCP opõe-se a esta retificação?
Pausa.
Não havendo objeções, entende-se que este requerimento, que vou pôr de novo à votação, vem solicitar a baixa à Comissão de Segurança Social e Trabalho, ou seja, à 10.ª Comissão.
Vamos, então, votar o requerimento, apresentado pelo PSD, PS, BE e Os Verdes, solicitando a baixa à Comissão de Segurança Social e Trabalho, sem votação, para nova apreciação, pelo prazo de 60 dias, dos projetos de lei n.os 388/XII (2.ª) —  Altera a Lei n.º 108/91, de 17 de agosto, que regula o Conselho Económico e Social (PSD), 484/XII (3.ª) —  Altera a Lei n.º 108/91, de 17 de agosto, que regula o Conselho Económico e Social (PS), 488/XII (3.ª) —  Altera a Lei n.º 108/91, de 17 de agosto, que regula o Conselho Económico e Social (BE), 363/XII (2.ª) —  Reforça a representação das organizações de juventude no Conselho Económico e Social (Quinta alteração à Lei n.º 108/91, de 17 de agosto (PS), 383/XII (2.ª) —  Integra o Conselho das Comunidades Portuguesas no Conselho Económico e Social, procedendo à quinta alteração à Lei n.º 108/91, de 17 de agosto, com as modificações feitas pelas Leis n.os 80/98, de 24 de novembro, 128/99, de 20 de agosto, 12/2003, de 20 de maio, e 37/2004, de 13 de agosto (Os Verdes), 384/XII (2.ª) —  Integra o Conselho Nacional de Juventude no Conselho Económico e Social, procedendo à quinta alteração à Lei n.º 108/91, de 17 de agosto, com as modificações feitas pelas Leis n.os 80/98, de 24 de novembro, 128/99, de 20 de agosto, 12/2003, de 20 de maio, e 37/2004, de 13 de agosto (Os Verdes), 385/XII (2.ª) —  Integra a representação de associações de imigrantes no Conselho Económico e Social, procedendo à quinta alteração à Lei n.º 108/91, de 17 de agosto, com as modificações feitas pelas Leis n.os 80/98, de 24 de novembro, 128/99, de 20 de agosto, 12/2003, de 20 de maio, e 37/2004, de 13 de agosto (Os Verdes), 491/XII (3.ª) —  Integra a representação do Conselho Nacional de Juventude e «representantes de reformados» no Conselho Económico e Social, alargando também o número de representantes dos representantes dos trabalhadores e do patronato, procedendo à quinta alteração à Lei n.º 108/91, de 17 de agosto, com as modificações feitas pelas Leis n.º 80/98, de 24 de novembro, n.º 128/99, de 20 de agosto, n.º 12/2003, de 20 de maio, e n.º 37/2004, de 13 de agosto (PSD), e 492/XII (3.ª) —  Altera Lei n.º 108/91, de 17 de agosto, que regula o Conselho Económico e Social (PS).
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Foi, portanto, viabilizado o requerimento apresentado e, assim, a baixa destes diplomas à Comissão de Segurança Social e Trabalho.
Vamos, agora, votar um requerimento, apresentado pelo PS, solicitando a baixa à Comissão de Orçamento, Finanças e Administração Pública, sem votação, pelo período de 30 dias, para reapreciação do projeto de lei n.º 478/XII (3.ª) —  Aprova o regime jurídico aplicável às relações intercedentes entre as instituições bancárias e as instituições prestadoras de serviços de cartões como meio de pagamento de transações comerciais (PS).
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Aprovado o requerimento, este diploma baixa, sem votação, à 5.ª Comissão.
Segue-se a votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 483/XII (3.ª) —  Revoga a mobilidade especial e o regime jurídico da requalificação de trabalhadores em funções públicas (PCP).</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="47"> Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="47"> Tem a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="47"> Sr. Presidente, não é preciso procurar esse consenso, pois trata-se de um lapso no requerimento apresentado pelo CDS. O prazo é de 45 dias e não de 90 dias.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="47"> Assim sendo, podemos votar, em conjunto, os requerimentos, entendendo que qualquer deles preconiza um prazo de 45 dias de baixa à Comissão de Saúde.
Vamos, então, votar os requerimentos, apresentados, respetivamente, pelo CDS-PP e por Os Verdes, solicitando a baixa à Comissão de Saúde, sem votação, pelo prazo de 45 dias, dos projetos de lei n.os 187/XII (1.ª) —  Regime de comparticipação de medicamentos destinados a portadores de ictiose (CDS-PP), 487/XII (3.ª) —  Estabelece o regime de comparticipação de tratamentos e outros apoios para portadores de ictiose (Os Verdes) e 489/XII (3.ª) —  Regime especial de comparticipação de medicamentos destinados a pessoas portadoras de doenças raras (BE).
Submetidos à votação, foram aprovados por unanimidade.
Srs. Deputados, vamos, agora, votar o projeto de resolução n.º 880/XII (3.ª) —  Recomenda ao Governo a aplicação das recomendações do parecer fundamentado da Comissão Europeia que insta Portugal a pôr fim ao tratamento discriminatório dos professores que trabalham com contratos a termo nas escolas públicas de acordo com a Diretiva 1999/07/CE, de 28 de junho de 1999, dando seguimento às considerações do Provedor de Justiça, de 8 de junho de 2012, sobre a mesma matéria (BE).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD e do CDS-PP e votos a favor do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="47"> Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="47"> Tem a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="47"> Sr. Presidente, é apenas para informar que, sobre esta votação, o Grupo Parlamentar do PCP apresentará uma declaração de voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="47"> Fica registado, Sr.ª Deputada.
Relativamente ao projeto de deliberação n.º 19/XII (3.ª) —  Solicitação de parecer a ser elaborado pelo Conselho Nacional de Educação sobre a aplicabilidade do Decreto-Lei n.º 3/2008, de 7 de janeiro, e, mais</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="48"> Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="48"> Tem a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="48"> Sr. Presidente, o requerimento refere-se aos projetos de deliberação n.os 19/XII (3.ª), do PS, e 20/XII (3.ª), do CDS-PP e do PSD.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="48"> Muito bem, Sr.ª Deputada.
Vamos, então, votar o requerimento, apresentado pelo PS, PSD e CDS-PP, solicitando a baixa à Comissão de Educação, Ciência e Cultura, sem votação, por um prazo de 30 dias, dos projetos de deliberação n.os 19/XII (3.ª) —  Solicitação de parecer a ser elaborado pelo Conselho Nacional de Educação sobre a aplicabilidade do Decreto-Lei n.º 3/2008, de 7 de janeiro, e, mais concretamente, sobre a utilização do método de Classificação Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Saúde como base para a elaboração do programa educativo individual (PS) e 20/XII (3.ª) —  Solicitação de uma recomendação ao Conselho Nacional de Educação sobre políticas públicas de educação especial (CDS-PP e PSD).
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Segue-se a votação do projeto de resolução n.º 758/XII (2.ª) —  Recomenda ao Governo o reforço das medidas de abordagem integrada das doenças hepáticas (PSD e CDS-PP).
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS, do CDS-PP, do PCP e de Os Verdes e a abstenção do BE.
Votamos, agora, o projeto de resolução n.º 806/XII (2.ª) —  Requalificação da Escola Básica dos 2.º e 3.º ciclos de Azeitão, no concelho de Setúbal (PCP).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD e do CDS-PP e votos a favor do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes.
Vamos proceder à votação global da proposta de resolução n.º 67/XII (3.ª) —  Aprova o Protocolo Adicional às Convenções de Genebra de 12 de agosto de 1949, relativo à Adoção de um Emblema Distintivo Adicional (Protocolo III), adotado em Genebra, em 8 de dezembro de 2005, por forma a consolidar a universalidade da Cruz Vermelha, dando resposta à necessidade de ser criado um emblema adicional sem qualquer conotação nacionalista, política ou religiosa.
Submetida à votação, foi aprovada por unanimidade.
Segue-se a votação final global do texto final, apresentado pela Comissão de Saúde, relativo à proposta de lei n.º 173/XII (3.ª) —  Altera os termos da aplicação do regime transitório de atribuição do título de enfermeiro previsto na Lei n.º 111/2009, de 16 de setembro, que procede à primeira alteração ao Estatuto da Ordem dos Enfermeiros, aprovado pelo Decreto-Lei n.º 104/98, de 21 de abril.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="48"> Peço a palavra, Sr. Presidente.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="49"> Tem a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="49"> Sr. Presidente, é apenas para informar que, relativamente a esta última votação, o Grupo Parlamentar do PCP apresentará uma declaração de voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="49"> Fica registado, Sr.ª Deputada.
Vou, agora, dar a palavra ao Sr. Secretário, Deputado Duarte Pacheco, para dar conta de algum expediente que deu entrada na Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="49"> Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e foram admitidos os projetos de resolução n.os 903/XII (3.ª) —  Recomenda ao Governo a adoção de medidas de apoio à atividade de produção de moluscos bivalves (PCP), que baixa à 7.ª Comissão, e 904/XII (3.ª) —  Suspende a alienação das 85 obras de Juan Miró e determina a sua valorização em Portugal (PCP), que baixa à 8.ª Comissão, e a proposta de lei n.º 193/XII (3.ª) —  Procede à primeira alteração à Lei n.º 83-C/2013, de 31 de dezembro (Orçamento do Estado para 2014), que baixou à 5.ª Comissão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="49"> Srs. Deputados, estão terminados os nossos trabalhos.
Reuniremos na próxima quarta-feira, dia 15 de janeiro, com início às 15 horas e a seguinte ordem do dia: ponto 1, declarações políticas; ponto 2, discussão, na generalidade, da proposta de lei n.º 190/XII (3.ª) —  Autoriza o Governo a legislar sobre o regime de salvaguarda de ativos estratégicos essenciais para garantir a defesa e segurança nacional e a segurança do aprovisionamento do País em serviços fundamentais para o interesse nacional, nas áreas da energia, transportes e comunicações, através da instituição de um procedimento de investigação às operações relativas a tais ativos, e, ponto 3, discussão da petição n.º 235/XII (2.ª) —  Da iniciativa de Diogo Feijó Leão Campos Rodrigues e outros, solicitando à Assembleia da República que recomende ao Governo a alteração de políticas, solidarizando-se para esse efeito com a carta aberta dirigida ao Primeiro-Ministro, em 29 de novembro de 2012, e subscrita por um vasto conjunto de personalidades.
Srs. Deputados, está encerrada a sessão. </utterance>
</debate>
