<debate period="r3" legislature="12" legislative_session="3" number="85" date="2014-05-13">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="2">Srs. Deputados, Srs. Ministros, em particular Sr. Ministro da Presidência e dos 
Assuntos Parlamentares, Sr. Ministro da Administração Interna e Sr.ª Ministra da Agricultura e do Mar, Srs. 
Secretários de Estado, com os cumprimentos da Mesa, Srs. Jornalistas, está aberta a sessão. 
Eram 15 horas e 7 minutos.
Podem ser abertas as galerias. 
Antes de darmos início à ordem do dia, o Sr. Secretário, Deputado Duarte Pacheco, vai fazer o favor de ler 
o expediente. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="2">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e os
foram admitidas, as propostas de lei n.  220/XII (3.ª) — Estabelece os termos da inclusão de combustíveis 
simples nos postos de abastecimento para consumo público localizados no território continental, em função da 
respetiva localização geográfica, bem como obrigações específicas de informação aos consumidores acerca 
da gasolina e gasóleo rodoviários disponibilizados nos postos de abastecimento, que baixa à 6.ª Comissão, 
221/XII (3.ª) — Autoriza o Governo a introduzir disposições de natureza especial em matéria de regime das 
contraordenações, no contexto da criação de um regime excecional e extraordinário de regularização a aplicar 
aos estabelecimentos industriais, explorações pecuárias, explorações de pedreiras e explorações onde se 
realizam operações de gestão de resíduos, por motivo de desconformidade com os planos de ordenamento do 
território vigentes ou com servidões administrativas e restrições de utilidade pública, que baixa à 11.ª 
Comissão, 222/XII (3.ª) — Procede à primeira alteração à Lei de Defesa Nacional, aprovada pela Lei Orgânica 
n.º 1-B/2009, de 7 de julho, que baixa à 3.ª Comissão, 223/XII (3.ª) — Procede à primeira alteração à Lei 
Orgânica de Bases da Organização das Forças Armadas, aprovada pela Lei Orgânica n.º 1-A/2009, de 7 de 
julho, que baixa à 3.ª Comissão, e 224/XII (3.ª) — Autoriza o Governo a aprovar o novo Código do 
Procedimento Administrativo, que baixa à 1.ª Comissão. 
Deram ainda entrada na Mesa o projeto de lei n.º 606/XII (3.ª) — Cria o Museu Nacional da Indústria Naval os
(PCP), que baixa à 8.ª Comissão, e os projetos de resolução n.  1042/XII (3.ª) — Recomenda ao Governo a 
adoção de medidas com vista a assegurar maior eficácia no âmbito da prevenção e combate aos fogos 
florestais (PSD, PS, CDS-PP, PCP, BE e Os Verdes) e 1043/XII (3.ª) — Em defesa dos postos de trabalho, do 
cumprimento dos compromissos assumidos e do desenvolvimento da atividade industrial na unidade da 
Kemet, em Évora (PCP), que baixa à 6.ª Comissão. 
Em termos de expediente, é tudo, Sr.ª Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="2">Srs. Deputados, vamos dar início à ordem do dia, que consiste no debate conjunto do 
Relatório do Grupo de Trabalho para a Análise da Problemática dos Incêndios Florestais, da iniciativa da 
Presidente da AR, e do projeto de resolução n.º 1042/XII (3.ª) — Recomenda ao Governo a adoção de 
medidas com vista a assegurar maior eficácia no âmbito da prevenção e combate aos fogos florestais (PSD, 
PS, CDS-PP, PCP, BE e Os Verdes). 
Pedia aos Srs. Deputados o favor de tomarem os vossos lugares. 
Antes de entrarmos no debate, queria fazer uma breve consideração introdutória sobre a matéria que hoje 
está em discussão. 
Como sabem, a Conferência de Líderes deliberou, nas suas reuniões de 4 a 17 de setembro e de 2 de 
outubro, fazer a Assembleia debater e intervir no tema dos incêndios florestais e da complexa realidade que 
lhes vai ligada, decidindo a constituição de um grupo de trabalho. 
A ideia era a de apresentar um conjunto de linhas concretas de atuação, consubstanciando diretivas para o 
legislador e para a Administração. 
O Grupo de Trabalho reuniu com a intervenção dedicada do seu Presidente, que me substituiu, o Sr. 
Deputado Guilherme Silva, a quem agradeço a total dedicação a este tema durante todos estes dias, e com os 
seguintes Srs. Deputados, a quem igualmente agradeço: Pedro Lynce, Maurício Marques, Isabel Oneto, 
Miguel Freitas (Sr. Deputado Relator), Abel Baptista, Hélder Amaral, António Filipe, João Ramos, Luís 
Fazenda, Pedro Filipe Soares e Heloísa Apolónia. </utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="3">Sr.ª Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.  e Srs. Deputados: A 
ciclópica problemática dos incêndios florestais tem estado, desde sempre, no centro das preocupações e 
prioridades da Assembleia da República. 
Ao longo de sucessivas legislaturas instituíram-se comissões eventuais, grupos de trabalho e produziram-
se relatórios e publicações da maior importância, que têm constituído contributos da maior relevância para as 
políticas públicas nesta matéria. 
Infelizmente, o ano de 2013 foi dolorosamente marcado por uma época de incêndios florestais em que 
perderam a vida oito bombeiros e em que se registaram 19 441 ocorrências e foram consumidos pelas 
chamas cerca de 153 058 ha, sendo 55 000 ha de floresta. 
Naturalmente que, perante tão graves consequências humanas e materiais, a Assembleia da República 
teria de reforçar a sua atenção, debater e refletir, de forma aprofundada, a questão dos incêndios florestais, 
envolvendo nessa reflexão todas as instituições e entidades com intervenção e responsabilidades nesta 
complexa matéria. 
Em plena época de incêndios e mais precisamente na reunião da Comissão Permanente de 11 de 
setembro de 2013, foi aprovado, por unanimidade, um voto de pesar pelos bombeiros falecidos. 
Nesse voto, que todos os grupos parlamentares subscreveram, e que foi escrito pela Sr.ª Presidente da 
Assembleia da República, com a elegância de forma e prenhe de conteúdo e sentimento, como é de seu 
timbre, referia-se, e passo a citar: 
«Hoje, veneramos em dor os heróis deste verão de incêndios. Veneramos a sua coragem e amor aos 
outros, a sua entrega inteira, tão inteira que desafiou as possibilidades do humano até ao sacrifício extremo. 
Porque nada é maior do que a vida, e foi a vida que, em defesa de todos nós, eles arriscaram e perderam! 
Todos lhes devemos tanto! 
A dor que se expressa, neste lugar de representação e de decisão, envolve um propósito político firme de 
agir. 
O Parlamento vai constituir um grupo de trabalho, por vontade unânime dos grupos parlamentares, para 
uma ação determinada que considere as múltiplas dimensões em que o problema dos incêndios florestais 
deve ser enfrentado» — fim de citação. 
Na discussão desse voto, em que interveio o Governo, o Sr. Ministro da Administração Interna afirmou, de 
forma profundamente sentida, o seguinte, e passo a citar: 
«Eu vivi e senti as ondas de dor que percorreram este País, que atingiram tantas famílias, algumas delas 
aqui presentes, que magoaram profundamente tantas corporações de bombeiros, que alastraram aos amigos 
mais próximos daqueles que morreram neste combate desigual. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="5">Muito obrigada, Sr. Deputado Guilherme Silva, não só pelo trabalho mas também 
pelas suas palavras. 
Também com um reconhecimento especial, dou agora a palavra ao Relator do Grupo de Trabalho, Sr. 
Deputado Miguel Freitas. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2252" speaker-name="Miguel João Pisoeiro De Freitas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Miguel Freitas (PS)" page-start="5">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados, Sr. Coordenador do Grupo de 
Trabalho de Acompanhamento dos Incêndios Florestais, da Assembleia da República: As minhas primeiras 
palavras são, naturalmente, para o espírito construtivo que prevaleceu neste Grupo de Trabalho e uma palavra 
de reconhecimento a todos os Srs. Deputados que fizeram parte deste Grupo e muito contribuíram para que </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="7">Muito obrigada, Sr. Deputado Miguel Freitas. Mais uma vez, parabéns. 
Parabéns, de novo, a todo o Grupo pelo trabalho notável que realizou e que tão bem se sintetiza no 
Relatório que nos apresenta. 
Vou dar agora a palavra, pelo Governo, à Sr.ª Ministra da Agricultura e Mar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ministra da Agricultura e Mar (Assunção Cristas)" page-start="7">Sr.ª Presidente, Sr. Coordenador do Grupo de as
Trabalho sobre Incêndios Florestais, Sr. Relator, demais Membros do Grupo, Sr.  e Srs. Deputados: Gostaria 
de iniciar esta intervenção felicitando o Parlamento e o Grupo de Trabalho sobre os incêndios florestais pelo 
trabalho dedicado e aturado desenvolvido ao longo destes meses. 
Quer eu quer o Sr. Secretário de Estado das Florestas e do Desenvolvimento Rural tivemos oportunidade 
de observar de perto esse trabalho, quando participámos, em mais de um momento, nas audições levadas a 
cabo pelo Grupo, audições que, para mim, foram úteis e enriquecedoras. 
Tive, então, possibilidade de partilhar com o Grupo os trabalhos que estão a ser desenvolvidos pelo 
Ministério e de ser interpelada sobre possibilidades de melhoria. as
Sr.  e Srs. Deputados, a floresta é uma riqueza diferenciadora do nosso País. Dois terços do nosso 
território são ocupados por espaços florestais, sendo um terço ocupado por povoamentos florestais, ou seja, 
por floresta de produção propriamente dita, e os restantes ocupados por pastagens, matos e incultos, vários 
com valor ambiental, refletido, aliás, numa vasta área de Rede Natura 2000 e de outras áreas classificadas no 
Sistema Nacional de Áreas Classificadas (SNAC). 
E permitam-me um aparte que hoje li numa notícia: nós continuaremos e procuraremos sempre intensificar 
o esforço de proteção contra incêndios nestas áreas. 
A floresta, englobando a produção primária e as fileiras florestais, é responsável por quase 3% do PIB, 
representa 10% das exportações de bens e emprega, direta e indiretamente, mais de 100 000 pessoas. A 
cortiça, produto por excelência da nossa floresta, é talvez o único produto, em Portugal, em que Portugal é 
produtor e exportador número um a nível mundial — e não é por acaso que este mesmo Parlamento decretou 
o sobreiro a nossa árvore nacional. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="9">Muito obrigada, Sr.ª Ministra da Agricultura e do Mar. 
Quero lembrar que, quando agradeci a colaboração dos Srs. Ministros, quis abranger os Srs. Secretários 
de Estado, que também estão incluídos nos Ministérios. 
Sr.ª Ministra, inscreveram-se, para pedir esclarecimentos, os Srs. Deputados Rui Pedro Duarte, do PS, 
Helena Pinto, do Bloco de Esquerda, João Ramos, do PCP, Heloísa Apolónia, de Os Verdes, e Abel Baptista, 
do CDS-PP. 

A Sr.ª Ministra informa a Mesa que responderá, primeiro, a um conjunto de três Srs. Deputados e, depois, a 
um conjunto de dois. 
Antes de dar a palavra ao primeiro orador, lembra-me a Mesa, e muito bem, que se encontram presentes 
na galeria diplomática o Presidente e uma delegação da Comissão de Obras Públicas e Recursos Naturais, da 
Assembleia Nacional de São Tomé e Príncipe, que cumprimentamos com muito gosto. 
Tem a palavra o Sr. Deputado Rui Pedro Duarte. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2281" speaker-name="Rui Pedro Gonçalves Duarte" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Rui Pedro Duarte (PS)" page-start="9">Sr.ª Presidente, Sr.ª Ministra, quero dirigir-lhe três questões muito 
objetivas sobre sapadores florestais. 
Há cerca de 15 dias, o Governo anunciou, pela voz do Sr. Secretário de Estado das Florestas, a duplicação 
das equipas de sapadores florestais, passando a cumprir, assim, aquilo que está estipulado na Estratégia 
Nacional para as Florestas. Uma vez anunciado, Sr.ª Ministra, a pergunta impõe-se: tem o Governo já 
programada a evolução deste dispositivo em termos anuais? E tem também o Governo programada a fonte de 
financiamento para concretizar este aumento nas equipas de sapadores florestais? Quero com isto dizer, Sr.ª 
Ministra, que precisamos de saber se já passámos do anúncio para o programa e para o plano e, portanto, 
quando e quantas equipas vai criar este ano e no ano seguinte. Precisamos de conhecer o plano e o 
programa. 
Uma segunda questão, Sr.ª Ministra, para lhe falar sobre o valor da estabilidade na vida das equipas dos 
sapadores florestais. Estando nós a falar da componente mais importante do dispositivo de prevenção, importa </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="10">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra a Sr.ª Deputada Helena Pinto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2204" speaker-name="Helena Maria Moura Pinto" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Helena Pinto (BE)" page-start="10">Sr.ª Presidente, Sr.ª Ministra, é sua responsabilidade uma parte muito 
importante, talvez mesmo muitíssimo importante, na prevenção de incêndios. Falo do ordenamento da nossa 
floresta, que está sob a sua responsabilidade. Por isso, Sr.ª Ministra, tenho uma questão para lhe colocar. O 
Governo liberalizou recentemente a plantação dos eucaliptos — e não abane a cabeça, Sr.ª Ministra, porque é 
verdade —, com resultados que serão drásticos para o futuro. Existe um conjunto significativo da comunidade 
científica portuguesa que aponta nesse sentido. E a corrida já começou: nos primeiros três meses de vigência 
do decreto-lei, 92% da área de novas plantações ou reflorestações são eucalipto. 
Sr.ª Ministra, que balanço faz da aplicação deste decreto-lei e que medidas pretende tomar, no futuro, em 
relação ao ordenamento da nossa floresta? Vai ou não recuar naquilo que já ficou conhecido como a 
«eucaliptização de Portugal»? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="10">Para formular o próximo pedido de esclarecimento, tem a palavra o Sr. Deputado 
João Ramos, do PCP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2046" speaker-name="João Augusto Espadeiro Ramos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Ramos (PCP)" page-start="10">Sr.ª Presidente, Sr.ª Ministra da Agricultura e do Mar, a Sr.ª Ministra, 
juntamente com o Sr. Ministro da Administração Interna e o Sr. Ministro da Segurança Social participaram 
ontem, com pompa e circunstância, na renovação do protocolo Trabalho Social pelas Florestas, dizendo que 
2000 desempregados e beneficiários de rendimento social de inserção vão participar em ações de prevenção 
de incêndios, de reflorestação e de vigilância das florestas. 
Pergunto-lhe, Sr.ª Ministra, se não entende que a abordagem à floresta terá de ser profissional. É que, ao 
mesmo tempo que o Governo se recusa em providenciar guardas florestais e que as equipas de sapadores 
florestais não avançam ao ritmo que era desejável, o Governo decide colocar desempregados a tratar da 
floresta. Se a Sr.ª Ministra reconhecer que é precisa uma abordagem profissional, considera ou não esta 
medida uma fraude e que isto significa voltar ao tempo de antigamente? 
Sr.ª Ministra, se são precisas pessoas para trabalhar na floresta, por que é que as empresas que têm 
condições financeiras não contratam estes trabalhadores para trabalhar nas florestas? E se as empresas não 
têm condições financeiras por que é que o Governo não intervém na relação entre a produção e a 
comercialização para que estas empresas possam ter condições para contratar os seus trabalhadores? 
Pergunto ainda à Sr.ª Ministra qual é o empenho do Governo no cumprimento destas resoluções da 
Assembleia da República, que são aprovadas por unanimidade. É que o Governo não tem um histórico muito 
positivo no cumprimento das recomendações da Assembleia da República. Aguarda-se o cumprimento de uma 
resolução de 2007, intitulada «Defender o montado, valorizar a fileira da cortiça». Ainda este ano, os partidos 
da maioria apresentaram projetos de resolução que vão ao encontro do cumprimento desta resolução, que não 
foi cumprida; ainda este ano, a Assembleia da República aprovou por unanimidade uma resolução a </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="11">Para responder, tem a palavra a Sr.ª Ministra da Agricultura e do Mar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ministra da Agricultura e do Mar" page-start="11">Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Rui Pedro Duarte, em matéria 
de sapadores florestais, as declarações do Sr. Secretário de Estado das Florestas foram no sentido de explicar 
o que vem previsto na Estratégia Nacional para as Florestas, que foi revista e está em discussão pública, onde 
se assume como objetivo, até 2020, podermos chegar às 500 equipas de sapadores florestais. 
O que lhe posso dizer, Sr. Deputado, é que, neste momento, estamos a trabalhar para termos 10 novas 
equipas de sapadores florestais e para que, no próximo quadro financeiro plurianual, em que esta matéria 
passará a ser financiada através dos fundos estruturais, se possam intensificar os esforços na constituição 
destas equipas. 
Em relação às questões que colocou sobre a estabilidade ou não destas equipas, posso dizer-lhe que 
quando chegámos ao Governo eram feitas muitas críticas à forma como algumas equipas funcionavam — 
como em tudo, há equipas que funcionam muito bem e há outras que funcionam muito mal. E um dos pontos 
que foi sinalizado com sendo prejudicial e que criaria incentivos negativos ao bom funcionamento das equipas 
de sapadores florestais era o facto de as pessoas entenderem que, durante um período plurianual, estavam 
garantidas e que, nalguns casos, não seria preciso fazer esforços a sério para poder manter a equipa. 
Ora, a anualização, longe de pretender tirar alguma estabilidade, pretende introduzir mais qualidade, mais 
controlo e, com isso, ter equipas de sapadores florestais a funcionarem muitíssimo melhor. Creio que isso já 
se vai sentindo, que essa alteração já vai produzindo os seus efeitos. 
Portanto, o nosso objetivo é manter um controlo, aliás, com uma melhor definição do serviço público, 
matéria para a qual a questão que referiu a propósito das comissões municipais também pode ter interesse de 
maneira a que, bem definido o serviço público, também possa haver um bom controlo anual da prestação 
efetiva desse mesmo serviço público. 
Concordo com o Sr. Deputado quando diz que a lógica municipal deve ser reforçada. Estamos disponíveis 
para assim o fazer. 
Sr.ª Deputada Helena Pinto, creio que já tive esta discussão com a Sr.ª Deputada 1001 vezes. Faça-me 
pelo menos a justiça de ouvir aquilo que eu lhe digo: ainda bem que temos os números do Regime Jurídico 
Aplicável às Ações de Arborização e Rearborização (RJAAR) porque se não fosse o RJAAR eles não 
existiriam nunca. Hoje, a Sr.ª Deputada pode invocar números porque existe o RJAAR, senão não poderia 
sequer dizer, de uma forma muito clara, se há ou menos eucaliptos. 
A segunda nota que quero deixar é a seguinte: de acordo com o RJAAR, 79 processos são de 
rearborização. Não há áreas novas, quase 80% dos processos são de rearborização, com a mesma espécie 
que lá estava, portanto não há aumento de áreas, e 21% são novas áreas, aqui, sim, com expressão 
significativa do eucalipto mas também do pinheiro manso. 
Sr.ª Deputada Helena Pinto, lembro que o Programa de Desenvolvimento Rural (PRODER) não apoia o 
eucalipto e nestas áreas novas não estão todas as áreas novas que são apoiadas pelo PRODER, onde consta 
tudo o resto que não é eucalipto. 
Acresce que há uma espécie muito importante para o nosso País, que corresponde a uma das maiores 
fileiras, que é o pinheiro bravo, que também, como a Sr.ª Deputada sabe, normalmente não é plantado, opera 
por regeneração natural. Ora, também isso está fora do âmbito do RJAAR. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="12">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ministra da Agricultura e do Mar" page-start="12">Sr. Deputado João Ramos, sobre o que me questionou, deixo 
duas ou três notas. 
Em primeiro lugar, obviamente, não é o protocolo de ontem que vai resolver os nossos problemas, mas 
também não é esse o sentido que é dado a esse protocolo; temos muitos instrumentos que estão no terreno e 
que serão intensificados na medida das possibilidades. 
Também é verdade que este protocolo já provou no passado, com quase 2000 pessoas envolvidas, ser útil, 
nomeadamente para as autarquias, que recorrem maioritariamente a ele — cerca de 63% dos beneficiários 
são autarquias — e é um instrumento válido e que não deve ser descurado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="12">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ministra da Agricultura e do Mar" page-start="12">Sr. Deputado João Ramos, em matéria de distribuição de 
valor, este Governo criou a Plataforma de Acompanhamento das Relações na Cadeia Alimentar (PARCA), 
estando previsto na Estratégia Nacional para as Florestas, em discussão, uma figura análoga para as fileiras 
florestais. Entendemos que esse debate deve ser aprofundado e, portanto, estamos sintonizados também 
nesta matéria. 
No que respeita ao cumprimento das recomendações, o meu empenho será máximo, obviamente dentro 
das limitações que sempre existem. Em todo o caso, posso dizer-lhe que, em relação ao montado, aspeto 
especificamente referido pelo Sr. Deputado, estamos a dias de criar o centro de competências do montado, 
dentro desta lógica de trabalhar em conjunto com as fileiras, com os setores, para encontrar respostas válidas 
para os seus problemas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="12">Sr.ª Ministra, tem ainda um conjunto de três pedidos de esclarecimento, e não dois, 
visto que o Sr. Deputado Fernando Marques, do PSD, inscreveu-se no limite. Se ninguém se opuser, usará 
também da palavra. 
A primeira oradora deste conjunto de três pedidos de esclarecimento é a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, a 
quem dou a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="12">Sr.ª Presidente, Sr.ª Ministra, começo por cumprimentá-la e por 
lhe dizer que todos consideramos que, pelas mais diversas razões, a floresta é relevantíssima, representa o 
que representa e pode representar muito mais. Portanto, a defesa da floresta é, de facto, um imperativo 
nacional e do mais elementar interesse público. 

O Sr. Relator, na intervenção que aqui proferiu, disse algo que, penso, importa termos em conta e que tem 
a ver o seguinte: o despovoamento de determinadas áreas do nosso território terrestre, de uma boa área do 
nosso território, fragiliza a nossa área rural e a nossa floresta. Aquilo que temos visto são sucessivas políticas 
das mais diversas áreas, de sucessivos governos, que promovem este despovoamento, designadamente do 
interior do País. Portanto, temos de ter esta fixação populacional como um objetivo central de política. 

A Sr.ª Ministra está a acenar que sim com a cabeça, mas se eu olhar para as políticas do Governo direi que 
não com a cabeça. 
Gostava que a Sr.ª Ministra me dissesse qual é a estratégia do Governo, relacionando com a matéria da 
defesa da floresta, de fixação de população, designadamente no interior do País, nas nossas áreas rurais e, 
portanto, tendo em conta também as nossas áreas florestais. 
A defesa da floresta é uma questão extraordinariamente importante e há dois fatores que não podem 
mesmo falhar: um, é o financiamento, não havendo crise que possa justificar a falta de financiamento na </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="13">Para formular o próximo pedido de esclarecimento, tem a palavra o Sr. Deputado 
Abel Baptista, do CDS-PP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1929" speaker-name="Abel Lima Baptista" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Abel Baptista (CDS-PP)" page-start="13">Sr.ª Presidente, Sr.ª Ministra da Agricultura e do Mar, reconhecendo 
unanimemente a importância da floresta e das graves consequências que advêm dos incêndios florestais e 
começando a introduzir uma nova definição dos incêndios — chamando-lhes também incêndios rurais, porque 
são efetivamente isso —, apresentámos recomendações, algumas delas ao Governo, outras à própria 
Assembleia. 
Antes de colocar uma pergunta, gostaria de saudar todos os colegas do Parlamento, em particular os que 
fazem parte do Grupo de Trabalho, pelo trabalho que foi possível fazer, deixando de ser o «meu trabalho» 
para ser o «nosso trabalho» e, sendo o nosso trabalho, é o trabalho de cada um de nós que está presente e 
que, seguramente, terá consequências em termos políticos, em termos de programa de apoio à floresta e em 
termos de gestão dos espaços florestais. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="13">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1929" speaker-name="Abel Lima Baptista" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Abel Baptista (CDS-PP)" page-start="13">
A Sr.ª Ministra da Agricultura disse uma frase que não é de deixar 
passar em claro. Disse que mais de dois terços do território português é constituído por floresta, ou seja, a 
maior parte do território português é floresta e não pode, de forma alguma, continuar a ser devastada pelos 
incêndios florestais, pois, de acordo com os dados que temos, nos últimos 20 anos esta área ardeu na sua 
quase totalidade. Em termos de área, quase toda a área florestal nacional, quase dois terços do território, 
ardeu em 20 anos, o que não pode continuar. 
Algumas das medidas que são propostas neste projeto de resolução têm a ver com questões que têm de 
ser implementadas para o médio e o longo prazos, porque a floresta é um investimento de médio e longo 
prazo. 
Desde logo, Sr.ª Ministra, há algumas informações que gostaria de obter da sua parte. 
Primeiro: há uma recomendação no projeto de resolução sobre a implementação de uma plataforma de 
regulação dos mercados que nos parece muito importante. Gostaria de saber se o Estado está em condições 
promover esta plataforma de promoção e regulação dos mercados. 
Gostaria também de saber se essa necessidade foi identificada pelo Governo e como é possível 
operacionalizá-la: desde logo, só com Estado? Com o Estado e com as associações de produtores florestais? 
Com as associações do setor? Com as autarquias? Com os próprios proprietários individualmente? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="13">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1929" speaker-name="Abel Lima Baptista" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Abel Baptista (CDS-PP)" page-start="13">A questão das regi-cooperativas é uma das hipóteses colocadas em 
cima da Mesa e que, hoje, algumas entidades já estão a promover? 

A Sr.ª Ministra está em condições de poder apresentar uma estrutura que não tenha custos operacionais 
para o Governo mas que possa fazer uma gestão conjunta? 
De acordo com o Governo, verifica-se ou não a necessidade de haver uma gestão conjunta na área da 
investigação e da promoção entre o setor produtivo, o setor do comércio, o setor da indústria transformadora </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="14">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Fernando Marques. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2194" speaker-name="Fernando Ribeiro Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Marques (PSD)" page-start="14">Sr.ª Presidente, Sr.ª Ministra, discutimos hoje o relatório final do Grupo 
de Trabalho constituído para analisar a problemática dos incêndios florestais e permita-me que comece por 
felicitar os Deputados que constituíram este Grupo e o Relatório que aborda de uma forma exaustiva e 
pragmática a questão dos incêndios florestais nas suas várias vertentes. 
De resto, é um tema sobre o qual esta Câmara e a Comissão de Agricultura se têm frequentemente 
debruçado. Lembro os vários projetos de resolução aprovados em 2012 e o relatório do grupo de trabalho para 
analisar a importância da biomassa para a redução do risco estrutural de incêndios florestais e produção 
energética, que, de uma forma também clara, já apontava para a importância da valorização da fileira florestal 
como uma área estratégica de interesse nacional e apontava as suas deficiências, nomeadamente pelo facto 
de mais de 90% da propriedade ser privada, onde abunda o minifúndio com parcelas extremamente pequenas, 
uma situação única quando comparada com outros países. 
Como já referi, este Relatório faz um diagnóstico perfeito da realidade, assentando a sua análise em 
questões-chave como as políticas de prevenção e combate, o sistema nacional de defesa da floresta contra 
incêndios e a proteção civil, além de tirar conclusões claras e apontar recomendações do ponto de vista 
legislativo e operacional. 
Centrando a minha abordagem nas questões da prevenção, diria que o diagnóstico está feito: o abandono 
do espaço rural conduziu à falta de limpeza das matas que, por sua vez, conduziu a um aumento da carga de 
combustível, o que, naturalmente, provocou um aumento do risco de incêndio. 
O problema, quanto a mim, é essencialmente o da gestão dos espaços florestais e de encontrar o modelo, 
ou os modelos, de gestão sustentável. 
O apoio às comunidades rurais e às famílias é fundamental e deve ser encarado não como mais um 
subsídio mas, sim, como o pagamento de um serviço prestado à sociedade, sob o ponto de vista não só 
económico mas também ambiental e de conservação da natureza. 
Permitam-me que ilustre esta reflexão com um exemplo: um pequeno proprietário, zeloso dos bens que 
herdou de seus pais e não gostando de ver as suas propriedades cheias de mato e silvas, contratou os 
serviços da associação florestal local e mandou limpar todas as suas pequenas parcelas — 2000 m aqui, 1000 
m acolá, 700 m mais além, não totalizando sequer um hectare —, onde gastou mais de 1000 €. Ainda tentou 
fazer algumas operações de reflorestação, mas nem pensar, pois, afinal, todas as parcelas estavam na Rede 
Natura. Mas aquele homem que passou uma vida a trabalhar e agora regressou à sua terra ficou contente, </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="15">Para responder, tem a palavra a Sr.ª Ministra da Agricultura e Mar. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ministra da Agricultura e Mar" page-start="15">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados, vou tentar responder o 
mais que o tempo me permitir, sendo certo que as questões são muitíssimo interessantes. 
Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, concordo em absoluto consigo que o despovoamento das áreas do 
território é o aspeto central nesta problemática e posso dizer-lhe que várias iniciativas do Governo, já 
executadas, em execução e para o futuro, vão nessa linha. A bolsa de terras é um instrumento que está 
pensado para o médio e longo prazo, que visa precisamente, em conjugação com a feitura do cadastro, 
identificar e promover o bom uso de terras que, neste momento, não têm dono conhecido e não estão a ser 
trabalhadas. 
Quanto à valorização dos produtos locais, temos várias iniciativas na área da agricultura, nomeadamente 
no âmbito do Grupo de Trabalho GEP-VAL, para facilitar a produção local, para facilitar os mercados de 
proximidade, para tornar menos exigente do ponto de vista burocrático, do ponto de vista dos licenciamentos, 
do ponto de vista dos regulamentos aquilo que são as pequenas produções e que permitem valorizar e 
incrementar uma lógica multifuncional desses territórios. 
No que diz respeito ao próximo Programa de Desenvolvimento Rural, sinalizo um aspeto que tem que ver 
com a Abordagem LEADER ser exclusiva dos fundos da agricultura, mas, no próximo período de 
programação, passa a ser também para os fundos estruturais, o que permite abordagens complementares </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="17">Queira concluir, Sr.ª Ministra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ministra da Agricultura e Mar" page-start="17">Vou terminar, Sr.ª Presidente. 
Assim, teremos condições para poder alocar mais verbas àquilo que é uma investigação muito importante 
para continuarmos a ser um País relevante em matéria florestal e que essa relevância se possa intensificar, 
valorizando a floresta e os seus produtos e olhando, cada vez mais, para uma lógica multifuncional que 
convoca também toda a dimensão do que é o nosso mundo rural. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="17">Srs. Deputados, a Mesa regista as inscrições dos Srs. Deputados Maurício Marques, 
do PSD, Helena Pinto, do BE, e Isabel Oneto, do PS. 
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Maurício Marques. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2106" speaker-name="Maurício Teixeira Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Maurício Marques (PSD)" page-start="17">Sr.ª Presidente, Srs. Ministros, Srs. Secretários de Estado, Sr.  e Srs. 
Deputados: Começo esta intervenção, elogiando a forma sábia e empenhada como o Sr. Vice-Presidente 
Guilherme Silva coordenou e dirigiu o Grupo de Trabalho dos Incêndios Florestais. 
Um cumprimento muito especial ao Sr. Deputado relator, assim como a todos os Deputados que 
participaram no Grupo de Trabalho. 
Ao longo de muitas jornadas, tiveram todos os Deputados sempre presente o superior interesse nacional, 
em detrimento de qualquer outro, possibilitando a aprovação unânime do relatório apresentado. 

A Sr.ª Presidente da Assembleia da República tomou esta iniciativa na sequência da tragédia que ocorreu 
durante o verão de 2013. Lamentavelmente, para além da área ardida ter sido superior a 140 000 hectares, 
registaram-se vítimas mortais em combate, que hoje aqui recordamos com profundo pesar. 
Em agosto de 2013, registaram-se em média 221 ignições por dia, havendo dias trágicos com mais de 300. 
Apesar do sucesso reconhecido no dispositivo de ataque inicial, onde mais de 90% dos incêndios são 
controlados, é impossível evitar a existência de fogos que escapem ao seu controlo, atingindo proporções 
preocupantes, pondo em causa a segurança de pessoas e bens. 
Mas diz o povo, e com razão, que os fogos não se apagam; evitam-se! E é neste propósito que todos 
temos uma tarefa importantíssima a desempenhar. E quando dizemos todos, falamos mesmo de todos: 
falamos de entidades públicas e privadas que operam no território, seja ele agrícola ou florestal, população em 
geral e comunicação social. 
Do mesmo modo que sensibilizar e conhecer as causas dos incêndios, é uma missão de primordial 
importância repudiar e rejeitar práticas que possam causar ignição, o que tem de ser encarado como um ato 
de cidadania. 
A comunicação social tem aqui um papel preponderante, quer na divulgação de boas práticas, quer na 
sensibilização pública. 
Nos últimos 10 anos, tivemos uma média superior a 140 000 hectares de área ardida e, ainda que 
saibamos que quase metade desta área se trata de matos ou terrenos incultos, em qualquer dos casos, 
representa uma tragédia em termos económicos e ambientais. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="18">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Helena Pinto. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2204" speaker-name="Helena Maria Moura Pinto" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Helena Pinto (BE)" page-start="18">Sr.ª Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.  e Srs. Deputados: Os 
incêndios são um enorme problema para o País, destroem áreas produtivas, colocam comunidades em risco e 
traduzem-se numa enorme perda ambiental e económica. </utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="19">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2204" speaker-name="Helena Maria Moura Pinto" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Helena Pinto (BE)" page-start="19">Nesta matéria, existe a primeira falha política grave: tem havido uma total 
incapacidade na mitigação e adaptação às alterações climáticas. 
Ao aquecimento global acrescem outros fatores de risco, como a vegetação combustível na floresta e o 
abandono das zonas rurais, agravado com a onda de emigração forçada. 
Portugal é o País na Europa com menos área florestal pública, e a solução para reduzir e melhor controlar 
a frequência de incêndios passa também por aqui; em contraste, somos o País na Europa com maior área de 
plantação de eucaliptos. O decreto-lei da eucaliptização é mais uma machadada na política florestal do País. 
Por outro lado, temos tido avanços no dispositivo de combate, mas há algumas áreas a necessitar de 
melhorias, nomeadamente na coordenação e nos meios de apoio aos bombeiros. 
Uma questão essencial é o equipamento de proteção individual dos bombeiros. No último fim de semana, o 
Ministro da Administração Interna assumiu haver atrasos na chegada do equipamento do concurso do ano 
passado. Qual o motivo deste atraso, é a pergunta que se coloca. 
A Ministra da Agricultura, o Ministro da Administração Interna e o Ministro da Solidariedade anunciaram 
ontem que 2000 desempregados e beneficiários de RSI vão patrulhar a floresta. Este anúncio, feito por uma 
troica de ministros na véspera deste debate, mostra que é uma medida central do Governo nesta matéria. as
Sejamos claros: não é uma solução. É um erro, Sr.  e Srs. Deputados. É um erro a dois níveis: primeiro, 
na forma como o Governo trata os desempregados e beneficiários do RSI; segundo, porque se há 
necessidade de trabalho criem-se empregos. 
Uma das deficiências da prevenção é, aliás, a constante mudança de ano para ano das equipas que fazem 
o patrulhamento. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="20">Muito obrigada, Sr.ª Deputada Helena Pinto. Não a referi no início, mas, como 
Deputada suplente, sei que teve também um papel ativo no Grupo de Trabalho, pelo que também lhe 
agradeço. 
Para uma intervenção, tem, agora, a palavra a Sr.ª Deputada Isabel Oneto. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2028" speaker-name="Maria Isabel Solnado Porto Oneto" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Oneto (PS)" page-start="20">Sr.ª Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.  e Srs. Deputados: 
Analisamos hoje, aqui, nesta Assembleia, o Relatório do Grupo de Trabalho para Análise da Problemática dos 
Incêndios Florestais. A todas e a todos os colegas que nele participaram, em particular ao Coordenador, Sr. 
Vice-Presidente Guilherme Silva, e ao Relator, Deputado Miguel Freitas, dirijo as minhas saudações. 
Despidos de quaisquer preconceitos ou juízos de valor que antecipassem o Relatório final, procurámos as 
causas, as circunstâncias, analisámos o funcionamento das diversas estruturas chamadas a este combate e a 
sua coordenação, procurando compreender da melhor forma o fenómeno dos incêndios florestais, que todos 
os anos nos assalta e que, em 2013, a todos tocou fundo com o desaparecimento prematuro de nove vidas — 
oito bombeiros e um autarca — que ainda deviam estar entre nós. 
Todos temos, por isso, a consciência da urgência deste debate e da responsabilidade que temos, todos 
nós, e da qual não nos eximimos. 
Sr.ª Presidente: Racionalidade, estabilidade, qualificação — eis os três eixos fundamentais que resultam do 
Relatório final e que consubstanciam uma verdadeira matriz que deverá conformar todas as iniciativas que se 
pretendam introduzir na política de prevenção e combate aos incêndios nas nossas florestas. 
Racionalidade, desde logo, na gestão dos meios e recursos, que efetivamente existem e que não estão a 
ser devidamente balanceados na articulação necessária entre os designados pilares estrutural, de prevenção 
e de combate. 
Aproximamo-nos de mais um verão sem que possamos sentir ainda os efeitos da prevenção estrutural. 
Iremos confrontar-nos de novo com a ausência de redes primárias das faixas de gestão de combustível ou a 
sua falta de manutenção. 
Continuamos sem uma política sustentada relativa à queima de sobrantes agrícolas e às queimadas para 
renovação das pastagens naturais. É um ciclo que se repete, porque assim o determina a natureza e porque é 
deste ciclo que sai o sustento económico daqueles que vivem da terra. E é, também, por esta via que se reduz 
a biomassa vegetal, tantas vezes crucial para a ocorrência de incêndios que devastam o País. 
Entramos aqui na questão do uso do fogo controlado e como técnica de supressão. O País tem, nesta 
matéria, conhecimento qualificado, técnicos habilitados com formação na análise e comportamento do fogo e 
capacidade para aumentar o número de técnicos florestais com este saber. 
Também aqui falamos de racionalidade. É urgente aumentar o número de técnicos qualificados, cuja 
presença, aliás, no teatro de operações, para a análise do comportamento do fogo é verdadeiramente 
indispensável. A irracionalidade do desinvestimento nesta área reflete-se em cada euro gasto nas operações 
de combate, e, como sabemos, são milhões todos os anos. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="22">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado João Ramos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2046" speaker-name="João Augusto Espadeiro Ramos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Ramos (PCP)" page-start="22">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo: Começo com 
uma saudação aos Deputados que integraram o Grupo de Trabalho, ao seu Coordenador e ao Relator. Uma 
saudação que estendo a todos aqueles que, no dia-a-dia e no terreno, se empenham na prevenção e no 
combate aos incêndios. 
O PCP não tem dúvidas sobre a importância da abordagem à problemática dos incêndios florestais. E tanto 
assim é que, desde a primeira hora, antes até da decisão da Conferência de Líderes, já tinha proposto a 
constituição de um grupo de trabalho no âmbito da Comissão de Agricultura. 
No PCP, temos consciência, e foi esse o sentido da nossa intervenção, de que o problema dos incêndios 
florestais é acima de tudo um problema de política florestal. 
O País precisa de uma política florestal séria, que disponibilize os meios adequados e tome as medidas 
necessárias. Uma política de apoios sem estratégia nada resolve. Os fundos comunitários podem ser a mostra 
disso mesmo. 
A análise à utilização de fundos públicos, nomeadamente comunitários, levanta-nos muitas dúvidas. Desde 
1990, terão sido disponibilizados para a silvicultura pelo menos 1000 milhões de euros. Só nos últimos dois 
quadros comunitários, entre 2001 e 2014, terão sido cerca de 400 milhões de despesa pública. Nesses 13 
anos, a média anual ardida foi de 138 000 ha. Nos 13 anos anteriores, a média tinha sido de 102 000 ha. 
Arderam mais 36 000 ha por ano, em média. Entre 2001 e 2014, houve dois anos extraordinários em que 
arderam, respetivamente, 425 000 ha e 338 000 ha. Os maiores incêndios, desde 1980, ocorreram na última 
década. 
Em termos de empregabilidade, e porque não são publicados dados desagregados, em média anual, em 
2013 existiam menos 192 000 empregos na agricultura, silvicultura e pesca do que em 2000. Algumas 
estruturas falam em menos 160 000 postos de trabalho na floresta. Enquanto isto, as áreas de sobro e pinho 
regridem e o eucalipto avança. 
O Ministério da Agricultura recusa-se a tirar conclusões. O investimento público é não só importante como 
fundamental, mas tem de estar associado a uma estratégia e a única estratégia do Governo é deixar os 
mercados funcionar. Os produtores, legitimamente, procuram as espécies que lhes dão maior rentabilidade, 
mas, se esse for o único critério, o País deixará de produzir espécies de grande importância para a nossa 
economia para passar a produzir apenas para um setor, o da pasta de papel. O Governo, em vez de intervir 
para equilibrar, faz o contrário, promove legislação, tanto na arborização e rearborização como na alteração à 
lei dos baldios, para afunilar a produção para esse mesmo setor. 
No decorrer dos trabalhos do Grupo, o PCP participou ativamente na fase de audições e consolidação de 
recomendações. 
Consideramos de grande importância a inclusão de duas propostas do PCP, que em outros relatórios 
nunca tinham sido aceites, nomeadamente a indicação clara de que é preciso garantir os fundos públicos 
(quer do Orçamento do Estado, quer fundos comunitários) para a execução de uma política florestal, 
principalmente, de prevenção. A outra proposta é no sentido de garantir a intervenção do Estado para 
assegurar os equilíbrios entre a produção e a comercialização/transformação, sem o que dificilmente se 
garante a rentabilidade da atividade florestal. Só uma adequada rentabilidade pode garantir a gestão florestal 
ativa, enquanto instrumento fundamental na prevenção dos incêndios florestais e na minoração da dimensão e 
estragos, quando ocorrem. 
Outra proposta de grande significado foi a reposição do corpo de guardas florestais. Hoje é cada vez mais 
evidente que foi um erro a extinção da Guarda Florestal. Até o Instituto da Conservação da Natureza e das 
Florestas (ICNF) sente a falta de uma estrutura de intervenção no terreno. Ainda não foi aceite a proposta, 
mas é cada vez maior o consenso em torno do erro dessa extinção. Aguardamos a evolução de posições, que 
acontecerá, tal como aconteceu a inclusão, agora, da necessidade de abordagem comum entre prevenção e 
combate, quando em 2005/2006, PS, PSD e CDS recusaram a posição do PCP de manter a problemática dos 
incêndios florestais sob um único ministério. 
A forma como foi construído o Relatório e a abertura para o consenso permitiram que o conjunto de 
recomendações fosse aprovado por unanimidade. Não nos eludimos, contudo, uma vez que, em matéria </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="23">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Abel Baptista, do CDS-PP. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1929" speaker-name="Abel Lima Baptista" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Abel Baptista (CDS-PP)" page-start="23">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Não posso deixar de saudar 
duas pessoas no âmbito do Grupo de Trabalho cujo Relatório aqui hoje apresentamos. 
Em primeiro lugar, quero saudar o coordenador, o Vice-Presidente do Parlamento Guilherme Silva, pelo 
empenho e pela forma como conduziu os trabalhos, permitindo um amplo debate, permitindo ouvir um 
conjunto de entidades, de personalidades e de posições para se poder aquilatar da importância do Grupo de 
Trabalho. 
Quero saudar também o relator, o nosso colega Deputado Miguel Freitas, pela forma como elaborou o 
Relatório, pela forma como aceitou as críticas e as sugestões de cada grupo parlamentar e as integrou nas 
recomendações que hoje aqui trazemos como projeto de resolução. as
Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo, permitam-me que realce algumas das 
questões que aqui trazemos como recomendações. 
Na opinião do CDS, o facto de trazermos aqui um conjunto de recomendações no âmbito da economia, no 
âmbito da economia florestal e no âmbito do planeamento é desde logo, e se mais não fosse, motivo de 
satisfação. 
Sr.ª Presidente, do conjunto de recomendações que trazemos aqui relativas à floresta, para tornar a 
floresta uma atividade económica com interesse, eu salientava, desde logo, a recomendação no sentido de se 
promover uma maior interação entre as instituições de investigação e o setor — as universidades, desde logo, 
mas também a administração, a produção e a indústria. 
A intenção, que a Sr.ª Ministra já hoje também aqui referiu, é a de existir para este setor uma plataforma de 
acompanhamento semelhante à Plataforma de Acompanhamento das Relações na Cadeia Agroalimentar 
(PARCA), para poder haver um trabalho conjunto no sentido da valorização e do interesse económico deste 
setor. 
Quero deixar também uma nota quanto a uma outra recomendação, que por si só poderá ser motivo de 
dignificação económica — a criação do alvará florestal. É uma das reivindicações do setor que permitirá trazer 
para o mesmo empresas para trabalharem de uma forma quase dedicada à atividade florestal. 
De salientar também a questão da certificação florestal, que por si só é uma mais-valia e uma valorização 
da produção florestal, a questão dos incentivos fiscais e a questão da gestão agrupada. Estas matérias são 
fundamentais para uma atividade que se quer rentável, como já aqui foi reconhecido por vários grupos 
parlamentares, e esta não é uma questão ideológica, é uma questão de valor da floresta e para que a floresta 
possa ser sustentável. 
No âmbito do planeamento destaco apenas, e só, dois aspetos. Em primeiro lugar, o incentivo do 
planeamento, o facto de a execução e a gestão poderem ser intermunicipais, de poder haver até um comando 
operacional intermunicipal, dado que, às vezes, não é possível ter estes comandos a nível municipal. 
Em segundo lugar, destaco a questão da realização de ações de treino para operações dos bombeiros. 
Não é só a formação inicial que nos preocupa, porque, como ouvimos referir ao longo das reuniões deste 
grupo de trabalho, é preciso haver treino conjunto, depois da formação inicial, para que se verifique uma </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="24">Srs. Deputados, como sabem, o presente debate decorre nos termos do artigo 73.º 
do Regimento, comportando um período de encerramento, no qual intervirão, em primeiro lugar, os grupos 
parlamentares e, a seguir, o Governo. 
A Conferência de Líderes não definiu, para este debate, uma ordem concreta para as intervenções de 
encerramento, pelo que seguiremos a regra geral, ou seja, começando do grupo parlamentar mais pequeno 
para o maior. 
Sendo assim, tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, de Os Verdes. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="24">Sr.ª Presidente, Srs. Ministros, Srs. Secretários de Estado, Sr.  e 
Srs. Deputados: Gostaria de dizer, em nome de Os Verdes, que a constituição deste Grupo de Trabalho foi 
uma importante iniciativa da Assembleia da República. 
Não se pode propriamente dizer, olhando os vários relatórios já produzidos pelo Parlamento, que tenhamos 
andado descuidados no que diz respeito ao acompanhamento da matéria dos fogos florestais, mas neste 
momento, e face ao que ocorreu no ano passado, impunha-se um trabalho mais aturado de atualização de 
conhecimento, com o envolvimento de todos os que andam no terreno para, num esforço colaborativo, 
produzirmos melhorias num sistema de prevenção e de combate aos incêndios florestais e, assim, se evitarem 
os dramas a que o País, infelizmente, tem assistido. 
Por isso, em nome do Grupo Parlamentar de Os Verdes, queria saudar todos os que colaboraram neste 
Grupo de Trabalho e, pela forma como conduziu magnificamente os trabalhos, dirigir um cumprimento especial 
ao Sr. Vice-Presidente Guilherme Silva, coordenador deste Grupo de Trabalho. Queria também dirigir uma 
saudação muito especial ao Sr. Deputado Miguel Freitas, que foi relator do Relatório produzido por este Grupo 
de Trabalho, envolvendo todos num consenso que se impunha, com um trabalho de qualidade que merece ser 
destacado. as
Mas não me levarão a mal, Sr.  e Srs. Deputados, se a saudação mais especial e, por que não dizê-lo, a 
homenagem for dirigida a todos aqueles que, no terreno, todos os anos fazem frente aos fogos florestais que 
destroem o País, isto é, em particular, aos bombeiros. 
Muitos aspetos são destacados no Relatório mas gostaria de salientar que estamos confrontados com 
factos que são já hoje realidades, não são cenários virtuais. Falo, por exemplo, das alterações climáticas. Face 
àquilo que o conhecimento científico já produziu, constatou e nos garante como um futuro próximo, temos de 
estar preparados para o pior. 
De facto, o aumento das temperaturas, produzindo, portanto, o aumento do risco de propagação de 
incêndios florestais, vai ser uma realidade, ou melhor, é já hoje uma realidade com a qual estamos 
confrontados. Apostar, portanto, na mitigação e na adaptação às alterações climáticas é determinante, 
impondo-se implementar uma política transversal, que Os Verdes consideram que não está a ser produzida 
com a celeridade e com a atenção devidas. 
Há uma outra matéria a realçar, e que já aqui hoje foi levantada, que se prende com a questão do as
abandono do mundo rural. Este abandono, Sr.  e Srs. Deputados, deixa a nossa floresta despida. E esta é 
também uma matéria transversal, porque quando o Governo impõe o encerramento de serviços públicos, 
designadamente no interior do País, justamente nas zonas mais ruralizadas, o que está a fazer é a afastar 
população do desejo de se instalar no interior e no mundo rural, o que, como é óbvio, é contraproducente. 
O ordenamento florestal é, naturalmente, uma questão determinante. 
A Sr.ª Ministra pode trazer os 
números que quiser que ainda assim não conseguirão avaliar exatamente a repercussão concreta de uma </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="25">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Helena Pinto, do Bloco de 
Esquerda. 
 as as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2204" speaker-name="Helena Maria Moura Pinto" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Helena Pinto (BE)" page-start="25">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Membros do Governo, Sr.  e Srs. Deputados: 
Acho que há uma primeira conclusão que podemos tirar da primeira parte deste debate, e devo dizer que o 
debate não foi completo porque não conseguimos abordar com profundidade todas as questões relacionadas 
com o combate aos incêndios, uma vez que o Sr. Ministro da Administração Interna guardou a sua intervenção 
para o período de encerramento. 
Tenho pena que o Sr. Ministro não tenha vindo também debater este assunto. Como os grupos 
parlamentares, também o Governo tem de saber gerir o seu tempo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="25">Quando está cá, é porque está; quando não está, é porque não 
está!… Quando fala é porque fala!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2204" speaker-name="Helena Maria Moura Pinto" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Helena Pinto (BE)" page-start="25">Era muito importante que o Sr. Ministro da Administração Interna tivesse 
participado na primeira parte do debate, e não percebo, Sr. Ministro Luís Marques Guedes, em que é que isto 
pode ofender o Governo. Acho que teria sido importante. 
Agora, ao tirarmos as conclusões, só podemos tirá-las pela metade, porque não tivemos oportunidade de 
questionar nem de ouvir a opinião do Sr. Ministro Miguel Macedo sobre questões importantíssimas relativas ao 
combate. Aliás, Sr. Ministro, se ouviu bem os grupos parlamentares, terá constatado que todos disseram que 
houve avanços nesta área. Se houve avanços, então, era importante que os debatêssemos e, sobretudo, que 
equacionássemos aquilo que é preciso fazer para o futuro. 
Indo direta a algumas conclusões, mesmo que generalistas, Sr.ª Presidente, importa dizer que, em matéria 
de incêndios, ainda existe um conjunto de pontos fracos e é preciso levá-los em atenção. 
Há pontos fracos em relação ao ordenamento da floresta, há pontos fracos em relação às questões 
ambientais, nomeadamente quanto à questão das alterações climáticas, decisiva nesta matéria. É pena 
também que não esteja presente nenhum representante do Ministério do Ambiente… </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="26">
O Sr. Secretário de Estado do Ambiente está ali na bancada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2204" speaker-name="Helena Maria Moura Pinto" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Helena Pinto (BE)" page-start="26">Peço-lhe imensa desculpa, Sr. Secretário de Estado do Ambiente! Estava a 
olhar só para a ponta da bancada do Governo. Mas como o senhor não fez nenhuma intervenção, passou-me 
ao lado. 
A questão do patrulhamento das florestas, que já aqui foi abordado, e a questão da complementaridade 
dos vários intervenientes neste processo são pontos fracos que é muito importante que se continuem a 
aprofundar. 
Mas também existem questões do ponto de vista e do lado do combate que era importante ficarem 
esclarecidas hoje, neste debate. Para isso gostaria que o Sr. Ministro da Administração Interna aproveitasse o 
período de encerramento para esclarecer a Assembleia da República e o País sobre o que se passa com o 
equipamento individual dos bombeiros. É preciso esclarecer isso. 
Sr. Ministro, digo-lhe, por exemplo, que a informação que me chegou de uma corporação de bombeiros 
com que estive nos últimos dias é que as medidas que foram tiradas aos homens e às mulheres das 
corporações — como sabe, é preciso tirar medidas individualmente — foram feitas na semana passada. Ora, 
se só foram tiradas na semana passada, como é que há a garantia de que na próxima época de incêndios os 
nossos bombeiros e as nossas bombeiras têm os equipamentos necessários para combater o fogo? 
Sr. Ministro, já agora, coloco-lhe outra questão. Este ano não se podem voltar a repetir, de forma nenhuma, 
os apelos pungentes para as populações apoiarem os bombeiros que estão no teatro de operações dos fogos. 
O Relatório fala disso, existe um conjunto de recomendações, é preciso garantir o apoio aos homens e às 
mulheres que vão para a frente do fogo. Espero que exista empenhamento por parte do Governo. as
Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados, por último, quero dizer que este Relatório e este debate vieram 
mostrar à evidência a necessidade e a urgência de se manter o acompanhamento, por parte da Assembleia da 
República, de todas estas matérias e também de garantir que a fiscalização do Governo é feita 
permanentemente, porque só assim conseguiremos avançar numa matéria tão importante para todo o País. 
Desse modo, com certeza, chegaremos ao fim deste verão por um lado orgulhosos do nosso trabalho, mas 
também orgulhosos da nossa vigilância, que foi permanente, em relação aos incêndios em Portugal. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="26">Tem a palavra, para proferir a próxima intervenção, o Sr. Deputado António Filipe, do 
PCP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="26">Sr.ª Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: Este trabalho 
efetuado pela Assembleia da República surgiu e foi decidido na sequência de acontecimentos dramáticos que 
ocorreram no verão passado. 
Em nossa opinião, essa matéria devia ter sido objeto, em Comissão Permanente e no momento adequado, 
de um debate profundo, que não ocorreu. Decidiu-se, contudo, constituir este Grupo de Trabalho. E no 
momento em que conclui os trabalhos e os apresenta perante o Plenário da Assembleia da República, 
acompanhado por um projeto de resolução, contendo recomendações aprovadas por unanimidade no Grupo 
de Trabalho, importa saudar o trabalho realizado. 
Que este trabalho seja uma homenagem aos que perderam a vida no verão passado no combate aos fogos 
— bombeiros e um autarca —, mas que também seja um gesto de reconhecimento por todos aqueles — 
bombeiros, elementos das forças de segurança e da proteção civil, autarcas, populações — que foram 
afetados nos seus haveres pelos incêndios florestais e que tudo fizeram para combater esse enorme flagelo. 
Que este Relatório, que estas recomendações sejam também um gesto de reconhecimento para com todos 
esses cidadãos. 
Naturalmente que se impõe uma palavra de reconhecimento dirigida a todos os Srs. Deputados que 
participaram neste Grupo de Trabalho, a todas as entidades que deram uma preciosa colaboração e, 
obviamente, um reconhecimento especial para com o Sr. Deputado Guilherme Silva, que coordenou o Grupo 
de Trabalho e para com o Sr. Deputado Miguel Freitas, que, muito bem e com muito mérito, elaborou o 
Relatório que foi submetido à apreciação da Comissão. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="27">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Abel Baptista, do CDS-PP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1929" speaker-name="Abel Lima Baptista" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Abel Baptista (CDS-PP)" page-start="27">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: No final deste debate, gostaria de dizer 
que algumas críticas aqui feitas relativamente ao que aconteceu no Grupo de Trabalho não me parecem ser 
justas. 
Em primeiro lugar, este Grupo de Trabalho não foi constituído segundo a figura em que habitualmente era 
constituído, ou seja, através de uma comissão especializada, eventual e de acompanhamento das questões 
dos fogos florestais durante o período crítico dos incêndios. 

A Sr.ª Presidente pediu a constituição de um grupo de trabalho não para analisar o que se passou, mas 
para perspetivar o futuro. Portanto, Sr.ª Presidente, uma saudação especial a V. Ex.ª por esse facto. 
Não se tratou de um livro branco, mas deu-nos a missão de um livro em branco para podermos escrever 
tudo o que achássemos conveniente para o futuro… </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="28">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1929" speaker-name="Abel Lima Baptista" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Abel Baptista (CDS-PP)" page-start="28">… e não sobre o que se tinha passado no ano anterior ou no passado. 
Por isso, Sr.ª Presidente, bem-haja por essa iniciativa, que foi muito feliz. 
Este Grupo de Trabalho decidiu abraçar essa ideia e desenvolvê-la de uma forma completamente livre, que 
eu diria, como se diz na Juventude Popular, completamente livre e completamente solta, aceitando todas as 
hipóteses, todas as opiniões e todas as sugestões que viessem a debate. Foi isso que aconteceu. 
Devo dizer que muitas das propostas que aqui estão seriam perfeitamente apresentadas por qualquer 
partido que estivesse na oposição, mas os partidos da maioria aceitaram-nas porque o objetivo é o de 
contribuir para melhorar. 
Sr.ª Presidente, permita-me também que dirija uma nota ao Governo. 
Neste debate, o Governo não se fez representar só por um Ministério, só por um Ministro; fez-se, sim, 
representar, desde logo, pelo Sr. Ministro da Presidência, para dar uma força institucional maior à 
representação do Governo, pelo Ministério da Administração Interna, responsável pela proteção civil, pelo 
Ministério da Agricultura, com a sua equipa na área da floresta, e está ainda representado pelo Ministério do 
Ambiente, através do Sr. Secretário de Estado. Não podia existir maior peso institucional para esta questão, 
que é a da problemática dos incêndios florestais, dos incêndios rurais, prestando essas equipas todos os 
esclarecimentos que foram pedidos. 

A Sr.ª Deputada Helena Pinto diz, e muito bem, que a Assembleia da República irá continuar a acompanhar 
esta problemática. Aliás, essa é a primeira recomendação deste projeto de resolução, ou seja, que o 
Parlamento continue empenhadamente a acompanhar a questão dos incêndios florestais. 
Sr. Deputado António Filipe, também não é verdade que não tenha havido prestação de contas 
relativamente aos incêndios do ano passado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="28">Eu nunca disse isso! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1929" speaker-name="Abel Lima Baptista" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Abel Baptista (CDS-PP)" page-start="28">Como sabe — o senhor é um Deputado empenhado e informado —, no 
ano passado, na Comissão de Agricultura, foi feito um balanço da questão dos incêndios do ano passado, 
quer pela Sr.ª Ministra da Agricultura, quer pelo Sr. Ministro da Administração Interna, que deram informação 
sobre tudo o que se passou no âmbito dos incêndios florestais de 2013, que foram trágicos, em que, 
infelizmente, houve mortes e muita área ardida, coisas que não correram bem, o que foi assumido sem 
mascarar nada. Isso serviu, até, para que se pudesse trabalhar muito mais facilmente neste Grupo de 
Trabalho. 
Sr.ª Presidente, para terminar, gostaria só de deixar nota de que a abertura do Governo para poder acolher 
estas recomendações — muitas das quais têm de contar com a ação da administração do poder executivo — 
não deveria ser de outra forma, mas isso é um sinal positivo para o que foi feito por este Grupo de Trabalho, 
que não termina aqui o seu trabalho, evidentemente. Não continuará formalmente como Grupo de Trabalho, 
mas haveremos, individualmente, como Deputados, como grupos parlamentares, nas comissões respetivas, 
de continuar a dar o nosso contributo, o nosso apport e a nossa fiscalização relativamente a estas 
recomendações que aqui são feitas, as quais, de certeza (estamos convictos disso), irão melhorar bastante a 
problemática, desde logo, do planeamento da floresta e, depois, da prevenção e do ataque aos incêndios 
florestais. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="28">Para proferir a próxima intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Miguel Freitas, do 
PS. 
as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2252" speaker-name="Miguel João Pisoeiro De Freitas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Miguel Freitas (PS)" page-start="28">Sr.ª Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.  e Srs. Deputados: Nesta 
intervenção final gostaria de começar por deixar uma nota à Sr.ª Presidente da Assembleia da República. 
Sob o impulso de V. Ex.ª, Sr.ª Presidente, constituímos um Grupo de Trabalho, que desenvolveu, durante 
cinco meses, aquilo que estava inscrito na sua criação. Fizemos esta discussão hoje, aqui, mais uma vez por </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="29">Para proferir a próxima intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Lynce, do 
PSD. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2269" speaker-name="Pedro Augusto Lynce De Faria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Lynce (PSD)" page-start="29">Sr.ª Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.  e Srs. Deputados, o tema 
do debate desta tarde tem, sem dúvida, associado um dos maiores desafios do nosso País: defender, </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="30">Tem a palavra, pelo Governo, o Sr. Ministro da Administração Interna. </utterance>
  <utterance speaker-id="1530" speaker-name="Miguel Bento Martins Da Costa De Macedo E Silva" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Administração Interna (Miguel Macedo)" page-start="31">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: 
Queria começar esta minha intervenção por saudar de forma especial a Sr.ª Presidente da Assembleia da 
República, que, desde a primeira hora, deu uma importância muito relevante aos trabalhos desta Comissão e 
acompanhou — sou testemunha disso — o desenvolvimento desses trabalhos, viabilizando depois este debate 
no Plenário da Assembleia da República. 
Nos compromissos públicos e políticos que sobre esta matéria assumimos, não queria, neste cumprimento 
à Sr.ª Presidente da Assembleia da República, deixar de envolver também, evidentemente, todos os Srs. 
Deputados com quem nós trabalhámos, em particular, se me permitem, o Presidente da Comissão, o Sr. 
Deputado Guilherme Silva, e também o Sr. Deputado Relator Miguel Freitas. 
Sr.ª Presidente e Srs. Deputados, fomos acompanhando, ao longo destes quatro meses, o evoluir destes 
trabalhos, que acompanhámos, evidentemente, com o interesse e com a atenção que nos mereciam. De tal 
forma que, como é público e é sabido, incorporámos por antecipação, no dispositivo dos incêndios florestais 
do ano de 2014, algumas das recomendações que resultam desta Comissão, algumas delas fruto das 
conclusões que estavam vertidas nos relatórios relativos aos incêndios de 2013. 
Sublinho, pois, este trabalho, que considero exemplar do ponto de vista da cooperação institucional e 
convergente em função de um objetivo maior do País. 
E, se me permitem, dado que todos comungamos dos mesmos objetivos nacionais, queria até pôr-vos a 
par daquilo que se fez desde há vários anos, há cerca de uma década, em matéria de segurança rodoviária, 
onde foi possível consensualizar uma estratégia nacional e um conjunto de meios alocados à prossecução 
dessa estratégia, de que começamos a ter hoje, de forma muito sensível, resultados muito significativos. 
Há 11 anos — é bom lembrá-lo —, nas estradas portuguesas, perdiam a vida, em média, mais de 2000 
cidadãos. No ano passado, ficámos, pela primeira vez em muitos anos, abaixo dos 600, e com uma estatística 
que releva dos 30 dias após o acidente para efeitos de considerar ou não a consequência desse acidente de 
uma determinada forma, como feridos graves, feridos ligeiros ou, eventualmente e mais dramaticamente, 
mortes. Acho muito importante acentuar este paralelismo entre as duas coisas. Não é aqui que se discute se 
ganhamos ou perdemos eleições, mas é aqui que se decide se temos amanhã um País melhor do que aquele 
que temos hoje. 
Srs. Deputados, quero sublinhar a importância deste debate, dizendo o seguinte: temos, em Portugal, cerca 
de 34% do território ocupado com florestas. Isto significa que temos, empregadas diretamente nesta fileira da 
floresta, mais de 260 000 pessoas, o que é um número muitíssimo significativo. 
Portanto, tudo justifica que assentemos, como ponto focal da nossa preocupação e da nossa estratégia, a 
floresta e todas estas questões. Vou só dar nota de alguns números acumulados que são impressivos e que 
pude retirar: ao longo dos últimos 33 anos, arderam, em Portugal, 3,5 milhões de ha e só nos últimos 14 anos 
arderam 1,95 milhões de ha. Isto dá a dimensão daquilo que é esta tragédia dos fogos florestais e o 
devastador efeito que, do ponto de vista social, económico e ambiental, tem esta triste realidade com que 
temos de nos confrontar. 
É justamente por isso que o trabalho que tem sido empreendido, de estruturar uma política sólida, 
consequente e planeada de prevenção estrutural, é para todos nós um aspeto absolutamente decisivo e 
fundamental desta estratégia. 
Claro está que aquilo que tem a ver com o combate aos fogos florestais é também muito importante. Mas 
não podemos perder de vista que essa é a linha última a que temos de socorrer quando as situações evoluem 
para os problemas que, infelizmente, todos nós conhecemos, que ocorrem todos os verões. 
Quero deixar só mais duas notas sobre isto. 
Alguns estudos apontam para o seguinte: cerca de 1% dos fogos florestais podem ser atribuídos a causas 
naturais. Esses mesmos estudos dizem que cerca de 25% dos fogos florestais têm origem intencional e 27% 
podem ser atribuídos a razões de negligência, sendo os outros 47% atribuídos a causas desconhecidas. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="33">Agradeço, de novo, a todos os protagonistas, sentindo que todo este trabalho valeu a 
pena. 
O trabalho culminou num projeto de resolução, que recomenda ao Governo a adoção de medidas com vista 
a assegurar maior eficácia no âmbito da prevenção e combate aos fogos florestais, e que já deu entrada na 
Mesa. Este projeto de resolução contém recomendações feitas por unanimidade e será votado na hora 
regimental de amanhã. 
Srs. Deputados, vamos passar ao ponto seguinte da ordem do dia, que consta do debate do projeto de 
resolução n.º 978/XII (3.ª) — Pela defesa das pequenas e médias explorações e da agricultura portuguesa, no 
quadro da aplicação da reforma da PAC em Portugal (PCP). 
Para apresentar o projeto de resolução, tem a palavra o Sr. Deputado João Ramos. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2046" speaker-name="João Augusto Espadeiro Ramos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Ramos (PCP)" page-start="33">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados, o debate da reforma da política 
agrícola comum, recentemente concluído, teve o percurso do costume: o Governo a anunciar que se ia bater 
como um leão pela agricultura nacional, o resultado a ser negativo para o País, com uma saída de cordeiro 
para o Governo que, no final, ainda veio cantar vitória. 
Foi sempre assim, em todas as reformas. Mas, de vitória em vitória, os primeiros 20 anos de política 
agrícola comum estão associados, em Portugal, a uma redução de 500 000 ha de superfície agrícola útil e à 
perda de 300 000 explorações agrícolas, que desapareceram a uma média de 41 por dia. 
O fim das negociações da reforma da PAC e do programa financeiro que a suporta até 2020 foi novamente 
anunciado como um grande sucesso do Governo e de outros intervenientes políticos. E, afinal, tal sucesso não 
representa mais do que a manutenção do rumo que a Europa tem traçado para países como Portugal e para 
os seus setores produtivos. Com a nova PAC, o País tem uma redução global de 670 milhões de euros e 
menos dinheiro para o desenvolvimento rural. O Governo e o País tiveram uma derrota na batalha pela 
manutenção das quotas de leite e dos diretos de plantação de vinha, num quadro da crescente liberalização 
dos mercados agrícolas. A obtenção de quotas para produção de beterraba sacarina, uma das bandeiras das 
negociações, foi outra derrota do Governo. Além disto, mantém-se a acentuada linha de desligamento das 
ajudas à produção. 
O aumento dos apoios por hectare no 1.º Pilar foi o aspeto aparentemente positivo das negociações. 
Contudo, estes apoios mantêm-se abaixo da média europeia e muito abaixo de alguns países mais poderosos. 
Enquanto Portugal poderá chegar aos 200 € por hectare, países como a Bélgica recebem mais de 400 €. 
O quadro de programação financeira arranca, como o anterior, sendo manifestado o princípio da 
simplificação e do início atempado dos programas financeiros, mas, na realidade, o esvaziamento dos serviços </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="34">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Miguel Freitas. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2252" speaker-name="Miguel João Pisoeiro De Freitas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Miguel Freitas (PS)" page-start="34">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Em primeiro lugar, queria saudar o 
Partido Comunista Português por ter trazido este conjunto de propostas, através de um projeto de resolução, 
relativamente a esta grande discussão que estamos a ter no País sobre o futuro das políticas agrícolas e o 
desenvolvimento rural para Portugal. 
Quero também dizer que estas políticas têm de ter o grande objetivo de puxar a agricultura portuguesa 
para a frente, devem ter como objetivo conseguirmos concretizar a autossuficiência em termos 
agroalimentares. 
Portanto, este é um grande objetivo que partilhamos e, naturalmente, a agricultura exportadora deve ter um 
apoio no quadro das políticas futuras. 
No entanto, é preciso dizer que apenas 6% dos agricultores vivem exclusivamente do rendimento das suas 
explorações; 94% dos agricultores são agricultores a título parcial, são pequenos agricultores, pelo que as 
políticas têm de ser dirigidas essencialmente para estes 94% de agricultores, em Portugal. 
Temos sinais que, apesar de tudo, são preocupantes. Os dados do INE sobre emprego agrícola no primeiro 
trimestre deste ano apontam, mais uma vez, para uma perda substancial de emprego neste setor. Mas temos 
um outro elemento preocupante: há cerca de uma semana, esgotaram-se as candidaturas às ajudas diretas e 
ficaram de fora cerca de 20 000 agricultores. O Governo tomou a decisão de adiar mais 15 dias. Esperemos 
para ver, mas, do nosso ponto de vista, ficarão fora das ajudas diretas mais uns milhares de agricultores. 
Portanto, são sinais preocupantes de uma política que não está a conseguir sustentar o rendimento aos 
pequenos agricultores. 
É verdade que no futuro haverá ajudas diretas que apontam no sentido de uma maior convergência entre 
aqueles que recebem mais e aqueles que recebem menos, mas o ritmo dessa convergência não é suficiente 
para conseguirmos dar uma sustentação mínima de rendimento aos pequenos agricultores. 
Assim, essa é uma questão que deve ser compensada essencialmente pelo Programa de Desenvolvimento 
Rural 2020, isto é, pelas ajudas, nomeadamente ao nível das zonas desfavorecidas — é um elemento 
essencial para a compensação do rendimento dos pequenos agricultores —, mas também nas 
agroambientais. 
E aqui há um elemento claro de diferença entre o programa que neste momento está a ser discutido em 
Bruxelas e o nosso posicionamento. O programa agroambiental deve ser dirigido essencialmente para os </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Helena Pinto. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2204" speaker-name="Helena Maria Moura Pinto" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Helena Pinto (BE)" page-start="35">Sr. Presidente, Sr.  Deputadas e Srs. Deputados, a política agrícola comum 
(PAC) representa uma grande fatia do orçamento europeu e é também um bom exemplo para se debater as 
políticas europeias, o seu impacto e as suas consequências nos diversos países. Mas o projeto de resolução 
apresentado hoje pelo PCP também nos confronta com alguns aspetos e medidas concretas para fazer frente 
a essas consequências. 
Como eu dizia, a PAC representa, de facto, uma grande fatia do orçamento europeu e, como tal, o debate 
sobre onde tem sido aplicado este dinheiro é sempre atual, ou seja, sabermos para onde é direcionada e onde 
é aplicada toda esta fatia do orçamento europeu. Da nossa parte, não temos dúvidas: todo o orçamento da 
PAC tem sido utilizado em benefício dos grandes proprietários. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="35">Não é nada! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2204" speaker-name="Helena Maria Moura Pinto" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Helena Pinto (BE)" page-start="35">É verdade, sim, Srs. Deputados, em benefício dos grandes — e repito — 
proprietários! 
A conclusão das últimas negociações em torno da PAC demonstra também que nada se alterou neste 
campo, que a orientação se mantém intocável. A PAC deveria servir para dinamizar a agricultura, para 
contribuir para a criação de emprego, que está a diminuir, pois também no setor agrícola estão a ser extintos 
postos de trabalho, Srs. Deputados, e é preciso levar isto em consideração. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1381" speaker-name="Pedro Do Ó Barradas De Oliveira Ramos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro do Ó Ramos (PSD)" page-start="35">É normal! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2204" speaker-name="Helena Maria Moura Pinto" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Helena Pinto (BE)" page-start="35">Para os senhores é tudo normal! 
A PAC deveria servir para o desenvolvimento local de muitas terras do nosso interior, devia, 
inclusivamente, contribuir para a segurança alimentar. Porém, constatamos que os apoios da PAC têm duas 
caraterísticas fundamentais: por um lado, são insuficientes e, por outro, são mal distribuídos. Deveriam chegar 
em primeiro lugar aos pequenos agricultores, como, aliás, os Srs. Deputados que me antecederam já 
disseram. 
Vou dar só três exemplos, uma vez que o tempo não dá para mais, sobre esta questão. 
Primeiro: o fim das cotas leiteiras será desastroso para Portugal, em especial para os Açores, pelo que é 
preciso atender a estas consequências. 
Segundo: os seguros, cujas condições são de tal ordem impositivas e grandes, acabam por fazer com que 
os agricultores fiquem totalmente desprotegidos. 
Já agora, por último mas não menos importante, refiro os laboratórios de Estado, que são fundamentais 
para o desenvolvimento da agricultura e cujo funcionamento está em causa — é tão simples quanto isso! 
Sr. Presidente e Srs. Deputados, muito haverá a dizer sobre esta matéria — aliás, estamos em período de 
campanha eleitoral para o Parlamento Europeu, portanto, as questões da PAC também deverão ser objeto de 
debate —, mas termino dizendo ao Sr. Deputado João Ramos que acompanhamos as preocupações e as 
propostas do Grupo Parlamentar do PCP. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (GuilhermeSilva)" page-start="36">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Alves. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1379" speaker-name="Pedro Filipe Dos Santos Alves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Alves (PSD)" page-start="36">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados, falar de agricultura portuguesa é falar 
de agricultura familiar. É esta a base do nosso tecido produtivo que continua a predominar em quase todo o 
nosso território. Contudo, não é a agricultura de miséria nem de miserabilismo de que o Partido Comunista 
tanto nos fala. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="36">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1379" speaker-name="Pedro Filipe Dos Santos Alves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Alves (PSD)" page-start="36">É a agricultura assente em inovação, em tecnologia, que merece o 
reconhecimento de todos nós pela sua constante reconversão. 
Contrariamente, o discurso do Partido Comunista assenta numa falsa realidade e num conjunto de ideias 
ultrapassadas, incaraterísticas da nossa sociedade agrícola atual, que contaminam a opinião pública. 
Considera que toda a agricultura é de subsistência e que é assim que deve continuar, renegando a valorização 
do setor e os sucessos individuais de cada produtor agrícola. 
Hoje, em pleno século XXI, a agricultura portuguesa é muito diferente do que era em 1980. É um setor 
dinâmico e vivo que muito se tem destacado na época de crise em que vivemos, e não é outra agricultura que 
não a familiar, Sr. Deputado. 
O texto do projeto de resolução agora em discussão está recheado de incorreções, baseado na premissa 
de que a agricultura é o «parente pobre» do País e da economia, desclassificando-a, desde logo, quando 
afirma que, nos últimos 20 anos, houve uma redução da produção agrícola e o agravamento da balança 
agroalimentar. 
Ora, como sabe, e sei que o Sr. Deputado sabe, a nossa balança agroalimentar tem recuperado nos 
últimos tempos e a nossa produção agrícola tem vindo sempre a crescer. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1381" speaker-name="Pedro Do Ó Barradas De Oliveira Ramos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro do Ó Ramos (PSD)" page-start="36">Essa é que é essa! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1379" speaker-name="Pedro Filipe Dos Santos Alves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Alves (PSD)" page-start="36">Do mesmo modo que a nossa autossuficiência alimentar é superior a 80%, e 
não o seu contrário, como vulgarmente os Srs. Deputados gostam de mencionar. 
Depois, ainda afirmam que a reforma da PAC 2014-2020 é uma derrota em termos nacionais e que não 
serve Portugal. Porquê, Sr. Deputado? Achará o Sr. Deputado que a versão inicial da proposta apresentada 
pela Comissão era melhor?! E não reconhece nas melhorias introduzidas uma nítida vantagem para a 
agricultura portuguesa?! Aliás, algumas delas são até coincidentes com algumas recomendações deste projeto 
de resolução. 
Considera ou não positivo ter sido assegurado um maior equilíbrio na convergência interna dos apoios? 
Considera ou não positivo manter os pagamentos ligados a um nível superior ao dos outros países, de forma a 
defender a especificidades de alguns setores? Considera ou não positivo reforçar o papel negocial das 
organizações de produtores? Considera ou não positivo apoiar o regadio? 
Por último, considera ou não positivo o Governo ter implementado um regime próprio para a pequena 
agricultura, cujo pagamento mínimo é de 500 €, dispensado de um conjunto de burocracias? 
Sabe, Sr. Deputado, são medidas como estas que tornam o setor viável e competitivo, e não os discursos 
derrotistas e preconceituosos do Partido Comunista. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="36">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="36">E sobre as propostas?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1379" speaker-name="Pedro Filipe Dos Santos Alves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Alves (PSD)" page-start="36">É que é olhando para as múltiplas valências do setor que este Governo, este 
Primeiro-Ministro tem contribuído fortemente para que o setor mantenha o caminho do crescimento e do 
desenvolvimento sustentável, com o protagonismo e o reconhecimento que lhes são devidos. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="37">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Abel Baptista. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1929" speaker-name="Abel Lima Baptista" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Abel Baptista (CDS-PP)" page-start="37">Sr. Presidente, Srs. Deputados, o projeto de resolução apresentado pelo 
Partido Comunista Português tem o mérito de fazer com que se volte a falar de agricultura no Parlamento. Mas 
gostava de chamar a atenção do Partido Comunista Português de que, se estudou bem a questão, 
provavelmente esqueceu-se que algumas das propostas aqui apresentadas são altamente prejudiciais para a 
agricultura portuguesa. 
Sr. Deputado João Ramos, uma das vossas propostas é no sentido de recomendar ao Governo, no âmbito 
do 2.º Pilar, que adote os meios financeiros nacionais necessários para responder às necessidades. Ora, Sr. 
Deputado, uma das questões que foi negociada em Bruxelas, no âmbito da nova política agrícola comum e do 
novo Programa de Desenvolvimento Rural, dada a situação em que se encontra o País, foi exatamente a de 
uma compartição comunitária de 500 milhões de euros, excluindo-se a comparticipação nacional. Ou seja, os 
agricultores são beneficiários de 500 milhões de euros sem que tenha de haver um esforço nacional para esta 
matéria, sem prejuízo algum para a atividade. 
O projeto de recomendação do PCP refere as questões do seguro, mas esquece que uma das questões 
que foi bem negociada pelo Governo português foi a da comparticipação de verbas comunitárias para a 
realização de seguros agrícolas de uma forma mais universal, ou seja, para que todo o setor possa ter apoio 
no âmbito do seguro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="37">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1929" speaker-name="Abel Lima Baptista" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Abel Baptista (CDS-PP)" page-start="37">
O Sr. Deputado vem aqui pedir uma regionalização dos apoios. Ora, 
isso é, provavelmente, o pior serviço que se poderia fazer à agricultura portuguesa, pondo regiões contra 
regiões, setores contra setores, sem ganhar rigorosamente nada com isso. Por isso, não se percebem 
algumas das vossas recomendações ao Governo neste projeto de resolução. 
Sr. Deputado, uma das questões que é levantada é a de dar apoio aos agricultores. Pois esse é um dos 
trabalhos que está a ser feito com o setor, que é a definição de agricultor ativo. 
Sr. Deputado, há questões que, neste momento, estão numa fase de negociação com o setor. O facto de 
estarmos a interferir nessas negociações só poderia prejudicar o setor, prejudicar a administração e prejudicar 
o rendimento dos agricultores. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="37">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1929" speaker-name="Abel Lima Baptista" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Abel Baptista (CDS-PP)" page-start="37">Depois, Sr. Deputado, já foi aqui realçado o seguinte: há um apoio, mais 
simplificado, para o pequeno agricultor, no valor mínimo de 500 €. Aquele agricultor que hoje recebe 200 €, 
300 €, 400 € de apoio passará a receber, com o novo Programa de Desenvolvimento Rural, no mínimo, 500 €, 
simplificando as candidaturas e dando também, da parte do Estado, um sinal para que essas organizações de 
agricultores se associem, e também aumentando, desta forma, o apoio aos agricultores e aos jovens 
agricultores. as
Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados, neste ano da agricultura familiar, os pequenos agricultores 
mereciam um projeto de resolução um pouco mais a seu favor do que aquele que foi apresentado pelo Partido 
Comunista Português. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="37">Para uma segunda intervenção, muito sintética, tem a palavra o Sr. 
Deputado João Ramos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2046" speaker-name="João Augusto Espadeiro Ramos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Ramos (PCP)" page-start="37">Sr. Presidente, Srs. Deputados, agradeço as questões que me colocaram. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="38">Faça favor de terminar, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2046" speaker-name="João Augusto Espadeiro Ramos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Ramos (PCP)" page-start="38">Termino, Sr. Presidente. 
Deixe-me dizer-lhe, Sr. Deputado, que esta questão da necessidade de comparticipação dos 500 milhões 
de euros faz com que os fundos europeus entrem como apoio e investimento para a agricultura, que os 
próprios fundos dos agricultores também entrem como investimento e o Estado português contribui com zero 
— zero! — de financiamento para a agricultura. Certamente que o financiamento aparecerá depois nos 
benefícios fiscais escondidos nos relatórios e contas, sítio onde esse dinheiro, aquele que não entra na 
agricultura, vai aparecer. 
Percebemos o incómodo do Sr. Deputado relativo à regionalização. É que basta ver a relação entre a 
dimensão da propriedade e aquilo que é o valor recebido de fundos comunitários para perceber a dificuldade 
que o senhor tem com estas matérias. 
Termino dizendo, Sr. Presidente, que o PCP teve necessidade teve de apresentar este projeto porque o 
Estado ainda teria margem de manobra para minimizar as implicações da PAC junto da agricultura 
portuguesa. Mas com as medidas que já conhecemos, de não majorar os apoios aos primeiros hectares, de 
aplicar uma modelação aos pequenos agricultores para reduzir a modelação aos grandes, de aumentar as 
áreas mínimas para acesso aos apoios, que em 2017 se espera que seja, no mínimo, de 1 ha, vê-se muito 
bem de que lado é que está o Governo nesta matéria. 
Foi por isso que entendemos que seria fundamental apresentar estas propostas, porque o Governo ainda 
vai muito a tempo de as incluir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="38">Srs. Deputados, vamos passar à discussão do último ponto da os
ordem de trabalhos de hoje, que consta do debate conjunto, na generalidade, dos projetos de lei n.  596/XII </utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="39">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: No momento em que dirigentes do 
PSD e do CDS exibem as garrafas de champagne com que querem comemorar a saída da troica, 4 em cada 
10 portugueses não conseguem sequer fazer face às mais básicas das despesas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="39">É verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="39">Estamos com 25% de famílias na pobreza, em situação de carência, e a 
pobreza severa está a aumentar no nosso País. 
Dos pobres, sabemos que 1 em cada 4 ficou mais pobre nos últimos 4 anos, devido às políticas de 
austeridade, e sabemos que quem sempre foi pobre não teve nenhuma oportunidade, os apoios foram 
retirados e hoje vive pior do que nunca. 
As políticas de austeridade que provocam recessão, desemprego e agravam a situação social tiveram 
como contrapartida nas políticas públicas sociais o pior dos dois mundos. Quando a recessão e o desemprego 
aumentaram, os governos decidiram também cortar nas prestações sociais. Portugal foi dos países da União 
Europeia que mais cortou nas prestações sociais e um dos que menos gasta em apoio social, sendo aquele 
em que a pobreza mais cresce. 
Foi cortado o abono de família a mais de meio milhão de crianças e sabemos que ser criança, em Portugal, 
é estar em risco de pobreza. Nunca houve tão poucas crianças em Portugal e nunca houve tantas crianças 
pobres em Portugal. 
Os mais velhos, que vivem com pensões, sabem bem que não é verdade quando ouvem o CDS dizer, 
tantas vezes, que aumentaram as pensões mínimas. Aliás, sabemos que quem vive com 200 € e teve 2 € de 
aumento continua na pobreza e viu a sua situação piorar quando o complemento solidário para idosos foi 
cortado; sabemos das famílias em que o desemprego de longa duração bate à porta, que perderam o acesso 
ao subsídio social de desemprego e ao rendimento social de inserção; sabemos que, em Portugal, há tanta 
gente que foi abandonada por este Governo. 
Dizia hoje o Presidente da Cáritas, Eugénio Fonseca, que era preciso rever os critérios das prestações 
sociais porque o empobrecimento das famílias continua a acontecer. Apelava mesmo a que não houvesse 
preconceitos ideológicos nem populismos ao pensar na importância de medidas como o rendimento social de 
inserção para combater a pobreza e para dignificar os direitos humanos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="39">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="39">No País em que houve dinheiro para todos os swaps que apareceram por 
debaixo da mesa, no País em que o Governo considerou que havia folga para baixar os impostos às grandes 
empresas, no País em que não param os benefícios fiscais às SGPS (sociedades gestoras de participações 
sociais), tem de haver meios para assistir a quem está em situação de pobreza. 
Por isso, o que o Bloco de Esquerda propõe é algo tão simples como revogar os decretos que foram feitos 
pelo PS, pelo PSD e pelo CDS nestes últimos quatro anos e que acabaram com a rede de apoios sociais que 
era essencial ao combate à pobreza. Resolve tudo? Não, não resolve tudo, mas é o mínimo da decência. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="39">Para apresentar o projeto de lei do PCP, tem a palavra a Sr. 
Deputado David Costa. </utterance>
  <utterance speaker-id="2189" speaker-name="David Jorge Ribas Da Costa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. David Costa (PCP)" page-start="40">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: A pobreza no nosso País é hoje uma 
realidade dramática e vergonhosa; atingindo cerca de 2,6 milhões de pessoas é consequência direta da 
política dos PEC (programas de estabilidade e crescimento) e da troica. 
Esta realidade é consequência da política do atual Governo. 
O Sr. Primeiro-Ministro Passos Coelho fala de 
uma saída limpa da troica, mas aquilo que verdadeiramente este Governo PSD/CDS limpou foram os salários, 
as reformas, as poupanças de uma vida e todo um conjunto de prestações sociais, deixando quase 25% dos 
portugueses na desgraça, agravando a exploração e a pobreza. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="40">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2189" speaker-name="David Jorge Ribas Da Costa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. David Costa (PCP)" page-start="40">Mas a pobreza é também o resultado de políticas de governos anteriores, que 
cortaram prestações sociais, nomeadamente do Governo PS de José Sócrates, que, através do Decreto-Lei 
n.º 70/2010, impediu e restringiu o acesso a milhares de portugueses ao abono de família, ao complemento 
solidário para idosos, ao RSI, ao subsídio social de desemprego, aos subsídios sociais de maternidade e 
paternidade e até à comparticipação de medicamentos, entre outras prestações sociais. 
Os partidos da direita PSD/CDS, com a guarda de honra do PS, tentam sempre mostrar muita preocupação 
com os pobres e muito pobres da nossa sociedade. Mas, se assim é, pergunto: porque é que aprovaram os os
Decretos-Leis n.  70/2010 e 116/2010, que impedem 650 000 crianças e jovens de acederem ao abono de os
família? Ou porque é que aprovaram os Decretos-Leis n.  133/2012 e 13/2013, que pioram os apoios sociais 
por morte, restringem o acesso ao rendimento social de inserção, entre outras importantes prestações sociais? as
Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados, em Portugal, empobrece-se a trabalhar, como pode ser comprovado 
pelos dados do INE, que confirmam que quase 11% daqueles que trabalham são pobres e que cerca de 40% 
dos desempregados que descontaram para usufruir de subsídio de desemprego estão também em situação de 
pobreza. 
A situação gritante dos reformados exemplifica bem o estado a que chegou o País pela mão do PSD e do 
CDS-PP. Com o corte nas pensões de reforma e com os obstáculos no acesso ao complemento solidário para 
idosos, depois de uma vida de trabalho, os reformados e pensionistas são confrontados com o facto de terem 
de escolher entre comer ou comprar medicamentos, entre pagar a renda ou pagar a luz. 
Ao fim de três anos de política de direita e de pacto da troica, constatamos o cada vez maior 
empobrecimento de quem trabalha em favor dos grandes grupos económicos, que concentram cada vez mais 
riqueza. Aliás, basta olhar para o aumento das grandes fortunas registadas em 2013. 
Perante um Governo PSD/CDS que, com a troica estrangeira, se recusa a aceitar a Constituição da 
República e só pensa em reduzir os rendimentos do trabalho, a luta dos trabalhadores e do povo travou, e 
continua a travar, uma escalada ainda maior da pobreza. 
Com a realidade bem presente, o PCP apresenta neste projeto de lei uma proposta concreta de melhoria 
no acesso às prestações sociais, visando mais justiça na distribuição da riqueza e uma efetiva proteção social, 
como forma de combater a pobreza e a exclusão social. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="40">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Joana Barata 
Lopes. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2033" speaker-name="Joana Catarina Barata Reis Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Joana Barata Lopes (PSD)" page-start="40">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Discutimos hoje duas 
iniciativas legislativas, isto é, dois projetos de lei, um do Partido Comunista Português e outro do Bloco de 
Esquerda, que pretendem revogar a legislação em vigor, alterando os critérios de atribuição das prestações 
sociais. 
A juntar às intervenções que já ouvimos dos proponentes destas duas iniciativas legislativas, demonstram, 
além do mais, desprezo por tudo aquilo quanto foram os aumentos que, do ponto de vista da equidade social, 
este Governo fez efetivamente na vida das pessoas. Podemos discutir se foram mais ou se foram menos — 
todos gostaríamos, seguramente, que fossem mais —, mas o certo é que o fez e o facto de desprezarem o </utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="41">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2033" speaker-name="Joana Catarina Barata Reis Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Joana Barata Lopes (PSD)" page-start="41">Portanto, juntando a esta questão, e aqui fica bem clara a forma 
como é tratado este discurso absolutamente demagógico da parte do Bloco de Esquerda e do Partido 
Comunista Português, vamos ser claros: o que está em causa é, nestas duas iniciativas, enfim, uma proposta 
de alteração às condições de atribuições de prestações socias que vai totalmente contra a noção de rigor e de 
seriedade na atribuição das mesmas. 
Seguramente que não há aqui nenhum Deputado que não gostasse de poder alargar os critérios de 
atribuição. Simplesmente, não é possível e também não há nenhum português que acredite, ao momento, que 
é possível não termos rigor, seriedade e preocuparmo-nos com o combate à fraude na atribuição dos mesmos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="41">Muito bem! 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2033" speaker-name="Joana Catarina Barata Reis Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Joana Barata Lopes (PSD)" page-start="41">Sr.  e Srs. Deputados, temos um problema: já ninguém acredita 
nesta história de que o dinheiro vai dar para tudo. Todos sabem — não há nenhum português que não saiba 
— que ao Estado cabe gerir um recurso escasso… 
… e que ao Governo cabe fazê-lo no restrito e sério cumprimento da equidade e da justiça social. Aliás, 
não é possível que se defenda o Estado social, como os senhores tanto fazem, dessa forma tão inflamada, e 
não se introduzam conceitos de equidade e de justiça social, não entendendo que, de facto, um euro que é 
mal gasto é um euro retirado a quem precisa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1405" speaker-name="Sónia Ermelinda Matos Da Silva Fertuzinhos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Sónia Fertuzinhos (PS)" page-start="41">Demagogia! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2033" speaker-name="Joana Catarina Barata Reis Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Joana Barata Lopes (PSD)" page-start="41">Portanto, continua-se no discurso demagógico de darmos o que não 
temos,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="41">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2033" speaker-name="Joana Catarina Barata Reis Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Joana Barata Lopes (PSD)" page-start="41">… ao invés de dizer que temos pouco e daí fazermos escolhas. 
Quero, ainda assim, ressalvar que, em nome da verdade, ambos os projetos, com especial incidência no do 
PCP, dão aqui nota de um pecado original que começou no Governo do Partido Socialista. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="41">Oh!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2033" speaker-name="Joana Catarina Barata Reis Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Joana Barata Lopes (PSD)" page-start="41">É mais ou menos isto que é dito nestas propostas, no que respeita 
ao corte nas prestações sociais, e depois faz uma comparação, dizendo que a este Governo coube dar 
cumprimento a isso. 
Para que fique claro: a diferença é que aquele corte aconteceu de PEC em PEC, após as eleições de 2009. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="41">Com os votos a favor do PSD! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2033" speaker-name="Joana Catarina Barata Reis Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Joana Barata Lopes (PSD)" page-start="41">Os PEC falharam, e nós, enquanto partidos que apoiam este 
Governo, fomos confrontados com a necessidade de cumprir um Memorando de assistência financeira a que o 
Partido Socialista nos obrigou. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="42">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Catarina 
Marcelino. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1972" speaker-name="Catarina Marcelino Rosa Da Silva" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Catarina Marcelino (PS)" page-start="42">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Estamos aqui hoje a debater as regras 
de acesso às prestações sociais não contributivas. 
O Decreto-lei n.º 70/2010, entre os vários diplomas que o PCP e o BE propõem revogar, tinha como 
objetivos uniformizar critérios de acesso às prestações e criar maior coerência, eficiência e rigor, tendo em 
conta a diferenciação positiva no acesso às prestações. 
Assim, uniformizavam-se conceitos, estabeleciam-se regras de divisão dos recursos do agregado familiar 
em função da sua composição, utilizando a escala de equivalência original da OCDE, a mais equilibrada das 
escalas de equivalência. 
Para além da condição de recursos, há um segundo fator que afeta o acesso às prestações sociais, o valor 
de referência para cada prestação, valor que, se for muito baixo, leva a que muitos e muitas fiquem de fora. 
Por isso, a condição de recursos não é fator de exclusão por si só. 
Mas há ainda um terceiro fator a considerar, se quisermos ser sérios na análise: a celeridade no acesso à 
prestação. Não é admissível que quem mais precisa fique meses à espera. 
Relembro que o Decreto-lei n.º 70/2010 permitiu, pela primeira vez, a desmaterialização e a 
desburocratização no acesso às prestações. Todavia, desde 2012 que foi, novamente, implementado o papel 
e a fotocópia, recuando-se vários anos em todo este processo. Pedem-se fotocópias de documentos, mesmo 
quando a segurança social tem acesso interno à informação… Parece que o novo «simplex», o novo guião 
reforma do Estado, não se aplica à segurança social e ainda menos ao rendimento social de inserção. 
É só para empresas; parece-me que não é para os pobres! 
Foi assim que, em três anos, se excluíram 115 000 beneficiários do RSI. É assim que o Ministro Mota 
Soares quer «separar o trigo do joio». 
Isolou-se a condição de recursos do rendimento social de inserção; alterou-se a escala de equivalência, 
passando o segundo adulto de 70 para 50% e as crianças de 50 para 30%; alterou-se o valor de referência, 
que baixou cerca de 20 €; aumentou-se desmesuradamente a burocracia. 
Vou dar um exemplo — e o Bloco de Esquerda permita-me que utilize um estilo que, normalmente, é 
utilizado pelo BE: a D. Maria e o Sr. João têm quatro filhos. O único rendimento da família é o salário mínimo 
do Sr. João. Em 2011, esta família recebia 216 € de RSI; hoje, não recebe nada. Em 2011, se o Sr. João 
ficasse desempregado, a família receberia 701 €; hoje receberia 481 €… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="42">Queira terminar, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1972" speaker-name="Catarina Marcelino Rosa Da Silva" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Catarina Marcelino (PS)" page-start="42">Termino já, Sr. Presidente. 
Nesta situação de ausência de rendimento, hoje, cada criança receberia 1,78 €, ou seja, 44% do que 
receberia em 2011. 
É este o valor de uma criança pobre para o Sr. Ministro Pedro Mota Soares e para a maioria: 1,78 €! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="42">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Artur Rêgo. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="42">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: O que faz pena, num debate desta 
importância, desta seriedade e desta gravidade, porque estamos a falar de pessoas e das suas necessidades, 
é vir-se aqui com discursos demagógicos dizer que as pessoas estão em situação de pobreza porque se 
aumentaram ou diminuíram as prestações sociais. </utterance>
  <utterance speaker-id="1929" speaker-name="Abel Lima Baptista" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Abel Baptista (CDS-PP)" page-start="43">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="43">Isso é que pôs as pessoas em situação de pobreza! As prestações sociais 
destinam-se a ajudar as pessoas, quando estão numa situação de pobreza transitória, a saírem dessa 
situação e a apoiá-las até voltarem ao mercado de trabalho. 
Perguntem a qualquer pessoa que receba uma prestação social se prefere isso para não estar na pobreza 
ou se prefere ter um emprego digno e um rendimento próprio ganho com o seu trabalho… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="43">E é o CDS que está a dizer isso?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="43">Esta é a questão que se coloca. 
Este Governo entrou em funções há três anos, encontrou um País absolutamente falido, com os cofres 
vazios, sem dinheiro para cumprir as suas obrigações mínimas, e vir aqui dizer que este Governo, de sua livre 
vontade, por insensibilidade social… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1405" speaker-name="Sónia Ermelinda Matos Da Silva Fertuzinhos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Sónia Fertuzinhos (PS)" page-start="43">E é mentira?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="43">… cortou nas prestações sociais é um abuso, é um abuso,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1405" speaker-name="Sónia Ermelinda Matos Da Silva Fertuzinhos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Sónia Fertuzinhos (PS)" page-start="43">Pois, diga que é um abuso, diga! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="43">… é a mais pura demagogia e é uma forma vergonhosa de estar a enganar 
as pessoas. 
Este Governo, com os recursos que teve e com os que tem, criou o PES; este Governo, pouco ou muito, 
aumentou as pensões mínimas, social e rural, que estavam congeladas, garantindo a essas pessoas, ao longo 
destes três anos, um rendimento médio anual de aproximadamente mais 160 € do que tinham antes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="43">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="43">Os senhores dizem com ar de mofa: é pouco! Vão perguntar a essas 
pessoas que têm os rendimentos baixos se mais 160 €/ano significa ou não significa muito para elas. Vão 
perguntar a essas pessoas, que têm necessidade, se a tarifa social de transporte, de energia e o passe social 
têm ou não significado para elas e as ajudam ou não no meio das suas dificuldades. 
Meus senhores, um discurso sério é… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1405" speaker-name="Sónia Ermelinda Matos Da Silva Fertuzinhos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Sónia Fertuzinhos (PS)" page-start="43">É o que o senhor devia fazer! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="43">… perguntar — e isso eu ainda não vi aqui nenhum partido da oposição 
fazer, muito menos o Partido Socialista, que foi governo durante quase 16 anos seguidos e é o causador direto 
de essas pessoas estarem em situação de pobreza —… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1972" speaker-name="Catarina Marcelino Rosa Da Silva" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Catarina Marcelino (PS)" page-start="43">Não é nada! Não é nada! </utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="44">… o que é que o Governo está a fazer para tirar as pessoas da situação de 
pobreza. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1972" speaker-name="Catarina Marcelino Rosa Da Silva" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Catarina Marcelino (PS)" page-start="44">Nada! Nada! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="44">Isto é que interessa! Que medidas reformistas na economia, na estrutura 
do Estado é que estão a ser tomadas para tirar as pessoas da situação de pobreza, para criar riqueza, para 
permitir ao País crescer, é a pergunta, mas esta pergunta os senhores não fazem e a resposta era longa, 
porque medidas estão a ser tomadas muitas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1405" speaker-name="Sónia Ermelinda Matos Da Silva Fertuzinhos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Sónia Fertuzinhos (PS)" page-start="44">Esta intervenção é uma vergonha! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="44">Para uma segunda intervenção, em 40 segundos, tem a palavra o 
Sr. Deputado David Costa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2189" speaker-name="David Jorge Ribas Da Costa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. David Costa (PCP)" page-start="44">Sr. Presidente, Srs. Deputados, agradecendo as perguntas dos Srs. 
Deputados Joana Barata Lopes, Catarina Marcelino e Artur Rêgo, queria dizer à maioria o seguinte: quando 
aqui trazem o rigor, quando dizem que não há dinheiro, isso não é mais do que opções de classe e a prová-lo 
está a página 36 do DEO para 2015. 
Em 2012 já tinham escondido das contas públicas 1045 milhões de euros e agora, no DEO, referem-se ao 
acréscimo de encargos com parcerias público-privadas. Aqui estão, Sr.ª Deputada do PSD, a falta de 
recursos, as opções que este Governo toma! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="44">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2189" speaker-name="David Jorge Ribas Da Costa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. David Costa (PCP)" page-start="44">Quanto ao Partido Socialista, quase que em nota de rodapé, mas deixando 
aqui uma posição muito clara, pergunto: o Partido Socialista está no discurso com a proposta do PCP. Vota a 
proposta do PCP ou não passa desse mesmo discurso e, quando chega à altura certa, na votação, está ao 
lado do Governo e está ao lado desta maioria? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="44">Para uma intervenção, muito sintética, dado o tempo limitado de 
que dispõe, tem a palavra a Sr.ª Deputada Joana Barata Lopes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2033" speaker-name="Joana Catarina Barata Reis Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Joana Barata Lopes (PSD)" page-start="44">Sr. Presidente, apenas para fazer um esclarecimento. 
Compreendo a situação da Sr.ª Deputada do Partido Socialista, que ficou dividida, mas as iniciativas são do 
Bloco de Esquerda e do PCP e, portanto, não é a nós que tem de justificar o Decreto-lei n.º 70/2010. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1405" speaker-name="Sónia Ermelinda Matos Da Silva Fertuzinhos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Sónia Fertuzinhos (PS)" page-start="44">Não justificou nada! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2033" speaker-name="Joana Catarina Barata Reis Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Joana Barata Lopes (PSD)" page-start="44">Mas também há uma coisa que quero esclarecer, em nome da 
bancada do PSD, à bancada do Partido Socialista e que é o seguinte: aqui ninguém fez uma apreciação 
política. Apreciação política teria sido referir a irresponsabilidade de uma governação que diz que é tão 
importante o Decreto-lei n.º 70/2010 mas em 2009 não eram nada importante as condições de recurso, porque 
alargou as prestações sociais… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="44">Pois, porque havia eleições! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2033" speaker-name="Joana Catarina Barata Reis Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Joana Barata Lopes (PSD)" page-start="44">A diferença era que havia eleições e em 2010 não. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="45">Faça favor de terminar; Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2033" speaker-name="Joana Catarina Barata Reis Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Joana Barata Lopes (PSD)" page-start="45">… o que faz incorrer na irresponsabilidade. 
Portanto, é facto político, não é uma apreciação política. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="45">Para ma intervenção, também muito curta, tem a palavra a Sr.ª 
Deputada Catarina Martins. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="45">Sr. Presidente, Srs. Deputados: É verdade que não são as prestações 
sociais que resolvem o problema da pobreza, mas sabemos que, em Portugal, sem prestações sociais metade 
da população estaria em situação de pobreza. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="45">É verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="45">O que precisamos é de pleno emprego. É verdade! O que nós precisamos 
é de emprego com direitos. É verdade! Debatemos isto aqui com a maioria, que sabe bem o que tem feito para 
destruir o emprego e os direitos do trabalho, mas o que estamos aqui a discutir são as prestações sociais, é a 
resposta à pobreza e a nossa responsabilidade. 
Aquilo que trouxemos aqui são factos políticos, como a Sr.ª Deputada gosta de dizer. Facto político: 
cortaram o rendimento social de inserção a famílias que não têm nada. Facto político: cortaram o 
complemento solidário para idosos que estão em situação de pobreza. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="45">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="45">Facto político: temos mais crianças em situação de pobreza em Portugal 
do que tínhamos. 
Tudo isto está a acontecer e os senhores estão no Governo e os senhores são responsáveis. Não há 
nenhum rigor nos cortes. Cortar em quem está mais pobre para se dizer que se é rigoroso é aviltante, é um 
insulto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="45">Faça favor de terminar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="45">Nós sabemos bem dos mais de 1000 milhões de euros em benefícios 
fiscais as SGPS, que o Tribunal de Contas disse que os senhores esconderam debaixo do tapete. Não 
venham aqui falar de rigor! O que os senhores fazem, sim, é perseguir quem tem menos, perseguir quem está 
mais pobre e isso é completamente inaceitável. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2033" speaker-name="Joana Catarina Barata Reis Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Joana Barata Lopes (PSD)" page-start="45">Por amor de Deus! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1972" speaker-name="Catarina Marcelino Rosa Da Silva" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Catarina Marcelino (PS)" page-start="45">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="45">Para que efeito, Sr.ª Deputada? </utterance>
  <utterance speaker-id="1972" speaker-name="Catarina Marcelino Rosa Da Silva" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Catarina Marcelino (PS)" page-start="46">Para uma interpelação à Mesa, Sr. Presidente, solicitando que seja 
distribuído, em resposta à Sr.ª Deputada do PSD sobre o que se passou em 2009, um documento com as 
orientações de resposta à crise da União Europeia em 2009 e as declarações do Sr. Primeiro-Ministro a dizer 
que o Governo estava de acordo com a resposta da União Europeia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="46">Sr.ª Deputada, faça chegar à Mesa esse documento, que será 
distribuído. 
Para uma intervenção, que penso ser só para nos dar as boas tardes, dado o tempo de que dispõe, tem a 
palavra o Sr. Deputado Artur Rêgo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="46">Isto agora é assim? Combinou-se que quem acabava o debate era quem o 
agendava! Agora é sempre assim?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="46">Sr. Presidente, Srs. Deputados, ajuda-se quem está na pobreza, lançando 
o PES, criando o programa de emergência alimentar, o mercado social de arrendamento, as tarifas sociais de 
transporte, o passe social, as tarifas sociais de energia, aumentando para 11,3 milhões de euros os recursos 
para ajudas técnicas aos cidadãos portadores de deficiência, lançando o programa escolar de reforço 
alimentar, criando a bolsa de manuais sociais escolares para apoiar alunos carenciados, lançando o banco 
social do medicamento, num valor estimado até hoje de mas 1,4 milhões de euros. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1405" speaker-name="Sónia Ermelinda Matos Da Silva Fertuzinhos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Sónia Fertuzinhos (PS)" page-start="46">Mais, mais depressa! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="46">Meus senhores, medidas de reforma para combater a situação de pobreza, 
tomámo-las e são umas; medidas para ajudar as pessoas que estão em situação de pobreza até dela 
poderem sair, para além das que já existiam no tempo do Governo socialista, são estas e muitas outras que 
não tenho tempo aqui de referir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="46">Srs. Deputados, não há mais inscrições, e também já não há os
tempos, pelo que chegámos ao fim do debate, na generalidade, dos projetos de lei n.  596/XII (3.ª) e 543/XII 
(3.ª) e, consequentemente, ao fim dos nossos trabalhos de hoje. 
A próxima sessão plenária realizar-se-á amanhã, dia 14 de maio, quarta-feira, às 10 horas, com a seguinte, 
e longa, ordem do dia: os
Ponto 1 — Apreciação conjunta, na generalidade, das propostas de lei n.  215/XII (3.ª) — Procede à 
primeira alteração à Lei n.º 12/2009, de 26 de março, que estabelece o regime jurídico da qualidade e 
segurança relativa à dádiva, colheita, análise, processamento, preservação, armazenamento, distribuição e 
aplicação de tecidos e células de origem humana, transpondo a Diretiva 2012/39/UE, da Comissão, de 26 de 
novembro de 2012, que altera a Diretiva 2006/17/CE, no que se refere a certos requisitos técnicos para a 
análise de tecidos e células de origem humana, e 219/XII (3.ª) — Procede à primeira alteração à Lei n.º 
36/2013, de 12 de junho, que aprova o regime de garantia de qualidade e segurança dos órgãos de origem 
humana destinados a transplantação no corpo humano, de forma a assegurar a proteção da saúde humana, 
transpondo a Diretiva de Execução 2012/25/UE, da Comissão, de 9 de outubro de 2012, que estabelece 
procedimentos de informação para o intercâmbio; os
Ponto 2 — Apreciação conjunta, também na generalidade, das propostas de lei n.  216/XII (3.ª) — 
Estabelece os requisitos de acesso e exercício da atividade das entidades e profissionais responsáveis pelas 
instalações elétricas, conformando-os com a disciplina da Lei n.º 9/2009, de 4 de março, e do Decreto-Lei n.º 
92/2010, de 26 de julho, que transpuseram as Diretivas 2005/36/CE, de 7 de setembro, relativa ao 
reconhecimento das qualificações profissionais, e 2006/123/CE, de 12 de dezembro, relativa aos serviços no </utterance>
</debate>
