<debate period="r3" legislature="12" legislative_session="4" number="77" date="2015-04-23">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="3">Srs. Deputados, Srs. Jornalistas, está aberta a sessão. 
Eram 15 horas e 9 minutos. 
Srs. Agentes de autoridade, podem abrir as galerias. 
Antes de iniciarmos a ordem do dia, vou dar a palavra ao Sr. Secretário para proceder à leitura do 
expediente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="3">Sr.ª Presidente e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e foram 
admitidas, as seguintes iniciativas legislativas: projeto de lei n.º 886/XII (4.ª) — Estratégia nacional para a 
proteção das crianças contra a exploração sexual e os abusos sexuais (PCP) e o projeto de resolução n.º 
1444/XII (4.ª) — Recomenda ao Governo a suspensão do concurso público para as subconcessões dos 
sistemas de transporte da Metro do Porto, SA, e da Sociedade de Transportes Coletivos do Porto, SA (PS), 
que baixa à 6.ª Comissão. 
É tudo, Sr.ª Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="3">Srs. Deputados, passamos ao ponto 1 da ordem do dia, com a apreciação conjunta os
dos projetos de lei n.  829/XII (4.ª) — Procede à quinta alteração à Lei n.º 91/95, de 2 de setembro, que 
estabelece o regime excecional para a reconversão urbanística das áreas urbanas de génese ilegal e define 
os termos aplicáveis à regularização de áreas urbanas de génese ilegal durante o período temporal nela 
estabelecido (PSD, PS e CDS-PP) e 783/XII (4.ª) — Quinta alteração à Lei n.º 91/95, de 2 de setembro — 
Processo de reconversão das áreas urbanas de génese ilegal PCP), na generalidade, e dos projetos de os
resolução n.  1379/XII (4.ª) — Recomenda ao Governo medidas em torno da reconversão urbanística das 
áreas urbanas de génese ilegal e do cumprimento da legislação que lhe é aplicável (PS), 1434/XII (4.ª) — 
Recomenda ao Governo a ponderação de incentivos à reconversão urbanística das áreas urbanas de génese 
ilegal, designadamente a admissibilidade de aplicação do regime fiscal previsto para a reabilitação urbana, 
com as adaptações que se mostrem necessárias (PSD e CDS-PP) e 1438/XII (4.ª) — Recomenda ao Governo 
a constituição de um fundo para o financiamento da reconversão de áreas urbanas de génese ilegal (AUGI) 
(BE). 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="3">Srs. Deputados, como sabem, os partidos autores das iniciativas dispõem de mais 1 
minuto. 
Para apresentar as iniciativas do PSD, tem a palavra o Sr. Deputado António Prôa. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2176" speaker-name="António Manuel Pimenta Prôa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Prôa (PSD)" page-start="3">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Discutimos hoje um conjunto de 
iniciativas relativas ao processo de reconversão das áreas urbanas de génese ilegal. 
Esta realidade de ocupação do território sem o devido licenciamento urbanístico tem origem ainda durante 
o Estado Novo e tem permanecido como uma realidade um pouco por todo o País, em dezenas de municípios. 
Em 1995 (há 20 anos), verificada a desadequação legal e com vista à regularização destas situações, é 
elaborada e aprovada a lei que estabelece o regime excecional para a reconversão das Áreas Urbanas de 
Génese Ilegal. Entre outros aspetos, era previsto um prazo até 1999, repito, até 1999, para que as AUGI 
dispusessem de título de reconversão. as
Pois bem, Sr.  e Srs. Deputados, passados que são 20 anos sobre a entrada em vigor da lei, o que se 
verifica é que discutimos hoje a quinta alteração à Lei, no âmbito de um histórico de anteriores alterações em 
que a regra foi sempre, sobretudo, adiar prazos. 
Nesta legislatura, a Assembleia da República, confrontada com o esgotamento de mais um prazo sem que 
os problemas de reconversão das AUGI estivessem resolvidos, entendeu, através da constituição de um grupo 
de trabalho, proceder a uma análise detalhada dos constrangimentos que terão concorrido para a persistência 
destes problemas. as
Sr.  e Srs. Deputados, cumpre salientar o trabalho desenvolvido pelo referido grupo de trabalho, quer pelo 
empenho dos Deputados de todos os grupos parlamentares, quer pela quantidade e qualidade da informação 
recolhida e audições realizadas. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="4">Queira concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2176" speaker-name="António Manuel Pimenta Prôa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Prôa (PSD)" page-start="4">Um consenso importante também por se tratar de ordenamento e 
valorização do território, um consenso que deve significar um compromisso e o empenho das partes 
envolvidas… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="4">Queira concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2176" speaker-name="António Manuel Pimenta Prôa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Prôa (PSD)" page-start="4">Termino já, Sr.ª Presidente. 
Como dizia, um consenso que deve significar um compromisso e o empenho das partes envolvidas entre 
as quais as autarquias desempenham um papel determinante. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="4">Peço aos Srs. Deputados que preparem as intervenções de acordo com o tempo 
regimental de que dispõem. Peço desculpa mas terá de ser assim. 
Para apresentar a iniciativa do PS, tem a palavra a Sr.ª Deputada Eurídice Pereira. </utterance>
  <utterance speaker-id="1996" speaker-name="Eurídice Maria De Sousa Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Eurídice Pereira (PS)" page-start="5">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: O problema da proliferação das 
chamadas áreas urbanas de génese ilegal está controlado mas parece estar longe de ser resolvido. 
Passadas duas décadas da entrada em vigor de uma lei desenhada como excecional, e apesar dos 
sucessos alcançados, quisemos saber o que impede que a reconversão se concretize plenamente. 
O grupo de trabalho criado no âmbito da Comissão Parlamentar de Ambiente, Ordenamento do Território e 
Poder Local, que tive o gosto de coordenar, ouviu, diria quase unanimemente, que a Lei n.º 91/95 é uma boa 
lei, não sendo, por isso, motivo do arrastamento. 
Certo é que, sendo boa a Lei, já obteve diversas prorrogações de prazo e está em vias de obter uma nova, 
por mais 6 anos, que se justifica ser a derradeira. O referido grupo de trabalho consensualizou em nove pontos 
o que entendeu dever ser a intervenção legislativa nesta fase. São eles: simplificação de procedimentos; 
agilização dos processos de reconversão; articulação de regimes jurídicos; previsão de mecanismos de 
incentivo à reconversão; maior responsabilização dos envolvidos e monitorização da realidade existente; 
criação de melhores condições de funcionamento dos órgãos de administração conjunta e formação e 
informação dos interessados. 
Para além desses aspetos, foi identificado um outro constrangimento não diretamente relacionado com a 
própria legislação. Estou a falar de dificuldades financeiras que inviabilizam a comparticipação nas 
infraestruturas necessárias à regularização das obras de urbanização. 
Todas estas constatações foram validadas pelos grupos parlamentares e o que se procurou fazer foi 
expressar no projeto de lei que assinámos a resposta às exigências identificadas, resultado de um trabalho de 
consenso. Mas o Grupo Parlamentar do PS quis também expressar o seu entendimento no que deve ser a 
responsabilidade do Estado perante as frágeis condições financeiras de muitas das famílias que têm as suas 
primeiras e únicas habitações nas AUGI. 
Apresentamos, em consequência, um conjunto de recomendações ao Governo que entendemos ser difícil 
não recolher aceitação, considerando a razoabilidade do testemunho dos municípios e a necessidade de o 
Estado se comprometer com um maior envolvimento e reparar situações que não foi capaz de resolver no 
passado, recomendações que, na essência, constituem estímulos à reconversão urbanística das áreas 
urbanas de génese ilegal. 
É por isso que recomendamos que seja avaliada a implementação de incentivos de natureza fiscal e 
emolumentar; que seja ponderado o alargamento à reconversão das AUGI do regime fiscal aplicável à 
reabilitação urbana e — fundamental! — que seja ponderada a criação de um fundo de apoio e incentivo à 
reconversão urbanística. 
Aliás, esta última recomendação é intencionalmente feita de forma aberta, para que possa ser possível 
acolher os cenários que se identifiquem como viáveis, sejam eles com suporte em fundos comunitários ou com 
outras opções de financiamento, podendo o próprio fundo ter mais de uma fonte de financiamento, que se 
complementem. as
Sr.  e Srs. Deputados, apreciamos o resultado de um trabalho estruturado, que pode ser mais enriquecido 
em sede de especialidade, tanto mais que a Associação Nacional de Municípios Portugueses já se pronunciou 
e as recomendações que nos deixa parecem ter genericamente, e numa primeira leitura, espaço de 
acolhimento. 
Exatamente porque damos por bem vinda uma segunda ronda de apreciação, não inviabilizaremos as 
propostas em discussão, abstendo-nos naquelas que nos parecem redutoras ou de duvidoso alcance mas que 
estamos disponíveis para aprofundar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="5">Para apresentar as iniciativas do CDS-PP, tem a palavra o Sr. Deputado José Lino 
Ramos. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2228" speaker-name="José Lino Fonseca Ramos" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. José Lino Ramos (CDS-PP)" page-start="5">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Este assunto das AUGIS, 
como é chamado, é um assunto da maior importância porque afeta a propriedade privada das pessoas mas, 
sobretudo, porque estamos a falar do direito à habitação de milhares de famílias. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="6">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2228" speaker-name="José Lino Fonseca Ramos" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. José Lino Ramos (CDS-PP)" page-start="6">A Lei n.º 91/95, como alguns estudos da especialidade afirmam, foi, 
de facto, capaz de devolver às políticas locais, aos municípios e aos proprietários, a responsabilidade pela 
respetiva reconversão, numa lógica de proximidade ao fenómeno das AUGI; acelerou a resolução dos 
processos em curso, que beneficiaram de medidas e regras introduzidas por um regime jurídico de exceção; e 
reiterou o dever de reconversão urbanística, que cabe, em primeira linha, aos respetivos proprietários e 
intervenientes num processo cuja origem seja de construção ilegal. 
Mas, apesar deste incentivo, este processo ainda apresenta morosidade no seu desenvolvimento e 
carências que necessitam de ser ultrapassadas. E o exemplo disto é que estamos aqui a falar da quinta 
alteração dos prazos. 
Os dois aspetos mais relevantes para a razão de ser da morosidade deste processo, que se arrastou por 
quatro prorrogações de prazos, conforme referi, e que foram refletidos pela maioria dos peritos e das 
entidades ouvidas pelo grupo de trabalho que procedeu à identificação dos condicionalismos legais, são a 
necessidade de consagrar soluções de maior agilização e simplificação de procedimentos e a repartição das 
obras e dos custos de infraestruturação e urbanização. 
Quanto ao aspeto da agilização e simplificação de processos, é patente que a Lei das AUGI já se encontra 
desatualizada face às alterações do Regime Jurídico da Urbanização e Edificação (RJUE), nomeadamente à 
versão atualizada por este Governo, a qual já consagra soluções de maior agilização e simplificação, 
perfeitamente adaptáveis às AUGI. 
Por esta razão, o projeto de lei que agora se apresenta procede à revisão da Lei n.º 91/95 no que diz 
respeito à alteração dos procedimentos estabelecidos bem como dos prazos, sobretudo para a reconversão 
por iniciativa dos particulares, no sentido de simplificar a sua tramitação e torná-la mais célere. 
Quanto à repartição das obras e dos custos da realização das infraestruturas, é uma matéria que tem 
necessariamente de ser trabalhada no quadro da estratégia municipal. 
Neste domínio, não esqueçamos que já existe a possibilidade legal de os municípios poderem aprovar a 
redução de taxas urbanísticas correspondentes às operações de reconversão, bem como a redução dos 
pagamentos das compensações, reduzindo, assim, os encargos com a reconversão. Podem também as 
câmaras, mediante contratos de urbanização decorrentes da reconversão das AUGI, comparticipar, 
inclusivamente, os custos das obras de urbanização, ressalvados, obviamente, certos pressupostos. 
Mas queremos mais. E porque a maioria quer, de facto, contribuir para a resolução deste problema real, 
apresentamos um projeto de resolução que recomenda ao Governo a ponderação de soluções e incentivos à 
reconversão urbanística das áreas urbanas de génese ilegal, designadamente, conforme foi referido, a 
admissibilidade de aplicação do regime fiscal previsto para a reabilitação urbana que se mostre adequado. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="7">Para apresentar a iniciativa do PCP, tem a palavra a Sr.ª Deputada Paula Santos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="7">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: A reconversão das áreas urbanas de 
génese ilegal tem-se mostrado morosa e complexa. A aprovação da Lei das AUGI, tal como ficou conhecida, 
trouxe um impulso no processo de reconversão e legalização das mesmas, tendo-se registado, desde então, 
um empenho dos comproprietários e das comissões de administração neste processo. 
Mas a verdade é que o processo está longe de estar concluído. 
Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Todos conhecemos a origem das AUGI, que remonta ao período da 
ditadura fascista e está relacionada com a necessidade de milhares e milhares de famílias do nosso País 
procurarem a resolução para o seu problema de habitação, realidade que se sente, sobretudo, nas áreas 
metropolitanas, mas, cerca de 20 anos após a aprovação desta Lei — e nós também consideramos que foi 
muito positiva e teve resultados francamente bons —, o problema persiste e exige uma resposta. 
Se é verdade que esta Lei foi, de facto, muito positiva, também é verdade que entendemos que o problema 
principal não decorre da Lei mas de um conjunto de constrangimentos que existem e que impedem, 
efetivamente, que estas famílias e os moradores em áreas urbanas de génese ilegal consigam avançar e 
concluir o processo de reconversão e legalização das AUGI. 
Para o PCP, o processo de reconversão e legalização das AUGI não se deve eternizar, sob pena de 
defraudar as expectativas dos seus moradores que anseiam pela resolução definitiva desta questão e por 
terem a sua habitação totalmente legalizada. 
A conclusão do processo de reconversão das AUGI contribui também, na nossa perspetiva, para o não 
comprometimento de novos solos. 
Por isso, o PCP traz hoje à discussão, na Assembleia da República, um projeto de lei com soluções 
concretas de aperfeiçoamento da Lei. 
Para o PCP, é necessário eliminar alguns constrangimentos, agilizar procedimentos e prorrogar a aplicação 
da Lei das AUGI, permitindo que os processos de reconversão em curso possam tramitar até à sua conclusão, 
ao abrigo deste diploma, possibilitando que os titulares do direito de propriedade, que têm o dever de as 
recuperar, e as entidades públicas, que têm atribuições e competências para a intervenção e o apoio 
necessário, continuem a desenvolver todos os esforços para ultimar o processo de reconversão desta 
significativa área de espaço urbano e propriedade do solo. 
Com o objetivo de agilizar e acelerar o processo de reconversão das AUGI, propomos que seja atribuída às 
câmaras municipais a possibilidade de procederem à divisão dos prédios em compropriedade que integram as 
AUGI, quando não tenha sido constituída a administração conjunta. 
No conjunto de audições que foram realizadas pelo grupo de trabalho que se criou no âmbito da Comissão 
do Ambiente, Ordenamento do Território e Poder Local, um dos principais obstáculos identificados para o 
desenvolvimento da reconversão das AUGI, por inúmeras entidades, foi o das dificuldades económicas 
sentidas por muitos comproprietários. Com vista à eliminação deste constrangimento, propomos a redução do 
IVA para a taxa reduzida, nomeadamente para os estudos, obras de infraestruturas, espaços verdes e 
construção de equipamentos, no âmbito do processo de reconversão das AUGI da responsabilidade das 
respetivas comissões de administração. Esta proposta permite, assim, uma redução significativa dos encargos 
a suportar pelos comproprietários. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="8">Também para apresentar a iniciativa do Bloco de Esquerda, tem a palavra a Sr.ª 
Deputada Helena Pinto. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2204" speaker-name="Helena Maria Moura Pinto" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Helena Pinto (BE)" page-start="8">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: As áreas urbanas de génese ilegal 
(AUGI) foram a forma encontrada pelas populações, em especial nas grandes áreas urbanas, para resolver o 
grave problema de acesso à habitação no tempo do regime fascista. 
Vamos comemorar o 41.º aniversário do 25 de Abril daqui a dois dias. O 25 de Abril consagrou direitos e 
garantias, nomeadamente o direito à habitação. Infelizmente, a legalização e a dotação de condições a estas 
áreas ainda não está concluída, é uma necessidade social que urge resolver. 
A Assembleia da República tem estado bastante ativa neste tema. O grupo de trabalho constituído para 
estudar os condicionalismos à reconversão destas áreas encontrou várias questões legais, mas também um 
condicionalismo muito concreto: a falta de capacidade económica dos comproprietários para comparticipar no 
pagamento das infraestruturas necessárias à regularização das obras de urbanização nas AUGI. Aliás, a este 
propósito, aproveito para saudar o grupo de trabalho e toda a sua atividade e quero dizer que me parece que 
esta é uma conclusão que todas as bancadas retiram deste processo. 
Assim, o Bloco de Esquerda apresenta uma proposta para a criação de um fundo de financiamento do 
processo de reconversão das AUGI, proposta que também é comum a outras bancadas. Este fundo deve ser 
articulado com as autarquias envolvidas, porque as autarquias não podem ficar sozinhas neste processo, 
como já ficou provado ao longo dos últimos anos. 
A concessão de apoios a fundo perdido às comissões de administração das AUGI, devidamente 
enquadrada, será, do nosso ponto de vista, a solução. Só assim poderemos, finalmente, concluir a 
reconversão destas áreas. 
Podemos, de facto, instituir várias regras e prazos, mas sem investimento público, sem capacidade efetiva 
de ação, não será possível concluir este processo. Esta é a grande lição dos últimos 20 anos. Foi isso que o 
grupo de trabalho nos permitiu concluir e foi também isso que a realidade nos mostrou. 
Desde a publicação da legislação das AUGI, em 1995, foi possível dar passos significativos na reconversão 
de algumas destas áreas. No entanto, muitos problemas ficaram por resolver. 
Falamos de cidadãos e cidadãs que, durante todas estas décadas, com dificuldades várias, têm 
contribuído, também eles, para a recuperação destes bairros, destas áreas onde habitam. É um anseio destas 
populações a legalização e a reabilitação do local onde vivem. 
A democracia tem, por isso, também uma dívida para com estas pessoas, que já é tempo de saldar. 
Também por isso, anteriormente, apresentámos aqui propostas para a prorrogação do prazo de aplicação 
dessa lei, que foram aprovadas juntamente com outras. as
Chegou o momento, Sr.  e Srs. Deputados, de uma vez por todas, de resolver a situação da vida concreta 
destas pessoas, que, como todos os Srs. Deputados disseram, têm de estar no centro da nossa decisão. É 
tempo de garantir que as obrigações constitucionais, nomeadamente o direito à habitação, são cumpridas. 
Não rejeitamos qualquer uma das outras propostas, e gostaríamos de o referir. Porém, não subscrevemos 
o projeto de lei apresentado pelo PSD, pelo CDS e pelo PS, porque, como sabem, há duas questões com as 
quais não concordamos e, por isso, não as acompanhamos. A primeira tem a ver com a transformação dos 
deferimentos tácitos em indeferimentos tácitos e a segunda tem a ver com o facto de retirar aos particulares a </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="9">Queira concluir, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2204" speaker-name="Helena Maria Moura Pinto" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Helena Pinto (BE)" page-start="9">Concluo, Sr.ª Presidente, dizendo que não rejeitamos qualquer uma das 
outras propostas que aqui são trazidas. 
A desburocratização e uma intervenção ativa das autarquias são decisivas para a conclusão do processo. 
Esperamos que esta Assembleia dê também o seu voto favorável à proposta de criação de um fundo 
específico para a reconversão das AUGI. Apenas a intervenção pública torna possível ultrapassar os 
constrangimentos que esta matéria tem enfrentado. Esperamos dar agora esse passo para a resolução 
definitiva do problema. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="9">Srs. Deputados, concluímos o debate do primeiro ponto da ordem do dia, relativo a 
áreas urbanas de génese ilegal, e passamos agora ao segundo ponto, que consiste na discussão conjunta dos os
projetos de lei n.  812/XII (4.ª) — Define um regime de pagamento faseado das propinas devidas pelos 
estudantes do ensino superior e cria um regime especial de pagamento por beneficiários de bolsas de ação 
social, procedendo à segunda alteração à Lei n.º 37/2003, de 22 de agosto (PS), 463/XII (3.ª) — 
Financiamento do Ensino Superior Público (PCP) e 885/XII (4.ª) — Estabelece a amnistia pelo incumprimento 
de pagamento de propinas universitárias por comprovada carência económica e introduz a isenção de os
propinas no ano letivo de 2015/2016 (BE), na generalidade, e dos projetos de resolução n.  1297/XII (4.ª) — 
Recomenda ao Governo a definição de normas regulamentares uniformizadoras dos critérios de fixação de 
taxas e emolumentos cobrados pelas instituições de ensino superior (PS) e 1437/XII (4.ª) — Alargamento do 
universo de bolseiros do ensino superior, por via da revisão do «regulamento de atribuição de bolsas de 
estudo a estudantes do ensino superior» (BE). 
Tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Delgado Alves, para uma intervenção. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="9">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: O Partido Socialista traz hoje 
a este Plenário duas iniciativas que procuram dar respostas a problemas sentidos pelos estudantes do ensino 
superior. 
Efetivamente, não se trata de medidas revolucionárias, reconhecemo-lo, não são reequilibradoras, não se 
trata de fazer uma reconfiguração do sistema, trata-se, através de iniciativas cirurgicamente orientadas para 
problemas particulares dos agregados familiares, de podermos, de facto, ajudar a fazer a diferença. 
A primeira medida que apresentamos diz respeito à forma de pagamento das propinas. Para muitos 
agregados familiares, a exigência do pagamento integral da propina no início do ano letivo é excessivamente 
onerosa para os seus orçamentos. Por isso mesmo, muitas instituições de ensino superior já hoje concordam 
e aceitam o pagamento faseado. 
Olhando, de relance, para o ensino superior universitário, vemos que quatro instituições aceitam o 
pagamento em 10 prestações, uma recorre a nove prestações, outras quatro instituições processam o 
pagamento em seis prestações, quatro aceitam o pagamento em quatro prestações e apenas algumas 
faculdades mantêm o regime de três prestações. 
O que nos parece é que deve haver, pelo menos, a garantia de um número mínimo de prestações para 
pagamento faseado que, de facto, crie um valor que é adequado a cada agregado familiar. Daí propormos o 
estabelecimento deste valor nas sete prestações, que é uma média desta realidade no ensino universitário 
mas que, infelizmente, em algumas instituições do politécnico não está consagrada. Devo dizer também que, 
obviamente, não achamos que este seja um número incontornável e pode, por isso, ser trabalhado na 
especialidade. 
A filosofia é: há que garantir, em todas as instituições, um mínimo razoável de prestações para que os 
estudantes e os seus agregados familiares consigam assegurar o pagamento das suas propinas. Parece-nos </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Diana Ferreira para apresentar a iniciativa do PCP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="10">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O ensino superior público tem sido alvo, 
desde há décadas, de um subfinanciamento crónico, pela mão de sucessivos Governos do PS, do PSD e do 
CDS-PP, que olham para a educação como uma despesa, rejeitam-na como direito constitucional e orientam-
na como uma área de negócio. 
O financiamento das instituições do ensino superior público baseado em critérios gerais (como o número de 
alunos), não tem em conta as necessidades concretas de cada instituição, numa deliberada 
desresponsabilização do Estado, que visa, sim, reduzir o financiamento público. 
Entre 2010 e 2015, PS, PSD e CDS-PP cortaram mais de 300 milhões de euros só no ensino superior. 
No mesmo período, as famílias passaram a pagar mais propinas, mais taxas e mais emolumentos. À 
desresponsabilização do Estado no financiamento correspondeu a responsabilização direta das famílias, cujos 
custos com a educação aumentaram, nos últimos 10 anos, 75%. 
Portugal é dos países do mundo em que as famílias mais pagam para os seus filhos estudarem no ensino 
superior — em média, 6600 euros por ano, incluindo propinas e custos de frequência. 
Portugal está no segundo lugar do ranking das propinas, ultrapassado apenas pelo Reino Unido — apesar 
de neste país os estudantes bolseiros não pagarem propinas e em Portugal os nossos estudantes serem 
obrigados a tal. 
Estes custos são uma barreira no acesso à educação. Negam a milhares de jovens a concretização do 
sonho de estudar no ensino superior. 
Pelo quinto ano consecutivo diminuiu o número de candidatos ao ensino superior e apenas 44% dos alunos 
inscritos para os exames nacionais se candidatam a esse nível de ensino, o que é um retrocesso gravíssimo! 
O subfinanciamento, as propinas e outros custos de frequência, a profunda limitação da ação social escolar 
e do reduzido número de estudantes com bolsa afastam os jovens do ensino superior e traçam um caminho da 
sua elitização. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="11">Para apresentar as iniciativas do Bloco de Esquerda, tem a palavra o 
Sr. Deputado José Soeiro. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="11">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Hoje discutimos temas 
essenciais para os estudantes do ensino superior e o Bloco de Esquerda apresenta duas propostas concretas 
sobre bolsas e sobre propinas. 
Este ano foram atribuídas menos 3330 bolsas de ação social, em relação ao ano passado, apesar de ter 
havido mais 1000 candidatos a essas bolsas. Com mais gente a precisar de apoio e de ação social, há menos 
três milhares de estudantes que tiveram direito a bolsa. 
O processo já tinha começado mal com o apagão informático que houve em janeiro, que atrasou o 
processo de análise e que envergonhou o País. Em Portugal, milhares de estudantes ficam meses à espera de 
saber se vão, ou não, ter uma bolsa, mas tendo de pagar contas entretanto. O problema não é novo, já foi 
discutido muitas vezes, e nem sequer pode ser imputado aos técnicos de ação social, que são poucos e têm 
muitos processos para analisar. as
Sr.  e Srs. Deputados, temos obrigação de dar respostas concretas a estes problemas. Nós apresentamos 
aqui algumas respostas, propomos algumas alterações, que, mesmo sendo pequenas, seriam um grande 
passo para responder aos estudantes em dificuldade. 
Hoje, a ação social não chega a toda a gente que precisa. Propomos uma pequena alteração à fórmula de 
cálculo do rendimento do agregado familiar que permitiria abrir a ação social a mais alguns milhares de 
estudantes, trazendo-os para o sistema de ensino. 
Propomos também que se tenham em conta os rendimentos líquidos do agregado familiar e não o 
rendimento bruto. Trata-se de uma análise mais verdadeira da situação real das famílias e que permite ajustar, 
por cima e a partir de um critério mais justo, o valor das bolsas que hoje em dia só servem, a maior parte 
delas, para pagar as propinas. A bolsa passa pelo estudante, mas é logo entregue à universidade ou ao 
politécnico para pagar as propinas. Um pequeno aumento faria já uma diferença substancial. 
Propomos ainda que se defina um calendário público e vinculativo para transferir as bolsas para os 
estudantes, evitando assim que fiquem meses à espera. Se é preciso tempo para analisar os processos, </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="12">Tem a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada Nilza de Sena. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Nilza de Sena (PSD)" page-start="12">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Os partidos da oposição 
apresentam hoje propostas politicamente simpáticas sobre o ensino superior. Digo «simpáticas» porque 
partem do melhor dos mundos. Por um lado, uns partem do irrealismo da abundância de recursos que 
efetivamente não existe; por outro lado, outros partem de um certo foguetório eleitoralista que adivinha, de 
facto, eleições no horizonte. 
Ora, se o Bloco de Esquerda e o PCP rejeitam a autonomia das instituições, rejeitam compromissos 
assumidos, negam os avanços conquistados e até querem atribuir bolsas a quem não tem aproveitamento, 
comparando dados de abril deste ano com dados de julho do ano passado, erradamente; o Partido Socialista 
apresenta um projeto de lei em que propõe pagar as propinas em tranches de sete prestações e um regime 
especial de pagamento de propinas, depois de ter início o pagamento das bolsas respetivas. 
Depois de ler este projeto, fiquei na dúvida sobre se esta era uma proposta atual ou se, porventura, 
aparece apenas para cumprir, de facto, o calendário eleitoral. É que fazer um conjunto de propostas de 
pagamento em tranches, Sr. Deputado Pedro Delgado Alves, quando ele já existe… 
Sr. Deputado, em primeiro lugar, estas normas relacionadas com o pagamento de propinas são aprovadas 
pelas próprias instituições de ensino superior e, portanto, competem, nessa medida, àquilo que são as 
questões da sua própria autonomia, havendo bons exemplos de pagamentos faseados — já existem 
pagamentos de propinas até às 10 prestações e, em caso de carência económica, também é sabido que há 
possibilidades de planos especiais de pagamentos. 
Naturalmente, ninguém duvida que já existem medidas específicas quanto ao pagamento das propinas dos 
bolseiros e que eles só pagam essas propinas depois de terem acesso à bolsa. 
Nada disto é novo, Srs. Deputados, existem exemplos muito diversificados. Por exemplo, na Universidade 
do Porto, vamos até às quatro prestações; no Politécnico de Setúbal, vamos até às 10 prestações. Bem sei 
que o Partido Socialista refere que devia haver um número harmónico para todas, mas isso não é da 
competência do Governo, mas da liberdade das instituições. Portanto, trata-se apenas de eleitoralismo puro. 
Aliás, verifica-se que, apesar de haver muitas reclamações de estudantes, esta questão nem sequer é uma 
delas, pelo que chamo a atenção para o sentido de oportunidade, que não é nenhum, para estas medidas. 
Recomenda-se ainda ao Governo que aprove também um regulamento de taxas e emolumentos a cobrar. 
Ora, também isto contraria o RJIES (Regime Jurídico das Instituições de Ensino Superior). Não faz sentido o 
Governo intrometer-se nesta matéria. 
Os partidos da oposição, e em especial o Partido Socialista, com as propostas que mostram, manifestam, 
de facto, uma vacuidade de ideias e de pensamento sobre estas matérias que me indicam, precisamente, que 
o Governo está no bom caminho. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="12">É preciso descaramento! </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Nilza de Sena (PSD)" page-start="13">Quando se propõe o que já existe, é porque o que existe é bom. Por isso, 
estamos muito contentes com essa nota. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="13">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Michael Seufert, 
do CDS-PP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="13">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Algumas das propostas que hoje 
discutimos são bastante conhecidas desta Câmara dado que já as debatemos várias vezes nesta Legislatura e 
até na anterior, e eu posso remeter para as atas dessas sessões, quer na oposição, quer como parte da 
maioria, mantendo uma grande coerência na sua apreciação. 
Por exemplo, no que diz respeito ao projeto do PCP sobre o financiamento, que rejeitámos várias vezes, 
não nos parece uma forma correta de olhar para o ensino superior e é, sobretudo, uma forma altamente 
insustentável do ponto de vista financeiro, porque não se percebe de onde viria o orçamento para tal 
financiamento. 
Em relação à proposta do Partido Socialista, do regime faseado, devo dizer que o Sr. Deputado Pedro 
Delgado Alves fez uma boa explicação sobre o funcionamento do sistema em várias universidades e institutos 
politécnicos do País, que dentro da sua autonomia, mas também, naturalmente, dentro das necessidades que 
têm de tesouraria, já permitem formas faseadas de pagamento de propinas, sem que tenha de ser o Estado 
centralizador a dizer «não, o mínimo é sete, tem de ser assim e os senhores arranjem-se». Julgo que é uma 
forma de estarmos aqui, também, de alguma maneira, a tirar aos órgãos de governo próprio destas instituições 
a sua autonomia nestas decisões. 
Em relação ao projeto do Bloco de Esquerda, nomeadamente no que diz respeito às bolsas do ensino 
superior, devo dizer que vale a pena olhar para os dados, até porque, hoje, aparecem em tempo real. Na 
página da Direção-Geral é possível consultar os dados das bolsas do ensino superior à data de 20 de abril, 
onde percebemos, claramente, que já hoje há um maior número de bolsas atribuídas, nomeadamente no 
ensino público, face ao ano letivo total passado. 
Sr. Deputado José Soeiro, é verdade que há menos bolsas atribuídas no ensino superior privado, mas, se 
for ver, isso acontece porque as instituições não processaram 1800 dos 9000 pedidos no ensino superior 
privado, e que é mais de 1/5 que ainda está à espera do processamento das instituições, o que, como 
calculará, torna difícil estabelecer o paradigma de que haja menos bolsas. 
No entanto, seria muito estranho que houvesse ou, por outra, Sr. Deputado, seria sintomático que, não 
tendo havido alterações no regime de bolsas, a única que houve foi a de alargar porque, como sabe e como 
bem refere no seu projeto de resolução, retirou a questão das dívidas tributárias e da segurança social, tendo 
sido, portanto, uma alteração que se fez no regime no sentido de alargar o número de beneficiários. Se tivesse 
havido uma redução de bolsas atribuídas, significaria que tal aconteceria por melhoria da situação económica 
das pessoas, porque se não se mexeu no regulamento ou, antes, mexeu-se alargando-se a base de aplicação, 
o número de candidatos com bolsa atribuída teria de vir, necessariamente, da melhoria da situação das 
famílias. Não é isso que acontece. Houve, de facto, um ligeiro aumento para já, mas os dados finais só serão 
conhecidos no fim. 

O Sr. Deputado Pedro Delgado Alves referiu que seria um bom momento para fazer um debate sobre o 
regulamento de bolsas. Quem fez esse debate contra o Partido Socialista na anterior Legislatura foram 
exatamente os partidos da atual maioria e os partidos que estão na oposição à esquerda do Partido Socialista. 
Foi preciso reunir aqui uma maioria contra a maioria relativa do Partido Socialista na anterior Legislatura 
para obrigar a que se mudasse o regulamento de bolsas, a que este Governo, mal tomou posse, deu 
cumprimento. E todos os anos aumenta, por um lado, o número de beneficiários e, por outro lado, aumenta 
também a rapidez com que se atribui bolsas,… </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="14">Queira concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="14">Termino já, Sr. Presidente. 
Hoje não é factual dizer que se espera meses e meses pela atribuição das bolsas de estudo. Este processo 
foi altamente acelerado pelo atual Governo — julgo que vale a pena o Parlamento ter uma palavra de 
reconhecimento em relação a isso; não sendo um sistema perfeito, terá sempre defeitos –, que elaborou, com 
a ajuda desta maioria, um regulamento de bolsas que durou uma legislatura e que pode, até, durar mais. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="14">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Diana Ferreira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="14">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Quanto às intervenções que foram feitas, 
nomeadamente às proferidas pela Sr.ª Deputada Nilza de Sena, do PSD, e pelo Sr. Deputado Michael Seufert, 
do CDS, gostaríamos só de sinalizar duas questões. 
O perdão fiscal dado ao offshore da Madeira dava para pagar quatro vezes as propinas dos estudantes do 
ensino superior. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="14">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="14">Voltamos a relembrar que Portugal paga, em juros da dívida, sete vezes 
mais do que transfere por ano para o ensino superior. Estamos a falar de opções políticas. São opções 
políticas e compromissos que se assumem, e o compromisso da maioria é, naturalmente, com os interesses 
económicos, é com a banca e é com o grande capital. O compromisso do PCP é com os estudantes, é com a 
Constituição da República e é com a defesa do ensino superior público. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="14">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José Moura 
Soeiro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="14">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Dirijo-me, em primeiro lugar, ao Sr. 
Deputado Michael Seufert. Nos últimos três anos, temos menos 34 000 alunos no ensino superior, há menos 
alunos inscritos no 1.º ano, continuam bolsas por processar, como sabe, e a Direção-Geral do Ensino Superior 
fala no abandono de 8000 estudantes — estes são os últimos dados, mas não são ainda relativos a este ano. 
Sr. Deputado, está contente? Faz um diagnóstico positivo? Acha que isto não tem nenhuma relação com a 
situação económica e social do País, para a qual os senhores têm contribuído? 
E o PSD também, com certeza. 
A Sr.ª Deputada Nilza de Sena falou de vacuidade, mas a Sr.ª Deputada 
ganhou o prémio de vacuidade neste debate com a sua intervenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="14">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="14">Nós estamos a falar de coisas concretas. São ou não a favor de que 
haja uma bolsa condicionada? </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Nilza de Sena (PSD)" page-start="15">Não! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="15">São ou não a favor de que se contabilizem os rendimentos líquidos e 
não os rendimentos brutos? 
São ou não a favor de que haja um reforço da ação social para os estudantes que não têm como fazer face 
às despesas da frequência do ensino superior? 
São ou não a favor, Srs. Deputados, de responder à dificuldade dos estudantes? 
Queria dizer uma última palavra: nós, BE, achamos que os projetos do Partido Socialista permitem alguns 
avanços no sentido de regulamentar os emolumentos e do pagamento das propinas, mas o problema é 
transformar esta discussão numa discussão sobre como é que se pagam as propinas e não sobre o próprio 
fundamento das propinas. Isto é, as propinas são a forma justa de financiar o ensino superior? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="15">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="15">Há uma dezena de países na Europa que não têm propinas. Na 
Alemanha não existem propinas. E, na verdade, faz parte da tradição de quem defende o Estado social 
defender serviços públicos universais, que são pagos por impostos progressivos e não defender princípios de 
utilizador-pagador, que é, no fundo, o que está na base da lógica das propinas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="15">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Delgado 
Alves. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="15">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Queria começar por 
manifestar algum choque em relação à intervenção profundamente lamentável da Sr.ª Deputada Nilza de 
Sena. 
Estamos a procurar discutir seriamente, nesta Câmara, uma ou várias propostas políticas, concordemos ou 
discordemos delas, mas que têm uma valia que é tentar melhorar um pouco a situação em que as famílias, 
hoje, se encontram. E pode a Sr.ª Deputada dizer — é verdade, é perfeitamente reconhecido por todos — que 
há muitas instituições que já procedem ao pagamento faseado, que muitas instituições já permitem que os 
bolseiros só tenham de começar a pagar a propina depois de receberem a primeira bolsa, mas o que é 
fundamental e aquilo que temos de discutir hoje, perante uma proposta concreta, é saber que resposta dá este 
Parlamento aos estudantes que estão numa instituição de ensino superior que não lhes permite aguardar pela 
receção da bolsa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="15">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="15">O que respondemos aos estudantes do ensino superior que estão 
numa instituição que não permite o pagamento faseado da propina? Porque essas situações existem e 
reconhecer que existem e dizer «bom, não faz mal, porque há em muitas outras»… E as pessoas que estão 
em instituições em que isso não é uma realidade e em que, de facto, não têm a possibilidade de aligeirar e 
beneficiar desta vantagem nos seus orçamentos familiares? 

A Sr.ª Deputada, também contraditoriamente, diz «Ah, o que é bom existe graças ao Governo», mas, ao 
mesmo tempo, não deixa de reconhecer que foi a autonomia das instituições de ensino superior que criou 
estes regimes de pagamento faseado. Não foi o Governo nem a maioria que o manifestaram em momento 
algum, nem neste momento, quando apenas se pede o alargamento de um serviço de proteção mínima para 
as pessoas que não beneficiam do regime faseado. Nem sequer têm atenção para uma pequena alteração 
cirúrgica que, efetivamente, traria vantagem a algumas famílias. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="15">Queira concluir, Sr. Deputado. </utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="16">Vou concluir, Sr. Presidente. 
Não se trata de eleitoralismo, mas de diagnosticar um problema e dar-lhe uma resposta concreta. Portanto, 
apelo à maioria para que não feche as portas a uma possibilidade de melhorar a qualidade da forma de 
pagamento das propinas nas instituições por um mero capricho, porque está a fazer birra, porque não gosta do 
facto de a oposição ter apresentado uma proposta que não aumenta a despesa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Filipe Marques (PSD)" page-start="16">Já existe! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="16">Sr. Deputado Duarte Marques, se já existisse, não estaríamos a ter 
este debate. E se existem instituições em que não está consagrado, como a Sr.ª Deputada Nilza de Sena 
reconheceu que existem,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="16">Queira concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="16">Termino já, Sr. Presidente. 
Portanto, ao reconhecer que o problema existe e ao optar por não o resolver, dolosamente está a dizer a 
estes estudantes que não beneficiam do regime, que se está nas tintas para o problema deles. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="16">Srs. Deputados, concluímos este debate destas iniciativas legislativas, 
que serão votadas amanhã, como sabem. 
Vamos passar ao terceiro ponto da ordem de trabalhos, que consiste na discussão conjunta, na os
generalidade, dos projetos de lei n.  879/XII (4.ª) (PSD e CDS-PP) e 882/XII (4.ª) (PCP) — Primeira alteração 
à Lei n.º 21/2014, de 16 de abril, que aprova a Lei da Investigação Clínica. 
Para apresentar o projeto de lei n.º 879/XII (4.ª), pelo PSD, tem a palavra a Sr.ª Deputada Conceição 
Bessa Ruão. 
  as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1976" speaker-name="Maria Da Conceição Alves Dos Santos Bessa Ruão Pinto" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Conceição Bessa Ruão (PSD)" page-start="16">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados, demais público aqui 
presente, comunicação social: Passados 12 meses sobre a publicação da Lei de Investigação Clinica, porque 
os participantes têm a esperança de ver os resultados dos estudos e ensaios concluídos, porque a auditoria, 
as inspeções e a monitorização são variáveis determinantes desse processo, porque a investigação tem 
custos que não podem ser ignorados, é, por isso, necessário atingir os objetivos propostos em termos do 
universo de participantes, de condições de realização, de modo a que sejam atingidos, bem como a 
conformidade com o protocolo apresentado. 
Nesta base, os Grupos Parlamentares do PSD e do CDS-PP apresentam um projeto de lei que pretende 
assegurar uma maior garantia de observância das boas práticas na realização dos ensaios e estudos clínicos 
e no acesso aos respetivos processos. 
Assim, passa por permitir, para além do acesso do monitor, também o acesso aos auditores, inspetores do 
Infarmed, serviços de fiscalização de entidades reguladoras, de modo a que sejam garantidos os progressos 
dos ensaios em causa e da conformidade com a sua realização. 
É preocupação inquestionável dos proponentes a estrita observância dos princípios éticos de proteção dos 
participantes e da integridade dos resultados, sendo que não pode deixar de se perder e vista que, em termos 
de saúde pública, a informação constante dos registos dos participantes constitui a fonte dos resultados e são 
base da demonstração científica produzida pelos mesmos. 
Nesta medida, quando se tornou necessária a realização de auditorias, houve o cuidado de salvaguardar o 
consentimento informado dos participantes, a exigência do acesso ao processo por intermédio do investigador, 
na medida do estritamente necessário para o cumprimento das responsabilidades dos representantes do 
promotor, bem como das entidades reguladoras competentes, pelos meios que menos riscos importem para 
os dados pessoais. Os profissionais que acedam aos processos devem garantir a confidencialidade da 
informação pessoal dos participantes. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="17">Também para apresentar o projeto de lei do PSD e do CDS, agora 
pelo CDS, tem a palavra a Sr.ª Deputada Teresa Caeiro. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="17">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Em nome do CDS, gostaria de 
dizer que a humanidade tem uma imensa dívida para com a investigação clínica. É graças a ela que se 
alcançam os extraordinários avanços da ciência e da medicina. É graças à investigação científica e clínica que 
se permite encontrar vacinas que previnem verdadeiros flagelos, encontrar terapêuticas que salvam vidas e 
desenvolver tecnologias que melhoram a qualidade de vida de todas as populações. 
E, quando digo «todas», quero dizer que, em primeira análise, são as sociedades com mais rendimento 
que podem proporcionar, através dos seus serviços de saúde, as terapêuticas mais inovadoras. Mas, em 
última análise, através do tempo, acaba por ser toda a Humanidade a beneficiar destes extraordinários 
avanços, em resultado da investigação clínica. 
Em segundo lugar, diria que os ensaios clínicos são um elo incontornável do processo de estudos que 
levam, diariamente, a conquistas civilizacionais. Acresce que o acolhimento de ensaios clínicos é um fator 
extremamente importante para a promoção da investigação, quer universitária, quer para o financiamento 
hospitalar e para a competitividade de um país. 
Outra questão importante é o acesso, por parte dos participantes, com o risco controlado, é certo, a 
terapêuticas verdadeiramente inovadoras e que podem tornar os participantes desta investigação a serem os 
primeiros a beneficiar de tratamentos de doenças que eram, muitas vezes, consideradas incuráveis. 
Nos últimos anos, é bom dizê-lo, fruto de uma legislação e de práticas absolutamente desatualizadas e 
desadequadas, a par de um grande peso burocrático, Portugal perdeu a relevância e a procura nesta área. Um 
decréscimo de procura que se temeu estar a tornar-se irreversível, com perda de procura para outros países 
europeus, nomeadamente do Leste europeu. Até que, há cerca de um ano, como se lembrarão, o Governo 
apresentou a este Parlamento uma proposta de lei atualizada e adequada à realidade atual, da qual resultou a 
Lei n.º 21/2014, de 16 de abril. A par desta Lei, é bom dizê-lo, foi criado o Programa Integrado de Promoção 
de Excelência em Investigação Médica. 
Ora, tratando-se de uma área tão relevante, exige-se responsabilidade e atenção acrescidas relativamente 
ao cumprimento de boas práticas. Em suma, o grande desafio das sociedades é manter o justo equilíbrio, 
muitas vezes difícil de alcançar, entre os horizontes quase infindáveis de investigação científica e do progresso 
médico e o cumprimento de direitos fundamentais dos cidadãos. 
É isso que pretendemos fazer, através desta iniciativa legislativa conjunta, no sentido de melhorar, adequar 
e introduzir alterações que são relevantes a uma Lei que, é certo, tem um ano, mas que carece de uma 
monitorização permanente por parte do legislador, por parte da sociedade e por parte da comunidade 
científica. 
Gostaria de dizer que as alterações que são introduzidas através deste projeto de lei e que já foram 
referidas pela Sr.ª Deputada Conceição Bessa Ruão vão ao encontro de protocolos internacionais e, volto a 
dizê-lo, são garantias imprescindíveis para que seja respeitado o cumprimento de direitos fundamentais dos 
participantes, como a segurança, a dignidade e a confidencialidade. 
Assim, voltaria a reiterar os quatro aspetos principais deste projeto de lei, em especial no que se refere à 
norma de orientação sobre boa prática clínica. Estamos aqui a falar na previsão do acesso do direito dos 
monitores, auditores e inspetores aos registos clínicos dos participantes em ensaios clínicos, de modo a </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="18">Queira concluir, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="18">Vou concluir, Sr. Presidente. 
Em segundo lugar, importa sublinhar a importância da informação que está constante dos registos. 
Em terceiro lugar — porventura, diria que é o aspeto mais relevante deste projeto de lei do PSD e do CDS-
PP —, clarifica as normas de acesso ao registo de participantes em estudos clínicos, especialmente em 
ensaios clínicos, por parte destes monitores, auditores e inspetores. Isto para efeitos de uma adequada 
monitorização e inspeção de todo este procedimento e, igualmente, no sentido de clarificar alguns aspetos 
relacionados com o relatório final desse mesmo estudo clínico. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="18">Para apresentar o projeto de lei do PCP, tem a palavra a Sr.ª 
Deputada Carla Cruz. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="18">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Para o PCP, a investigação clínica não 
se resume ao estudo de novos medicamentos e aos ensaios clínicos. Integra, igualmente, os estudos 
observacionais, os desenvolvidos por instituições de ensino superior, pelos estabelecimentos do Serviço 
Nacional de Saúde e pelos laboratórios do Estado. 
O PCP apresenta esta iniciativa legislativa, a primeira alteração à Lei n.º 21/2014, com vista a introduzir na 
Lei dimensões que consideramos essenciais e que foram completamente rejeitadas aquando da discussão da 
atual Lei pelos partidos da maioria, PSD e CDS-PP, mas também rejeitados, em grande parte, pelo Partido 
Socialista. 
As nossas propostas vão no sentido de aumentar a proteção das pessoas que participam nos ensaios 
clínicos; de valorizar e criar as condições que permitam o desenvolvimento de ensaios clínicos de iniciativa do 
investigador ou promovidos pelas instituições do Serviço Nacional de Saúde; de estabelecer a regulamentação 
para o financiamento da investigação desenvolvida pelas instituições do Serviço Nacional de Saúde; de alocar 
os recursos humanos e técnicos para o desenvolvimento da investigação levada a cabo pelas instituições do 
Serviço Nacional de Saúde; de promover a farmacovigilância; e ainda de criar os mecanismos que valorizem e 
reconheçam a investigação clínica, podendo e devendo ser usada para progredir na carreira. 
As nossas propostas vão também no sentido de um reforço de competências do centro de estudo clínico, 
nomeadamente a de aprovar a realização do estudo clínico e de alocar os meios necessários para o seu 
desenvolvimento, bem como valorizar e reconhecer o papel das comissões de ética para a saúde e, por fim, a 
desgovernamentalização e democratização do funcionamento da Rede Nacional de Ética para a Saúde e o 
alargamento do quadro das suas competências. 
Consideramos que as nossas propostas melhoram a lei em vigor e que, ao mesmo tempo, defende os 
interesses e os direitos dos participantes nos ensaios clínicos e na investigação, mediante o fim da 
excecionalidade, que está atualmente em vigor, de determinados requisitos, nomeadamente tornando-os 
obrigatórios, como é o caso da existência do seguro. 
Está hoje também em discussão, como aqui já ouvimos, um projeto de lei apresentado pelo PSD e pelo 
CDS-PP. O projeto apresentado pela maioria mantém todos os pressupostos da lei atual e não resolve as suas 
insuficiências. A iniciativa da maioria apenas introduz alterações tendentes a «clarificar as normas de acesso 
ao registo dos participantes em estudos clínicos, especialmente aos ensaios clínicos, por parte dos monitores, 
auditores e inspetores». Consideramos que é insuficiente e que deveriam ir mais além. 
A investigação clínica tem de estar orientada no sentido da procura de soluções para os problemas, para a 
melhoria dos meios de diagnóstico e dos tratamentos. Tem, também, de ser desenhada e realizada de forma a 
defender, primordialmente, os interesses do Serviço Nacional de Saúde e não exclusivamente orientada para </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="19">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Luísa Salgueiro. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2081" speaker-name="Luísa Maria Neves Salgueiro" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Luísa Salgueiro (PS)" page-start="19">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Os decretos-leis que temos em 
análise hoje tratam uma matéria sem dúvida importante e atual, já que a investigação clínica, sendo um ramo 
da ciência médica que determina a segurança e a efetividade dos medicamentos, dos dispositivos médicos, de 
produtos de diagnóstico e de planos de tratamento desenvolvidos para uso humano é, sem dúvida, uma das 
áreas que tem merecido a nossa particular atenção, dado que é em virtude do trabalho realizado em sede de 
investigação clínica que se têm conseguido avanços que resultam em ganhos para a população, em ganhos 
para a saúde. Portanto, justifica-se que, mais uma vez, nos detenhamos sobre este assunto. 
O que temos presente é, por um lado, um projeto de lei que visa, mais uma vez, conciliar aspetos que 
importa ter em presença e que, já aquando da elaboração da Lei, dividiram as bancadas: por um lado, a 
necessidade de tornar Portugal um país competitivo e em que as regras permitam a criação de grupos e a 
realização dos ensaios, para que Portugal possa estar na primeira linha em termos europeus e internacionais 
nesta matéria e, por outro lado, a defesa dos beneficiários deste tipo de ensaios. 
É claro que houve divergências aquando da aprovação da Lei, como continua a haver, mas não podemos 
aceitar que o Partido Comunista Português venha aqui dizer que os nossos interesses são apenas de defesa 
da indústria farmacêutica. Não é o caso, como já bem demonstrámos. O que está em causa é a defesa dos 
utentes e a defesa dos cidadãos em geral. Por isso, tivemos bastantes cautelas quando foi da elaboração da 
Lei, como a Sr.ª Deputada Paula Santos bem sabe, que acompanhou, no momento, as muitas reflexões que 
todos, de igual modo, fizemos em conjunto no grupo de trabalho que foi constituído para o efeito. 
Neste momento, o que está em causa é o projeto de lei que a maioria nos apresenta, que visa «clarificar as 
normas de acesso ao registo dos participantes nos ensaios clínicos, para efeitos da monitorização dos seus 
resultados e de acordo com as boas práticas clínicas aplicáveis à investigação em seres humanos». 
Ou seja, até agora, de acordo com a Lei que aqui aprovámos, não é possível aos auditores, pessoas que 
participam nestes ensaios terem acesso aos dados que são considerados sensíveis, por se tratarem de dados 
da saúde. E o que aqui está presente hoje é a possibilidade de alterar essas normas. 
A Comissão Nacional de Proteção de Dados teve ocasião de se pronunciar porque o Governo, mais uma 
vez, tendo dificuldades em lidar com a Constituição, tentou aprovar estas normas através de um decreto-lei. A 
Comissão Nacional de Proteção de Dados, e bem, acautelou que assim não fosse e, por isso, temos aqui, na 
Assembleia da República, a possibilidade de alterar a Lei e devolver ao órgão competente a possibilidade de o 
fazer. E nós, basicamente, estamos de acordo. Entendemos que estão garantidas as cautelas necessárias 
para que os participantes nos ensaios vejam os seus direitos acautelados — passe o pleonasmo — e, por 
isso, vamos aprovar a iniciativa legislativa que as duas bancadas da maioria aqui nos apresentam. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1520" speaker-name="Maria Antónia Moreno Areias De Almeida Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Antónia Almeida Santos (PS)" page-start="19">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2081" speaker-name="Luísa Maria Neves Salgueiro" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Luísa Salgueiro (PS)" page-start="19">Lamentamos, todavia, que, tendo estado atentos às dificuldades que se 
colocam aos auditores em matéria de investigação clínica, a maioria não nos acompanhe noutras 
preocupações, como aquelas que a população portuguesa pôde conhecer — quem não conhecia, quem não 
acompanha tanto a situação da saúde —, tais como as das urgências, em que os portugueses puderam 
verificar de que forma trabalham os profissionais, a situação de exaustão em que se encontram os 
profissionais, a situação de abandono em que estão os doentes nos corredores dos hospitais. Provavelmente, 
o Sr. Secretário de Estado Leal da Costa não pensará dos participantes dos ensaios clínicos aquilo que pensa 
dos doentes que estão nas camas dos corredores das urgências. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1520" speaker-name="Maria Antónia Moreno Areias De Almeida Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Antónia Almeida Santos (PS)" page-start="19">Muito bem! </utterance>
  <utterance speaker-id="2081" speaker-name="Luísa Maria Neves Salgueiro" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Luísa Salgueiro (PS)" page-start="20">
O Sr. Secretário de Estado acha que os doentes estão bem instalados, que 
as camas são articuladas e confortáveis e o que lamentamos é que a maioria só consiga trazer a esta Câmara 
situações pontuais e que naquilo que é verdadeiramente estruturante e está a fazer mal aos portugueses não 
tenha a capacidade para o fazer. Lamentamos. 
Como veem, quando é possível melhorar a vida das pessoas, a bancada do Partido Socialista aqui está 
para acautelar os direitos e os interesses dos portugueses em matéria de saúde. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="20">Tem a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada Helena Pinto. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2204" speaker-name="Helena Maria Moura Pinto" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Helena Pinto (BE)" page-start="20">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: O PSD e o CDS apresentam hoje a 
debate um projeto de lei que visa alterar a Lei da Investigação Clínica, recentemente aprovada por esta 
Assembleia da República e amplamente debatida na especialidade, como penso que estamos todos 
lembrados. 
O projeto de lei em causa visa, sobretudo, «fixar as condições em que os monitores, auditores e inspetores 
podem aceder ao registo dos participantes em estudos clínicos». Pode dizer-se que é apenas um 
aperfeiçoamento da Lei, tendo em conta a Norma sobre a Boa Prática Clínica, adotada pelo Comité de 
Medicamentos de Uso Humano da Agência Europeia de Medicamentos, em 1996. Ora, esta norma já era 
conhecida quando a Lei foi debatida e aprovada — este é o primeiro ponto. 
Acontece também que existe um parecer da Comissão Nacional de Proteção de Dados (CNPD), aquando 
da discussão da Lei, que «ressalva a circunstância de os tratamentos de dados em causa, quer relativos a 
ensaios clínicos, quer relativos a estudos, por terem incidência em dados pessoais sensíveis — no caso, 
dados de saúde e, eventualmente, outros dados relativos à vida privada —, requererem a competente 
autorização da CNPD, a qual terá de ser prévia ao início do tratamento de dados». 
Ora, introduz-se agora por via de um projeto de lei, poucos meses depois de aprovada a Lei, a «realização 
de auditorias, quando necessárias, de acordo com as normas de boas práticas clínicas» e, para a sua 
concretização, «o investigador e a instituição onde decorre o estudo clínico autorizam o acesso direto dos 
representantes do promotor, nomeadamente o monitor e o auditor, bem como dos serviços de fiscalização ou 
inspeção das autoridades reguladoras competentes, aos dados e documentos do estudo clínico quando obtido 
consentimento informado do participante ou do respetivo representante legal», não fazendo referência à 
autorização prévia da CNPD. as
Sr.  e Srs. Deputados, o que é que estamos aqui a querer alterar? Estamos a responder à pressão de 
quem? 
Aliás, o consentimento informado, como estamos também bem lembrados, e do nosso ponto de vista (e o 
Bloco de Esquerda defendeu esse ponto de vista), não ficou suficientemente densificado na lei, permitindo 
inclusivamente situações em que não tem de ser prestado por escrito. 
O projeto de lei do PSD e do CDS visa introduzir agora na lei uma alteração contra a qual está a Comissão 
Nacional de Proteção de Dados e que não se introduziu há meses quando se discutiu a lei. Aliás, não pode 
haver discussão, na especialidade, deste projeto de lei sem o parecer da CNPD. as
E qual é a pressa? Qual é a pressa, Sr.  e Srs. Deputados do PSD e do CDS, quando todos sabemos que 
está a ser preparada uma diretiva comunitária exatamente sobre a questão ultrassensível das auditorias aos 
estudos e ensaios clínicos? Está a ser estudada… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="20">Queira concluir, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2204" speaker-name="Helena Maria Moura Pinto" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Helena Pinto (BE)" page-start="20">Vou concluir, Sr. Presidente. 
Está a ser estudada, dizia, porque este é um assunto extremamente sensível. E temos é obrigação de 
encontrar as formas de acompanhar os ensaios clínicos — sim, é verdade, têm de ser acompanhados —, mas 
sem violar os direitos dos cidadãos e das cidadãs. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="21">Para uma segunda intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Carla 
Cruz. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="21">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Ouvimos aqui o Partido Socialista dizer 
que se preocupa com as pessoas, com os utentes e com o Serviço Nacional de Saúde. 
Então, Sr.ª Deputada, se o PS se preocupa tanto com as pessoas e com o Serviço Nacional de Saúde, 
vamos ver se isso é verdade e se aprova as propostas e o projeto de lei que o PCP aqui traz. 
Claro que o PS diz que se preocupa com as pessoas, mas, no essencial, a política do PS é de continuação 
da orientação dada à investigação clínica ao longo do tempo. 
O que também hoje aqui verificamos é que PSD e CDS-PP referem muito a importância da investigação 
clínica para a evolução dos tratamentos, do conhecimento, da saúde. Só que, no essencial, o projeto de lei 
que aqui apresentam afunila a investigação clínica aos ensaios clínicos. Ora, investigação clínica não se limita 
aos ensaios clínicos, à intervenção e ao conhecimento da medicação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="21">Queira concluir, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="21">Concluo, Sr. Presidente. 
A investigação clínica é muito mais abrangente. E, mais, na investigação clínica têm de estar 
salvaguardados os direitos dos participantes. E o direito à proteção dos seus dados é um aspeto fundamental, 
um aspeto que o PCP valoriza e defende e no sentido do qual vai a proposta que aqui apresenta. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="21">Para uma segunda intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada 
Conceição Bessa Ruão. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1976" speaker-name="Maria Da Conceição Alves Dos Santos Bessa Ruão Pinto" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Conceição Bessa Ruão (PSD)" page-start="21">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Como todos, valorizamos 
a investigação clínica e a proteção dos participantes. Assim, o que está aqui em causa — e vale a pena os 
Srs. Investigadores prestarem atenção — é a proposta de cancelamento, por parte do Partido Comunista 
Português, dos ensaios clínicos, quando nos mesmos esteja presente a futilidade. Ora, isto é um insulto aos 
Srs. Investigadores deste País. Não há nenhum investigador que admita a futilidade em ensaios clínicos! 
A segunda questão tem a ver com o seguinte: de facto, as situações de urgência tiveram o seu tempo, 
tiveram as suas consequências, mas não é este o PS que vai resolver os problemas dos doentes e dos 
utentes do SNS,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2252" speaker-name="Miguel João Pisoeiro De Freitas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Miguel Freitas (PS)" page-start="21">Ora essa! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1976" speaker-name="Maria Da Conceição Alves Dos Santos Bessa Ruão Pinto" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Conceição Bessa Ruão (PSD)" page-start="21">… nem dos portugueses em geral, pois, de todas as propostas 
que vai apresentando, nunca nenhuma delas é a última. 
Já tivemos a Agenda para a Década, temos agora nova proposta, e nenhuma destas é a última. É, de 
facto, o dinheiro que têm que lhes permite manter estes pareceres e estarem a dar contributos para distrair os 
portugueses. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="22">Queira concluir, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1976" speaker-name="Maria Da Conceição Alves Dos Santos Bessa Ruão Pinto" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Conceição Bessa Ruão (PSD)" page-start="22">Portanto, Srs. Deputados, entendemos que está salvaguardado 
aquilo que tem de o ser. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2204" speaker-name="Helena Maria Moura Pinto" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Helena Pinto (BE)" page-start="22">Tanto que não está que vocês querem agora metê-lo pela «porta do cavalo»! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="22">Srs. Deputados, terminada a discussão, na generalidade, dos projetos os
de lei n.  879/XII (4.ª) (PSD e CDS-PP) e 882/XII (4.ª) (PCP), que serão votados amanhã, no período os
regimental de votações, passamos à apreciação conjunta dos projetos de resolução n.  1367/XII (4.ª) — 
Recomenda a promoção de medidas de defesa da produção leiteira nacional (PCP), 1393/XII (4.ª) — 
Recomenda a adoção de iniciativas urgentes para a defesa e a sustentabilidade do setor leiteiro nacional na 
sequência do fim do regime de quotas leiteiras na União Europeia (BE), 1412/XII (4.ª) — Recomenda ao 
Governo medidas extraordinárias de apoio aos produtores de leite dos Açores (BE) e 1433/XII (4.ª) — 
Recomenda ao Governo medidas de apoio ao setor leiteiro (PS). 
Para apresentar o projeto de resolução n.º 1367/XII (4.ª), do PCP, tem a palavra o Sr. Deputado João 
Ramos. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2046" speaker-name="João Augusto Espadeiro Ramos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Ramos (PCP)" page-start="22">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Discutimos hoje o setor leiteiro por 
iniciativa do PCP. O setor do leite, em Portugal, é um dos que mais tem sofrido com a entrada do país na 
União Europeia. Nos últimos 20 anos, as explorações leiteiras passaram de 70 000 para menos de 7000, uma 
redução de 90%. 
Desde abril de 2010 que o preço do leite pago ao produtor, em Portugal, permanece abaixo da média 
europeia. O preço mínimo de viabilidade de uma exploração é de 40 cêntimos/kg, mas o leite tem sido pago ao 
produtor a 34 cêntimos e a 30 cêntimos. Na Letónia e na Lituânia, é vendido leite a 20 cêntimos. 
O fim das quotas terá repercussões graves na região de Entre Douro e Minho, na Beira Litoral e nos 
Açores, onde os representantes dos produtores já afirmaram que pode ter «um impacto negativo ainda mais 
dramático do que a diminuição da presença americana na Base das Lajes». 
A Comissão Europeia não esconde as implicações do fim das quotas, nomeadamente no relatório relativo 
ao «pacote do leite», onde assume a possibilidade de existirem «episódios de extrema volatilidade do mercado 
ou (…) situações de crise após a abolição do regime de quotas». A União Europeia não esconde as 
consequências, mas nada faz para as evitar. Esta posição só estranhará àqueles que veem a União Europeia 
como um conjunto de países com intensões beneméritas para com os países mais pequenos e mais pobres. 
Mais uma vez, a União Europeia demonstra que as suas políticas não defenderão os interesses de Portugal, 
nem os nossos setores produtivos. 
Hoje, parece ser consensual, em Portugal, a importância das quotas leiteiras. Quem tem, então, 
responsabilidades na sua extinção? No quadro da chamada «Agenda 2000», os governos da União Europeia, 
incluindo o Governo português do PS, sendo Ministro da Agricultura Capoulas Santos, decidiram, em 1999, o 
fim das quotas leiteiras para 2008. Posteriormente, em 2003, a União Europeia, sendo Governo, em Portugal, 
PSD e CDS e Ministro da Agricultura Sevinate Pinto, confirmou a decisão, mas adiou a sua efetivação para 
2015. No Conselho de Ministros da Agricultura de novembro de 2008, num governo do PS, sendo Ministro da </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="23">Para apresentar o projeto de resolução n.  1393/XII (4.ª) e 1412/XII 
(4.ª), do Bloco de Esquerda, tem a palavra a Sr.ª Deputada Helena Pinto. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2204" speaker-name="Helena Maria Moura Pinto" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Helena Pinto (BE)" page-start="23">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Penso que a importância do setor 
leiteiro no contexto da economia nacional é reconhecida por todos e por todas. Falamos de 7000 explorações, 
de 100 000 postos de trabalho, de mais de 2000 milhões de euros neste setor. 
Se não existirem medidas concretas, tendo em conta a liberalização do mercado e o fim das quotas, o setor 
da produção do leite pode acabar no nosso País. 
O regime das quotas na União Europeia permitiu, até agora, o equilíbrio na produção de leite entre os 
Estados-membros. Com a liberalização total, os países que, entre outros motivos, têm condições climáticas 
específicas, tornam-se mais produtivos e competitivos, esmagando o setor da produção do leite em países 
como o nosso. 
No caso dos Açores, a situação torna-se ainda mais grave, porque é uma região onde a produção é 
efetuada em pequena escala, porque a economia das comunidades assenta em rendimentos provenientes 
deste setor e porque os Açores são uma região ultraperiférica. 
Por isso mesmo, o Bloco de Esquerda apresenta um projeto de resolução específico para a Região 
Autónoma dos Açores. 
Chegados aqui e falhadas que foram as promessas da maioria PSD/CDS — falhadas, Srs. Deputados, pois 
relembramos que o CDS e a Sr.ª Ministra Assunção Cristas diziam que iríamos repor as quotas e que o PSD 
dizia que haveria compensações pelo fim das quotas —, chegados aqui, onde nem uma nem outra coisa 
aconteceu, são, de facto, precisas medidas, e bem concretas, para salvar o setor da produção de leite. 
O Bloco de Esquerda apresenta essas medidas, de entre as quais destaco as seguintes: primeiro, a 
regulamentação dos preços, para impedir preços abaixo do custo de produção e preços que garantam 
margens de rendimento aos produtores; segundo, incentivos à reestruturação das explorações, aspeto que é 
fundamental; terceiro lugar, e não menos importante, a alteração das regras para o reconhecimento das 
organizações de produtores para que os pequenos produtores se possam organizar — somos todos a favor do 
associativismo, certo? —, até porque, como sabemos, é condição necessária para ter acesso a apoios. as
Sr.  e Srs. Deputados, a Assembleia da República é agora chamada a tomar uma posição e a recomendar 
ao Governo medidas bem concretas, se queremos salvar o sector da produção do leite no nosso País. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="24">Para apresentar o projeto de resolução do PS, tem a palavra o Sr. 
Deputado Miguel Freitas. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2252" speaker-name="Miguel João Pisoeiro De Freitas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Miguel Freitas (PS)" page-start="24">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: O setor do leite, em Portugal, é muito 
importante do ponto de vista da economia territorial, nomeadamente para as regiões do norte e centro litoral 
do País, mas também para a Região Autónoma dos Açores. É um sector que contribui para a economia 
nacional, mas também, de sobremaneira, para a coesão territorial a nível nacional. 
A verdade é que estamos perante um sector que foi capaz de se modernizar, de inovar, de se organizar e 
de se preparar para este momento. Mas também é verdade que estamos perante um sector que tem margens 
muito exíguas, um sector onde as relações entre a produção, a indústria e a distribuição são muito tensas e 
que é muito sensível a qualquer aumento da produção a nível regional, já que 96% dessa produção é vendida 
no espaço comunitário. 
Portanto, estamos perante um sector que está preparado, mas que está também ameaçado. 
Perante este cenário, o que verificamos é que a Comissão Europeia mostra uma grande incompreensão 
relativamente à realidade nacional, porque não criou um fundo de apoio ao sector leiteiro para atenuar o fim 
das quotas leiteiras. A Comissão não pode pedir a cada um dos Estados-membros que tire a uns agricultores 
para dar a outros, tem de criar um fundo próprio para resolver estes problemas, como foi feito durante o Health 
Check em que foi criado um fundo de 300 milhões de euros. 
O PS propõe que o valor das multas daqueles países excedentários em produção de leite possa ser 
redistribuído pelos países produtores, como é o caso de Portugal. 
Por ouro lado, a Comissão mostra também uma enorme incompreensão para com os sistemas agrários 
nacionais ao não simplificar as regras do greening e, portanto, penalizando os agricultores portugueses que 
neste momento estão em risco de perder 14 milhões de euros. Assim, caso não se verifique a alteração 
dessas regras, os agricultores que tiveram ajudas ligadas no valor de 12,5 milhões de euros vão perder essas 
ajudas, isto é, vão perder um valor equivalente ao ligamento das ajudas. 
Se há incompreensão por parte da União Europeia, o que se pode dizer é que o Governo português não 
usou toda a margem de manobra que tinha para o setor do leite. O Governo português podia ter criado, ao 
nível do Programa de Desenvolvimento Rural 2020, um programa específico para o leite, mas não criou. O 
Governo podia ter criado uma medida agroambiental que fizesse face à perda de rendimento dos sistemas 
agrários do norte e centro litoral, mas não existe nenhuma medida agroambiental. 
Do nosso ponto de vista, podia ter criado um instrumento de autorregulação nacional que permitisse que 
não houvesse perdas de rendimentos bruscos por parte dos agricultores portugueses. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="24">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Abel Baptista. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1929" speaker-name="Abel Lima Baptista" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Abel Baptista (CDS-PP)" page-start="24">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados. Antes de mais, queria saudar os 
grupos parlamentares pela apresentação de projetos de resolução relativamente à questão das quotas 
leiteiras, muito em particular o Partido Socialista, que é, em termos nacionais, o responsável exclusivo pelo fim 
das quotas leiteiras, no dia 1 de abril de 2015. 
Sr. Deputado Miguel Freitas, deixe-me recordar-lhe algumas datas. 
Em 1999, com um Governo socialista liderado por António Guterres e tendo como Ministro da Agricultura 
Capoulas dos Santos, na preparação da Agenda 2000, decidiu-se o fim das quotas para 2008. 
Em 2003, com um Governo do PSD e do CDS, conseguiu-se não o fim das quotas, mas adiar-se para 
2015. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2046" speaker-name="João Augusto Espadeiro Ramos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Ramos (PCP)" page-start="24">Mas manteve o fim das quotas! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1929" speaker-name="Abel Lima Baptista" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Abel Baptista (CDS-PP)" page-start="24">Em março de 2008, com um Governo de maioria socialista, o Ministro da 
Agricultura, responsável pela destruição completa do sector agrário, Jaime Silva, deu origem ao fim das quotas 
para 2015, sem ter havido, nessa altura, a preocupação, que houve em relação a questões, de colocar o </utterance>
  <utterance speaker-id="2276" speaker-name="Rui Miguel Da Silva Barreto" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Rui Barreto (CDS-PP)" page-start="25">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1929" speaker-name="Abel Lima Baptista" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Abel Baptista (CDS-PP)" page-start="25">Portanto, é estranho que o Sr. Deputado, hoje, venha pedir que sejam 
tomadas medidas específicas para o sector do leite e não o tenha feito quando o Partido Socialista estava no 
Governo e era responsável pela elaboração de um programa nacional de aplicação de verbas comunitárias. É 
curioso que não o tenha feito quando da elaboração do PRODER! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2252" speaker-name="Miguel João Pisoeiro De Freitas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Miguel Freitas (PS)" page-start="25">Não é verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1929" speaker-name="Abel Lima Baptista" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Abel Baptista (CDS-PP)" page-start="25">Ora, isso não deixa de não ser estratégico para o Partido Socialista. 
Sr. Deputado Miguel Freitas, deixe-me ainda dizer-lhe o seguinte: lembrar-se-á que 2008/2009 foi a pior 
altura para os produtores de leite, que perderam 14% do seu rendimento. O que é o que o Partido Socialista 
fez nessa altura pelo sector? Zero! 
Esqueçamos o que está para trás, até porque, normalmente, o Partido Socialista não tem memória e 
comete os mesmos erros passado pouco tempo — está a ver-se o que está a acontecer…! — e vamos ver o 
que está a passar-se. Neste momento, com as negociações do atual Governo, conseguiu-se um envelope 
financeiro de cerca de 400 milhões de euros para apoiar o sector, uma das medidas que o Deputado Miguel 
Freitas, no seu projeto de resolução, veio apresentar. Ora, se está a ser feito, não faz muito sentido vir 
apresentar. 

O Sr. Deputado Miguel Freitas vem pedir que sejam tomadas medidas específicas. Ora, já há medidas 
específicas não para o leite, mas para toda a organização agrária, onde poderá haver apoio específico para o 
sector, desde que estejam integrado em organizações de produtores, como é o caso do leite. 
Sr. Deputado, ainda relativamente a esta matéria, deixe-me dizer-lhe que o Partido Socialista vem tarde e, 
com este projeto de resolução, vem talvez fazer um mea culpa, vem, se calhar, dizer que é agora o momento 
de fazer aquilo que nós não fizemos. Mas, Sr. Deputado, há algumas contradições que não podem deixar de 
ser aqui evidenciadas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="25">Sr. Deputado, queira concluir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1929" speaker-name="Abel Lima Baptista" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Abel Baptista (CDS-PP)" page-start="25">No que diz respeito ao greening, o Sr. Deputado sabe que o Governo 
português, junto da União Europeia, está a refazer o regulamento que foi feito tardiamente por parte da União 
Europeia no sentido de ser possível aplicar as medidas de greening, no caso do leite, ainda este ano. Aliás, o 
Comissário Europeu disse há dias que isto seria possível. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="25">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Lynce. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2269" speaker-name="Pedro Augusto Lynce De Faria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Lynce (PSD)" page-start="25">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Tradicionalmente, há que felicitar os 
proponentes pelas propostas apresentadas, as quais, confesso, têm sempre uma grande vantagem, que é a 
da de mostrar a diferença entre os nossos partidos, o que é sempre útil. Por isso, trata-se de uma atitude que 
não deixaremos de apoiar. O mesmo não digo em relação ao mérito dessas propostas e à nossa aprovação. 
Não irei desmontar todas as vossas recomendações, tanto mais que o meu companheiro Abel Baptista já o 
fez, além de que a Sr.ª Ministra, quando esteve presente na Comissão, desmontou os respetivos passos. O 
que é importante é realçar que a maioria delas já foram implementadas pelo próprio Governo, havendo razões 
mais profundas que condicionam o nosso voto, as quais passo a referir. 
Primeiro: todas as iniciativas preferem dramatizar a situação, em detrimento de retratar o trabalho 
excecional realizado nos últimos 20 anos, embora esteja longe de estar acabado, sem dúvida, e acreditar na </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="26">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Miguel Freitas, 
que apenas dispõe de 2 segundos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2252" speaker-name="Miguel João Pisoeiro De Freitas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Miguel Freitas (PS)" page-start="26">Sr. Presidente, é para dizer ao Sr. Deputado Abel Baptista que está 
enganado. Em 2008, houve um programa de 100 milhões de euros, um «pacote de leite» específico para o 
sector nacional. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2235" speaker-name="Manuel António Gonçalves Mota Da Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel Mota (PS)" page-start="26">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2252" speaker-name="Miguel João Pisoeiro De Freitas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Miguel Freitas (PS)" page-start="26">O que percebemos é que a incompreensão relativamente ao sector do leite 
não é apenas da Comissão, é também da maioria. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2235" speaker-name="Manuel António Gonçalves Mota Da Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel Mota (PS)" page-start="26">É verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2252" speaker-name="Miguel João Pisoeiro De Freitas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Miguel Freitas (PS)" page-start="26">A maioria veio hoje dizer que não quer que haja mais 400 milhões de euros 
de dinheiro fresco para apoiar o sector leiteiro nacional. O que a maioria veio hoje aqui dizer é que não quer 
uma medida agroambiental nova para os sistemas agrários do sector leiteiro. O que a maioria veio hoje aqui 
dizer é que não quer resolver o problema do greening. O que a maioria veio hoje aqui dizer é que, com a 
maioria, não haverá um programa específico para o sector do leite. 
Quero dizer aos Srs. Deputados que também o sector leiteiro precisa de uma alternativa em Portugal e 
essa alternativa, porque o PS compromete-se com aquilo que escreve, são as políticas que o PS hoje aqui 
veio propor para o sector leiteiro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="26">Para uma intervenção, tem a palavra tem a palavra a Sr.ª Deputada 
Helena Pinto. </utterance>
  <utterance speaker-id="2204" speaker-name="Helena Maria Moura Pinto" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Helena Pinto (BE)" page-start="27">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados Pedro Lynce e Abel Baptista, com o devido 
respeito, devo dizer que o Sr. Deputado Pedro Lynce anunciou que não iria desmantelar as recomendações 
aqui apresentadas pelos partidos da oposição. 
Teria gostado mais se o Sr. Deputado tivesse falado da forma como o setor do leite está a ser 
desmantelado e o facto de poder vir a ser ainda mais desmantelado. Esta é que é a questão chave. 
Sr. Deputado, não se dedique tanto às recomendações dos partidos da oposição, que, pelos vistos, o que 
merecem por parte da maioria é um voto contra, preocupe-se mais com as soluções para um setor que corre 
um sério risco de total desmantelamento. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="27">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2204" speaker-name="Helena Maria Moura Pinto" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Helena Pinto (BE)" page-start="27">Aliás, os Srs. Deputados invocaram o passado, fizeram o balanço dos últimos 
20 anos e com certeza que até podem ter toda a razão. Não retiro as responsabilidades do Partido Socialista 
nos anos em que esteve no Governo. Mas, Srs. Deputados, hoje, estamos perante uma situação muito 
concreta e os senhores estão no Governo. O que é que vão fazer? 
Não adianta dizer que dramatizar a situação não resolve e que não se invoca aqui a capacidade de 
adaptação dos nossos produtores. Invocamos, sim senhor, e por isso é que pedimos medidas concretas para 
a reestruturação das explorações. Se não confiássemos nos nossos produtores, não o propúnhamos. Mas os 
senhores não propuseram nada em concreto! Nada! Zero! 
A Ministra Assunção Cristas falhou redondamente porque disse que ia repor as quotas — é preciso dizer a 
verdade! —, por isso pergunto: o que já fez de concreto sobre a regulamentação dos preços? Onde é que 
está? Conhecem as ferramentas, Srs. Deputados? Onde é que elas estão? E quanto aos incentivos à 
reestruturação das explorações, conhecem alguma coisa? Nada! E em relação ao reconhecimento das 
organizações de produtores? Srs. Deputados, o processo está fechado desde novembro do ano passado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="27">Queira concluir, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2204" speaker-name="Helena Maria Moura Pinto" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Helena Pinto (BE)" page-start="27">Concluo, Sr. Presidente. 
Como estava a dizer, desde novembro do ano passado que o Ministério da Agricultura não reconhece 
organizações de produtores e, depois, os Srs. Deputados vêm falar em intenções. Srs. Deputados, este 
assunto é sério demais! Está em causa um setor fundamental para a economia portuguesa, para a agricultura. 
Por isso, seria bem melhor que a Assembleia da República conseguisse transmitir uma posição firme e 
concreta ao Governo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="27">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado João Ramos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2046" speaker-name="João Augusto Espadeiro Ramos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Ramos (PCP)" page-start="27">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O que está em causa é o direito do País 
produzir, mas a União Europeia e as políticas deste Governo querem negar essa possibilidade, 
nomeadamente em relação a um setor que é autossuficiente. 

O Sr. Deputado Abel Baptista fez aqui algumas críticas e relembrou as responsabilidades do PS nesta 
matéria, com as quais nós concordamos. No entanto, referindo-se ao PSD e ao CDS, disse que o Ministro 
Sevinate Pinto conseguiu adiar as quotas, mas dando a entender que estavam contra elas. 
Curiosamente, em 2013, quando o PCP apresentou no Parlamento Europeu uma proposta alternativa ao 
relatório que estava em discussão, propondo prolongar as quotas para além de 2015, os senhores e os 
Deputados que estavam no Parlamento Europeu votaram contra. Por isso, não é verdade o que o Sr. 
Deputado aqui disse. 
Já o Sr. Deputado Pedro Lynce falou em retroceder, mas isso era o que os senhores deviam fazer. O País 
e o setor podem estar à beira do abismo, mas os senhores seguem sempre em frente. 
As soluções que o Governo nos tem apresentado de mais organização, de mais concentração e de mais 
trabalho na transformação e na exportação não resolveram os problemas. Este é o setor mais organizado do </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="28">Srs. Deputados, estes diplomas que acabaram de ser discutidos 
serão votados amanhã. 
Vamos, pois, entrar no quinto ponto da ordem de trabalhos, que consiste na discussão conjunta do projeto 
de lei n.º 880/XII (4.ª) — Legaliza o cultivo de canábis para consumo pessoal e cria o enquadramento legal os
para os clubes sociais de canábis (BE), na generalidade, e dos projetos de resolução n.  1435/XII (4.ª) — 
Recomenda ao Governo que analise a evolução dos impactos na saúde do consumo de cannabis, adote 
medidas para prevenir o seu consumo e estude a utilização de cannabis para fins terapêuticos (PCP) e 
1436/XII (4.ª) — Recomenda ao Governo uma política ativa no âmbito da prevenção das toxicodependências e 
redução de riscos (PS). 
Para apresentar o projeto de lei do Bloco de Esquerda, tem a palavra o Sr. Deputado José Moura Soeiro. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="28">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: A política sobre a droga está a 
mudar, e está a mudar por todo o mundo. São já 23 os Estados norte-americanos que legalizaram a aquisição 
e a posse de cannabis, sendo que em Washington foi em janeiro deste ano. 
Também em janeiro o Estado espanhol reconheceu os cerca de 400 clubes sociais de cannabis, o Uruguai 
legalizou o autocultivo de cannabis para consumo próprio e aprovou uma lei que enquadra os clubes sociais 
de cannabis. 
Esta mudança tem razões objetivas: há cada vez mais gente que reconhece que o proibicionismo falhou. 
Em Portugal, a própria Ministra da Justiça, quando visitou uma prisão, disse, e cito, o seguinte: «A repressão e 
a proibição levam a que se pratiquem aqueles crimes. É a proibição que torna o tráfico um negócio 
profundamente rentável. O enquadramento legal do consumo e da aquisição é um instrumento de combate ao 
tráfico.» 
São cada vez mais as vozes sensatas contra o proibicionismo e vêm de todos os quadrantes. Por exemplo, 
Jorge Sampaio e Kofi Annan dirigiram um apelo para que os governos avançassem com modelos de 
regulação legal das drogas para enfraquecer o crime e defender a saúde pública. E é a ONU que diz, no seu 
relatório de 2014, que a guerra às drogas foi um fracasso gigantesco. Nunca o negócio das drogas foi tão 
lucrativo. as
Entendamos, Sr.  e Srs. Deputados, que o proibicionismo é a política dos traficantes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2204" speaker-name="Helena Maria Moura Pinto" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Helena Pinto (BE)" page-start="28">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="28">Contra a política dos traficantes, o Bloco de Esquerda traz uma 
proposta para legalizar o autocultivo de cannabis e para enquadrar os clubes sociais de cannabis. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="29">Para apresentar o projeto de resolução do PCP, tem a palavra a Sr.ª 
Deputada Paula Santos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="29">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O consumo de cannabis tem evoluído de 
uma forma preocupante no nosso País. 
Depois da redução generalizada do consumo em 2007, constatou-se, em 2012, uma inversão, tendo 
aumentado a prevalência do consumo na população em geral e com particular incidência na população 
escolar. Aliás, a prevalência do consumo de cannabis pelos mais jovens apresenta uma tendência de 
crescimento. 
A isto, junta-se o aumento do consumo abusivo de cannabis e o aumento da população, que apresenta 
sintomas de dependência também do consumo de cannabis. 
Noutro plano, há uma maior procura de tratamento por consumidores de cannabis: 49% dos novos utentes 
em tratamento em ambulatório são consumidores de cannabis e nas comunidades terapêuticas há já 24% de 
utentes. 
As nossas preocupações avolumam-se quando olhamos para esta realidade, ao mesmo tempo que a 
capacidade de resposta dos serviços públicos na área da toxicodependência está comprometida, em resultado 
das opções políticas do Governo de desestruturação, de desintegração da estratégia de combate à 
toxicodependência e de desinvestimento público, que conduziu ao encerramento, à concentração de valências 
e à enorme falta de profissionais de saúde, estando hoje as equipas multidisciplinares totalmente 
depauperadas. 
O que é urgente e necessário é reforçar o investimento público na prevenção, na redução de riscos e na 
minimização de danos, no tratamento e na reinserção, garantindo a capacidade de resposta pública adequada 
às exigências. 
Para o PCP, a prioridade de intervenção passa pelo reforço na prevenção do consumo de cannabis, pela 
adoção de medidas concretas dirigidas especificamente a cada grupo populacional e pelo reforço da 
capacidade de resposta dos serviços públicos na área da toxicodependência, com a manutenção da 
autonomia dos centros de respostas integradas, das unidades de desabituação e das unidades de alcoologia, 
dotando-as dos meios financeiros, técnicos e humanos necessários e alargando as equipas de rua. 
Propomos também que se atualize e se aprofunde o estudo científico relativo ao efeito do consumo de 
cannabis na saúde, porque, por um lado, a produção de cannabis tem vindo a aumentar os teores THC, a 
substância psicoativa responsável pelos efeitos nefastos na saúde, e, por outro lado, os estudos existentes 
demonstram que o consumo de cannabis conduz a um maior risco de sintomas psicóticos e de perturbações 
mentais. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="30">Para apresentar o projeto de resolução do PS, tem a palavra a Sr.ª 
Deputada Elza Pais. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1989" speaker-name="Elza Maria Henriques Deus Pais" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Elza Pais (PS)" page-start="30">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: O projeto de resolução que o PS 
apresenta recomenda ao Governo uma política ativa no âmbito da prevenção das toxicodependências e 
redução de riscos. 
A prevenção constitui uma matéria central, tal como as Nações Unidas têm apelado. Aliás, também têm 
apelado para que esta prevenção se faça através de uma abordagem ativa de prevenção integrada e 
cooperativa. 
Ora, a componente da prevenção e da redução da procura é fundamental para combater um dos negócios 
mais lucrativos do mundo que se faz à custa do sofrimento humano: o tráfico ilícito. 
Até pode haver muitas drogas, dado que o mundo falhou — também o reconhece as Nações Unidas — no 
combate ao tráfico, mas, se ninguém as quiser consumir, pergunto: para que é que elas servem? Para nada! É 
aqui que entra a prevenção, uma estratégia que poderá, inclusivamente, surpreender os traficantes. Daí que a 
prioridade que os governos devem dar à prevenção deva ser máxima. São custos que se transformarão em 
ganhos a médio prazo. 
Em Portugal, tínhamos uma estratégia integrada de prevenção, de redução de riscos, de tratamento, de 
reinserção e de dissuasão, mas, com a extinção do IDT (Instituto da Droga e da Toxicodependência), esta 
estratégia tem vindo a ser comprometida, desde logo porque separaram quem orienta o SICAD (Serviço de 
Intervenção nos Comportamentos Aditivos e nas Dependências) de quem executa. Para além disso, 
remeteram para as ARS (administrações regionais de saúde) as componentes centrais da prevenção e da 
redução de riscos, que ficam diluídas e desvalorizadas, obviamente, no âmbito da parafernália do tratamento e 
do SNS. 
O modelo só não foi mais prejudicado porque há profissionais muito bons, altamente qualificados e 
comprometidos que, contra muitos ventos e marés, até estancam este desmantelamento de um serviço que 
funcionava muito bem ao nível da prevenção integrada. 
Portanto, nós temos vindo a perder uma estratégia integrada e nesse sentido a eficácia que poderia ter 
uma estratégia de prevenção. 
A proposta do PS apela à necessidade de manter e reforçar um plano operacional de respostas integradas 
que articule a prevenção precoce e de proximidade, de modo a que as mensagens cheguem aos jovens de 
forma correta e em tempo útil para que aumente a perceção que eles têm do risco. Uma prevenção que 
também permita reduzir, ainda, as bolsas de utentes problemáticos que, pese embora todo o combate feito a 
este nível continuam a persistir, reative os programas de reinserção e que se esquematize e monitorize as 
novas substâncias psicoativas. 
A prevenção é, efetivamente, a única estratégia que levará os jovens a não quererem consumir, 
aumentando a perceção do risco quando tiverem informação sobre ela, mesmo que o possam fazer e 
desenvolver estilos de vida saudável. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="31">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Cristóvão Simão 
Ribeiro. 
 as 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1981" speaker-name="Cristóvão Simão Oliveira De Ribeiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Simão Ribeiro (PSD)" page-start="31">Sr. Presidente, Sr. e Srs. Deputados: Discutimos hoje, aqui, 
mais um projeto de lei do Bloco de Esquerda. Na nossa opinião, trata-se de uma iniciativa que é repescada do 
passado, é uma velha iniciativa, é, aliás, uma iniciativa requentada. 
É uma iniciativa à qual, recordo a Câmara, o Parlamento já disse de forma completamente expressiva que 
não e é um diploma que pretende liberalizar o cultivo de cannabis e a criação de clubes sociais para o seu 
consumo. as
Sr.  e Srs. Deputados, trata-se de uma tentativa de moralização pela sociabilização do seu consumo; trata-
se de uma nova forma muito particular e peculiar, diria, de um novo género de associativismo nos jovens 
portugueses; trata-se, na minha opinião, de um estímulo claro ao consumo por parte de jovens adultos desta as
substância em Portugal; trata-se, Sr.  e Srs. Deputados, de um sinal errado para a sociedade portuguesa, 
surgindo, aliás, em contraciclo com toda a estratégia que tem sido seguida pelo Governo português e levada a 
cabo na base da prevenção e do combate a este flagelo por parte da Assembleia da República. 
Acho, aliás, extraordinário que, numa altura em que se tomam medidas de forma preocupada contra aquilo 
que deve ser o alarmante crescer de ofensivas à saúde pública, venha o Bloco de Esquerda, em 
contracorrente, dar um sinal à sociedade de que a cannabis não faz mal à saúde e de que não contém no seu 
consumo malefícios. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="31">Quem é que disse isso?! 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1981" speaker-name="Cristóvão Simão Oliveira De Ribeiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Simão Ribeiro (PSD)" page-start="31">Portanto, Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados, devo alertar 
para o seguinte: a cannabis tem efeitos nefastos para a saúde dos jovens portugueses e para a população em 
geral. 
Srs. Deputados, tenham calma e oiçam, que eu também vos ouvi. 
A cannabis provoca nos jovens sintomas como psicopatia, ansiedade, determinadas psicoses, entre muitos 
outros problemas graves de saúde pública. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="31">E o desemprego também! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1981" speaker-name="Cristóvão Simão Oliveira De Ribeiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Simão Ribeiro (PSD)" page-start="31">Pior: este diploma do Bloco de Esquerda nada refere e nada 
contém, nomeadamente, no que diz respeito ao acompanhamento médico e psicológico que deva ser devido 
ao consumidor destas substâncias e nada prevê quanto à possibilidade de isto se vir a tornar uma 
preocupante moda social. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="31">Onde é que eu já ouvi isso?! 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1981" speaker-name="Cristóvão Simão Oliveira De Ribeiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Simão Ribeiro (PSD)" page-start="31">Mas, Sr.  e Srs. Deputados, vamos aos factos e a uma análise 
muito criteriosa. </utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="32">E tudo isso sendo ilegal, já viu?! 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1981" speaker-name="Cristóvão Simão Oliveira De Ribeiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Simão Ribeiro (PSD)" page-start="32">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Estamos aqui perante um 
cenário pré-eleitoral, um cenário de pré-eclosão eleitoral do Bloco de Esquerda e que cavalga, mais uma vez, 
a sua agenda clara de irresponsabilidade. 
Mas, a terminar, deixem-me dizer o seguinte: não contem com o PSD para criar clubes de droga em 
Portugal,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="32">Tenha vergonha! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1981" speaker-name="Cristóvão Simão Oliveira De Ribeiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Simão Ribeiro (PSD)" page-start="32">… numa tentativa vossa de repescar os jovens menos atentos à 
realidade e aos problemas que os afetam, numa tentativa frustrada de parecerem fixes ou cool e por aí 
cavalgaram mais uns «votozinhos». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="32">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1981" speaker-name="Cristóvão Simão Oliveira De Ribeiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Simão Ribeiro (PSD)" page-start="32">Sr. Presidente, termino saudando as iniciativas do Partido 
Comunista Português e do Partido Socialista naquilo que diz respeito à preocupação no combate que deve ser 
devido a este problema, embora discordando convosco em alguns pontos e outros até que o próprio Governo 
já tem levado a cabo. Saúdo, pois, a vossa visão de alerta e de preocupação com este flagelo, assente numa 
base de aposta na prevenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="32">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Teresa Caeiro. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="32">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: No CDS reconhecemos que não 
há soluções fáceis para um problema tão complexo e tão vasto como o consumo de drogas e a 
toxicodependência. Este problema tem de merecer a nossa atenção continuada, empenhada e sem 
preconceitos. Por isso, gostaríamos de começar por saudar o PS e o PCP pelas iniciativas responsáveis que 
apresentaram neste debate. 
Ora, ao contrário destas iniciativas, que não poderemos acompanhar porque, como já aqui foi dito, em 
larga medida estão a ser aplicadas pelo Governo, o projeto de lei do Bloco de Esquerda enferma para o CDS 
de vários vícios insanáveis, Srs. Deputados. 
A saber: onde se exige ponderação, o Bloco de Esquerda precipita-se; onde se exige transparência, o 
Bloco de Esquerda deturpa; onde se exige prudência, o Bloco de Esquerda arrisca; onde se exige 
responsabilidade, o Bloco de Esquerda desresponsabiliza; e onde se exige preocupação pelo consumo 
excessivo de drogas, o Bloco de Esquerda desresponsabiliza. as
Sr.  e Srs. Deputados, em primeiro lugar, começaria pela questão da desresponsabilização e 
desvalorização. 
O projeto de lei do Bloco de Esquerda desvaloriza absolutamente aquilo que é considerado em termos 
internacionais um verdadeiro flagelo social e de saúde pública: o consumo de estupefacientes e a 
toxicodependência — aliás, termo que só é utilizado uma vez na exposição de motivos, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="33">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="33">Basta acrescentar que é a segunda substância mais mencionada pelos 
utentes que iniciam tratamentos especializados de toxicodependência como causa para essa dependência. 
Em segundo lugar, os Sr. Deputados do Bloco de Esquerda desvalorizam os efeitos. Os senhores dizem 
que, não sendo absolutamente inócuo, também não é muito nocivo. Isso não é verdade! E não é o CDS que o 
diz, são peritos internacionais e nacionais que o dizem. Tenho todo o gosto de reencaminhar para o Bloco de 
Esquerda estes estudos. Causa problemas respiratórios crónicos, diminuição das capacidades intelectuais, 
graves problemas de saúde mental, como, nomeadamente, o desencadear a esquizofrenia. 
Portanto, ao contrário do que diz o Bloco de Esquerda o consumo de cannabis pode ter efeitos, como os 
senhores dizem, despersonalizados. 
Em terceiro lugar, e como grande vício insanável para o CDS, os senhores fazem um exercício perigoso de 
confusão dos factos. Lembro, por exemplo, a propósito das smartshops, que foram recentemente encerradas 
pelo Governo, que é muito pouco cuidadoso dizer que o facto de haver informação nas substâncias vai 
assegurar — e estou a citar o Bloco de Esquerda — «uma responsabilidade informada do consumidor». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="33">Sr.ª Deputada, tem de concluir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="33">Vou concluir, Sr. Presidente. 
Os Srs. Deputados acham mesmo que os putativos consumidores vão olhar para uma bula e dizer: «Tudo 
ponderado, não vou consumir esta substância»?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="33">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="33">Os senhores sabem que as smartshops estavam abertas dia e noite, 
vendiam abundantemente substâncias químicas, muitas delas fertilizantes, onde se alertava para o facto de 
que não era para consumo humano. Isso, alguma vez, impediu os jovens de irem abundante e alegremente 
comprar estas substâncias, Srs. Deputados?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="33">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="33">Muito mais haveria a dizer, mas convém não faltar à verdade: os 
senhores não podem invocar uma perseguição anacrónica aos consumidores de cannabis. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="33">Anacrónica?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="33">Os senhores acham mesmo que em Portugal existe uma perseguição 
efetiva aos consumidores de cannabis? </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="34">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Paula Santos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="34">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Muito brevemente, gostaria de dizer que as 
propostas que o PCP aqui trouxe de prevenção, de intervenção, de reforço da capacidade de respostas dos 
serviços públicos na área da toxicodependência não estão a ser implementadas pelo Governo, como PSD e 
CDS disseram. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="34">Estava a ir tão bem. Já estragou tudo! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="34">Muito pelo contrário, este Governo foi o responsável pela desestruturação e 
pelo desmantelamento da resposta pública em relação a esta matéria. 
Foi responsável pela redução das equipas na área do tratamento, foi responsável pela redução das 
equipas de rua e por termos hoje menos profissionais nesta área. 
Por isso, as propostas que hoje aqui trazemos são, de facto, necessárias e, muito mais do que isto, 
prioritárias para combater e prevenir os consumos de cannabis, que os senhores também aqui colocaram 
como preocupante, que precisa de medidas imediatas, mas que, efetivamente, este Governo tudo fez para as 
destruir, mas não para prevenir o consumo de cannabis. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="34">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Elza Pais. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1989" speaker-name="Elza Maria Henriques Deus Pais" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Elza Pais (PS)" page-start="34">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Gostaria de dizer à maioria que, de facto, 
ao nível da prevenção, a estratégia não está também a ser desenvolvida. Ainda no ano passado, este 
Parlamento, o tema no Parlamento Jovem era sobre drogas e apercebemo-nos que os jovens não tinham 
mensagens sobre os fatores negativos associados às drogas para poderem refutar qualquer tipo de consumo. 
Portanto, apelamos à maioria para que, efetivamente, apoie os projetos, mas, sobretudo, para que crie 
condições para que eles possam ser executados no âmbito de uma estratégia integrada, que é assim que eles 
têm de ser desenvolvidos para que possam ser eficazes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="34">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José Moura 
Soeiro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="34">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Eu não imaginei que fossemos ouvir, 
outra vez, argumentos tão arcaicos como aqueles que foram utilizados quando, em 2000, discutimos este 
assunto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="34">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="34">As bancadas da direita diziam que a despenalização da droga ia 
transformar Portugal num paraíso das drogas, vinham turistas comprar drogas. Nós sabemos que a </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="35">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="35">
O Sr. Deputado do PSD disse que o Parlamento já disse que não. É 
verdade, Sr. Deputado, mas eu acredito que um dia este Parlamento vai dizer que sim. Sou um otimista, sabe 
porquê? Porque acho que um dia, até na sua bancada, a saúde pública vai valer mais que a hipocrisia! 
Srs. Deputados, o que estamos aqui a discutir hoje é se os clubes sociais, que são a proposta do Bloco de 
Esquerda, e o autocultivo são ou não um bom mecanismo de promoção da saúde pública, de enquadramento 
do consumo, de promoção da informação e de combate ao tráfico e o que a experiência internacional nos diz 
— são exemplos que já existem e com os quais deveríamos aprender — é que são um bom mecanismo. 
O que está aqui em causa, sim, senhor, é a manutenção do proibicionismo, é saber se devemos manter a 
criminalização do autocultivo e da aquisição de cannabis que permanece na lei, que clandestina a circulação, 
que não permite a garantia da qualidade e, portanto, não permite a garantia da saúde pública nem estimula 
consumos informados. 
Gostava de dizer que foi preciso este debate para ouvir uma Deputada do CDS elogiar a posição do PCP a 
este respeito. 
Srs. Deputados de todas as bancadas, os traficantes agradecem a manutenção do proibicionismo, porque 
é a manutenção do proibicionismo que lhes garante o seu negócio, a manutenção do proibicionismo é, 
certamente, um favor que fazem aos traficantes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="35">Srs. Deputados, as iniciativas que acabámos de debater serão 
votadas amanhã, no período regimental. 
Chegámos ao fim dos nossos trabalhos, pelo que me resta informar que a próxima sessão plenária se 
realizará amanhã, às 10 horas, e terá a seguinte ordem do dia: apreciação, na generalidade, da proposta de lei 
n.º 314/XII (4.ª) — Estabelece o regime jurídico da emissão e transmissão entre Portugal e os outros Estados-
membros da União Europeia de decisões que apliquem medidas de proteção, transpondo a Diretiva 
2011/99/UE, do Parlamento Europeu e do Conselho, de 13 de dezembro de 2011, relativa à decisão europeia os
de proteção; apreciação conjunta, na generalidade, das propostas de lei n.  299/XII (4.ª) — Adequa o Estatuto 
da Ordem dos Nutricionistas ao regime previsto na Lei n.º 2/2013, de 10 de janeiro, que estabelece o regime 
jurídico de criação, organização e funcionamento das associações públicas profissionais, e 300/XII (4.ª) — 
Aprova o Estatuto da Ordem dos Psicólogos Portugueses, conformando-o com a Lei n.º 2/2013, de 10 de 
janeiro, que estabelece o regime jurídico de criação, organização e funcionamento das associações públicas os
profissionais; apreciação conjunta, na generalidade, das propostas de lei n.  297/XII (4.ª) — Aprova o Estatuto 
da Ordem dos Médicos Dentistas, conformando-o com a Lei n.º 2/2013, de 10 de janeiro, que estabelece o 
regime jurídico de criação, organização e funcionamento das associações públicas profissionais, 298/XII (4.ª) 
— Aprova o Estatuto da Ordem dos Farmacêuticos, conformando-o com a Lei n.º 2/2013, de 10 de janeiro, 
que estabelece o regime jurídico de criação, organização e funcionamento das associações públicas </utterance>
</debate>
