<debate period="r3" legislature="12" legislative_session="4" number="6" date="2014-09-26">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="3">Srs. Deputados, Sr. Primeiro-Ministro e Srs. Membros do Governo, a quem cumprimento, Srs. Jornalistas, Srs. Funcionários, está aberta a sessão.
Eram 10 horas e 2 minutos.
Srs. Agentes da autoridade, podem abrir as galerias.
Srs. Deputados, não havendo expediente para ser lido, passamos, de imediato, à ordem do dia que, como sabem, consiste no debate quinzenal com o Primeiro-Ministro sobre as questões de relevância política, económica e social.
O modelo deste debate é feito ao abrigo da alínea a) do n.º 2 do artigo 224.º do Regimento, significando isto que o debate abre com uma intervenção do Sr. Primeiro-Ministro, seguindo-se as perguntas pela seguinte ordem: PS, PCP, Bloco de Esquerda, Os Verdes, CDS-PP e PSD.
Tem a palavra, Sr. Primeiro-Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro (Pedro Passos Coelho)" page-start="3">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O Governo indicou hoje que havia questões de relevante interesse de natureza política, social e económica para discutir no Parlamento.
Evidentemente que há aspetos importantes relacionados quer com o salário mínimo nacional quer com a execução orçamental que espero, hoje, o debate quinzenal nos dê possibilidade de tratar politicamente.
Mas escolhi para intervenção inicial um esclarecimento que entendo ser útil oferecer quer aos portugueses quer, evidentemente, às Sr.as e aos Srs. Deputados na Assembleia da República e que está relacionado com acusações, que só ontem conheci com rigor, que me foram feitas relativamente ao passado exercício parlamentar que, de 1995 a 1999, desenvolvi na Assembleia da República, havendo insinuação e denúncia de que teria, nessa altura, auferido outros rendimentos pagos por uma empresa, a empresa Tecnoforma, incompatíveis com a minha declaração de rendimentos e com o exercício, de facto em exclusividade, das funções parlamentares durante esse período.
Entendi, quando essa denúncia pública foi feita há cerca de uma semana, que era importante que fosse, em primeiro lugar, o Parlamento e, em segundo lugar, a Procuradoria-Geral da República a pronunciarem-se sobre matérias de facto.
Foi assim que esperei que o Parlamento esclarecesse as condições em que exerci o meu mandato de Deputado na Assembleia da República na segunda Legislatura que cumpri como Deputado.
A Assembleia da República esclareceu: o então Deputado Pedro Passos Coelho não solicitou o regime de exclusividade, pelo que a ele não lhe foi pago durante esse período.
No final desse período, o ex-Deputado Pedro Passos Coelho solicitou, como, de resto, à época todos os Srs. Deputados o faziam, o subsídio de reintegração. Nessa altura também, o ex-Deputado Pedro Passos Coelho poderia ter solicitado que lhe fosse atribuída a subvenção mensal vitalícia, coisa que não fez. Coisa que não fez! Coisa que não fez!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="3">Isso não é verdade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="3">Mas solicitou o subsídio de reintegração e, nos termos em que foi informado pelos serviços da Assembleia da República, dado que não tinha solicitado no início do mandato a exclusividade e que, portanto, não tinha sido remunerado enquanto tal, anexou as suas declarações de rendimentos para comprovar que, de facto, apesar de formalmente o não ter solicitado e de não ter por isso recebido qualquer compensação adequada a essa circunstância durante esses quatro anos, o então Deputado Pedro Passos Coelho viveu em exclusividade do Parlamento, sendo que eram compatíveis com essa exclusividade colaborações que mantinha com órgãos de comunicação social e cujos rendimentos associados estavam declarados.
Sobre esta matéria, quero dizer e reafirmar, perante o Parlamento, o que tive ocasião de dizer publicamente: tive a consciência de não ter nada que não estivesse de acordo com aquilo que eram as minhas</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="5">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="5">» e, portanto, nunca na minha vida, em lugares põblicos ou de outra natureza, exerci ou decidi senão de acordo com a minha consciência, mesmo que isso, por vezes, possa desagradar a algumas pessoas com alguma influência.
Quero, no entanto, dizer ao Parlamento que, se é verdade que as acusações que me fazem não têm fundamento, me é muito difícil apresentar elementos de prova e fotografias de rendimentos-fantasma que não tenho. Espero, portanto, que aqueles que sustentam as acusações o possam publicamente comprovar.
Termino, Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, reafirmando que julgo que, quando estas acusações são feitas a um Primeiro-Ministro — acusações de ter recebido 150 000 contos, durante anos, sem declarar, acusações de compadrio de influência, de falsificação de documentos —, e uma vez que os órgãos próprios as não comprovaram, é preciso que elas possam ser comprovadas por quem as faz.
Mas quero também dizer, sem nenhuma nota de arrogância, que, quando hoje li num jornal que declarações de rendimentos, que são elementos de reserva pessoal sobre os quais as Finanças estão obrigadas a sigilo, terão sido acedidas por Srs. Jornalistas, não acreditei.
Entreguei cópia das minhas declarações de rendimentos, desde 1991 até 1999, a este Parlamento e, apesar de saber que a Sr.ª Presidente da Assembleia da República, e muito bem, cumprindo a lei, as não divulgou, não deixarei de autorizar que se possam divulgar aspetos dessas declarações de rendimentos, no que se refere aos meus rendimentos, porque essas declarações incluem, evidentemente, informação importante para o meu agregado familiar, portanto para outras pessoas da minha família, das quais não tenho autorização para divulgar coisa nenhuma. Mas, repito, autorizarei que os rendimentos dessas declarações que me são imputados sejam divulgados.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="5">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="6">Agora, Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o facto de existirem declarações que não apresentei, sequer, ao Parlamento e a que Srs. Jornalistas tenham tido acesso, a acontecer, representa uma violação do Estado de direito e, seguramente, alguma coisa não funciona bem quando alguém importante entende que é preciso fazer insinuações. Penso que isto, Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, nos deve deixar que pensar o suficiente, quer se trate do atual Primeiro-Ministro, quer se trate de qualquer outro cidadão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="6">Srs. Deputados, como resultou com evidência da compreensão das bancadas, foi dado ao Sr. Primeiro-Ministro mais tempo do que o regulamentar, dada a natureza das circunstâncias.
Para fazer perguntas, e pela ordem de partidos que já indiquei, tem a palavra o Sr. Deputado António José Seguro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1001" speaker-name="António José Martins Seguro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António José Seguro (PS)" page-start="6">Sr.ª Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, a vida privada é com cada um, a vida pública é com todos nós.
Estamos aqui para saber a verdade e a primeira crítica que lhe dirijo é a de que o senhor tenha demorado mais de uma semana para se pronunciar sobre este assunto. Esta é a primeira crítica que lhe dirijo!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="6">Ah!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1001" speaker-name="António José Martins Seguro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António José Seguro (PS)" page-start="6">A responsabilidade de um titular de cargo público, em particular de um Primeiro-Ministro, não ç a de se esconder atrás das instituições,»
» a primeira responsabilidade ç a de esclarecer tudo aquilo que tem a esclarecer sobre este caso.
Em segundo lugar, Sr. Primeiro-Ministro, quero corrigi-lo, porque, quando diz que não requereu a exclusividade, sabe que não o podia fazer, porque, segundo relatam as notícias, o senhor era vice-presidente da bancada e não podia acumular o subsídio de exclusividade com o subsídio que lhe é dado pelo facto de ser vice-presidente dessa bancada.
No que diz respeito ao subsídio de reintegração, também quero corrigi-lo, porque se o Primeiro-Ministro, na altura Deputado, requereu um subsídio de reintegração, perdeu o direito a solicitar a subvenção vitalícia,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1166" speaker-name="António Fernandes Da Silva Braga" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Braga (PS)" page-start="6">Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1001" speaker-name="António José Martins Seguro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António José Seguro (PS)" page-start="6">» não podia acumular.
Portanto, não foi uma escolha, decorre de uma opção.
Compreendo que a bancada do PSD esteja muito agitada»</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="7">Srs. Deputados, por favor, deixem o Sr. Deputado António José Seguro intervir sem interrupções.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1001" speaker-name="António José Martins Seguro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António José Seguro (PS)" page-start="7">Portanto, é muito simples: não podia acumular, o senhor não abdicou, o senhor fez uma escolha.
Mas vamos à questão essencial, e a questão essencial é a seguinte: recebeu ou não o Deputado Pedro Passos Coelho, que hoje exerce as funções de Primeiro-Ministro, alguma remuneração»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="7">Não ouviu?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="7">Srs. Deputados, pedia o favor de deixarem o Sr. Deputado António José Seguro intervir, de modo a que consiga ser escutado no Plenário.
Desconto-lhe o tempo, Sr. Deputado, mas faça favor de prosseguir.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1001" speaker-name="António José Martins Seguro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António José Seguro (PS)" page-start="7">Como estava a dizer, a questão essencial é a seguinte: recebeu ou não recebeu o então Deputado Pedro Passos Coelho alguma remuneração, fosse de que forma fosse, algum dinheiro, fosse de que forma fosse, durante o período em que exerceu as suas funções como Deputado, em particular entre 1995 e 1999? E, sobre isto, persistem dúvidas.
O Primeiro-Ministro diz que não recebeu da Tecnoforma, mas recebeu de um centro que era financiado pela Tecnoforma, e diz que recebeu sob a forma de despesas de representação. Julgo que só há uma solução para este caso: o Primeiro-Ministro mostrar as suas contas e, designadamente, permitir que se levante o sigilo bancário sobre as suas contas bancárias,»
» para se saber que montantes entraram nas suas contas, de que forma e em que período.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="7">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1001" speaker-name="António José Martins Seguro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António José Seguro (PS)" page-start="7">Esta é a única verdade que deve emergir e, por isso, pergunto ao Primeiro-Ministro se está disponível para, de uma vez por todas, clarificar essa situação, de modo a que não haja dúvidas absolutamente nenhumas.
É que, Sr. Primeiro-Ministro, a verdade, em democracia não prescreve e, se a verdade não prescreve, é necessário que ela venha ao de cima para que haja transparência. Esta transparência é importante para que se exija uma fronteira entre a política e os negócios.
Neste caso, há muitas dúvidas e essas dúvidas precisam de ser aclaradas. E não basta a palavra; neste momento, são necessários factos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="7">É lamentável!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1001" speaker-name="António José Martins Seguro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António José Seguro (PS)" page-start="7">
O Sr. Primeiro-Ministro tem essa disponibilidade»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="7">Há muito ruído na Sala, Srs. Deputados.
Peço desculpa, porque também é mau interromper o Sr. Deputado, mas não há outro modo de a Mesa tentar resolver o problema, uma vez que há muito ruído na Sala.
Tem a palavra, Sr. Deputado António José Seguro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1001" speaker-name="António José Martins Seguro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António José Seguro (PS)" page-start="7">Sr.ª Presidente, compreendo a agitação, mas, na bancada do PS, não desistimos de apurar toda a verdade em relação a este caso. Toda a verdade!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="8">Sr. Primeiro-Ministro, tem a palavra para responder.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="8">Sr.ª Presidente, o Sr. Deputado António José Seguro arguiu quanto às condições em que o ex-Deputado Pedro Passos Coelho poderia ou não requerer subsídio de exclusividade e de reintegração.
Sr. Deputado, dado que essa não é a questão central deste debate,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1001" speaker-name="António José Martins Seguro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António José Seguro (PS)" page-start="8">Tudo é central!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="8">» não irei arguir nessa matçria. Quero apenas dizer-lhe, mas julgo, evidentemente, que os serviços do Parlamento poderão esclarecê-lo, que o regime que vigorou foi sendo modificado ao longo dos anos. E, Sr. Deputado, creio que as alterações que foram introduzidas na lei em 1995 previam expressamente que o regime para os Deputados que tinham iniciado funções antes de 1995,»
» tendo completado, pelo menos, metade do tempo»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="8">Eram oito anos!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="8">» para se constituírem no direito a conseguirem abranger-se nessa situação,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="8">Está enganado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="8">» teriam um regime aplicável diferente.
Mas, Sr. Deputado, não ç essa a questão central do debate,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1001" speaker-name="António José Martins Seguro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António José Seguro (PS)" page-start="8">Todas são centrais!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="8">» a questão ç a de saber se auferi ou não, a título de rendimento, remunerações, enquanto estive em exclusividade, e creio ter respondido cabalmente a essa questão, Sr. Deputado. Não, não recebi!
Não, não recebi! Diz o Sr. Deputado: «Bem, mas há dúvidas». E eu digo, Sr. Deputado: «Não, não há dúvidas, desenvolvi atividades no âmbito do Centro Português para a Cooperação, fiz viagens e apresentei, evidentemente, essas despesas no Centro Português para a Cooperação, as quais me foram pagas, na altura, e não tenho dúvida sobre isso. Estive em Cabo Verde, estive em Bruxelas, tive outras deslocações e não posso ser mais rigoroso</utterance>
  <utterance speaker-id="1001" speaker-name="António José Martins Seguro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António José Seguro (PS)" page-start="9">Eu não disse «vasculhar»!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="9">«Eu quero que o senhor traga para o Parlamento e para os jornais os movimentos que fez nesses anos».
Sr. Deputado, reafirmo aquilo que já disse: estou disponível, e transmiti-o à Sr.ª Procuradora-Geral da República, a quem de direito, para prestar todas as informações que são necessárias»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1001" speaker-name="António José Martins Seguro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António José Seguro (PS)" page-start="9">Incluindo essa?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="9">Sr. Deputado, todas as informações que são necessárias, à ProcuradoriaGeral da República.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="9">Para prosseguir, tem a palavra o Sr. Deputado António José Seguro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1001" speaker-name="António José Martins Seguro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António José Seguro (PS)" page-start="9">Sr.ª Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, cada vez que o senhor fala adensa as dúvidas em relação a esta situação.
Isso é claro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="9">Peço às bancadas o favor de não fazerem muito ruído. Porém, a intervenção da Mesa não pode ser sistemática, porque também perturba a intervenção do Sr. Deputado António José Seguro.
Sr. Deputado, descontarei o tempo que for necessário para se retomarem, na Sala, as condições adequadas.
Faça favor de prosseguir.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1001" speaker-name="António José Martins Seguro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António José Seguro (PS)" page-start="9">Muito obrigado, Sr.ª Presidente.
Sr. Primeiro-Ministro, há uma atitude que pode ajudar a clarificar de uma vez por todas esta situação: levantar o sigilo bancário em relação às suas contas bancárias no que diz respeito às remunerações, ou às despesas reembolsadas, ou às ajudas de custo, ou às despesas de representação que recebeu durante o período em que exerceu funções de Deputado. Isso, o senhor pode fazer e, mais, não se trata de vasculhar, trata-se de contribuir para criar todas as condições para o apuramento da verdade. É porque a democracia convive com transparência,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="9">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1001" speaker-name="António José Martins Seguro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António José Seguro (PS)" page-start="9">» a democracia não convive com opacidade e não podem existir dúvidas sobre se o então Deputado Pedro Passos Coelho recebeu ou não indevidamente. Porque se recebeu</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="10">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1001" speaker-name="António José Martins Seguro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António José Seguro (PS)" page-start="10">Não pode existir, e muito menos pode atingir o Primeiro-Ministro.
O Primeiro-Ministro deve explicações ao País e deve explicações neste Parlamento.
Por isso, volto a perguntar-lhe: está ou não o Primeiro-Ministro disponível para levantar o sigilo bancário e mostrar, de uma vez por todas, quanto recebeu, de que forma recebeu, por que recebeu e que montante recebeu durante o período em que exerceu as funções de Deputado? Esta é a pergunta que se impõe e a que o senhor tem de responder sim ou não.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="10">Sr. Primeiro-Ministro, tem a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="10">Sr.ª Presidente, Sr. Deputado António José Seguro, é a minha vez de lhe dizer que o senhor, quando fala, suscita sempre mais dúvidas, não são as minhas respostas. Na verdade, o que eu poderia dizer mesmo é que só é possível esclarecer quem quer ser esclarecido.
Sr. Deputado, creio ter dito com clareza que não recebi remunerações de quaisquer outras entidades, durante esse período, que não fossem o Parlamento e os órgãos de comunicação social com quem colaborei.
Esses são os rendimentos que auferi nessa altura.
Sr. Deputado, o facto de colaborar com uma organização não-governamental, como colaborei com outras, tal como muitos outros Srs. Deputados o fizeram e, provavelmente, ainda fazem, porque não há nenhuma razão para que isso não aconteça, e não me consta que paguem do seu bolso deslocações que possam ter de realizar, isso não significa que se trate de rendimentos. Não existe nenhuma violação da situação de exclusividade em que eu estava no Parlamento.

O Sr. Deputado, no entanto, refere que um senhor, que, na altura, era administrador da Tecnoforma, para usar as suas palavras, classificou a organização não-governamental como um facilitador de negócios da empresa. Sr. Deputado, talvez a pessoa em causa possa explicar que negócios fez à custa do Centro Português para a Cooperação, mas tenho muitas dúvidas de que o Sr. Deputado consiga alguma declaração da parte desse ou de qualquer outro senhor quanto a isso.
O que posso dizer novamente, porque sobre isso há uma pronúncia da Procuradoria-Geral da República, é que nos elementos contabilísticos da empresa Tecnoforma, durante essa altura, não existe nenhum elemento</utterance>
  <utterance speaker-id="2160" speaker-name="Teresa De Andrade Leal Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Leal Coelho (PSD)" page-start="11">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="11">Se cada vez que alguém aparecer a fazer insinuações eu tiver de fazer, como qualquer dos Srs. Deputados, o striptease das minhas contas bancárias para deleite dos leitores de jornais, isso, Sr. Deputado, eu não faço!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1001" speaker-name="António José Martins Seguro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António José Seguro (PS)" page-start="11">Striptease?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="11">Mas reafirmo aquilo que já disse, ou seja, que sempre estive disponível para colaborar e prestar todas as indicações à Procuradoria-Geral da República sobre matéria que esta considere relevante apurar. Creio, Sr. Deputado, que não devo merecer censura por cumprir as minhas obrigações cívicas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="11">Sr. Deputado António José Seguro, tem a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1001" speaker-name="António José Martins Seguro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António José Seguro (PS)" page-start="11">Sr.ª Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, quero dizer-lhe que nós faremos tudo, mas tudo, o que estiver à nossa disposição, com os instrumentos constitucionais, para apurar toda a verdade.
Volto a precisar: apurar a verdade — essa é a nossa responsabilidade, e também deve ser a sua. Todos nós devemos contribuir com os elementos que temos à nossa disposição para ajudar ao apuramento da verdade.
A questão é muito simples: quanto é que o Sr. Primeiro-Ministro recebeu no período em que foi Deputado?
Essa pergunta o senhor não esclarece e precisa de ser esclarecida. Recebeu de que forma? E quanto? Só uma forma de esclarecer isto: com o levantamento do sigilo bancário. Isto é para nós o mais importante.
Aliás, se o Primeiro-Ministro diz que está inocente, então, deve ser o primeiro e o principal interessado em fazer esse levantamento do sigilo bancário, não para vasculharmos a sua vida, mas para sabermos em concreto quanto, quando, de que forma e porquê recebeu esse dinheiro. É muito simples! Nós temos o direito a saber a verdade. É assim que nos devemos pautar em democracia, contribuindo com todos os elementos e com toda a informação para podermos esclarecer este caso. É fundamental que isso</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="12">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1001" speaker-name="António José Martins Seguro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António José Seguro (PS)" page-start="12">Quando sobre o Sr. Primeiro-Ministro recaem suspeitas, recaem dúvidas e o Primeiro-Ministro se esconde atrás das instituições e só passado uma semana vem ao Parlamento tentar contribuir para esclarecer o assunto, devo dizer-lhe, com toda a clareza, que a única coisa que o senhor tem a fazer, a única atitude que pode ter para, de uma vez por todas, remover todas as dúvidas e emergir a verdade, é permitir que se levante o sigilo bancário, não para vasculhar todas as suas contas mas, sim, para se apurar a verdade e saber em concreto o que aconteceu, durante o período em que exercia as funções de Deputado, nas suas relações com as instituições para as quais trabalhava.
Persiste a questão de saber que montantes, de que forma e quando recebeu. E, ao mesmo tempo, persiste também esta questão ética inaceitável, que é a de um Deputado dizer que está em exclusividade de funções e trabalhar para uma organização. Nunca consegui ver isso.
Assim, a questão é muito simples: o Primeiro-Ministro deve estas explicações ao País. O Primeiro-Ministro deve contribuir para que essa verdade venha ao de cima. Enquanto essa verdade não for completamente apurada, então, continua a existir uma suspeição sobre o Primeiro-Ministro. E quando um Primeiro-Ministro está debaixo dessa suspeição, com estas dúvidas, isso quer dizer que o Primeiro-Ministro não merece a confiança dos portugueses.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="12">A próxima pergunta cabe ao PCP.
Tem a palavra o Sr. Deputado Jerónimo de Sousa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="12">Sr.ª Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, saberá que o nosso combate político e a nossa exigência de demissão deste Governo não se sustentam numa questão fulanizada em meros ataques pessoais.
Nesse sentido, tendo em conta o processo que hoje tem atualidade, sobre os rendimentos do Sr. PrimeiroMinistro, na altura Deputado, queria começar por fazer o reparo de uma incorreção que aqui afirmou e que mereceu o aplauso da bancada do PSD. É que o Sr. Deputado Passos Coelho, na altura, não tinha direito a subvenção vitalícia — era preciso ter os oito anos em funções e 55 anos de idade, o que não era o caso.</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="13">Não, não!
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="13">Era assim, Sr. Primeiro-Ministro, não persista no erro. De resto, pode consultar a legislação aplicável nessa altura.
Faço, pois, esta correção.
Sr. Primeiro-Ministro, aquilo que se exige de facto é uma clarificação em relação a este processo e não insista, Sr. Primeiro-Ministro, porque uma excluía a outra: ou recebia a subvenção vitalícia ou recebia o subsídio de reintegração.
Queria dizer-lhe o seguinte: na primeira legislatura, o Sr. Primeiro-Ministro, então Deputado, pediu regime de exclusividade e na segunda legislatura não.
No registo de interesses que nos foi disponibilizado, não refere ter sido membro do Conselho Português para a Cooperação. Conhecemos uma declaração onde a única coisa que está referida são os rendimentos de colaborações jornalísticas onde justifica a exclusividade. Disse aqui que poderia, repito, poderia ter recebido despesas de representação. Por que não as discriminou? Recebeu ou não recebeu? E, se as recebeu, por que não as discriminou como fez em relação às colaborações jornalísticas? Creio, Sr. Primeiro-Ministro, que a sua afirmação que poderá ter recebido, juntando à questão do «não me lembro«, não ajuda nada ao esclarecimento desta matçria»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="13">Essa é que é essa!
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="13">» e todos nós devemos estar interessados no esclarecimento do apuramento da verdade. Isto não é um problema fiscal, é um problema político que envolve o Primeiro-Ministro e que precisa de esclarecimento.
Precisamos saber se sim ou não, porque, mesmo as despesas de representação, como saberá, têm limites, têm limites! Nós não sabemos se recebeu ou não e, mesmo se recebeu, não sabemos se chegou ou não a esses limites. Este é o apuramento da verdade que está a ser feito e não se trata de vasculhar coisa nenhuma.
Em nome do seu bom nome e também da dignificação da própria política, este esclarecimento deve o Sr.
Primeiro-Ministro responder: recebeu ou não dinheiro dessa entidade — que não está no registo de interesses — e quanto recebeu?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="13">Sr. Primeiro-Ministro, tem a palavra para responder.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="13">Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Jerónimo de Sousa, apreciei o seu prólogo, quando diz que o Partido Comunista Português separa o que são ataques pessoais das questões políticas de fundo que nos distingue, e isso tem sido patente ao longo de toda a Legislatura.
Mas diz o Sr. Deputado, relativamente ao regime que se deveria aplicar à minha circunstância quando exerci funções no Parlamento, de 1991 a 1999, que eu não tinha possibilidade de requerer a subvenção mensal vitalícia.
Digo-lhe, Sr. Deputado, que não é essa a convicção que tenho, mas não vou fazer uma discussão sobre interpretações da lei aqui, no Parlamento, porque haverá, com vantagem, quem as possa fazer e tenho a certeza de que a Sr.ª Presidente da Assembleia da República não deixará, se for caso disso, de colocar os próprios serviços do Parlamento à disposição do mesmo, se for essa a sua vontade, para fazer esse esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="13">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="14">Aliás, esse esclarecimento não me é devido só a mim, mas também a todos os Deputados que desempenharam funções e que, ao abrigo desse regime, requereram as duas situações, quer o subsídio de reintegração, quer a subvenção mensal vitalícia.
Mas, Sr. Deputado, esse não é o centro deste debate. O centro deste debate é este: o Sr. Deputado entende que o Primeiro-Ministro tem de explicar quais foram as despesas que teve durante o tempo em que colaborou com uma determinada ONG ou com outra ONG, na medida em que isso é indispensável para apurar a verdade.
Sr. Deputado, quero dizer-lhe que não recebi nenhum montante de remuneração por trabalho realizado para outras instituições.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="14">E as despesas de representação?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="14">O facto de ter colaborado, como muitos Srs. Deputados colaboram, com várias instituições e, como seguramente aconteceu, ter apresentado despesas que possam ter ocorrido nessa circunstância, isso em nada afeta o facto de eu não ter auferido rendimentos por qualquer função que fosse remunerada. Eu estava, de resto, nessa organização não-governamental, num órgão não executivo e não remunerado, Sr. Deputado! Não tenho, em consciência, de justificar rendimentos que não auferi. E esse é o centro deste debate, Sr. Deputado.
A acusação que me é dirigida é a de que recebi, durante anos a fio, remunerações elevadas por parte de uma empresa. Não é verdade! Mas, Sr. Deputado, para que não haja mistificação de qualquer outra espécie, eu quis aqui juntar que o facto de isso não ter acontecido relativamente a uma empresa não significa que pudesse ter acontecido numa organização não-governamental em que colaborei. Só que não aconteceu, Sr. Deputado. Creio ter respondido com muita clareza a essa matéria.
Sr. Deputado, tal como sugeriu o Sr. Deputado António José Seguro, não me escondo atrás nem das instituições; pelo contrário, acho que as instituições existem para defender o Estado de direito democrático.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2160" speaker-name="Teresa De Andrade Leal Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Leal Coelho (PSD)" page-start="14">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="14">E, quando existem suspeições graves que são suscitadas para titulares de órgãos de soberania, acho que as instituições devem mesmo funcionar, porque é isso que é importante que aconteça. E foi essa a minha primeira inclinação desde sempre: que o próprio Parlamento e a ProcuradoriaGeral da República esclarecessem.
Julgo que o que foi esclarecido afasta qualquer dúvida relativamente a esta matéria, mas, Sr. Deputado, quero garantir e repetir o que já disse, há pouco, ao Sr. Deputado António José Seguro: não tenho nenhum benefício, não tenho, sequer, a ostentação de nenhuma riqueza, nem de seu usufruto que possa ter resultado nem das minhas funções de Deputado nem de outras ao longo da minha vida.
Sr. Deputado, personalidades que desempenharam funções políticas durante anos, a quem ninguém conheceu outros rendimentos senão os que estiveram associados às suas funções, e que possam exibir ostentação, por uso ou propriedade, de riqueza, que pode a muitos portugueses não parecer compatível com os rendimentos que auferiram, talvez não mereçam, por parte de muitos Srs. Deputados desta Casa, a maior preocupação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2160" speaker-name="Teresa De Andrade Leal Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Leal Coelho (PSD)" page-start="14">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="14">É o que parece! É o que parece! Não sugere grande preocupação.
Mas quero dizer, Sr. Deputado, que o que constitui o meu património e a minha vida não pode ser mais transparente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="14">Sr. Deputado Jerónimo de Sousa, tem a palavra.</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="15">Sr.ª Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, corrija o erro: leia do artigo 27.º, n.º 5, e o artigo 3.º, n.º 2, da Lei n.º 26/95, que faz essa correção e essa alteração, demonstrando que o Sr.
Primeiro-Ministro não tinha o direito de receber a subvenção vitalícia, designadamente por esse tal critério dos 55 anos. Vamos ver se o Sr. Ministro Poiares Maduro o ajuda nessa questão, porque de certeza foi ele que o enganou na leitura incorreta da lei em vigor.
Sr. Primeiro-Ministro, eu não duvido que a sua vida seja transparente e não estou a acusá-lo de ser um multimilionário. Por isso mesmo, porque não o é, não acredito que não se lembre e que nem possa precisar se foi capaz de estar a trabalhar três anos para uma instituição sem receber, de borla.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2160" speaker-name="Teresa De Andrade Leal Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Leal Coelho (PSD)" page-start="15">Já respondeu!
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="15">Recebeu despesas de representação? As despesas de representação têm limite! Depois, na sua declaração de rendimentos, sublinha e salvaguarda a sua colaboração em relação a alguma comunicação social. Se recebeu despesas de representação dessa instituição, por que não o fez também? Isto não é um problema fiscal, é um problema de transparência que a Assembleia da República exige. Esta é a resposta que se exige, Sr. Primeiro-Ministro! Nesse sentido, queria dizer-lhe que se não clarifica isto, a dúvida permanece e eu acho que ninguém ganha com isso.
Sr. Primeiro-Ministro, voltando ao País real, nós dissemos, e continuamos a dizer, que o problema central deste Governo é a política que realiza, tendo em conta o estado desgraçado em que está a deixar o País.
Após o início da presente Sessão Legislativa, verificamos a razão que tínhamos em relação a preocupações na área dos serviços públicos, na área da saúde, na área da educação, na área da justiça. Mas, mais uma vez, as bancadas da maioria disseram que não tínhamos razão, que ia ser tudo feito como deve ser.
Qual é a situação, hoje, na saúde, Sr. Primeiro-Ministro? É que já não é só o encerramento de serviços, é a incapacidade de os serviços responderem às necessidades das pessoas, tendo em conta os cortes que os senhores estão a realizar, tendo em conta o aumento das taxas moderadoras, tendo em conta que hoje as famílias já pagam acima da média da União Europeia os custos com a saúde.
Na justiça, o Governo insistiu em aplicar o mapa judiciário e acabou por parar a justiça, prejudicando os profissionais, mas, sobretudo, os cidadãos, que não conseguem exercer os seus direitos. Encerraram tribunais, instalaram os novos em contentores, os processos anteriores a 1 de setembro estão sem tramitação, há advogados, magistrados e funcionários sem acesso informático aos processos, porque os tribunais onde estavam deixaram de existir, mas também não têm acesso aos processos em papel, porque ninguém os consegue encontrar nas pilhas de papéis que estão depositadas um pouco por toda a parte.
Há advogados a enviarem documentos por fax para cinco juízes do mesmo tribunal, porque não sabem qual deles está com o processo nas mãos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2189" speaker-name="David Jorge Ribas Da Costa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. David Costa (PCP)" page-start="15">Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="15">Há julgamentos e ações executivas feitas sem que o juiz ou os advogados tenham, sequer, o requerimento executivo, porque ninguém consegue ter acesso ao processo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2160" speaker-name="Teresa De Andrade Leal Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Leal Coelho (PSD)" page-start="15">Não é verdade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="15">Sr. Primeiro-Ministro, também na educação foi o que foi: erros, irregularidades, ilegalidades. Há milhares de alunos que continuam sem aulas porque faltam professores.
Faltam professores do ensino especial, faltam funcionários, faltam psicólogos e demais técnicos; encerraram mais 311 escolas; do 1.º ciclo, há inúmeras escolas que continuam a funcionar em condições precárias, o que é prejudicial ao ensino. É esta a realidade concreta de muitas escolas do País.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="16">Sr. Primeiro-Ministro, ainda dispõe de algum tempo, pelo que lhe pedia que fosse breve.
Faça favor, Sr. Primeiro-Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="16">Sr.ª Presidente, de facto, disponho que muito pouco tempo. Se o Sr. Deputado Jerónimo de Sousa não levar a mal — e, evidentemente, se os líderes parlamentares dos partidos da maioria o permitirem também —, nessa altura, usarei algum tempo para complementar a resposta que gostaria de dar agora.
Queria só dizer, para que não haja dúvidas — não fiz aqui uma declaração escrita, mas não quero que haja dúvidas sobre estas matérias — que o facto de eu ter colaborado, durante alguns anos, com esta ONG especificamente, porque colaborei com outras também e tenho a certeza de que a generalidade das pessoas que têm uma vida cívica intensa o fazem também, não desempenhei funções executivas em nenhuma destas organizações, repito, funções executivas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2160" speaker-name="Teresa De Andrade Leal Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Leal Coelho (PSD)" page-start="16">Está claro!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="16">E, portanto, não fui remunerado nesses termos.
Despesas em que possa ter incorrido, em colaborações que fazia, foram, com certeza, apresentadas e pagas, não como um título de permanente despesa de representação, como têm os titulares dos órgãos aqui, que recebem um montante fixo mensal para efeitos de despesas de representação. Não era a isso que me referia, Sr. Deputado, vamos a ver se isto fica clarinho. Eu não recebia um montante certo para despesas de representação. O que quis dizer, na declaração que fiz, foi que despesas que tivesse realizado, no âmbito da colaboração que prestava, com certeza que as apresentei ao órgão executivo, como julgo que qualquer pessoa faz. Sr. Deputado, sobre isso não guardo memória circunstanciada — com certeza que não! —, como julgo que ninguém guarda.
Mas, Sr. Deputado, é muito diferente arguir que se recebeu 150 000 contos a título de remuneração, seja de uma empresa, seja de uma ONG, seja do que for, quando essa não é a verdade. E gostaria que o Parlamento tivesse isso bem presente.
Finalmente, Sr. Deputado, ao longo destes três anos, temos tido muitas discussões sobre a necessidade e os efeitos das políticas que foram desenvolvidas pelo Governo que chefio. Não concordo com o diagnóstico que o Sr. Deputado aqui fez, mas isso também não será uma novidade. Contudo, creio, Sr. Deputado, que há factos relevantes, mesmo relevantes, do ponto de vista político, económico e social, que sustentam a nossa divergência e que, creio, me aproximam mais dos resultados que pretendo demonstrar do que dos do Sr. Deputado. Mas, como disse há pouco, terei oportunidade de desenvolver melhor esta resposta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="16">A próxima intervenção é do Bloco de Esquerda e dou a palavra à Sr.ª Deputada Catarina Martins.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="16">Sr.ª Presidente, o Sr. Primeiro-Ministro veio aqui prestar esclarecimentos e começou com uma história da carochinha sobre um subsídio que não recebeu e a que não tinha direito»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="17">Sr. Primeiro-Ministro, tem a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="17">Sr.ª Presidente, Sr.ª Deputada Catarina Martins, percebo que depois de tanta notícia e de tanto «filme», a propósito da Tecnoforma, do Centro Português para a Cooperação e quejandos, a senhora possa estar confundida. E, por isso, é natural que confunda o Centro Português para a Cooperação com os fundos — imensos — comunitários que ela terá recebido para formação.
Na verdade, não é assim, Sr.ª Deputada. É verdade que colaborei com a empresa Tecnoforma, a partir de 2001, e é verdade também que essa empresa — repito, essa empresa — desenvolveu vários programas de formação, que contaram, também, com fundos comunitários. Mas isso, Sr.ª Deputada, não tem nada que ver com isto nem com esta época. São coisas completamente diferentes.
Não tem nada que ver nem com esta ONG, nem com o período em que conheci dois senhores que eram administradores dessa empresa e que fundaram, juntamente com várias outras pessoas, esta organização não-governamental.
Quero apenas dizer à Sr.ª Deputada que, evidentemente, não recebi milhões por despesas que tenha realizado nessa ONG, porque não haveria nenhuma possibilidade de ela poder despender milhões em iniciativas. Portanto, Sr.ª Deputada, com certeza que se trata de despesas que, na altura, estiveram relacionadas quer com deslocações que foram realizadas a Cabo Verde, a Bruxelas, quer dentro do território nacional — no essencial, despesas relacionadas com deslocações ao Porto. Na medida em que julgo que isso está documentado, procurei, com todas as pessoas que colaboraram comigo nesse projeto, encontrar uma instituição portuguesa, que neste caso foi a Universidade do Porto, que nos ajudasse a criar uma instituição de ensino superior em Cabo Verde. Esse projeto foi apresentado, envolvi-me bastante na sua preparação e, portanto, estamos a falar de despesas desta natureza, Sr.ª Deputada, não estamos a falar de despesas de</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="18">Para prosseguir, tem a palavra a Sr.ª Deputada Catarina Martins.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="18">Sr.ª Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, o Centro Português para a Cooperação era pago pela Tecnoforma e, como o Sr. Primeiro-Ministro sabe, e bem, «não há almoços grátis» — acabou de nos explicar isso mesmo. Bem sei que, no seu mundo, o Sr. Primeiro-Ministro não foi contratado, foi convidado; o Sr. Primeiro-Ministro não recebia salário, recebia despesas de representação. A única coisa que o Sr. Primeiro-Ministro ainda não disse é quanto. Estamos a falar de montantes de que ordem? Tostões ou milhões ç uma forma de expressão, mas estamos a falar de 100 € ou de 100 000 €? Estamos a falar de 50 contos ou de 500 contos? De que valores é que estamos a falar, destas despesas de representação que tão generosamente lhe foram pagas enquanto era Deputado em exclusividade?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="18">Sr.ª Presidente, creio que já dei as explicações que a Sr.ª Deputada esperava ou, pelo menos, de acordo com a pergunta que já me tinha formulado.
Mas volto a dizer que a sua pergunta, não leve a mal, está mal formulada. Não me foram pagas despesas de representação no sentido em que isso constituísse qualquer parcela regular pelo facto de eu colaborar com a instituição.
Volto a dizer que foram reembolsadas despesas — repito, foram reembolsadas despesas —, que estão relacionadas com deslocações que fiz a Bruxelas, a Cabo Verde, ao Porto. São aquelas que recordo terem ocorrido com mais intensidade, talvez, porque foi nesse projeto que mais colaborei. É disto que estamos a falar, não é de outras coisas, Sr.ª Deputada.
Espero, em todo o caso, que a Sr.ª Deputada ainda tenha oportunidade para poder abordar outras questões de relevante interesse político, económico e social.
Faça favor de prosseguir, Sr.ª Deputada Catarina Martins.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="18">Sr.ª Presidente, o Sr. Primeiro-Ministro começou esta sessão fazendo uma longa conferência de imprensa sobre este tema, portanto, é natural que queiramos fazer perguntas sobre ele, mas não deixaremos de ir também aos outros temas que estão hoje em debate.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="19">Tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="19">Sr.ª Presidente, Sr.ª Deputada Catarina Martins, não fiz aqui nenhuma conferência de imprensa e creio que a Sr.ª Deputada tem consciência que o que se exigia do Primeiro-Ministro era que esclarecesse a Câmara — e por esta via o País — de matérias sobre as quais os próprios Srs. Deputados exigiam esclarecimento. Portanto, creio que sobre isso estamos conversados.
Diz a Sr.ª Deputada: «mas quanto é que cobrou?». Sr.ª Deputada, eu não cobrei nada. Não cobrei nada — que isto fique bem claro. Da mesma forma que, com certeza, a Sr.ª Deputada não cobra nada se, porventura, alguém do seu partido lhe reembolsar alguma despesa que tenha. Isso não são rendimentos, não são pagamentos de cobrança.
Creio que a Sr.ª Deputada entendeu, não é verdade?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="19">Sr.ª Deputada Catarina Martins, queira prosseguir, por favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="19">Sr.ª Presidente, o Sr. Primeiro-Ministro sabe tão bem como eu que a lei mudou, e bem, para que todas as despesas, hoje, estejam contabilizadas e para que todas entrem para IRS.
E o Sr. Primeiro-Ministro sabe tão bem como eu que estamos a falar de despesas que recebeu antes de a lei ter sido alterada, por isso, não constarão do seu IRS, Ora, é por isso que precisávamos do seu esclarecimento sobre quanto recebeu, de quanto foram essas despesas, e esse é o esclarecimento que o Sr.
Primeiro-Ministro não é capaz de dar.
Sabe, Sr. Primeiro-Ministro, não podemos desculpar essa falta de esclarecimento, porque esta é uma questão política.
Não desculpamos também o que se passa no País. E queria falar-lhe no que se está a passar na justiça, porque enquanto estivemos suspensos na sua amnésia temos também a justiça suspensa no País. E saiu um dos comunicados que julgo mais grave nestes anos de democracia, do Conselho Superior da Magistratura, a avisar de uma justiça paralisada, com danos graves para os cidadãos e para o Estado e até com um apelo concreto a uma alteração legislativa para assegurar os prazos de prorrogação que estão a acontecer, sem que seja possível a justiça fazer o seu trabalho por causa da trapalhada que o seu Governo criou. O CITIUS está parado e não se vê como esse problema pode vir a estar solucionado.
Gostaríamos que, hoje, o Sr. Primeiro-Ministro fosse capaz de dar a resposta que a «Ministra da Desculpa» ainda não deu. Precisamos de saber quando é que a situação estará regularizada nos tribunais, em Portugal.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="20">Sr.ª Deputada Catarina Martins, o Sr. Primeiro-Ministro terá oportunidade de lhe responder noutro contexto, visto que já não dispõe de tempo.
Tem, agora, a palavra à Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="20">Sr.ª Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, também queria dizer alguma coisa sobre esta questão da denúncia que foi feita em relação ao Sr. Primeiro-Ministro, como, então, Deputado Pedro Passos Coelho. Quero começar por dizer que esta denúncia tomou a dimensão que tomou — e gostava que o Sr. Primeiro-Ministro tivesse essa consciência — devido à resposta que o Sr. PrimeiroMinistro deu inicialmente e que foi repetindo durante uma semana. Ou seja, aquilo que o Sr. Primeiro-Ministro dizia aos portugueses era «não me lembro e retirarei do resultado as consequências que tiver de retirar».
Ora, o que é que se interpreta destas palavras? Que a pessoa que está a falar não «põe as mãos no lume» pela sua integridade e pelo resultado dos seus atos. É isto, Sr. Primeiro-Ministro!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="20">Explique lá isso!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="20">Repare: devido aos montantes que estavam em causa, é muito estranho para a generalidade das pessoas que o ouve compreender que alguém «não se lembre» (para utilizar as palavras que o Sr. Primeiro-Ministro utilizou) de remunerações elevadíssimas, que têm naturalmente efeito sobre a vida diária, concreta e mensal das pessoas.
Hoje, o Sr. Primeiro-Ministro vem dizer que, de facto, não recebeu essa remuneração elevadíssima, como se fosse a coisa mais natural. Portanto, a memória veio — e acho que não era difícil ter essa memória inicial.
Isto é que é uma coisa absolutamente estranha.
Vem, agora, o Sr. Primeiro-Ministro dizer: «Não, não era remuneração, eram reembolsos, que são uma coisa muito diferente». Mas não sei como é que essa diferença abissal, na qual o Sr. Primeiro-Ministro hoje aqui nos quer fazer crer, não lhe veio imediatamente à memória para prestar o primeiro esclarecimento aos portugueses.
Portanto, a desconfiança que se agravou durante esta semana — e era disto que gostava que o Sr.
Primeiro-Ministro tivesse consciência —, agravou-se devido ao não esclarecimento cabal por parte do Primeiro-Ministro e às dúvidas que a sua própria resposta colocou em relação à questão.
É que não tenho dúvidas de uma coisa, Sr. Primeiro-Ministro: daqui a 15, 16, 17, 18, 20 anos, os portugueses que estão hoje no ativo vão recordar-se muito bem daquilo que não receberam e que deveriam ter recebido, devido aos cortes salariais que o Governo de então, com o Sr. Primeiro-Ministro Pedro Passos Coelho, veio a fazer. Não tenha dúvidas de que se lembrarão muito bem daquilo que lhes foi retirado e que lhes deveria ter sido pago.
Agora, Sr. Primeiro-Ministro, quero dizer-lhe que os pedidos de desculpa da Sr.ª Ministra da Justiça e do Sr. Ministro da Educação não resolveram problema nenhum. Portanto, quero perguntar ao Sr. PrimeiroMinistro, para além dos pedidos de desculpa que foram feitos, o que é que se vai fazer neste País, a curtíssimo prazo, para resolver os problemas da justiça e para resolver os problemas da educação.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="21">Sr. Primeiro-Ministro, tem a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="21">Sr.ª Presidente, Sr.ª Deputada, quero apenas voltar a insistir — e peço desculpa por essa insistência mas percebo muito bem que os Srs. Deputados também têm de fazer as suas declarações, cada um na sua vez e, portanto, responderei à Sr.ª Deputada aquilo que creio já ter respondido, mas ficará para registo — que respondi sempre que tinha o entendimento de que tinha cumprido sempre com as minhas obrigações legais.
Isto, Sr.ª Deputada, foi dito com clareza, isto foi dito com clareza! Não tenho de aguardar, quer pela Procuradoria-Geral da República quer pela Assembleia da República, para afirmar essa minha convicção. Mas a Sr.ª Deputada convenha que, quando nos apontam factos que podem ter ocorrido há 16, 17, 18, 19 anos, quem responda, responda com cautela. E eu procurei ter essa cautela.
Disse, evidentemente, sobre a matéria de fundo, que se a Procuradoria-Geral da República apurasse alguma coisa que fosse um ilícito, mesmo que estivesse prescrito, eu não deixaria de retirar as minhas conclusões políticas. E não poderia ser de outra maneira, Sr.ª Deputada. Então, eu iria dizer «sim, foi cometido um ilícito, mas, como está prescrito, não tem importância»? Para o Primeiro-Ministro tem importância, e para o País tem importância. Julgo que não há outra interpretação a dar, eu não tenho outra interpretação a dar àquilo que quis dizer.
Agora, Sr.ª Deputada, espero que a resposta que veio no despacho de arquivamento, bem como as informações que agora aqui prestei, sejam suficientes para não continuar a insistir e a avolumar dúvidas e suspeitas que são injustificadas.
Diz a Sr.ª Deputada que a fiscalidade verde está a ser usada pelo Governo para consolidar esta carga fiscal brutal. Sr.ª Deputada, esta fiscalidade verde não está a ser usada para nada. O que aconteceu, Sr.ª Deputada, foi que o Governo pediu a uma comissão, como também fez no caso do IRS, que estudasse eventuais alterações a introduzir em matéria fiscal que induzissem comportamentos de sustentabilidade para a nossa economia, em termos ambientais, em termos energéticos, mas, sobretudo, em termos verdes.
O Governo recebeu o relatório, creio, na semana passada. Esse relatório é, hoje, público. O Governo ainda não tomou sobre ele nenhuma decisão. Deixe-me dizer-lhe: não tomou sobre ele nenhuma decisão, nem sequer ainda o discutiu. E vou explicar porquê, Sr.ª Deputada: porque é muito natural que o Governo queira</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="22">É isso mesmo!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="22">Isto, na medida em que, tratando-se de matéria fiscal, é natural que queiramos fazer essa discussão em simultâneo.
Foram ditas duas coisas que acho que são importantes. Em primeiro lugar, que o que resultar desse pacote da fiscalidade verde não será utilizado para agravar a carga fiscal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="22">Pois não, é para manter!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="22">Repito, Sr.ª Deputada, não será utlizado para agravar a carga fiscal. Em segundo lugar, quero também dizer que não haverá com certeza recurso a novos impostos com caráter permanente que possam resultar deste exercício no âmbito da fiscalidade verde para substituir medidas temporárias de natureza fiscal, mesmo que se trate de IRS. Portanto, não utilizaremos nenhuma medida na área fiscal que tenha um efeito permanente para substituir medidas de natureza extraordinária.
Creio, Sr.ª Deputada, que melhor do que isto, não posso dizer. Iremos remover as medidas extraordinárias de natureza fiscal, na medida das nossas possibilidades — nossas, do País — e utilizaremos a fiscalidade verde de forma neutra. E neutra até no tempo, porque, como a Sr.ª Deputada calcula, certo tipo de incidência fiscal pode ter hoje mais relevância do que outras compensações que possam resultar de outras alterações noutros impostos e isso ter, do ponto de vista temporal, um desfasamento que significaria, por exemplo, que, em três ou quatro anos, não haveria senão neutralidade fiscal mas, durante esse período, não ser assim.
Seremos consistentes quer no que respeita ao valor compreensivo da neutralidade entre os impostos quer no sentido temporal.
Concluo, Sr.ª Presidente, dizendo apenas que, no que respeita à situação da justiça, existe — e essa observação também já tinha sido feita — uma proposta do Conselho Superior da Magistratura que estamos a analisar e à qual iremos certamente responder.
Mas quero reafirmar o que a Sr.ª Ministra da Justiça já afirmou, ou seja, que temos tido uma colaboração extraordinária dos Conselhos para poder regularizar a situação no CITIUS.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="22">Tem, agora, a palavra o Sr. Deputado Nuno Magalhães.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="22">Sr.ª Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, quanto à intervenção inicial que aqui nos trouxe, queria, em nome do Grupo Parlamentar do CDS, dizer o seguinte: o CDS manteve a serenidade e disse que confiava na sua palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="22">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="22">Pelo que nos disse aqui hoje, a sua palavra merecia ser ouvida e a nossa opção estava certa.
Dito isto, Sr. Primeiro-Ministro, porque há um País que certa oposição parece esquecer, gostaria de dizer, neste que é o primeiro debate quinzenal com o Sr. Primeiro-Ministro em quase três meses, que houve, no entretanto — e certa oposição parece ter-se esquecido disso —, portugueses que trabalharam arduamente, empresas que investiram, parceiros que dialogaram, um Governo que governou e, sobretudo, um País que soube sair da recessão e começar a crescer.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="23">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="23">» porque ç um consenso, ç um diálogo, sendo, com certeza, com cedência que podemos obter o progresso. Não é, nunca foi — já foi experimentado e deu mal resultado — com a luta pela luta, com o rasgar por rasgar, dizendo que não se faz. Queria salientar que isto, Sr. PrimeiroMinistro, é também um sinal de maturidade política, sindical da parte da concertação social.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="23">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="23">Por isso, Sr. Primeiro-Ministro, os desafios que o País, de facto, espera e quer ouvir têm a ver com a necessidade de captar investimento, de combater o desemprego, que, ainda que tenha descido, continua num nível alto. Para isso é necessário aproveitar bem os fundos comunitários que irão ser distribuídos no nosso País, aproveitar a tempo e horas, ao contrário do que muitas vezes aconteceu, em que Portugal devolveu ou até pagou multas por não ter aproveitado a tempo e horas esses mesmos fundos.
Ora, Sr. Primeiro-Ministro, sobre esta matéria de gostaria de deixar três perguntas.
Tomámos conhecimento de que, ontem, o Conselho de Ministros aprovou o regulamento geral dos programas comunitários. Parece-nos essencial que assim aconteça para estarmos preparados, repito, a tempo e horas para começar a usufruir desses mesmos programas.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="24">Tem a palavra, para responder, o Sr. Primeiro-Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="24">Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Nuno Magalhães, é verdade que Portugal tem conhecido, no que respeita a alguns relatórios de instituições internacionais que têm sido divulgados nos últimos meses, notícias que vêm ao encontro da satisfação que almejavam e esperavam todos aqueles que desenvolveram grandes esforços e grandes reformas para que o País pudesse evoluir de forma positiva.
Na verdade, os portugueses hoje sabem, de fontes que não são outras que não as isentas, isto é, de instituições como a OCDE, mas também por parte da Comissão Europeia e do Fórum Económico Mundial, que as reformas estruturais que fomos fazendo, a par da consolidação e da emergência financeira, começaram a produzir resultados importantes.

O Sr. Deputado citou alguns elementos, sobretudo do relatório para a competitividade do Fórum Económico Mundial. Na verdade, Portugal subiu significativamente nesse ranking, mas não apenas em razão do ambiente de negócios, não apenas em razão de aspetos relacionados com o desempenho económico, também em razão do desempenho social.
Já tínhamos tido algumas indicações do lado da OCDE no que respeita à educação, ao recuo significativo da taxa de abandono escolar, por exemplo, ao número que, nesta altura, é razoavelmente encostado à média da OCDE dos que conseguem aceder ao ensino superior e, portanto, às taxas mais elevadas de escolarização até aos 24 anos, ou seja, de que a educação, ao contrário do que tem sido referenciado, tem evoluído de uma forma positiva, apesar das restrições financeiras que vivemos. E o mesmo acontece relativamente à saúde.
No relatório que o Sr. Deputado indicou, no que respeita à educação, tivemos uma melhoria do ranking que equivaleu à subida da 58.ª posição para a 40.ª posição, mas sabemos que, no que respeita à saúde, os nossos indicadores apontam também para um desempenho que coloca o Serviço Nacional de Saúde entre os melhores do mundo. Hoje, o Serviço Nacional de Saúde, em Portugal, contar-se-á entre os 11 melhores sistemas do mundo.
Creio, Sr. Deputado — e respondo também a questões que foram suscitadas há pouco —, que isto mostra bem que, apesar das dificuldades e de ter havido, pela lei dos compromissos e dos pagamentos em atraso, por via da restrição orçamental, menos dinheiro para despesa corrente e normal (embora tivesse havido mais dinheiro para o setor da saúde, na medida em que estivemos a pagar dívidas acumuladas no setor da saúde durante anos), hoje, exibimos, relativamente à maior parte dos indicadores, posições muito confortáveis quando comparados com outros países.
Isto significa, portanto, conforme tive ocasião de destacar numa cerimónia muito bonita que assinalou os 35 anos do Serviço Nacional de Saúde, que, ao fim de todo este tempo, conseguimos oferecer aos portugueses</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="25">Para a última intervenção deste debate, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Montenegro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="25">Sr.ª Presidente, Srs. Ministros, Sr.ª Secretária de Estado, Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Primeiro-Ministro, quanto às questões relativas ao exercício do mandato parlamentar, do respetivo regime e das várias possibilidades colocadas pelas diversas alterações legais — já tive a ocasião de dizer ontem e vou aqui reafirmá-lo —, essa matéria poderá merecer um tratamento da Comissão que, no Parlamento, trata do assunto dos mandatos parlamentares, que é a Comissão para a Ética, a Cidadania e a Comunicação.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="26">Exatamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="26">O PSD está disponível para que se faça todo o esse enquadramento de uma forma geral, mas também para que se possa aflorar, em sede de Comissão de Ética, o tratamento dado ao processo do ex-Deputado, hoje Primeiro-Ministro, Pedro Passos Coelho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="26">Ex-Primeiro-Ministro?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="26">Creio que o que disse foi ex-Deputado e hoje Primeiro-Ministro, mas, caso não tenha sido, corrijo.
Sr. Primeiro-Ministro, a política da intriga e da insinuação corrói a democracia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="26">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="26">Em democracia é censurável que alguém não cumpra a lei, mas é fraqueza não aceitar o escrutínio da lei e das instituições e é ainda maior fraqueza não aceitar o esclarecimento só porque a confusão dá jeito e dá aso a aproveitamento insistir nas insinuações.
Ao que hoje assistimos aqui, por parte do Secretário-Geral do Partido Socialista, o pedir para que se vasculhem as contas de um cidadão, ex-Deputado e hoje Primeiro-Ministro, foi, na minha opinião, ultrapassar os limites da decência no que diz respeito à mais nobre das atividades dos homens públicos, que é a de tratar e organizar a vida da comunidade.
Podia até lembrar que, ainda recentemente, a propósito de processos internos do Partido Socialista, foi invocado o sigilo bancário para não dar a militantes que assim o pediam elementos sobre as contas bancárias do Partido Socialista.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="26">Já se esqueceram disso!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="26">Podia aqui invocar isso, Sr. Primeiro-Ministro, mas a verdade é que o Sr. Deputado António José Seguro passou toda a sua intervenção a tentar encher um balão furado e o resultado foi óbvio: um vazio total por parte do Partido Socialista neste debate.
O PSD teve, tem e vai continuar a ter toda a confiança no Primeiro-Ministro de Portugal.
O PSD acredita na seriedade e na idoneidade do Sr. Primeiro-Ministro, mas o PSD entende que, hoje mais do que nunca, Pedro Passos Coelho não é só um político e um Primeiro-Ministro íntegro, é o português mais bem preparado para assumir a liderança do Governo em Portugal.
Aliás, os ventos que sopram da oposição só reforçam esta nossa convicção. O nosso projeto, nesta bancada e nesta maioria, não é contra ninguém, é a favor de Portugal, do futuro dos portugueses, da competitividade da nossa economia, da sustentabilidade do Estado-social, das garantias para que haja uma</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="27">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="27">O PSD apoia líderes não em função de casos mas em função de causas, de ideias, de políticas que visam desenvolver o País e resolver os problemas dos cidadãos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="27">Está a falar do PCP?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="27">É pela sua ação reformista, pela coragem de atacar interesses instalados e bloqueadores do desenvolvimento que estamos consigo, Sr. Primeiro-Ministro.
Independentemente das sondagens e de falar mais ou menos grosso aos seus adversários, na política os seus agentes são sempre importantes, mas, mais importante do que tudo, são as pessoas, são aquelas para quem dirigimos a nossa atenção e o nosso trabalho. É por isso que apoiamos este Governo e este PrimeiroMinistro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="27">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="27">Sr. Primeiro-Ministro, seria importante vermos a colaboração dos partidos da oposição para discutir os problemas do País, para discutir a reforma do Estado, para discutir a sustentabilidade da segurança social, para discutir a aplicação dos fundos comunitários, tema que ainda agora foi aqui referido. Mas não, Sr. Primeiro-Ministro, a oposição e o principal partido da oposição têm uma visão da ação política: dirigem-se a casos e a insinuações, tentam cavalgar as ondas mediáticas que se constroem com esses casos e com essas insinuações e abandonam a sua responsabilidade enquanto partidos da oposição.
Srs. Deputados, não se incomodem. O escrutínio das ações do Governo e dos seus membros é legítimo e nós aceitamo-lo. Estamos aqui para debater convosco esse escrutínio, mas isso não encerra a nossa missão.
É preciso dizer aos portugueses que, não obstante o Parlamento cumprir esse escrutínio, há um País lá fora a pulsar, com problemas concretos da vida das pessoas que precisam de ser resolvidos e para os quais é precisa a nossa intervenção.
É com este espírito, Sr. Primeiro-Ministro, que assinalamos que o percurso que temos percorrido de recuperação financeira e económica do País está a dar frutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="27">Isso é falso!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="27">Esta semana, saíram os resultados da execução orçamental e nenhum partido da oposição colocou aqui a questão. Têm tentando vender a ilusão de que estamos com a despesa descontrolada, mas não estamos e os dados confirmam-no.
É evidente que a despesa com remunerações aumentou, fruto da decisão do Tribunal Constitucional, e é evidente que há outras despesas que aumentaram. Há uma em particular que é muito relevante e que corresponde a um aumento de 25% das despesas de investimento, qual seja o pagamento dos encargos com as parecerias público-privadas rodoviárias. Porquê? Porque as despesas foram feitas antes de este Governo</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="28">É verdade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="28">Seria bom que governassem assim!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2280" speaker-name="Rui Paulo Da Silva Soeiro Figueiredo" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Rui Paulo Figueiredo (PS)" page-start="28">Então e os cortes?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="28">Porque é que, hoje, o Partido Socialista e o seu Secretário-Geral não se referiram, confirmando ou desmentindo, ao que um Deputado da sua bancada disse recentemente? Esse Deputado disse que o descongelamento das pensões mínimas era um erro e, portanto, não deveria ter sido promovido por este Governo.
O que defende o Partido Socialista? Que as pensões mínimas continuem congeladas? Que não sejam atualizadas a um nível mais alto do que a inflação, como foram? Ou, por outra via, estes rendimentos são de tal maneira baixos que as pessoas merecem esse apoio? O Partido Socialista não respondeu, mas pergunto ao Sr. Deputado António José Seguro o seguinte: concorda com o Sr. Deputado João Galamba? Já teve duas semanas para responder.
Pergunto-lhe outra vez: concorda com o Sr. Deputado João Galamba quando diz que é um erro atualizar as pensões mínimas? Não respondendo cá dentro, seguramente que responderá lá fora, porque, como é habitual, não deixará de falar aos Srs. Jornalistas.
Sr. Primeiro-Ministro, para finalizar, refiro-me a uma matéria importante. Como já aqui foi recordado, este é o primeiro debate quinzenal em vários meses.
Após as últimas decisões do Tribunal Constitucional, o Sr. Primeiro-Ministro teve ocasião de comunicar ao País que o Governo não vai apresentar mais nenhuma medida de natureza estrutural no âmbito do sistema de pensões e de segurança social.

O Sr. Primeiro-Ministro também teve a ocasião de dizer que isso não significa que não haja um problema de sustentabilidade na segurança social, além do mais hoje reconhecido por várias entidades, nomeadamente pelo Tribunal de Contas e por vários especialistas.
Foi lançado um desafio para discutir o que interessa à vida das pessoas, às que hoje são aposentadas, às que têm a expetativa de o ser amanhã e aos jovens que querem ter a segurança num sistema que um dia lhes vai dizer algo.
Quanto a isso, Sr. Primeiro-Ministro, todos os partidos da oposição mas em particular o Partido Socialista, que discute qual é o seu elemento que vai ser candidato a Primeiro-Ministro e que, portanto, vai perspetivar uma governação futura, não respondem ao desafio. Não responde o Partido Socialista, não responde o Dr.
António José Seguro e não responde o Dr. António Costa.
Querem que o Parlamento discuta a reforma do sistema político, e cá estaremos para discutir essa matéria.
Mas onde está o Partido Socialista para discutir a reforma do Estado e para poder indicar os seus Deputados para uma comissão que foi aprovada por este Parlamento?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="28">Queira concluir, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="29">Onde está o Partido Socialista para dizer qual é a sua estratégia para podermos assumir os nossos compromissos na Europa? Onde está o Partido Socialista para as grandes reformas que dizem respeito à vida das pessoas e à sustentabilidade dos serviços públicos? Tiveram várias oportunidades mas não foram capazes, durante a campanha, de poder esclarecer o País sobre isso. Lanço aqui um desafio ao Partido Socialista: reencontre-se e, de uma vez por todas, concentre-se no essencial, que é dar resposta aos problemas das pessoas, das famílias e das empresas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="29">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="29">Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Luís Montenegro, chamou a atenção para um dos aspetos que penso que tem grande relevância política, económica e social e que ocorreu esta semana.
Falo justamente do acordo que foi alcançado — espero que venha a ser ratificado formalmente em sede de concertação social — e que permitiu que, ontem, o Governo tivesse aprovado a atualização do que se chama normalmente salário mínimo nacional, isto é, remuneração mensal mínima garantida.
Creio que é uma questão importante e que quero aqui assinalar. Durante três anos, e por decisão de um Governo anterior ao meu, o salário mínimo nacional esteve congelado, não sofreu qualquer atualização.
Seria fácil dizer que, durante estes três anos, não o pudemos fazer, porque o anterior Governo introduziu no Memorando de Entendimento uma cláusula que impedia que essa atualização pudesse ocorrer sem um fundamento importante que as instituições da troica pudessem aceitar. Isso é verdade, aconteceu, mas, evidentemente, não nos refugiamos nessa verdade formal.
Sabíamos que havia uma razão para que essa verdade formal existisse: seria desafiador para o emprego dos mais vulneráveis, justamente, numa altura em que a economia estava em recessão e o desemprego estava a subir, aumentar os encargos salariais das empresas, porque isso poderia colocar ainda mais trabalhadores em risco de desemprego.
Com esse fundamento, mantive, durante esses três anos, a posição de que não tínhamos condições para poder atualizar o salário mínimo nacional. Mas disse há um ano que, caso as nossas previsões se confirmassem, quer dizer, se a recuperação da nossa economia se viesse a revelar, como revelou, invertendo o ciclo recessivo, e caso o desemprego viesse a reduzir-se, estaríamos disponíveis para atualizar o salário mínimo nacional, desde que existisse um entendimento com os parceiros sociais de que o futuro percurso de atualização do salário mínimo nacional deveria estar fortemente associado aos ganhos de produtividade. E para quê? Para defender uma posição de equilíbrio, que é esta: dado que o salário mínimo nacional está muito próximo da mediana salarial no País, evidentemente que o aumento do salário mínimo induz sempre um aumento dos restantes salários, e isso significaria, sem algum equilíbrio, e sobretudo sem ligação à produtividade, que Portugal poderia regressar a tempos de perda de competitividade externa e, portanto, em vez de excedentes da nossa balança externa, voltar a um padrão de défices externos.
Quero dizer aos Srs. Deputados, que não estou a identificar nesta altura, que dizem que isso já está a acontecer que tal não é verdade, pois as últimas contas que foram apresentadas, quer pelo INE, quer pelo Banco de Portugal, continuam a mostrar excedentes da balança externa, excedentes menores do que o excedente homólogo registado no ano passado,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. António Galamba (PS)" page-start="29">Ah!»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="29">» mas excedente. O que ç importante, não ç verdade, Sr. Deputado? É verdade, é importante.
Ora, o que queremos é garantir que, no futuro, o País não vá perder competitividade. E isto mesmo os principais parceiros sociais acordaram.
Repare, Sr. Deputado: na mesma altura em que nós conseguimos, depois de termos a economia a crescer e o desemprego a recuar, um entendimento com os principais parceiros sociais, porque em bom rigor só um é</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="31">Não! Há recursos e processos crime que não podem entrar por falta de dados.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="31">Causa transtorno, pelo que é importante ultrapassar esta situação o mais depressa possível. O Governo e a Administração estão a fazer tudo o que está ao seu alcance para a alterar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="31">Queira concluir, Sr. Primeiro-Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="31">Concluo já, Sr.ª Presidente.
O mesmo acontece com os professores. A última fase de concursos, que foi afetada por um problema que está relacionado com o algoritmo, incorretamente estabelecido, para fazer a listagem dos professores, para que as escolas os pudessem escolher, causou e causa inconvenientes que espero estejam a ser concluídos.
Mas, Sr. Deputado, isso representa menos de 2% dos professores que tinham de ser colocados! Menos de 2%! E se é assim com os professores, imaginem o que é com os alunos.
Sr.ª Presidente, gostaria de concluir dizendo o seguinte: há pouco, creio que ou a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia ou a Sr.ª Deputada Catarina Martins — creio que foi a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia — disse que daqui a 15, 20 ou 30 anos os portugueses se lembrarão das enormes dificuldades por que passaram e de um governo que lhes trouxe apenas provações. Sr.ª Deputada, quero acreditar que daqui a 15, 20 ou 30 anos os portugueses recordarão que o País esteve à beira da bancarrota e que eles próprios, com a ajuda de um Governo que sabia o que queria, conseguiram fechar o período de emergência, conseguiram fechar o período em que a troica esteve a ajudar Portugal a vencer essas dificuldades e conseguiram vencer os desafios do futuro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="31">Queira concluir, Sr. Primeiro-Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="31">Sr. Deputado, eu sei que é isso que, com certeza, ficará na memória dos portugueses, ou seja, os sacrifícios que fizeram e o que valeu a pena ter feito para vencer as grandes dificuldades e abrir um novo horizonte às novas gerações de portugueses.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="31">Findo este debate, agradeço ao Sr. Primeiro-Ministro e aos líderes parlamentares que intervieram.
Srs. Deputados, vamos entrar no período de votações regimentais.
Informo a Câmara que o Governo ainda permanecerá na Sala para se associar à primeira votação que consta do guião de votações, que se trata de um voto de pesar.
Antes de procedemos à verificação do quórum, peço ao Sr. Secretário para proceder à leitura de expediente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="31">Sr.ª Presidente e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e foram admitidas, as seguintes iniciativas legislativas: proposta de lei n.º 248/XII (4.ª) — Autoriza o Governo a definir os termos e as condições para o acesso à profissão de ama e o exercício da respetiva atividade, que baixa à 10.ª Comissão; projeto de deliberação n.º 26/XII (4.ª) — Constituição de uma Comissão Eventual para a Revisão Constitucional (Presidente da AR) e o projeto de resolução n.º 1118/XII (4.ª) — Recomenda a implementação urgente de medidas de apoio à infância (BE), que baixa à 8.ª Comissão.
É tudo, Sr.ª Presidente.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="32">Srs. Deputados, agora, sim, vamos proceder à verificação do quórum, utilizando o cartão eletrónico.
Pausa.
Srs. Deputados, o quadro eletrónico regista 211 presenças, às quais se acrescentam 3, perfazendo 214 Deputados, pelo que temos quórum para proceder às votações.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Srs. Deputados, vamos começar por votar o voto n.º 217/XII (4.ª)" page-start="32">De pesar pela morte do Major-General António Elísio Pires Veloso (PSD e CDS-PP), que vai ser lido pelo Sr. Secretário.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="32">Sr.ª Presidente e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: «A 17 de agosto de 2014, morreu, no Porto, o Major-General António Elísio Capelo Pires Veloso.
Nascido em Gouveia, em 1926, conhecido na história e reconhecido pela história como vice-rei do Norte, Pires Veloso é uma das figuras maiores da consolidação e garantia do nosso sistema democrático.
Pires Veloso, na sua carreira militar, passou por Macau, Angola e Moçambique. Em 1974, foi nomeado Governador de São Tomé e Príncipe, passando, a 18 de dezembro do mesmo ano, a alto-comissário, função que manteve até à independência daquele território, em 13 de julho de 1975.
Homem de uma bravura sem par e de uma dignidade inquebrantável, liderou a Região Militar Norte no período mais conturbado do pós-25 de Abril de 1974. Foi nesse período que o ‘brigadeiro’ Pires Veloso se afirmou como homem incontornável da garantia do Estado de direito, como esteio da democracia civil e, sobretudo, como baluarte da defesa dos verdadeiros valores de Abril, evitando uma guerra civil que parecia iminente. Foi, a norte, a reserva moral e efetiva dos valores da Revolução de Abril.
O ‘brigadeiro’ Pires Veloso, como tanto gostava de ser chamado, foi de tal forma garante da paz social que, enquanto Comandante da Região Militar Norte, disponibilizou-se mesmo para acolher no Porto, com todas as condições de segurança e normalidade, um Governo provisório.
Pires Veloso, pela sua capacidade militar, mas, sobretudo, pelas suas qualidades humanas, foi figura de proa para que se colocasse ponto final no chamado ‘verão quente’ em 25 de novembro de 1975.
Homem do Norte, mas de mundividência e importância nacional, foi candidato a Presidente da República Portuguesa, como independente, nas eleições de 1980.
Foi agraciado com a Medalha Municipal de Mérito (grau ouro) pela Câmara Municipal do Porto, em 2006, pelo seu ‘desempenho militar’ e ‘papel fundamental na consolidação da democracia nacional durante o período em que comandou a Região Militar Norte’.
Pires Veloso nunca quis o protagonismo que lhe era devido. Manteve a honra de caráter e a dignidade militar até ao dia da morte, não deixando de ser uma voz pensada e ponderada sobre a situação política e social de Portugal.
Para a história ficará a data de 19 de Novembro de 1977 quando dezenas de milhares de pessoas se concentraram na Av. dos Aliados, no Porto, para lhe entregar a ‘Espada de Honra’. Pires Veloso não compareceu, mas foi representado por um dos seus dois filhos.
Ao homem e ao militar deve Portugal estar agradecido.
À família enlutada, aos amigos e às Forças Armadas portuguesas, em especial ao Exército e aos Comandos, a Assembleia da República apresenta as suas mais sentidas condolências».
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="32">Srs. Deputados, como anunciei, o Governo associa-se a este voto de pesar, que vamos votar.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS e do CDS-PP e votos contra do PCP, do BE e de os Verdes.
Srs. Deputados, vamos guardar 1 minuto de silêncio.
A Câmara guardou, de pé, 1 minuto de silêncio.</utterance>
</debate>
