<debate period="r3" legislature="12" legislative_session="4" number="80" date="2015-04-29">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="2">Srs. Deputados, Sr.ª Ministra da Justiça, Sr.ª Secretária de Estado dos Assuntos 
Parlamentares e da Igualdade — a quem a Mesa cumprimenta —, Srs. Jornalistas, está aberta a sessão. 
Eram 15 horas e 9 minutos. 
Podem ser abertas as galerias. 
Antes de entrarmos na ordem do dia, vou pedir ao Sr. Secretário, Deputado Duarte Pacheco, o favor de ler 
o expediente. 
Faça favor. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="2">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e os 
foram admitidos pela Sr.ª Presidente, os projetos de resolução n. 1447/XII (4.ª) — Pelo respeito integral pela 
autonomia e não ingerência na vida democrática dos estudantes e suas associações, pela desburocratização 
do processo de legalização e de atribuição de apoios públicos ao associativismo juvenil e pelo reforço das 
condições de participação democrática dos jovens na vida das escolas e do País (PCP), 1448/XII (4.ª) — 
Recomenda ao Governo que garanta o papel fundamental da ACT (Autoridade para as Condições do 
Trabalho), através da abertura de um concurso para inspetores do trabalho, cumprindo as Convenções da OIT 
(PS), que baixa à 10.ª Comissão, 1449/XII (4.ª) — Medidas para garantir a promoção dos direitos sexuais e 
reprodutivos nas escolas como dimensão fundamental da cidadania dos jovens (BE) e 1450/XII (4.ª) — Sobre 
a interdição do uso do glifosato (Os Verdes). 
É tudo, Sr.ª Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="2">Srs. Deputados, passamos ao ponto 1 da nossa ordem do dia, que consiste na os
discussão, na generalidade, das propostas de lei n.  308/XII (4.ª) — Transforma a Câmara dos Solicitadores 
em Ordem dos Solicitadores e dos Agentes de Execução e aprova o respetivo Estatuto, em conformidade com 
a Lei n.º 2/2013, de 10 de janeiro, que estabelece o regime jurídico de criação, organização e funcionamento 
das associações públicas profissionais, 309/XII (4.ª) — Aprova o novo Estatuto da Ordem dos Advogados, em 
conformidade com a Lei n.º 2/2013, de 10 de janeiro, que estabelece o regime jurídico de criação, organização 
e funcionamento das associações públicas profissionais, e 310/XII (4.ª) — Altera o Estatuto da Ordem dos 
Notários, aprovado pelo Decreto-Lei n.º 27/2004, de 4 de fevereiro, em conformidade com a Lei n.º 2/2013, de 
10 de janeiro, que estabelece o regime jurídico de criação, organização e funcionamento das associações 
públicas profissionais, e procede à alteração do Estatuto do Notariado, aprovado pelo Decreto-Lei n.º 26/2004, 
de 4 de fevereiro. 
Para apresentar as propostas de lei, tem a palavra a Sr.ª Ministra da Justiça. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="3127" speaker-name="Paula Teixeira Da Cruz" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ministra da Justiça (Paula Teixeira da Cruz)" page-start="2">Sr.ª Presidente, Sr.  Deputadas, Srs. Deputados, 
Minhas Senhoras, Meus Senhores, Ilustres Representantes das Ordens Profissionais aqui presentes: Os 
Estatutos das ordens profissionais que operam na área da justiça foram revistos com o propósito comum da 
respetiva conformação com a Lei n.º 2/2013, que estabelece o regime jurídico da criação, organização e 
funcionamento das associações públicas profissionais. Tal determinou, desde logo, relativamente a todas as 
Ordens em causa, a inovadora previsão da sujeição das referidas Ordens a uma tutela de legalidade do 
membro do Governo responsável pela área da justiça. 
Não se perdeu, contudo, a oportunidade de aperfeiçoar os Estatutos vigentes, sempre que se entendeu 
justificado, pelo que as propostas de lei a que me reporto relevam também este ensejo de beneficiação. 
No que respeita à proposta que aprova o novo estatuto da Ordem dos Advogados, aludo perfunctoriamente 
a algumas das alterações. 
Decorre da lei-quadro, mas, particularmente, da nova organização do sistema judiciário, a necessidade de 
adaptação ao modelo vigente. A nova estrutura interna da Ordem dos Advogados reflete-se, pois, no elenco 
dos respetivos órgãos, podendo, desta forma, a Ordem criar delegações sempre e onde existirem mais de 10 
advogados inscritos, como se retira dos artigos 61.º a 63.º. 
Por outro lado, cria-se um novo órgão que tem por atribuições a fiscalização da gestão patrimonial e 
financeira da ordem, o conselho fiscal, como decorrência obrigatória da lei-quadro. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="4">A Mesa regista cinco inscrições, para formular perguntas, dos Srs. Deputados Cecília 
Honório, pelo Bloco de Esquerda, Luís Pita Ameixa, pelo PS, Teresa Anjinho, pelo CDS-PP, e António Filipe, 
pelo PCP. 

A Sr.ª Ministra responderá em conjunto às perguntas colocadas. 
Tem a palavra a Sr.ª Deputada Cecília Honório para formular perguntas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="4">Sr.ª Presidente, começo por cumprimentar a Sr.ª Secretária de Estado dos 
Assuntos Parlamentares e a Sr.ª Ministra da Justiça. 
Sr.ª Ministra da Justiça, como bem sabe, temos as maiores reservas sobre este processo de transposição 
da Diretiva «Serviços» que se reporta, no fundo, à liberalização do mercado de trabalho e à sua reconversão 
da Lei n.º 2/2013 que aqui bem invocou, nomeadamente no que aos prazos diz respeito. 
O prazo era longo, havia, enfim, o calendário da troica, mas, neste momento, estamos reduzidos a este 
calendário do frenesim, e um calendário deste tipo nunca é um bom conselheiro. No entanto, temos aqui 
matérias de uma enorme sensibilidade. 
O Governo transpõe a Diretiva, mas, em nosso entendimento, aproveita, em inúmeras áreas, para fazer 
outros improvisos. 
Já que falou de contributos, Sr.ª Ministra da Justiça, quero perguntar-lhe, em particular, por que é que, no 
que diz respeito à proposta de lei n.º 309/XII (4.ª), ao novo estatuto da Ordem dos Advogados, esta Ordem 
não integrou qualquer grupo de trabalho. 
Em nosso entendimento, é inaceitável que uma revisão dos Estatutos da Ordem dos Advogados se 
processe de forma unilateral, sendo o Governo a decidir tudo. 
Do que temos conhecimento, todo este processo é uma novela muito atribulada. Em 2014, o Governo tinha 
muita pressa e convocou com urgência a Ordem, que respondeu, não se sabendo bem a versão que entregou 
à troica. Em janeiro de 2015, a proposta já era outra e a Ordem pediu tempo para avaliar estas propostas e 
apresentar o seu parecer fundamentado, mas o Governo diz que não tem tempo. 
Sr.ª Ministra, estamos a falar de contributos e eu quero deixar-lhe esta questão: por que é que, no que diz 
respeito à Ordem dos Advogados, não houve, de facto, um processo aberto de consulta e de recolha de 
pareceres, nomeadamente no âmbito de um grupo de trabalho? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="4">Para formular perguntas, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Pita Ameixa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="766" speaker-name="Luís António Pita Ameixa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Luís Pita Ameixa (PS)" page-start="4">Sr.ª Presidente, começo por cumprimentar a Sr.ª Ministra da Justiça e a 
Sr.ª Secretária de Estado dos Assuntos Parlamentares e da Igualdade. 
Sr.ª Ministra da Justiça, queria, em primeiro lugar, sublinhar o incrível atraso de dois anos com que V. Ex.ª 
traz aqui esta matéria Sei que já disse que tinha de compatibilizar com os outros estatutos das outras Ordens, 
mas essa compatibilização tinha de ser feita dentro do prazo que estava assinalado pela lei, ou seja, até abril 
de 2013. Portanto, daí para cá há um atraso significativo 
Gostava de lhe colocar três questões sobre os estatutos da Ordem dos Solicitadores e Agentes de 
Execução e sobre a classe do notariado e a Deputada Isabel Moreira falará sobre os advogados. 
Em primeiro lugar, quanto aos agentes de execução, sabemos que, hoje em dia, eles podem acumular com 
a função de advogado e de solicitador. Essa acumulação não é, porém, livre, ela está sujeita a certos 
impedimentos e, no que agora vem proposto, torna-se uma incompatibilidade absoluta. 
Ora, havendo um sistema de impedimentos, do qual a Sr.ª Ministra, em várias matérias, tem aqui muitas 
vezes feito doutrina de que é mais importante haver bons impedimentos do que uma incompatibilidade, 
pergunto qual é a justificação teórica para essa incompatibilidade e se também tem em consideração aquelas 
pessoas que já estão nesta situação acumulativa, que fizeram investimentos e que têm a sua vida preparada 
nesse sentido e que agora veem cortada essa carreira. Esta é a primeira questão. 
Em segundo lugar, ainda respeitante aos agentes de execução, verificamos que é uma profissão 
contingentada, em que só podem entrar de cada vez x elementos. Por exemplo, no caso dos advogados, toda 
a gente que faz o estágio, teoricamente, pode inscrever-se, ou não, na Ordem e neste caso não pode. Se, por </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="5">Queira concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="766" speaker-name="Luís António Pita Ameixa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Luís Pita Ameixa (PS)" page-start="5">Pergunto se esta não é uma situação semelhante e se este critério foi 
ponderado. 
Finalmente, e para terminar, sobre o notariado, a questão do apoio judiciário, que me parece bastante 
grave. Desde a Portaria n.º 278/2013 que não há apoio judiciário para os inventários que são feitos pelos 
notários. Temos um ano e meio de atraso dos processos. Há 38% dos processos de inventário parados há um 
ano e meio, por culpa do Governo,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="5">Queira concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="766" speaker-name="Luís António Pita Ameixa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Luís Pita Ameixa (PS)" page-start="5">… em primeiro lugar, por falta de pagamento dos honorários; em segundo 
lugar, por falta de um acordo entre o Governo e os CTT. Agora, na proposta que nos traz, dividiu toda a classe 
e partiu a Ordem dos Notários. 
A minha pergunta é a seguinte: quando é que o Governo é capaz de resolver esta situação do apoio 
judiciário e do inventário? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="5">A próxima pergunta cabe à Sr.ª Deputada Teresa Anjinho. 
Faça favor. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2286" speaker-name="Teresa Maria De Moura Anjinho" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Anjinho (CDS-PP)" page-start="5">Sr.ª Presidente, Sr.ª Ministra, discutimos, hoje, um conjunto de três 
propostas extremamente importantes, cujo preâmbulo é muito conhecido por todos. 
Em primeiro lugar, conformar as normas estatutárias com a Lei n.º 2/2013, de 10 de janeiro, relativas às 
associações públicas profissionais, criando, inclusivamente, uma nova ordem, a Ordem dos Solicitadores e 
dos Agentes de Execução. 
Em segundo lugar, como também é sabido, proceder a correções e a melhoramentos que a prática tem 
permitido identificar e assumi-los como absolutamente necessários, indo, naturalmente, ao encontro de um 
objetivo claro, que nós também aqui reconhecemos, de contribuir para a contínua dignificação das diversas 
profissões em todas as suas vertentes. 
Dito isto e consciente, Sr.ª Ministra, de que não é nesta sede, mas em sede de especialidade que 
poderemos proceder a um debate mais profundo e detalhado sobre as inúmeras questões e até críticas e 
observações que se têm levantado e que se podem continuar a levantar — faz parte da própria democracia —, 
a propósito das diversas iniciativas e, aliás, até da complexidade de algumas das matérias que aqui são 
tratadas, a maior parte das quais, permitam-me, desde já, dizer, são questões que considero de clarificação, 
mais do que qualquer outra coisa, pelo que, a meu ver, são facilmente dirimíveis, mesmo as que vamos 
ouvindo em matéria de constitucionalidade,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="5">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2286" speaker-name="Teresa Maria De Moura Anjinho" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Anjinho (CDS-PP)" page-start="5">… por questões de tempo, gostaria de colocar, nesta sede, a título de 
pedido de esclarecimento, uma breve questão relativa aos notários. 
Um dos pontos mais sensíveis dos estatutos parece prender-se com a Caixa Notarial de Apoio ao 
Inventário e com a sua forma de financiamento. Todos nós bem nos lembramos, ou devemos lembrar, a 
importante reforma que aqui está subjacente, aprovada nesta Casa, em que se procedeu à propagada e </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="6">Queira concluir, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2286" speaker-name="Teresa Maria De Moura Anjinho" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Anjinho (CDS-PP)" page-start="6">Vou terminar, Sr.ª Presidente. 
Na mesma linha de preocupação, também somos sensíveis à introdução eventual de um critério de 
equidade, tendo em conta o valor que aqui se estabelece em relação aos 10% sobre os processos de 
inventário como valor fixo de desconto para a Caixa Notarial, de, eventualmente, se poder aqui estabelecer um 
limite mínimo. 
São estas as perguntas que lhe deixo, Sr.ª Ministra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="6">Para formular perguntas, tem a palavra o Sr. Deputado António Filipe. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="6">Sr.ª Presidente, Sr.ª Ministra da Justiça, teremos oportunidade adiante, na 
intervenção, de nos referirmos a vários aspetos constantes das várias propostas de lei em discussão, mas há, 
desde já, um deles ao qual não podemos deixar de nos referir já e de a questionar, que tem a ver com o 
estatuto da Ordem dos Advogados. 
Em primeiro lugar, o grau de conflitualidade que o Governo fez rodear a apresentação desta proposta de 
lei, relativamente à respetiva ordem profissional. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="6">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="6">Ou seja, o Governo não pode vir dizer que apresenta esta proposta de lei 
quando nem sequer foi ouvida a Ordem dos Advogados quanto mais com a participação da Ordem dos 
Advogados! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="6">Não é assim! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="6">Evidentemente que a definição legislativa do estatuto de uma profissão não 
pode deixar de ter em conta a participação da ordem respetiva. O que acontece é que, no caso da Ordem dos 
Advogados, isso não foi tido em conta. Portanto, a Ordem dos Advogados não teve, sequer, a possibilidade de 
se pronunciar de forma razoável relativamente à proposta de lei que o Governo veio a apresentar, o que se 
lamenta. 
Mas há dois aspetos relativos a este estatuto que gostaria que a Sr.ª Ministra nos esclarecesse. 
O primeiro é o seguinte: a Sr.ª Ministra diz que esta proposta de lei não admite, nem por via direta nem por 
via indireta, sociedades multidisciplinares. Faz muito bem em não admitir, o problema é que não se percebe 
como é que o artigo 211.º, na redação que tem, não admite. </utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="7">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="7">Agora, lendo o que consta do n.º 1 do artigo 211.º desta proposta de lei, 
não vemos como é que as grandes consultoras multinacionais não entram por esta «janela». 
Portanto, seria bom que o Governo aceitasse, pelo menos na especialidade, deixar isso absolutamente 
claro. Se o Governo, tal como diz, não quer admitir as sociedades multidisciplinares, que o faça de uma forma 
taxativa e que não deixe margem para dúvidas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2189" speaker-name="David Jorge Ribas Da Costa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. David Costa (PCP)" page-start="7">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="7">No nosso ponto de vista, esta formulação deixa margem para todas as 
dúvidas. Ou melhor, parece claro que, com esta formulação, as grandes consultoras podem perfeitamente 
entrar e exercer a advocacia, em Portugal. Seria bom que isso ficasse muito claro e que esta redação fosse 
alterada. 
Finalmente, não sei como é que se pode afirmar que a tutela da Ordem dos Advogados é uma tutela de 
legalidade, quando o que está aqui previsto é que o Governo deva homologar regulamentos essenciais para o 
exercício da profissão. Como é que esta é uma tutela de legalidade, Sr.ª Ministra? Obviamente que não é. É, 
claramente, uma tutela de mérito, do nosso ponto de vista, perfeitamente inaceitável. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="7">Para responder, tem a palavra a Sr.ª Ministra da Justiça. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="3127" speaker-name="Paula Teixeira Da Cruz" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ministra da Justiça" page-start="7">Sr.ª Presidente, telegraficamente, Sr.ª Deputada Cecília Honório, ou há 
pressa ou há atraso, decidam-se! 
Relativamente à questão do processo com a Ordem dos Advogados, a Ordem enviou uma proposta de 
reformulação global no último minuto do último dia que tinha para o fazer, sem a discutir com a classe, e o 
Governo entendeu — e os senhores têm, com certeza, esses elementos — que uma reformulação total e não 
uma mera adaptação à lei-quadro, nas costas de toda a classe, não era compatível com o exercício 
democrático. 
Quanto a outras questões colocada pela Sr.ª Deputada, que são muito semelhantes às do Deputado 
António Filipe, respondo que é muito fácil exibir os e-mails trocados com a Ordem, assim como é muito fácil 
dizer os dias em que se realizaram reuniões com a Ordem. 
Portanto, Sr.ª Deputada, tudo isso é comprovável, pelo que, certamente, há aí algum equívoco de 
informação. 
Sr. Deputado Pita Ameixa, mais uma vez, ou houve precipitação ou houve atraso, decidam-se! As duas 
coisas, ao mesmo tempo, é que não pode ser. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="766" speaker-name="Luís António Pita Ameixa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Luís Pita Ameixa (PS)" page-start="7">Atraso! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="3127" speaker-name="Paula Teixeira Da Cruz" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ministra da Justiça" page-start="7">Por outro lado, quanto aos agentes de execução — que são advogados e 
solicitadores e que, neste momento, são advogados —, o Governo tem, naturalmente, disponibilidade para, 
em sede de especialidade, numa malha mais fina, salvaguardar situações adquiridas. No entanto, 
compreenderá também que não parece muito adequado que quem executa um bem seja quem tenha sido 
mandatário judicial naquele processo, que é o que se diz. Não é, propriamente, uma incompatibilidade entre 
profissões. 
Em relação à contingentação, tal como nos administradores de insolvências, há exigências nessa matéria, 
como imaginará. É essa a razão. 
Quanto ao notariado, tudo foi tratado com a Ordem dos Notários e numa perspetiva adequada. De resto, tal 
como estava previsto, levou à revisão da portaria, no tempo adequado. </utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="8">Não?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="3127" speaker-name="Paula Teixeira Da Cruz" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ministra da Justiça" page-start="8">O primeiro projeto apresentado pela Ordem dos Advogados — e espanta-me 
muito que venha do Sr. Deputado uma afirmação desse teor — é que vinha exatamente à revelia de uma 
discussão dentro da classe. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="8">Mas aceitou ou não o projeto?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="3127" speaker-name="Paula Teixeira Da Cruz" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ministra da Justiça" page-start="8">Quanto ao artigo 211.º, leia-o bem, Sr. Deputado! O n.º 1 diz que as 
organizações associativas dos outros Estados-membros têm os limites previstos no n.º 7 do artigo 213.º, que 
diz que não é permitido às sociedades de advogados exercer, direta ou indiretamente, a sua atividade em 
qualquer tipo de associação ou de integração com outras profissões. 
Portanto, Sr. Deputado, por nós está muito claro, mas se tiver uma formulação melhor, com certeza. 
Relativamente à Sr.ª Deputada Teresa Anjinho, creio que respondi em função daquilo a que já me reportei. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="8">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Abreu Amorim. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="8">Sr.ª Presidente, Sr.ª Ministra da Justiça, Sr.ª Secretária de Estado 
dos Assuntos Parlamentares e da Igualdade: Debatemos, hoje, três diplomas que direcionam, no bom sentido 
e uma vez mais, exercícios profissionais essenciais, e sê-lo-ão ainda mais a partir de hoje, na relevância da 
realização da justiça. 

A Sr.ª Ministra, como acabou de dizer, tem sido sucessivamente atacada por legislar demais e por legislar 
de menos. Não é esse o ponto de vista do Grupo Parlamentar do PSD, que entende que o Governo e a Sr.ª 
Ministra têm legislado, em matéria de justiça, bem e aquilo que é necessário. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="8">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="8">A primeira proposta de lei é a que transforma a Câmara de 
Solicitadores em Ordem dos Solicitadores e Agentes de Execução e aproveito para cumprimentar os dirigentes 
da Câmara dos Solicitadores aqui presentes. Com este diploma, vai dignificar-se o exercício profissional de 
solicitadores e agentes de execução. 
A proposta de lei n.º 310/XII (4.ª) altera o Estatuto da Ordem dos Notários, conformando-o também com a 
Lei n.º 2/2013. Aproveito também para cumprimentar os dirigentes e o Bastonário da Ordem dos Notários, que 
têm, a partir da aprovação deste diploma, novas competências, alargando o seu âmbito de ação na realização 
da justiça. 
Temos, depois, a proposta de lei n.º 309/XII (4.ª), que aprova o novo estatuto da Ordem dos Advogados, 
conformando-o também com a Lei n.º 2/2013. E aproveito para cumprimentar também os dirigentes da Ordem 
dos Advogados e, em particular, a Sr.ª Bastonária da Ordem dos Advogados. 
Há um conjunto de inovações e de pontos salientes neste estatuto, que têm vindo a ser alvo de debate. Por 
falta de tempo, não vou debruçar-me sobre todos eles. Direi apenas o seguinte: o Grupo Parlamentar do PSD, 
em sede de especialidade, a qual se abrirá brevemente, estará disponível para recolher todos os contributos 
que sejam construtivos e válidos, tendo em vista o melhoramento destas propostas de lei. 
Mas, repito, contributos que sejam construtivos e que sejam válidos. Não podemos, em virtude de estarmos 
em ano eleitoral e a poucos meses de eleições, transformar o Estatuto e o exercício profissional destas </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="9">Segue-se a intervenção do PS. 
Tem a palavra a Sr.ª Deputada Isabel Alves Moreira. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2025" speaker-name="Isabel De Lima Mayer Alves Moreira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Alves Moreira (PS)" page-start="9">Sr.ª Presidente, Sr.ª Ministra, Sr.ª Secretária de Estado, Sr.  e Srs. 
Deputados: Antes da intervenção, gostaria de fazer uma pequena retificação. Quando a Sr.ª Ministra disse que 
o estatuto não foi discutido com a classe, está a referir-se ao projeto entregue pelo anterior bastonário, em 
2013, porque o projeto entregue em 2015 foi discutido por todos os órgãos da Ordem dos Advogados, em 
assembleia geral. Que fique claro! 
Passo, agora, à minha intervenção. A proposta de lei n.º 309/XII (4.ª) tem pontos que ameaçam a 
serenidade de um jurista médio. 
Aqui estamos, com dois anos atraso, com os prejuízos que me abstenho de elencar. Um dos prejuízos 
mais gritantes diz respeito ao direito de acesso à profissão. As normas referentes ao acesso à profissão são 
imperativas e, no entanto, milhares de candidatos ao exercício da profissão de advocacia continuaram 
sujeitos, devido à inércia do Governo, a um regime caduco. 
A redação do artigo 3.º da proposta, onde encontramos a denominada «Disposição transitória», é uma 
vergonha. O jurista médio debruça-se sobre esse artigo relativo à disposição transitória e lê o seguinte: «As 
alterações introduzidas pela presente lei são aplicáveis aos estágios que se iniciem, bem como aos processos 
disciplinares instaurados, após a respetiva data de entrada em vigor». Ou seja, a norma transitória assume a 
função oposta à das normas transitórias, essa de acautelar as situações jurídicas anteriores à entrada em 
vigor de um novo diploma. Pelo contrário, assume a discriminação dos estagiários e, nos processos 
disciplinares, desaparece, numa penada, o princípio do tratamento mais favorável. 
Quanto às incompatibilidades, a matéria deve naturalmente constar do regime jurídico de 
incompatibilidades e impedimentos dos titulares de cargos políticos e altos cargos públicos e não do Estatuto 
da Ordem dos Advogados. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="766" speaker-name="Luís António Pita Ameixa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Luís Pita Ameixa (PS)" page-start="9">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2025" speaker-name="Isabel De Lima Mayer Alves Moreira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Alves Moreira (PS)" page-start="9">O ponto mais crítico é o da tutela da legalidade. Nos termos do artigo 
227.º da proposta, aqui já referido, a tutela de legalidade, versando sobre regulamentos e provas de acesso à 
profissão, é, na verdade, uma descarada tutela de mérito, violadora do artigo 46.º da Constituição, uma 
aberração que aniquila a dimensão associativa da Ordem dos Advogados, transformando a associação, em 
grande parte, em simples instituto ou serviço administrativo. 
Ficou também claríssimo, da leitura do projeto apresentado pela Ordem dos Advogados, do primeiro 
projeto do Governo e desta versão, que o abandono por parte do Governo da consagração dos atos próprios 
dos advogados, do mestrado integrado exigido para a magistratura e da consagração do crime de 
procuradoria ilícita mais não foi do que uma retaliação da Ministra da Justiça, temporalmente evidente, ao 
facto normal de as pessoas exercerem os seus direitos processuais. Triste Ordem que nos é hoje proposta, 
que perde a sua legitimidade para se constituir assistente como defensora dos valores que prossegue e que 
passa a limitar-se a poder ter tal qualidade para defesa dos direitos dos seus associados. Eis uma ordem 
sindicalizada! Eis uma Ministra com cultura democrática!… 
De resto, a Ministra da Justiça, que tantas vezes nos recorda a qualidade de advogada, não hesita, no 
artigo 212.º da proposta, em permitir que empresas, por mero registo na Ordem dos Advogados, prestem 
serviços de advocacia, furtando-se à fiscalização da Ordem. E podem ser sócias de sociedade de advogados, 
entrando com o seu capital. Isto é um tiro na essência da advocacia! É caso para dizer, Sr.ª Ministra, que, em 
podendo, hoje eu estaria aqui com a minha toga. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="10">Segue-se a intervenção do CDS-PP. 
Tem a palavra o Sr. Deputado Artur Rêgo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="10">Sr.ª Presidente, Sr.ª Ministra, Sr.ª Secretária de Estado, Srs. Deputados: 
Começo por cumprimentar os Srs. Bastonários e demais representantes das três Ordens aqui presentes, neste 
momento, que é um momento importante para todas. 
Escuso de repetir, mas terei de o dizer e lembrar, porque foi pouco dito aqui, que a alteração dos Estatutos 
destas Ordens, como das outras, decorre da necessidade, face à lei-quadro aprovada em 2013, de os adaptar 
às normas dessa lei-quadro. Decorre também da necessidade de os ajustar à diretiva comunitária relativa à 
mobilidade e ao direito de estabelecimento. 
Dito isto, gostaria de congratular e dar os parabéns à Sr.ª Ministra e ao Governo por, no caso concreto da 
Ordem dos Advogados, se ter finalmente introduzido nesta proposta de lei, no que ao estágio diz respeito, 
regras claras. Regras claras que faziam falta, que passam a constar dos próprios estatutos e que são a defesa 
dos direitos dos pretendentes ao exercício da advocacia com habilitações próprias, impedindo-se para futuro, 
através desta consagração, abusos e alterações regulamentares abusivas, que mais não eram do que peias e 
entraves ao acesso e à liberdade de exercício da profissão. 
Gostaria também de cumprimentar o Governo por ter consagrado nos estatutos aquilo que era evidente e 
que é uma necessidade há muito sentida pela classe, que é a atribuição de natureza de pessoa coletiva de 
direito público à Ordem dos Advogados. A importância da profissão, a importância e o contributo destes 
profissionais para a justiça, em Portugal, mais do que justificava, e há muito, esta consagração. 
É evidente que nenhum diploma, por mais consensual que se tente que o mesmo seja, vai satisfazer 
gregos e troianos. Portanto, não há nenhum diploma totalmente inócuo e acrítico, na totalidade das suas 
normas. Por isso é que há este debate, agora, e haverá, depois, o debate na especialidade. 
Evidentemente, há questões que se colocam e que os profissionais colocam, das quais gostaria de referir 
duas ou três à Sr.ª Ministra. 
Por exemplo, a questão dos mestrados, a de saber porquê em algumas Ordens ser exigido o mestrado e 
noutras não. E, aqui, gostaria de relembrar, como memória histórica, o Processo de Bolonha e o porquê do 
Processo de Bolonha. O Processo de Bolonha aparece para criar uniformidade transeuropeia quanto à 
duração das licenciaturas e à aquisição pelos jovens dos diferentes países de capacitações e habilitações 
próprias dentro do mesmo tempo útil, independentemente do país da comunidade europeia onde 
prosseguiram os seus estudos. A exigência, que, em muitos casos, se estava a fazer, de que não bastaria a 
licenciatura para ter acesso ao estágio profissional nas respetivas Ordens era — e é, pois, em muitos casos, 
mantém-se — um frustrar do propósito original de Bolonha. Mas é uma questão que também terá de ser 
dirimida em sede de especialidade, onde se poderá fazer os ajustes que se mostrem adequados. 
Outra questão que os profissionais da advocacia colocam e que poderá ser esclarecida já hoje, ou em sede 
de especialidade, é a questão da substituição, que não lhes foi explicada, em sede de processo disciplinar, e 
como direito supletivo, daquilo que estava consagrado da lei geral penal pelo processo disciplinar da Lei Geral 
do Trabalho em Funções Públicas. Esta é uma questão que os profissionais estão a colocar e que é uma 
questão pertinente, o porquê e o pedido de esclarecimento. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="10">Queira concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="10">Irei concluir, Sr.ª Presidente. 
Finalmente, tinha uma outra questão, mas a Sr.ª Ministra antecipou-se à minha questão, demonstrando a 
abertura que o Governo tem e que a maioria terá depois, em sede de especialidade, a analisar a questão 
sobre os solicitadores que são agentes de execução, e os advogados que são agentes de execução, 
especialmente a retroatividade da norma que agora se propõe e os problemas que causa aos advogados, que, 
em devido tempo e ao abrigo da lei, fizeram essa opção. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="11">Segue-se a intervenção do Bloco de Esquerda. 
Tem a palavra a Sr.ª Deputada Cecília Honório. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="11">Sr.ª Presidente, quero cumprimentar todos os dirigentes e representantes 
das Ordens aqui presentes e, relativamente a cada uma das propostas de lei, deixar algumas notas à Sr.ª 
Ministra da Justiça. 
Quero registar a disponibilidade aqui apresentada para uma questão muito sensível relativa à proposta de 
lei que institui a Ordem dos Solicitadores e dos Agentes de Execução. Esta incompatibilidade entre o exercício 
das funções de agente de execução e o exercício do mandato judicial, esta incompatibilidade com as 
limitações previstas e com a retroatividade, como bem sabe, corre riscos de séria inconstitucionalidade. 
E, do nosso ponto de vista, registamos a disponibilidade e, ao mesmo tempo, não podemos aceitar que 
estas condições e que este Estatuto tenham sido permitidos enquanto faziam falta e, agora, se descartem 
estas pessoas e o exercício da sua atividade. 
Quanto à proposta de lei relativa à Ordem dos Advogados, a Sr.ª Ministra reconhecerá aquilo que já foi aqui 
relembrado, isto é, que, relativamente ao projeto apresentado em janeiro de 2015, a preocupação da Ordem 
foi a de uma profundíssima e alargadíssima consulta e, por isso, vos foi pedido um alargamento do prazo, que 
a Sr.ª Ministra da Justiça, ao que sabemos, não quis aceitar. 
Aqui, o que interessa é reconhecer o seguinte: a Sr.ª Ministra mantém um alto nível de conflituosidade — 
pelo menos, é o que parece —, mas, por outro lado, o PSD vem «pôr água na fervura» e dizer-nos: «Vamos 
com calma, há tempo para fazer as ditas propostas de alteração», e espero que sim. É que há aqui matérias 
que são muito sensíveis e que não são aceitáveis, do nosso ponto de vista. Por exemplo: condiciona-se a 
capacidade de o advogado se constituir assistente; desaparecem os atos próprios dos advogados no Estatuto; 
não há possibilidade de se recorrer para os tribunais judiciais quando houver conflitos entre sócios e estes 
forem remetidos para o tribunal arbitral; a tutela do Ministério da Justiça é, objetivamente, e como também já 
foi aqui bastas vezes mencionado, uma tutela de mérito; no debate sobre as habilitações literárias, é objetiva a 
proposta da Sr.ª Ministra da Justiça que introduz uma discriminação relativamente às magistraturas; as 
sociedades multidisciplinares não podem ser para os nacionais, mas, se forem estrangeiros, já podem. 
Em suma, são matérias de uma enorme sensibilidade e registo aqui, se não a disponibilidade da Sr.ª 
Ministra da Justiça, pelo menos a do PSD, para ter todos estes aspetos em linha de conta. 
Finalmente, quanto à proposta de lei relativa à Ordem dos Notários, Sr.ª Ministra, no que à Caixa Notarial 
de Apoio ao Inventário diz respeito, pelo que sabemos, 37% dos processos de inventário cabem no apoio 
judiciário, e não há nenhuma outra classe de profissionais jurídicos que financie o apoio judiciário. É preciso 
aqui reconhecer que a proposta, como está consagrada, não é justificável. Entre outras matérias que, cremos, 
a especialidade poderá aclarar, estão, nomeadamente, estas competências de fiscalização que estão 
atribuídas ao Instituto dos Registos e do Notariado e que, do nosso ponto de vista, não fazem sentido, uma 
vez que temos a Inspeção-Geral dos Serviços de Justiça para esse mesmo efeito. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="11">Segue-se a intervenção do PSD. 
Tem a palavra o Sr. Deputado Cristóvão Simão Ribeiro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1981" speaker-name="Cristóvão Simão Oliveira De Ribeiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Simão Ribeiro (PSD)" page-start="11">Sr.ª Presidente, Sr.ª Ministra da Justiça, Sr.ª Secretária de as
Estado, Sr.  e Srs. Deputados: O Partido Social Democrata e, em particular, a Juventude Social Democrata 
acreditam que os jovens portugueses têm direito a exercer a sua profissão, profissão para a qual estudaram, 
para a qual se qualificaram e, sobretudo, profissão que, juntamente com as suas famílias, fizeram um enorme 
esforço para poderem ter. 
Hoje, os jovens estudam em Portugal e completam ciclos altamente exigentes, altamente avaliados, 
altamente creditados e ministrados por docentes cuja competência académica está acima de qualquer tipo de 
suspeita. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="12">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1981" speaker-name="Cristóvão Simão Oliveira De Ribeiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Simão Ribeiro (PSD)" page-start="12">Vejamos, então, qual o tipo de barreiras que têm sido postas por 
parte da Ordem dos Advogados nos últimos anos: taxas e emolumentos altamente insuportáveis e 
incomportáveis para a juventude portuguesa; estágios não remunerados e incompatíveis com o estágio do 
IEFP (Instituto de Emprego e Formação Profissional); exames de acesso ao estágio, entretanto votados à 
ilegalidade, e, para fugirem a estes, exames de aferição intermédios e, ainda, a ameaça do requisito de 
mestrado para o acesso à profissão. 
Sr.ª Presidente, Portugal investe muito na qualificação para melhorar o futuro do nosso País e, portanto, 
nós, que temos responsabilidades políticas, não podemos deixar que algumas associações profissionais 
tentem cortar a esperança e as oportunidades aos jovens portugueses. 
Reconhecemos a importância das ordens profissionais, nomeadamente a Ordem dos Advogados, na 
regulamentação e regulação da profissão, no ensino da arte e na salvaguarda deontológica. Aliás, estamos 
cientes do seu papel importante na salvaguarda de garantias constitucionais dos cidadãos. Mas este princípio 
não pode jamais legitimar tudo e, portanto, este Governo e esta maioria conseguiram, na alteração ao Estatuto 
da Ordem dos Advogados, que hoje os jovens não enfrentem exames de acesso a estágio, exames de 
aferição e esperemos que não enfrentem a injusta exigência do mestrado no acesso à sua profissão. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="12">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1981" speaker-name="Cristóvão Simão Oliveira De Ribeiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Simão Ribeiro (PSD)" page-start="12">Finalmente, porque quem trabalha tem direito ao seu salário, 
hoje será possível a compatibilidade do estágio do IEFP com o estágio da Ordem dos Advogados, graças ao 
Ministério da Justiça e a esta maioria. as
Sr.  e Srs. Deputados, não queremos com isto a diminuição da exigência. Defendemos estágios e exames 
finais de agregação rigorosos, mas não podemos deixar que os interesses de um grupo instalado numa 
profissão continuem a impedir o acesso dos jovens portugueses à sua profissão. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="12">Segue-se a intervenção do PCP. 
Tem a palavra o Sr. Deputado António Filipe. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="12">Sr.ª Presidente, Sr.ª Ministra, Sr.ª Secretária de Estado, Srs. Deputados: 
Curiosa intervenção, esta, que acabámos de ouvir do Sr. Deputado Simão Ribeiro. Significa que o PSD já está 
arrependido de ter votado contra a remuneração dos estágios aquando da lei-quadro das associações 
profissionais. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="12">Exatamente! </utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="13">O PSD está arrependido. Ainda bem que se arrependeu, porque o Sr. 
Deputado ainda vai ter tempo de, nesta Legislatura, atuar em conformidade com o que acaba de dizer,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="13">Esperamos que sim! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="13">… ou, então, é caso para dizer «Bem prega Frei Simão, faz o que ele diz, 
que ele faz não». 
Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Relativamente aos estatutos da Ordem dos Solicitadores e dos Agentes 
de Execução que aqui estão em discussão, queríamos salientar que haverá certamente aspetos de 
especialidade que terão de ser ponderados, tendo em conta até o parecer que nos foi apresentado e as 
opiniões que nos foram transmitidas pela respetiva associação profissional. 
Relativamente aos notários, há questões que vale a pena anotar desde já, no debate na generalidade. 
Uma delas é o caráter absurdo do fundo que se quer constituir para financiar o apoio judiciário nos 
processos de inventário, porque se pretende colocar uma profissão a financiar, com os seus honorários, a 
prestação de apoio judiciário, que compete inequivocamente ao Estado. É a mesma coisa do que pôr os 
advogados a financiarem o apoio judiciário do seu bolso ou de pôr os médicos a financiarem, do seu bolso, o 
Serviço Nacional de Saúde. Não faz, de facto, sentido. 
Foi-nos demostrado, aliás, até pela Ordem dos Notários, a inviabilidade deste fundo, e, portanto, é algo que 
não pode deixar de ser reequacionado aquando da discussão na especialidade, porque, de facto, não faz 
sentido. 
Relativamente aos notários, há uma questão muito relevante, que é a do acesso às bases de dados. De 
facto, não faz sentido que os agentes de execução possam ter acesso às bases de dados para cumprirem a 
sua função, mas que isso seja vedado aos notários. 
Portanto, há que ver em que condições é que isso deve ser feito, mas, do nosso ponto de vista, não pode 
ser negado, pelo que queríamos deixar aqui essa nota. 
O grau de discordância relativamente ao estatuto da Ordem dos Advogados acentua-se por várias razões, 
que não temos já tempo para explicitar no debate na generalidade, mas, seguramente, fá-lo-emos na 
especialidade, havendo aspetos que devem ficar muito claros. 
Por um lado, a proibição das sociedades multidisciplinares deve ficar muito clara. Devemos todos trabalhar 
para que não haja dúvidas acerca deste aspeto. Estas sociedades não devem ser admitidas, nem direta nem 
indiretamente, pelas consequências que isso teria nas condições para o exercício da advocacia, 
designadamente no plano deontológico. 
Por outro lado, Sr.ª Ministra, inequivocamente, a tutela de mérito que se institui não pode existir. De facto, 
de acordo com a formulação que aqui está, ou seja, os regulamentos elaborados e aprovados pela Ordem, 
essenciais para o exercício da profissão, não podem ser submetidos a uma tutela de mérito por parte do 
Governo, através de homologação, que é o que, inequivocamente, consta do diploma. Tanto mais que 
estabelecesse-se algo de insólito, que é uma tutela dita de legalidade, mas à qual corresponde, depois, a 
possibilidade de um deferimento tácito. Ora, um deferimento tácito não joga com a tutela de legalidade, mas 
unicamente com uma tutela de mérito, que é o que inequivocamente aqui está. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="13">Queira concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="13">Vou concluir de imediato, Sr.ª Presidente., 
Portanto, esperamos que também nesta matéria do estatuto da Ordem dos Advogados haja, da parte do 
Governo, abertura para ouvir os envolvidos, para ouvir os advogados e reequacionar aspetos fundamentais 
com os quais discordamos profundamente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="14">Tenho a informação que o PSD cede tempo ao Governo, pelo que tem a palavra, 
para uma intervenção, a Sr.ª Ministra da Justiça, que dispõe de 1 minuto e 5 segundos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="3127" speaker-name="Paula Teixeira Da Cruz" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ministra da Justiça" page-start="14">Sr.ª Presidente, não levarei muito tempo para explicar a diferença entre a 
tutela de mérito e a tutela de legalidade, pois qualquer manual de Direito Administrativo, do 2.º ano de Direito, 
o explica. 
Um ato de homologação não comporta uma tutela de mérito. 
Calma! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="14">Não tire proveito disso! Vá ler! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="3127" speaker-name="Paula Teixeira Da Cruz" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ministra da Justiça" page-start="14">Srs. Deputados, quanto à participação da Ordem dos Advogados, houve 
reuniões com a Sr.ª Bastonária a 16 e a 24 de abril de 2014. A Ordem apresentou por duas vezes propostas 
para o estatuto que foram ponderadas, em 11 de fevereiro de 2013 e em abril de 2014. A Ordem não se 
pronunciou dentro do prazo subsequente previsto para a consulta direta. Foi-lhe concedido, a pedido, uma 
prorrogação, não se tendo pronunciado no referido prazo. Outra prorrogação conviremos que era demais. 
Relativamente à questão da tutela de legalidade, Srs. Deputados, consultem o artigo 45.º, n.º 5. 
Quanto ao desaparecimento dos atos próprios, consultem o estatuto. Não despareceu nada quanto aos 
atos próprios dos advogados. Está lá tudo clarinho. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="14">Onde é que estão?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="3127" speaker-name="Paula Teixeira Da Cruz" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ministra da Justiça" page-start="14">Srs. Deputados, quanto à questão da própria lei-quadro, a lei-quadro é muito 
clara e nós somos mais claros ainda: há um reforço de transparência, há um reforço nas incompatibilidades, 
há um reforço nos atos próprios de cada profissão jurídica, e não é aceitável que o PS fale em processo de 
inventário quando o processo de inventário do PS esteve completamente parado sem nunca ter tido aplicação! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="14">Não apoiado. Foi adiado pela dissolução da Assembleia! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="14">Terminamos, assim, o primeiro debate desta tarde relativo à discussão, na os
generalidade, das propostas de lei n.  308/XII (4.ª), 309/XII (4.ª) e 310/XII (4.ª), respetivamente, sobre a 
Câmara de Solicitadores, o Estatuto da Ordem dos Advogados e o Estatuto da Ordem dos Notários. 
Passamos ao ponto 2, que consiste no debate, conjunto e na generalidade, da proposta de lei n.º 305/XII 
(4.ª) — Procede à trigésima sexta alteração ao Código Penal, aprovado pelo Decreto-Lei n.º 400/82, de 23 de 
setembro, transpondo a Diretiva 2011/93/UE, do Parlamento Europeu e do Conselho, de 13 de dezembro de 
2011, e cria o sistema de registo de identificação criminal de condenados pela prática de crimes contra a os
autodeterminação sexual e a liberdade sexual de menor, e dos projetos de lei n.  772/XII (4.ª) — Procede à 
alteração do Código Penal, cumprindo o disposto na Convenção do Conselho da Europa para a proteção das 
crianças contra a exploração sexual e os abusos sexuais (Convenção de Lanzarote) (PS) e 886/XII (4.ª) — 
Estratégia nacional para a proteção das crianças contra a exploração sexual e os abusos sexuais (PCP). 
Antes de dar a palavra para apresentar a proposta de lei, peço aos Srs. Deputados para tomarem os seus 
lugares para entrarmos serenamente no debate. 
Tem, então, a palavra a Sr.ª Ministra da Justiça para apresentar a proposta de lei. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="3127" speaker-name="Paula Teixeira Da Cruz" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ministra da Justiça" page-start="14">Sr.ª Presidente, Sr.  Deputadas e Srs. Deputados: Todos os dias a 
imprensa noticia abusos sexuais de menores e todos os dias a Polícia Judiciária recebe, em média, três, </utterance>
  <utterance speaker-id="2286" speaker-name="Teresa Maria De Moura Anjinho" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Anjinho (CDS-PP)" page-start="16">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="3127" speaker-name="Paula Teixeira Da Cruz" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ministra da Justiça" page-start="16">Elas têm a vida arruinada e vivem na sombra do estigma para sempre, 
passam a não confiar, a não acreditar no amor e no carinho, nunca terão uma vida amorosa ou afetiva plena, 
são vítimas de depressões recorrentes, têm mais propensão para adições e probabilidade de ter diabetes e 
hipertensão. 
De acordo com descrições médicas, a violação de uma criança do sexo feminino até aos cinco anos tem 
como grande probabilidade a morte da mesma. A cópula causa o desgarre dos planos perineais e vai causar 
uma hemorragia, sendo a perda rápida de sangue e líquidos a causa comum de morte. O que foi feito até hoje 
para evitar isto? 
De acordo com muitos estudos, cerca de 20% das mulheres e 10% dos homens foram alvo de abuso 
sexual na infância. Realmente, mesmo ao nosso lado, em Espanha, a prevalência de abusos sexuais na 
infância é de 20% para as mulheres e 15% para os homens. Noutros países, cerca de 50% das pessoas que 
frequentam os serviços de saúde mental foram abusadas sexualmente na infância. 
Em Portugal, onde se acordou recentemente para esta realidade com a Casa Pia, os estudos são muito 
claros. É uma realidade afundada em cifras negras, apesar de tudo, onde uma parte dos crimes não é 
denunciada. E quando reparamos que grande parte dos abusos é intrafamiliar também não podemos esquecer 
o que diz a ciência sobre o assunto. 
Não vale a pena esgrimir estatísticas, há para todos os gostos. Mas nem que fosse 1%, nunca ninguém 
terá a certeza absoluta de nada. O que importa é que há crianças abusadas diariamente. 
Será que os Srs. Deputados têm a noção de que enquanto estamos sentados há utilizadores de streaming
a visionar na Internet, em direto, violações de menores a acontecer? Sim, é verdade. Há pessoas que pagam, 
através de dinheiro virtual, através de bitcoins, para visualizar e obter satisfação sexual em direto e ao vivo. 
Crianças sodomizadas, crianças presas, crianças que são obrigadas, inclusivamente, a práticas sexuais com 
animais. É por isso também que se cria uma base para permitir que todos nós possamos combater este 
flagelo. 
Num estudo, Anna Salter revelou que, dos predadores que interrogou, em média, 175 vítimas já tinham 
sido objeto do mesmo abusador sexual. Este número deve fazer-nos pensar. Cada um daqueles abusadores 
que falou com Anna Salter podia só estar condenado por um crime de abuso sexual a menores, mas já deixara 
para trás 174 vítimas. Não desistirei, por todos os nossos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="16">A Mesa regista a inscrição de dois Srs. Deputados para pedirem esclarecimentos, 
mas a Sr.ª Ministra já não dispõe de tempo. Como tal, os Srs. Deputados usarão da palavra mais tarde. 
Para apresentar o projeto de lei do PS, tem a palavra a Sr.ª Deputada Isabel Oneto. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2028" speaker-name="Maria Isabel Solnado Porto Oneto" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Oneto (PS)" page-start="16">Sr.ª Presidente, Sr.ª Ministra, Sr.ª Secretária de Estado, Sr.  e Srs. 
Deputados: O Partido Socialista decidiu submeter à Assembleia da República um projeto de lei que visa </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="17">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2028" speaker-name="Maria Isabel Solnado Porto Oneto" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Oneto (PS)" page-start="17">Propomos, agora, a introdução de um novo tipo legal de crime, punindo quem 
propuser a um menor, por qualquer meio, um encontro presencial com a finalidade de praticar, fomentar, 
favorecer ou facilitar a prática dos crimes de abuso sexual, prostituição ou lenocínio de menores. 
Propomos, igualmente, a criminalização da assistência a espetáculo pornográfico que envolva menores, ao 
mesmo tempo que se agrava a moldura penal no conjunto de crimes de abuso sexual contra menores ou a 
sua exploração, quando os factos forem praticados conjuntamente por duas ou mais pessoas. 
Com esta iniciativa legislativa, procuramos ver o que ainda podia e devia ser feito em matéria de proteção 
de menores contra a exploração e os abusos sexuais, nomeadamente no campo do direito penal. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="17">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2028" speaker-name="Maria Isabel Solnado Porto Oneto" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Oneto (PS)" page-start="17">Pretende o Governo, com esta proposta de lei que aqui hoje debatemos, criar 
um sistema de registo de identificação criminal de condenados por crimes contra a autodeterminação sexual 
de menores, vulgo lista de pedófilos. 
Na fundamentação, alega as consequências nefastas de tais crimes para o desenvolvimento pleno e 
harmonioso das vítimas, tanto ao nível emocional como cognitivo. 
Sr.ª Presidente, o crime de abuso sexual contra menores e a sua exploração são, certamente, dos crimes 
mais perversos e os que mais nos atingem na nossa essência, quer individualmente, em cada um de nós 
enquanto ser, quer enquanto membros de uma sociedade, que é igualmente atingida sempre que um menor 
interrompe o seu percurso de crescimento pleno. 
Em cada criança vivemos o que também já fomos e nela projetamos a existência que perdurará para além 
de nós. Mas a proteção de menores não se esgota nem se deve esgotar no campo punitivo. 
Diz o Ministério da Justiça que pretende proteger os menores, mas este Mistério é o mesmo que integra o 
atual Governo que enviou mais de 600 funcionários da segurança social para a lista de requalificação e retirou 
às comissões de proteção de menores e de jovens em risco técnicos que são essenciais para o seu 
funcionamento, numa altura em que as crianças e jovens em risco têm vindo a aumentar no País?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="17">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2028" speaker-name="Maria Isabel Solnado Porto Oneto" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Oneto (PS)" page-start="17">Onde estava o Ministério da Justiça quando, no mês passado, a segurança 
social encerrou um colégio, em Aveiro, integrado na rede de apoio às crianças em risco e espalhou-as pelo 
País a meio do ano letivo e longe das suas famílias?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="3127" speaker-name="Paula Teixeira Da Cruz" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ministra da Justiça" page-start="17">Que falta de sensibilidade! Que vergonha! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2028" speaker-name="Maria Isabel Solnado Porto Oneto" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Oneto (PS)" page-start="17">Onde está a proteção de crianças num País que tem 31% de menores de 18 
anos em risco de pobreza? 
A justiça é cega, mas, infelizmente, o Ministério da Justiça também o é. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="3127" speaker-name="Paula Teixeira Da Cruz" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ministra da Justiça" page-start="18">Que falta de argumentos! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2028" speaker-name="Maria Isabel Solnado Porto Oneto" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Oneto (PS)" page-start="18">Sejamos claros: o crime de pedofilia é muito perverso, já o dissemos. Atinge-
nos a todos. Nenhum cidadão fica indiferente sempre que uma criança é vítima de tais crimes. Reagimos 
emotivamente enquanto seres que sentem, que sofrem e que querem reagir ao crime que renega os valores 
que mais estimamos. Mas não deve ser o Estado por isso mesmo racional, longe da emoção própria da 
natureza do ser e procurar a justa medida da ação e da reação? 
Diz o Ministério da Justiça que a medida é preventiva. É mais do que isso. É uma medida de segurança 
constitucionalmente proibida. 
Sr.ª Presidente, é perigoso um Estado que nos põe a espiar uns aos outros. É hipócrita um Estado que 
lança sobre os cidadãos o ónus da prevenção, deixando as crianças entregues ao seu destino quando as 
retira aos técnicos de prevenção de crianças e jovens em risco. E isso é inconstitucional, manifestamente 
inconstitucional, como o referem todos os pareceres, quer da magistratura judicial, quer do Ministério Público, 
quer da Ordem dos Advogados, quer da Comissão Nacional de Proteção de Dados, como referiu ainda ontem. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="18">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2028" speaker-name="Maria Isabel Solnado Porto Oneto" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Oneto (PS)" page-start="18">É tempo de olhar para a justiça, no sentido constitucional mais amplo. Ou 
seja, olharmos para a forma como o Estado trata o seu cidadão, porque é nessa relação dia-a-dia que se 
constrói, que se densifica e se concretiza o Estado de direito democrático. Mas o inverso também é 
verdadeiro: o Estado de direito democrático também se desconstrói, também se esvazia, também se sufoca 
quando o cidadão, ignorado na plenitude da sua essência, deixa de o ser e passa a ser um mero instrumento 
do poder. E é também este ponto de viragem que aqui hoje estamos a debater. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="18">Para apresentar o projeto de lei n.º 886/XII, do PCP, tem a palavra o Sr. Deputado 
João Oliveira. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="18">Sr.ª Presidente, Sr.ª Ministra da Justiça, Sr.  e Srs. Deputados: O PCP traz 
hoje a esta discussão um projeto de lei com um conjunto de medidas tendo em vista a aprovação, neste 
Parlamento, de uma estratégia nacional para a proteção das crianças contra a exploração sexual e os abusos 
sexuais. É que, Sr.ª Ministra, julgo que se há coisa sobre a qual, nesta Sala, nunca encontrará opinião 
diferente é a de que o combate aos abusos sexuais e à exploração sexual das crianças deve merecer todo o 
empenho, seja qual for a perspetiva política que tenhamos nestas questões. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="18">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="18">Sr.ª Ministra, não me vou debruçar sobre qualificações à sua intervenção, 
mas, das referências concretas que fez, retirava apenas a conclusão de que tudo isso deve motivar todo o 
empenho, seja qual for a perspetiva política que cada um tenha, na prevenção e no combate aos abusos 
sexuais e à exploração sexual das crianças. 
Por isso, Sr.ª Ministra, ao contrário do que faz a proposta de lei do Governo, apresentamos aqui um projeto 
que coloca como prioridade não o combate à reincidência, não a prevenção da reincidência, mas a prevenção 
do primeiro abuso sexual contra as crianças e os jovens. Apresentamos um conjunto de propostas e de 
medidas que, de forma articulada, não só em função de diferentes responsabilidades mas em diferentes 
esferas de ação e de intervenção, procura criar um quadro de intervenção com o objetivo de prevenir e </utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="19">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2286" speaker-name="Teresa Maria De Moura Anjinho" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Anjinho (CDS-PP)" page-start="19">E porquê? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="19">Mais valia que, nessa altura, tivessem atendido à questão que aqui foi 
trazida e permitissem que as comissões de proteção de crianças e jovens, pelo menos, vissem afastado esse 
obstáculo. Mas já lá iremos, relativamente a outras questões. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="19">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="19">Sr.ª Ministra, relativamente à proposta de lei que aqui nos traz há outros 
fatores de discordância que não só a lista de pedófilos, pois a proposta de lei não é só a lista de pedófilos e há 
outros aspetos que merecem a nossa discordância, mas centrarei a minha apreciação apenas neste aspeto 
para dizer que, da parte do Grupo Parlamentar do PCP, há uma frontal oposição à proposta que aqui nos traz 
por três motivos fundamentais: em primeiro lugar, porque a proposta de lei do Governo preocupa-se com os 
abusos sexuais de menores depois de já ter havido o abuso mas não se preocupa em evitar o primeiro abuso. 
O enfoque é todo colocado na reincidência e não na prevenção do primeiro abuso e, julgamos nós, essa é que 
deveria ser a prioridade. 
Em segundo lugar, esta proposta de lei do Governo abandona e põe em causa objetivos de ressocialização 
dos condenados, optando antes pela sua estigmatização e pelo prolongamento dos efeitos da condenação. 
Não é esse o caminho, Sr.ª Ministra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="3127" speaker-name="Paula Teixeira Da Cruz" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ministra da Justiça" page-start="19">Está lá o regime de prova! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="19">Em terceiro lugar, esta proposta de lei do Governo substitui a ação dos 
tribunais e dos meios de reinserção social, procurando substituí-la pelo alarme social e pela vigilância de umas 
pessoas sobre as outras. 
E, Sr.ª Ministra, a proposta de lei do Governo faz tudo isto violando a Constituição e violando princípios 
estruturantes do nosso ordenamento jurídico-constitucional, como sejam os princípios da proporcionalidade 
em sentido amplo, e em sentido estrito também, o princípio da necessidade e da adequação na restrição de </utterance>
  <utterance speaker-id="3127" speaker-name="Paula Teixeira Da Cruz" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ministra da Justiça" page-start="20">Ai há, há! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="20">…pelo contrário, há, inclusivamente, um estudo que, no plano nacional, 
mostra que apenas 3,4% dos condenados tinham antecedentes pela prática do mesmo tipo de crime e que 
51,1% tinha uma relação familiar com as vítimas. A estas questões concretas, Sr.ª Ministra, a sua proposta de 
lei não dá uma única resposta. 
Mais: a proposta de lei faz este enfoque na reincidência quando aquilo que era decisivo era fazer o enfoque 
na prevenção do primeiro abuso, na prevenção de todas aquelas circunstâncias em que está em causa 
alguém que não tem antecedentes criminais pela prática deste crime mas que acaba por praticá-lo. Era aí que 
devia ser colocado o enfoque e a proposta de lei do Governo acaba por descentrar essa atenção e essa 
prioridade. 
Por outro lado, Sr.ª Ministra, em vez de respeitar as competências dos tribunais, dos médicos, dos 
psicólogos, dos assistentes sociais, de todo o sistema de reinserção social, aquilo que o Governo vem fazer é 
criar, de facto, um clima de alarme social, procurando pôr as pessoas a vigiarem-se umas às outras, sem 
medir as consequências das propostas que aqui são feitas. 
E não somos só nós que o dizemos, Sr.ª Ministra, é o Ministério Público, é a Procuradoria-Geral da 
República, é o Conselho Superior do Ministério Público, é a Magistratura Judicial, é a Ordem dos Advogados e 
outros. 
Como a Sr.ª Ministra aqui trouxe o exemplo do Reino Unido, vou ler-lhe uma citação de um investigador 
inglês, Terry Thomas, que, em setembro passado, no Porto, numa conferência sobre estas matérias disse o 
seguinte: «A imprensa tabloide conseguiu chegar às listas e publicou nomes e moradas de agressores. Alguns 
foram agredidos por vizinhos e houve quem se tivesse suicidado». </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Ser.ª Teresa Anjinho (CDS-PP)" page-start="20">Quem é que causa alarme social agora?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="20">Queira concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="20">
A Sr.ª Ministra certamente não é partidária da justiça do «olho por olho dente 
por dente» e um dos princípios fundamentais de um sistema penal de um regime democrático é o objetivo da 
ressocialização dos condenados. Ora, com lógicas estigmatizantes como as que aqui propõe, contrariam-se 
esses princípios fundamentais. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="20">Queira concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="20">Concluo, Sr.ª Presidente, dizendo o seguinte: com esta proposta, aquilo que 
o Governo propõe é efetivamente a criação de um registo que nem a diretiva nem a Convenção de Lanzarote 
impunham como obrigatórios, colocando como facultativos a Recomendação n.º 43 e o artigo 37.º da 
Convenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="20">Queira concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="20">Propõe a criação de um registo que não abrange apenas a pedofilia, 
abrange todos os crimes sexuais, mas fazendo uma distinção, pois deixa de fora cidadãos estrangeiros, que 
põe em causa a eficácia da proposta. 
Propõe um acesso ao registo que vai muito para lá daquele que está previsto na Diretiva e na Convenção, 
permitindo o acesso à informação muito para lá do universo a quem compete a prevenção e a investigação 
criminal. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="21">Queira concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="21">Vou concluir, Sr.ª Presidente. 
Como dizia, Sr.ª Ministra, aquilo que está em causa é o abandono efetivo de qualquer perspetiva de 
ressocialização. 
Sr.ª Ministra, para concluir, queria deixar esta nota final: mesmo na preparação da proposta de lei… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="21">Sr. Deputado, tem mesmo de concluir. Peço desculpa, mas já ultrapassou em mais 
de dois minutos o seu tempo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="21">Os senhores deveriam ter tido em conta os pareceres que vos foram dados 
e não tiveram, e até um novo artigo 69.º, para além daquele que já existe no Código Penal, os senhores 
acabam por reproduzir. Mais valia que tivessem ouvido os parceiros e as recomendações que foram feitas, 
nomeadamente pelo Ministério Público. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="3127" speaker-name="Paula Teixeira Da Cruz" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ministra da Justiça" page-start="21">Assim não!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="21">Pelo Bloco de Esquerda, tem a palavra a Sr.ª Deputada Cecília Honório. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="21">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: 
A Sr.ª Ministra da Justiça não 
deixou tempo e eu percebo que não queira responder a perguntas difíceis. 
Sr.ª Ministra da Justiça, há certamente um aspeto que nos une, a violência sexual contra as crianças, os 
crimes de que falamos, são crimes hediondos, mexem no mais profundo de cada um e de cada uma de nós. 
Toca em cada pai, em cada mãe, em cada avó, em cada avô, quer esteja aqui dentro quer lá fora, toca no 
mais profundo, Sr.ª Ministra da Justiça, e é por isso que, quando falamos deste intenso turbilhão de 
sentimentos, devemos fazer um convite à razão e a Sr.ª Ministra da Justiça não aceita este convite à razão. 
Sr.ª Ministra, estamos de acordo. Há muito para fazer em defesa das nossas crianças e dos nossos 
jovens? Há, há muito para fazer! Os dados do relatório anual da segurança interna relativamente ao abuso 
sexual de menores são dados cada vez mais preocupantes? São! É preciso fazer muita coisa? É preciso fazer 
muita coisa! Concordamos com isso! 
Agora, eu vou fazer a discussão nos termos em que a Sr.ª Ministra a colocou. 
A Sr.ª Ministra tem uma 
proposta de lei de 32 páginas reduzida a um anexo, a algumas alíneas do anexo, ou seja, à lista dos pedófilos 
e, sobretudo, ao acesso a esta lista por quem tem responsabilidades parentais. 
Volto a insistir na questão que nos preocupa a todos e a todas: quanto é que isto custa ao País e, 
sobretudo, vale o quê? Serve para quê esta medida? O que é esta lista? Demonstre! 

A Sr.ª Ministra da Justiça, quando sabe que a maior parte dos crimes sexuais são cometidos dentro de 
casa, às portas de casa ou junto das paredes de casa, quando sabe que os dados do relatório anual da 
segurança interna, por exemplo, nos dizem que, relativamente ao abuso sexual de crianças, os desconhecidos 
são 5%, porque a grande maioria são familiares e são conhecidos… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="21">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="21">… em diferentes patamares de proximidade, quero perguntar-lhe para que 
é que vem aqui arranjar uma lista para perseguir e caçar desconhecidos quando eles correspondem a uma 
esmagadora minoria estatística dos abusadores sexuais. 
Para quê? Mostre-nos os estudos, Sr.ª Ministra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="21">Há muitos argumentos! Fale dos que quiser, desses não! </utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="22">
A Sr.ª Ministra sabe bem que a sua proposta vai muito para além da 
legislação francesa e inglesa, que não prevê o acesso dos particulares. 
A Sr.ª Ministra sabe muito bem disso. 
Mostre um estudo que seja, repito, um estudo que seja, que diga: «Esta lista, em que eu vou permitir aos pais 
o acesso a esta informação, vai prevenir o combate aos crimes sexuais contra crianças e menores». Não vai, 
Sr.ª Ministra, não vai! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="22">Ajuda! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="22">A lista, objetivamente, não previne nada, mas há uma realidade que a Sr.ª 
Ministra também não quis prevenir. Falou-nos aqui em casos do passado e eu não sei exatamente em que 
país é que vive, porque, então, pergunto-lhe: quando começarem a circular listas de pedófilos e criminosos 
sexuais com nomes falsos e verdadeiros, sei que a sua imaginação chega muito bem para os nomes 
veadeiros e para o que lhes vai acontecer, agora para os falsos, que nunca mais se endireitarão,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="3127" speaker-name="Paula Teixeira Da Cruz" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ministra da Justiça" page-start="22">Só de condenados! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="22">Sr.ª Ministra, repito, não sei exatamente em que País é que vive. 
Esta discussão tinha de ser uma discussão séria,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="3127" speaker-name="Paula Teixeira Da Cruz" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ministra da Justiça" page-start="22">Pois tinha! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="22">…. tinha de ser uma discussão sobre a prevenção, sobre o que falta fazer 
pelas nossas crianças e, para ela ser séria, Sr.ª Ministra da Justiça, tinha de ter em conta todos os pareceres, 
os pareceres da Procuradoria-Geral da República, do Conselho Superior do Ministério Público, dos sindicatos 
dos juízes, das associações e organizações de todos os profissionais ligados à área, inclusivamente, Sr.ª 
Ministra da Justiça dos seus, daqueles que já levantaram a voz a dizer que esta lista não faz sentido nestes 
termos — é, por isso, porventura, que há a dita disciplina de voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="3127" speaker-name="Paula Teixeira Da Cruz" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ministra da Justiça" page-start="22">Não há disciplina de voto nenhuma! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="22">Sr.ª Ministra, espanta-me que queira levar praticamente sozinha este 
estandarte, como se isto fosse uma cruzada, porventura útil no caminho da campanha eleitoral, onde a Sr.ª 
Ministra da Justiça vai estar junta com o CDS. É esta a sua aventura, com esta proposta, Sr.ª Ministra da 
Justiça? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2286" speaker-name="Teresa Maria De Moura Anjinho" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Anjinho (CDS-PP)" page-start="22">É uma boa aventura! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr. Cecília Honório (BE)" page-start="22">Nenhum dos documentos ou dos instrumentos supranacionais, nem a 
Diretiva nem a Convenção, vinculam a qualquer criação de bases de dados de condenados. 
A Diretiva torna facultativa esta possibilidade, circunscrita a autoridades judiciais e policiais… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="22">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="22">… e ambos os instrumentos invocam o respeito absoluto pelos dados 
pessoais. Esqueceu-se do que está escrito nos instrumentos supranacionais. Não está nem na Convenção 
nem na Diretiva. 
Aliás, a propósito de dados pessoais, o Governo nem sequer se lembrou que havia Comissão Nacional de 
Proteção de Dados. O parecer chegou ontem à noite, mas o Governo esqueceu-se completamente da 
especificidade desta Comissão. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="3127" speaker-name="Paula Teixeira Da Cruz" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ministra da Justiça" page-start="22">Foi for acaso que chegou ontem à noite! Por acaso… </utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="23">Sr.ª Ministra da Justiça, se esta discussão fosse séria considerava a 
necessidade de muitos mais meios para a prevenção e para o combate e o Governo não assobiava para o 
lado, desprotegendo completamente as comissões de proteção de menores e crianças em risco, não 
assobiava para o lado numa matéria tão sensível como é a dos técnicos e do apoio em toda a estratégia de 
prevenção. 
Se esta discussão fosse séria, Sr.ª Ministra, assumia que o perigo está, sobretudo, dentro de casa e à sua 
volta. Aliás, há muito que aqui apresentámos uma iniciativa, relativamente à qual aguardamos a 
disponibilidade da maioria. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="23">Queira concluir, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="23">Concluirei, Sr.ª Presidente, com alguma tolerância, como a que teve para 
com outros grupos parlamentares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="23">A tolerância, Sr.ª Deputada, não depende de mim, depende da desobediência dos 
Deputados. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="23">Sr.ª Presidente, vou concluir, aceitando essa tolerância. 
Há muito que aguardamos a disponibilidade da maioria, por exemplo, para uma proposta do Bloco de 
Esquerda que inibe responsabilidades parentais a todos aqueles que são agressores sexuais, ou para discutir 
o agravamento de penas relativas a crimes sexuais que têm a ver com crianças e jovens. Aguardamos essa 
disponibilidade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="3127" speaker-name="Paula Teixeira Da Cruz" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ministra da Justiça" page-start="23">Isso está nesta proposta! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="23">Mas se esta iniciativa não fosse tendenciosa, Sr.ª Ministra da Justiça, 
salvaguardava matérias tão sensíveis como a previsão de algum mecanismo que permitisse ao visado 
reavaliar a sua menção no registo, tinha em conta a baixa pena relativamente às informações falsas ou previa 
sanção para a quebra do segredo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="23">Queira concluir, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="23">Concluo mesmo, Sr.ª Presidente, citando o parecer do Conselho Superior 
do Ministério Público: «Será, pois, um segredo de polichinelo (…) A campainha ficará (…) agarrada à cintura 
do visado (…)». É isto, Sr.ª Ministra da Justiça! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="23">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Telmo Correia. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="23">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados, Sr.ª Ministra da Justiça, Sr.ª 
Secretária de Estado dos Assuntos Parlamentares e da Igualdade: Em primeiro lugar, e pegando até, 
eventualmente, nesta última intervenção, quero dizer que é absolutamente verdade que a Sr.ª Ministra da 
Justiça não está sozinha nesta sua proposta, é absolutamente verdade que a Sr.ª Ministra tem o CDS ao seu 
lado, nesta proposta, e também não tenho a menor dúvida de que a Sr.ª Ministra tem o PSD ao seu lado, 
nesta proposta. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="23">E não tem mais ninguém! </utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="24">Mas também estou perfeitamente convencido de que a Sr.ª Ministra 
tem, ao seu lado, nesta proposta, a maioria dos portugueses, que são pessoas de bom senso e querem 
proteger as nossas crianças. 
Não tenho a menor dúvida sobre isso, Sr.ª Ministra da Justiça! 
De resto, alguns partidos da oposição fizeram aqui uma discussão sobre os meios e a falta deles. Não vou 
repetir, outra vez, essa discussão, já a tivemos aqui muitas vezes, o próprio Partido Socialista não gosta dela 
e, portanto, não vou, mais uma vez, fazer a pergunta no sentido de saber onde estava o Partido Socialista 
quando o País deixou de ter meios e foi conduzido à beira da bancarrota. 
Não vale a pena, já discutimos isso vezes sem conta. Vamos, agora, discutir o que está em causa… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ferro Rodrigues (PS)" page-start="24">Anda sempre à volta! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="24">Não há mais disso, Sr. Deputado Ferro Rodrigues, vamos ao que 
interessa. O que está aqui em causa é o abuso sexual de menores e a respetiva criminalização. Este é que é o 
tema que está na ordem do dia e nós não vamos fugir à ordem do dia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="24">Então, não fuja! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="24">Sobre isso, Srs. Deputados, importa dizer que o regime que aqui é 
proposto, do nosso ponto de vista, é um regime mais moderno, é um regime que aproxima Portugal do que se 
faz de mais avançado neste tipo de combate e atuação em relação aos abusos sexuais, designadamente aos 
abusos sexuais de menores. Porquê? Porque agrava sanções, alarga o regime de prova aos condenados por 
estes crimes, reforça a criminalização de condutas relativas à pornografia, onde nós, de resto, temos história, 
por assim dizer, tendo havido várias propostas no passado, e, sobretudo, adequa a legislação portuguesa 
àquelas que são, hoje, as grandes preocupações não portuguesas mas internacionais — e reconheço que as 
propostas do Partido Socialista também vão nesse sentido, mas teremos ocasião de as discutir, porque a 
discussão não termina aqui, hoje —, que têm a ver, designadamente, com a Internet, como o aliciamento pela 
Internet e a utilização dos meios da Internet para a pornografia. É por isso que esta proposta é mais atual e 
moderna. 
Acompanhei a discussão da Convenção de Lanzarote, quer na Assembleia Parlamentar do Conselho da 
Europa, quer aqui, na Assembleia da República, para a sua ratificação, e considero que, de facto, esta 
proposta de lei vai muito ao encontro daquilo que a Convenção de Lanzarote propõe e defende. 
Por outro lado, também já foi aqui dito — aliás, a Sr.ª Ministra referiu-o, e bem — que não podemos 
esquecer que este tipo de crimes não está a diminuir, está a aumentar. O último Relatório Anual de Segurança 
Interna refere um aumento de praticamente 18% dos crimes de abuso sexual de menores,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="24">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="24">… num cenário em que, globalmente, a criminalidade baixa. 
Portanto, é um dado, obviamente, muito preocupante e importante. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="24">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="24">As primeiras penalizações vêm de 2009, havendo uma proposta do 
CDS em 2008, designadamente em relação às profissões e à impossibilidade de quem comete estes crimes 
estar próximo dos menores. </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="25">Isso é a regra do artigo 18.º! Não é novidade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="25">É evidente, nós também o sabemos — não o podemos ignorar porque 
há, seguramente, muitos estudos, testemunhos, depoimentos, depoimentos até de condenados neste tipo de 
processos que vão nesse sentido —, que se trata de um comportamento compulsivo. Quantas vezes temos 
ouvido isto?! Quantas vezes temos visto, em documentários, reportagens, análises desta matéria, que há 
muitos casos em que se trata, obviamente, de um comportamento compulsivo?! E, se é um comportamento 
compulsivo, há, evidentemente, um risco, aquele risco populista de que o Sr. Deputado falava, que é o de um 
condenado por este tipo de crime poder ser sujeito a algum tipo de invectivação ou a alguma forma de 
condenação ou justiça populares. É evidente que esse risco existe, Sr. Deputado, mas, então, e o risco que os 
menores correm?! Onde está a proteção dos menores?! Isso não existe?! É que, Srs. Deputados, dá à 
sensação de que, às vezes, temos tanta preocupação em proteger o «lobo» que nos esquecemos do 
«rebanho». Muitas vezes, parece que é isso que está a acontecer, Srs. Deputados. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="25">E o que é que a lista resolve?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="25">Falam também em pena perpétua. É evidente que quem cometeu um 
crime destes, quer queiramos, quer não, ficará marcado pelo crime que cometeu. Mas essa marcação tem 
prazos, há prazos em relação a esta lista. 
Por outro lado, não é qualquer pessoa que a ela tem acesso, são os pais, por exemplo, são os 
responsáveis educativos, quando detetem um comportamento que pareça ser, ele mesmo, de risco, como 
seguir uma criança, tentar introduzir-se numa escola, perseguir permanentemente uma criança. A partir daí, o 
que é que esta lei permite e que, para nós, é positivo? Permite uma interação entre esses mesmos pais e as 
forças de segurança, como é evidente, porque, ao alertarem as forças de segurança, ao verificar-se o historial 
e o cadastro, obviamente, podem determinar uma atuação, o que é positivo do ponto de vista do combate ao 
crime. 
Ficam marcados — é verdade, Srs. Deputados! —, mas, como aqui foi dito, e bem, quem fica mais 
marcado neste tipo de crimes são as vítimas. Essas, ficam marcadas, quase sempre, para toda a vida. 
Termino, dizendo o seguinte, Srs. Deputados: a lei fez-se para proteger as vítimas dos criminosos e não o 
contrário. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="25">Para uma intervenção, tem agora a palavra a Sr.ª Deputada Teresa Leal Coelho. </utterance>
  <utterance speaker-id="2160" speaker-name="Teresa De Andrade Leal Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Leal Coelho (PSD)" page-start="26">Sr.ª Presidente, Sr.ª Ministra da Justiça, Sr.ª Secretária de Estado as
dos Assuntos Parlamentares e da Igualdade, Sr.  Deputadas e Srs. Deputados: Começo por esta referência 
que o Deputado Telmo Correia acabou de fazer: se há alguma pena perpétua, é para as crianças. Essa é a 
única pena perpétua que ocorre no âmbito dos crimes contra a autodeterminação e a liberdade sexual das 
crianças e é a isso que, antes de mais, temos de atender. 
Mas olhemos para este diploma que a Sr.ª Ministra aqui nos traz. Tem soluções difíceis? Sim, tem soluções 
difíceis! Tem soluções relativamente às quais temos de encontrar o justo equilíbrio e a justa ponderação? É 
verdade que sim e é por isso mesmo que a Sr.ª Ministra e o Governo trazem a este Parlamento uma proposta 
de lei que elenca um conjunto de medidas preventivas e condenatórias relativamente àquilo que é um flagelo 
social. 
Se, por um lado, neste diploma que aqui nos traz, a Sr.ª Ministra preconiza o agravamento das penas, por 
outro, estabelece a proibição de contacto com crianças daqueles que já tiveram uma condenação pela prática 
destes crimes, bem como a proibição de atividades profissionais em que tenham contacto com menores. E, 
neste domínio, penso que é tudo pacífico, porque ninguém levantou a voz. É preciso evitar que aqueles que já 
foram condenados pela prática destes crimes possam exercer profissões no âmbito de atividades de 
permanente contacto com menores. E é por isso mesmo que a Sr.ª Ministra, nesta proposta de lei que aqui 
nos traz… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="26">Mas a lista não resolve esse problema! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2160" speaker-name="Teresa De Andrade Leal Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Leal Coelho (PSD)" page-start="26">
O Sr. Deputado tem de ouvir, porque não é a lista que serve para 
esses casos, é o certificado de registo criminal que esta proposta de lei introduz, obrigando a que todas as 
entidades patronais, no âmbito de atividades nas quais haja contacto com menores, tenham de o pedir, 
anualmente, em relação a todo e qualquer trabalhador que contratem. 
Para além disso, também no âmbito dessas atividades num estabelecimento escolar, por exemplo, Sr.ª 
Ministra, é preciso que o certificado seja renovado anualmente não só em situações futuras, mas também em 
relação àqueles que, pela sua antiguidade, não estão, neste momento, no âmbito dos parâmetros da tal lista 
ou do certificado criminal. Quero, com isto, dizer que qualquer entidade privada pode pedir essa informação, 
requerendo o certificado criminal dessas pessoas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="26">Já pode! Isso já acontece! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2160" speaker-name="Teresa De Andrade Leal Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Leal Coelho (PSD)" page-start="26">O mesmo se diga em relação a um estabelecimento escolar, que 
também pode pedir esse certificado e ter acesso à informação. 
Diz o Deputado José Magalhães que isso já acontece e nós concordamos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="26">Está em vigor! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2160" speaker-name="Teresa De Andrade Leal Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Leal Coelho (PSD)" page-start="26">O PS concorda que aqueles que administram uma escola, e até pode 
ser um colégio particular, podem pedir um certificado criminal relativamente à pessoa A, ao funcionário A. 
Esse certificado criminal fornece informação a essa entidade privada e será partilhado por aquele que o pediu 
e também por todos aqueles que têm responsabilidades, precisamente, no âmbito dessa escola. O que não 
entendo é por que é que se confia, e acho que se deve confiar, nas entidades que administram 
estabelecimentos escolares ou quaisquer outras instituições onde se contacte com menores e não se confia 
naqueles que têm responsabilidades parentais. Mas, neste Parlamento, querem retirar à responsabilidade 
parental a primeira linha de responsabilidade de proteção dos menores?! Pela nossa parte, não é isso que 
queremos, o nosso entendimento é o de que a primeira linha de responsabilidade de proteção dos menores 
está com aqueles que exercem a responsabilidade parental. Essa é a primeira linha e, subsidiariamente, a 
autoridade pública terá também, necessariamente, uma função determinante. 
Foi enunciado um conjunto de argumentações aduzidas no âmbito dos pareceres que foram requeridos a 
entidades que respeitamos. Respeitamos, mas isso não quer dizer que concordemos com toda a 
argumentação aduzida por essas entidades, tal como essas entidades não concordam com alguma da </utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="27">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2160" speaker-name="Teresa De Andrade Leal Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Leal Coelho (PSD)" page-start="27">… que possa permitir o intercâmbio de informação, em razão da livre 
circulação de pessoas na União Europeia, pessoas que podem circular livremente para a prática destes crimes 
e que, como a Sr.ª Ministra sabe, hoje já estão no patamar da criminalidade organizada em razão não só do 
âmbito do tráfico de seres humanos como dos meios informáticos que são colocados à disposição para 
cometerem, como a Sr.ª Ministra disse, quase ao minuto, crimes hediondos desta natureza. 
Esta é a realidade, é o substrato da nossa ação. E é precisamente porque este flagelo está instalado não 
só em Portugal como na Europa e não tem fronteiras — estamos a falar de crimes transnacionais com os 
quais as organizações internacionais se preocupam com recomendações que permitam, tanto quanto possível, 
uma harmonização ou, até, uma uniformização substantiva dos direitos internos nesta matéria — que surgem 
estes apelos de organizações internacionais, seja da União Europeia seja do Conselho da Europa, no sentido 
de que seja criada uma base de dados. 
Ora, qual é a função dessa base de dados? É uma função exclusivamente preventiva. É precisamente no 
âmbito do policiamento de proximidade que é possível que a entidade policial possa monitorizar indivíduos 
com estas características, precisamente em razão da sua propensão para a reincidência. 
Quero lembrar-lhe, Sr.ª Ministra, que já ouvimos vários psicólogos e ouviremos outros, no âmbito do debate 
na 1.ª Comissão, mas já ouvimos alguns psiquiatras dizerem-nos que nem a castração química tem um efeito 
inibidor da compulsão, pois ela tem efeito, inibindo determinadas práticas, mas permite que o impulso se 
concretize por outras formas. E é contra este flagelo que queremos medidas preventivas que permitam que as 
polícias monitorizem aqueles que têm essa propensão, por um lado, mas também queremos as 
responsabilidades parentais na proteção das crianças, na primeira linha. 
Não queremos mais ouvir pais a dizerem que não se aperceberam do que passava com os seus filhos, 
nesta matéria … 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="27">A Mesa regista uma inscrição do PS para uma intervenção, da Deputada Isabel 
Oneto. Tem a palavra, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2028" speaker-name="Maria Isabel Solnado Porto Oneto" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Oneto (PS)" page-start="27">Sr.ª Presidente, Sr.ª Deputada Teresa Leal Coelho: Queria, apenas, deixar-lhe 
uma pergunta. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2160" speaker-name="Teresa De Andrade Leal Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Leal Coelho (PSD)" page-start="27">A mim?!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2028" speaker-name="Maria Isabel Solnado Porto Oneto" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Oneto (PS)" page-start="27">Certamente que sim. Acabou de fazer uma intervenção e gostaria de lhe fazer 
uma pergunta. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="27">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2028" speaker-name="Maria Isabel Solnado Porto Oneto" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Oneto (PS)" page-start="27">Pergunto-lhe o seguinte: se um pai for a uma esquadra, porque entende que 
existem suspeitas relativamente a um vizinho, e ele não estiver na lista, esse pai diminui a vigilância que tem 
sobre o menor? É isso que a Sr.ª Deputada acha? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="28">A Mesa tinha a informação de que o PS iria produzir uma intervenção mas, afinal, foi 
um pedido de esclarecimentos. 
Como a Sr.ª Deputada Teresa Leal Coelho ainda dispõe de tempo, tem a palavra para responder. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2160" speaker-name="Teresa De Andrade Leal Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Leal Coelho (PSD)" page-start="28">Sr.ª Presidente, Sr.ª Deputada Isabel Oneto, embora não tenha 
percebido a sua pergunta, vou tentar responder-lhe. 
Se um pai for a uma esquadra pedir informação relativamente a alguém sobre quem tenha fundadas 
suspeitas e houver infirmação da sua integração na lista é bom pai, com certeza. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="28">Pedia aos Srs. Deputados o favor de dizerem à Mesa para que efeito se inscrevem. 

A Sr.ª Deputada Isabel Oneto pediu de novo a palavra. É para que efeito? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2028" speaker-name="Maria Isabel Solnado Porto Oneto" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Oneto (PS)" page-start="28">Sr.ª Presidente, é para um novo pedido de esclarecimentos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="28">Tem a palavra, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2028" speaker-name="Maria Isabel Solnado Porto Oneto" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Oneto (PS)" page-start="28">Sr.ª Deputada Teresa Leal Coelho, eu reformulo o meu pedido de 
esclarecimentos. 

A Sr.ª Deputada entende que, se um pai for a uma esquadra porque considera suspeito o vizinho mas o 
nome do vizinho não constar da lista, por esse facto, o pai diminui a vigilância sobre o vizinho e sobre o 
menor? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="28">Não. Mas se constar, aumenta! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="28">Não é consigo, Sr. Deputado Telmo Correia! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="28">Bem perguntado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="28">Sr.ª Deputada Teresa Leal Coelho, tem a palavra para responder. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2160" speaker-name="Teresa De Andrade Leal Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Leal Coelho (PSD)" page-start="28">Sr.ª Presidente, Sr.ª Deputada, dir-lhe-ei que não, que acho que não 
diminui. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="28">
A Sr.ª Deputada Isabel Oneto pediu a palavra à Mesa. É para que efeito, Sr.ª 
Deputada? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2028" speaker-name="Maria Isabel Solnado Porto Oneto" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Oneto (PS)" page-start="28">Sr.ª Presidente, agora era para uma intervenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="28">Faça favor, Sr.ª Deputada 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2028" speaker-name="Maria Isabel Solnado Porto Oneto" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Oneto (PS)" page-start="28">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Relativamente a esta matéria e para concluir, 
na parte que cabe ao Partido Socialista, queria deixar bem claro que já desde 2009 entidades públicas e 
privadas, seja para contratos gratuitos ou onerosos, têm possibilidade de pedir o registo criminal aos 
candidatos ao exercício de funções que lidem com menores para aferir a sua idoneidade. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="29">Sr.ª Deputada Teresa Leal Coelho, inscreveu-se para uma intervenção. Tem a 
palavra, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2160" speaker-name="Teresa De Andrade Leal Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Leal Coelho (PSD)" page-start="29">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Queria acentuar que, tal como 
acabou de dizer a Deputada Isabel Oneto e como eu já tinha referido, hoje, as entidades privadas já podem 
aceder a essa informação. 
Queria também dizer, de forma muito clara, que esta discussão tem sido conduzida de acordo com 
determinados mecanismos que, muitas vezes, desvirtuam aquilo que, na realidade, está a ser debatido. 
Portanto, deixo aqui claro que todos estes condenados por prática destes crimes são condenados num 
julgamento público, através de uma sentença ou de um acórdão que são públicos, podendo, em qualquer 
circunstância, ser consultados nos respetivos tribunais e, por vezes, estão, até, editados nos sites desses 
tribunais, com ou sem o nome truncado. Ou seja, quando se pratica um crime e se é condenado por esse 
crime, esse facto fica, obviamente, no registo criminal das pessoas condenadas. E, na minha perspetiva, é 
lamentável que, através de um parecer, um sindicato de magistrados do Ministério Público — neste caso a
concreto que a Sr.  Deputada Isabel Oneto citou — venha dizer que o Governo e a maioria parlamentar, eleita 
por sufrágio universal direto e secreto, pretendem ser populistas. 
Quando pedimos pareceres a um sindicato ou a qualquer outra entidade, fazemo-lo para que nos deem 
contributos que possam ser úteis para a reflexão sobre questões que são sérias e que merecem uma justa 
ponderação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="29">Queira concluir, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2160" speaker-name="Teresa De Andrade Leal Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Leal Coelho (PSD)" page-start="29">Termino já, Sr.ª Presidente, dizendo que, quando esses pareceres 
aduzem argumentação de populismo, logo se vê que essa argumentação é um juízo de valor, feito em 
liberdade de expressão, com certeza. 
Mas esse juízo de valor, que é feito, de nada serve para avançarmos com o nosso processo legislativo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="29">Queira concluir, Sr.ª Deputada. </utterance>
  <utterance speaker-id="2160" speaker-name="Teresa De Andrade Leal Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Leal Coelho (PSD)" page-start="30">Não, Sr.ª Deputada Isabel Oneto, esta iniciativa legislativa não é 
populista; trata-se de mecanismos de prevenção que permitirão que as polícias façam policiamento de 
proximidade — repito, façam policiamento de proximidade! —, tenham informação sobre os circuitos onde se 
deslocam pessoas que têm propensão para a reincidência, nesta matéria, em nome das crianças, pelas 
crianças, para proteção dos menores em Portugal. 
Muito obrigada pela tolerância, Sr.ª Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="30">Para intervir, ainda, tem a palavra a Sr.ª Deputada Isabel Oneto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2028" speaker-name="Maria Isabel Solnado Porto Oneto" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Oneto (PS)" page-start="30">Sr.ª Presidente, só para referir que o parecer da Associação Sindical dos 
Juízes Portugueses é um excelente contributo à democracia, porque diz, e repito: «(…) não se evidencia 
qualquer utilidade, em termos de prevenção geral, que vá além de uma dimensão populista, demagógica, 
perigosa e inconsequente (…)». Tudo o que se fizer, em nome das crianças, com isto, é, de facto, pura 
demagogia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="30">Srs. Membros do Governo e Srs. Deputados, conclui-se aqui o debate, em conjunto e 
na generalidade, da proposta de lei n.º 305/XII (4.ª). 
Antes de passarmos ao terceiro ponto da nossa ordem de trabalhos, vamos aguardar o tempo necessário 
para que os Membros do Governo se revezem na bancada do Governo. 
Pausa. 
Peço aos Srs. Deputados o favor de retomarem os vossos lugares e aproveito para cumprimentar a Sr.ª 
Ministra da Administração Interna e o Sr. Secretário de Estado da Administração Interna. 
Vamos então passar à discussão, também na generalidade, da proposta de lei n.º 319/XII (4.ª) — Procede 
à segunda alteração à Lei n.º 27/2006, de 3 de julho, que aprova a Lei de Bases da Proteção Civil. 
Para apresentar a proposta de lei, tem a palavra a Sr.ª Ministra da Administração Interna. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2299" speaker-name="Anabela De Jesus Sousa Rodrigues" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ministra da Administração Interna (Anabela Rodrigues)" page-start="30">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: 
Os momentos de incerteza requerem certeza no planeamento, certeza no empenho de forças e certeza na 
ação. 
Decorridos mais de oito anos sobre a entrada em vigor da Lei de Bases de Proteção Civil, impõe-se uma 
atualização das suas disposições, tendo em vista a sua permanente adequação às exigências do presente e a 
antecipação dos desafios do futuro. 
Sem prejuízo de reconhecer a necessidade de estabilidade legislativa, importa não perder de vista que um 
diploma com a relevância operacional da Lei de Bases de Proteção Civil não pode ficar suspenso no tempo. 
Assim, para permitir aos agentes envolvidos programar e desenvolver as suas atividades, num quadro de 
operação bem conhecido por todos, o Governo apresenta à Assembleia da República esta proposta de lei 
onde, clarificando, se identificam e definem os diferentes agentes e competências, quer no plano do 
planeamento, quer na vertente de execução e coordenação operacionais. 
Das principais alterações que hoje apresentamos a esta Assembleia cabe destacar a introdução de uma 
relação de subsidiariedade entre os diversos atos de declaração de alerta, contingência e calamidade, bem 
como a sua clarificação de modo a instituir a regra que obriga à existência prévia de atos do patamar 
precedente antes de uma dada declaração ter lugar. 
Para o desenvolvimento das alterações propostas contribuíram também as várias alterações 
administrativas do País, nomeadamente a extinção dos governos civis. Assim, se falamos de um documento 
com uma forte componente operacional, existe uma dimensão que não deve ser descurada: a decisão política. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="31">A Mesa registou a inscrição da Sr.ª Deputada Francisca Almeida, do PSD, e do Sr. 
Deputado Miguel Freitas, do PS, para pedidos de esclarecimento. 
Entretanto, a Sr.ª Ministra informou que responderá em conjunto às questões colocadas. 
Tem a palavra a Sr.ª Deputada Francisca Almeida para pedir esclarecimentos. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2197" speaker-name="Maria Francisca Fernandes Almeida" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Francisca Almeida (PSD)" page-start="31">Sr.ª Presidente, Sr.ª Ministra, Sr.ª e Sr. Secretários de Estados, Sr.  e 
Srs. Deputados: 
A Sr.ª Ministra, na sua intervenção, referiu-se à extinção dos governos civis e é verdade que 
no passado ano de 2011 a organização administrativa do nosso País foi significativamente alterada com essa 
extinção. 
À data, recorde-se — e eu recordo-me bem, porque fiz esse debate do lado do Grupo Parlamentar do PSD 
—, o Partido Socialista vaticinava as maiores catástrofes com a extinção dos governos civis. Segundo o 
Partido Socialista, a extinção dos governos civis faria ruir a arquitetura constitucional do nosso País… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="31">É verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2197" speaker-name="Maria Francisca Fernandes Almeida" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Francisca Almeida (PSD)" page-start="31">… e arrastaria consigo a própria proteção civil 
Perguntava, à data, o Sr. Deputado Luís Pita Ameixa: «Quem vai compatibilizar no terreno as forças de 
proteção civil, de socorro e de segurança?» E dizia ainda: «O governador não é substituível pelo funcionário 
de serviço, nem o estado de emergência deve ser decretado, quiçápelo bombeiro de chefia ou pelo centro de 
operações e também não se vê como se podem mobilizar as Forças Armadas.» E continuava: «Nem o 
processo eleitoral, designadamente o autárquico, deve ser dirigido pelo presidente da câmara nele 
interessado.» 
Enfim, segundo o Sr. Deputado Luís Pita Ameixa ruiria, como disse, a arquitetura constitucional do nosso 
País, que arrastaria consigo a própria proteção civil. 
No fim, vaticinava ainda o Sr. Deputado Luís Pita Ameixa: «A partir de agora, a porta do Governo retrai-se 
para as arcadas do Terreiro do Paço e fecha-se no distrito.» as
Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados, volvidos quase quatro anos, que se saiba nada disso aconteceu. 
Na verdade, e no âmbito da proteção civil, foram introduzidas alterações para salvaguardar a cadeia de 
comando, nomeadamente no que respeita à identificação das entidades que passaram a substituir os 
governadores civis nas competências que lhes eram atribuídas. Por exemplo, a declaração da situação de 
estado de emergência passou a ser da competência do presidente da Autoridade Nacional de Proteção Civil 
precedida de audição, sempre que possível, dos presidentes das câmaras municipais dos municípios 
envolvidos. 
A proteção civil não saiu, como se vê e como se tem visto, prejudicada com a extinção dos governos civis, 
mas esta é, e temos consciência disso, a primeira lei de bases que é discutida neste Parlamento sobre esta 
matéria, com este novo enquadramento administrativo. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Para um pedido de esclarecimento, tem a palavra o Sr. Deputado Miguel Freitas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2252" speaker-name="Miguel João Pisoeiro De Freitas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Miguel Freitas (PS)" page-start="32">Sr. Presidente, Sr.ª Ministra, o timing desta alteração da Lei de Bases da 
Proteção Civil é, no mínimo, questionável. Primeiro, porque estamos no final de uma Legislatura e alterar uma 
lei de bases neste momento é questionável. Mas também o é — e eu gostava de deixar este alerta à Sr.ª 
Ministra — quando se faz num período que precede a época de incêndios florestais. 
Espero que não haja a repetição do erro de 2013 relativamente a esta matéria, porque há aqui alterações 
que têm a ver com relações entre os diferentes agentes da proteção civil. Portanto, é preciso ter cuidado, para 
que não criemos, com esta alteração, um ruído nessas relações. 
Mas a alteração de uma Lei de Bases da Proteção Civil também deve ser um momento de procura de um 
consenso na Assembleia da República, pelo que o PS repudia o tom utilizado na intervenção da Sr.ª Deputada 
Francisca Almeida relativamente àquilo que é uma questão que o PS, de facto, trouxe a esta Assembleia e 
sobre a qual continua a manifestar a sua preocupação. 
Era precisamente por aqui que eu gostaria de começar a colocar um conjunto de questões que tenho para 
colocar à Sr.ª Ministra. Compreendendo que não traz grandes alterações e que o que pretende é justificar, 
atualizando, aquilo que foram alterações feitas por este Governo no domínio da proteção civil, de facto, esta 
proposta não clarifica aquilo que devia clarificar. Não clarifica, desde logo, aquilo que é autoridade política, 
autoridade técnica e autoridade operacional, particularmente no que diz respeito ao patamar regional. Isto é, 
acabaram com os governadores civis, mas não os substituíram por nenhuma autoridade distrital. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="32">E por que é que acabaram? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2252" speaker-name="Miguel João Pisoeiro De Freitas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Miguel Freitas (PS)" page-start="32">A primeira questão que lhe coloco, Sr.ª Ministra, tem a ver com o facto de 
terem criado agora um expediente que é o de um presidente de câmara que vai presidir à comissão distrital de 
proteção civil, que, no entanto, sendo uma autoridade política, não tem o poder de declarar o estado de alerta. 
Isto é, ao nível municipal, quem declara o estado de alerta é um presidente de câmara, ou seja, a autoridade 
política; ao nível nacional, também é a autoridade política; mas, ao nível distrital, não é a autoridade política, 
continua a ser a autoridade técnica, o que significa fragilidade na solução encontrada pelo Governo para a 
substituição dos governos civis. 
Em seguida, Sr.ª Ministra, queria questioná-la sobre o facto de terminarem com o comandante operacional 
municipal. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="32">Faça favor de terminar, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2252" speaker-name="Miguel João Pisoeiro De Freitas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Miguel Freitas (PS)" page-start="32">Vou terminar, Sr. Presidente. 
Gostaria de saber se o substituem por um novo coordenador, uma nova figura. Nós não conseguimos 
perceber como é que isso é feito, já que a lei enquadradora que cria, exatamente, o comandante operacional 
municipal, Lei n.º 65/2007, não foi alterada. Portanto, estão a alterar a Lei de Bases sem terem alterado essa 
lei e eu gostava de saber como é que isso se vai fazer. 
Termino, Sr.ª Ministra, com uma última questão, que tem a ver com a não integração dos GIPS (Grupos de 
Intervenção de Proteção e Socorro) da GNR e da FEB (Força Especial de Bombeiros) nos agentes de 
proteção civil. Qual é a justificação para os GIPS da GNR continuarem a não fazer parte dos agentes da 
proteção civil? </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="33">Para responder, tem a palavra a Sr.ª Ministra da Administração 
Interna. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2299" speaker-name="Anabela De Jesus Sousa Rodrigues" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ministra da Administração Interna" page-start="33">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Francisca Almeida, começaria 
por lhe responder dizendo que a extinção dos governos civis implica, realmente, uma nova lógica de 
coordenação política. E um dos propósitos desta proposta de lei, ao introduzir alterações nas comissões 
distritais de proteção civil, é responder a essa nova lógica de coordenação política. Por exemplo, para as 
comissões distritais, são designados pela Associação Nacional de Municípios Portugueses três presidentes de 
câmara, sendo determinado qual deles é que preside. 
Sr. Deputado Miguel Freitas, gostaria de começar por lhe dizer que é precisamente para se adaptar à nova 
realidade que esta alteração à Lei de Bases é feita. É, portanto, para se adaptar à nova realidade que se vive, 
designadamente com a extinção dos governos civis. 
No que diz respeito à Lei n.º 65/2007, ela será alterada no decurso da aprovação desta Lei de Bases — se 
ela for aprovada, claro. Esta proposta de Lei de Bases tem um pressuposto técnico e, de acordo com isso, há 
uma nova composição das comissões distritais de proteção civil. Fazem parte dessas comissões distritais de 
proteção civil, por exemplo, todos os ministérios, tendo todos eles a sua representação. Também as regiões 
autónomas passam a ser membros de pleno direito, assim como se integra a autoridade marítima nacional e 
outras autoridades que possam contribuir em concreto para a proteção civil. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="33">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Abel 
Baptista. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1929" speaker-name="Abel Lima Baptista" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Abel Baptista (CDS-PP)" page-start="33">Sr. Presidente, Sr.ª Ministra, fazer hoje o debate sobre as alterações à 
Lei de Bases da Proteção Civil, com base no documento que nos é apresentado, é sinal de que se tem vindo a 
fazer um progresso sustentado e sustentável no que diz respeito à proteção civil. 
A proteção civil não é, de certeza, uma das questões onde haja uma intervenção ideológica. Há aqui uma 
necessidade de garantir permanentemente a segurança das pessoas, a previsibilidade das situações de 
catástrofe ou de perigo iminente. Isso é o que tem sido feito e esta proposta de lei, como foi referido, e bem, 
pela Sr.ª Ministra, é uma proposta eminentemente técnica, que tem a ver com a organização, com «quem é 
quem» dentro do sistema de proteção civil, desde o nacional, ao regional, ao municipal e, em algumas 
situações, indo mesmo ao inframunicipal, às partes de um território de um município, no caso do alerta onde 
isso é referido. 
Ora, sendo uma proposta eminentemente técnica, não deixa, claramente, de ser uma questão política e as 
duas questões políticas fundamentais que aqui estão são a questão dos distritos e a das regiões autónomas. 
Aliás, estas questões só se colocam nestes dois níveis, porque ao nível das Regiões Autónomas dos Açores e 
da Madeira, quer a Assembleia Legislativa da Região Autónoma da Madeira, quer a dos Açores deram parecer 
favorável a esta proposta de lei. Do Governo da Madeira houve parecer favorável, do Governo dos Açores 
houve parecer desfavorável, assim como da Associação Nacional de Municípios, mas é preciso explicar 
porquê. 
E em que é que foi desfavorável? O parecer desfavorável do Governo Regional dos Açores diz «não se 
teve bem em atenção nas Regiões Autónomas…», «o Governo Regional não tem aqui um papel que pode 
declarar determinadas situações…». 
Ora, também em jeito de pergunta ao Governo, pergunto se é ou não possível fazermos uma ligeira 
alteração em termos de discussão na especialidade. 
Por outro lado, a Associação Nacional de Municípios Portugueses vem dizer, basicamente, duas coisas. 
A primeira coisa que diz é que «bem, nós já não temos distritos, já não existe governo civil, existem as CIM 
(Comunidades Intermunicipais), existem as NUT (Nomenclatura das Unidades Territoriais para Fins </utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="34">São hierarquias diferentes! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1929" speaker-name="Abel Lima Baptista" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Abel Baptista (CDS-PP)" page-start="34">Não, Sr. Deputado José Magalhães, estão em nível idêntico. Por 
exemplo, quando há uma catástrofe que afete as vias rodoviárias, se calhar é a brigada de trânsito da GNR 
que mais lá vai. 
Portanto, quem tem de estar presente é a organização, autoridade policial, no caso força paramilitar, que é 
a GNR, que é a PSP, que é a autoridade marítima. É uma novidade nesta Lei de Bases da Proteção Civil 
incluirmos a autoridade marítima até no sentido de prever muitas das situações que digam respeito à área da 
pesca, onde, evidentemente, têm acontecido muitos acidentes. Não têm acontecido tantos no resto da 
navegação marítima, mas na área da pesca, sim, pelo que faz muito sentido que a autoridade marítima esteja 
presente, sobretudo para a área da prevenção e já não para a área do socorro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="34">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado António Filipe. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="34">Sr. Presidente, Sr.ª Ministra, Sr.ª e Sr. Secretários de Estado, Srs. 
Deputados: Esta proposta de lei é apresentada, desde logo, com o objetivo de, sob uma forma duradoura, 
resolver o problema da adaptação da estrutura da proteção civil à decisão — com a qual nós concordámos —, 
de extinguir a figura do governador civil, apesar de o diploma de 2011 já ter procurado resolver esse problema, 
porque, de facto, a extinção abrupta dessa figura exigiu uma adaptação legislativa que também teve 
consequências ao nível da Lei de Bases da Proteção Civil. Mas agora adota-se uma solução mais definitiva, 
que contém alguns aspetos aos quais gostaria de me referir, em nome da bancada do PCP. 
Em primeiro lugar — e embora isso tenha a ver diretamente com a questão a nível distrital do governador 
civil —, há uma boa medida constante desta proposta de lei, que é a extinção do comandante operacional 
municipal. Sempre discordámos da criação desta figura pelo Governo anterior. Criou-se uma estrutura de 
proteção civil em que os municípios foram envolvidos de uma forma que considerámos inadequada, com a </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="35">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="35">Portanto, criou-se, aqui uma estrutura em que o município paga e o 
Governo comanda por interposição do comandante operacional distrital e sempre discordámos disso. 
Parece-nos que é uma boa medida distinguir a figura do comandante operacional municipal, que nunca foi 
bem vista pelos municípios e daí o facto óbvio de muitos deles nunca terem sido nomeados porque as 
autarquias se recusaram a fazê-lo — e nós bem compreendemos essa posição. Portanto, a criação da figura 
que aqui se propõe de um coordenador municipal tem outra configuração e parece-nos que poderá pacificar a 
relação com os municípios em matéria de proteção civil no que a este aspeto diz respeito. 
Relativamente ao problema que se coloca ao nível do distrito, o que acontece é que foi extinto o 
governador civil, algo que não contestamos, mas há como que uma reabilitação do distrito a vários níveis, 
porque a configuração distrital mantém-se e agora o mapa judiciário ressuscita o distrito, ao estabelecer as 
capitais de distrito como sedes de comarca. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2252" speaker-name="Miguel João Pisoeiro De Freitas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Miguel Freitas (PS)" page-start="35">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="35">Na proposta mantém-se o distrito, algo que a associação de municípios 
contesta. Aliás, a Associação Nacional de Municípios Portugueses dá parecer desfavorável precisamente 
nessa base, mas nós não lhe damos razão porque também não concordamos com a solução que propõem. 
Porque se algo foi clarificado, até pela jurisprudência recente do Tribunal Constitucional, é que as 
comunidades intermunicipais não são autarquias locais, não o podem ser. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="35">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="35">Assim, do nosso ponto de vista, só havia uma forma de resolver este 
problema, que era cumprir a Constituição, com a criação das regiões administrativas. Aí o problema ficava 
claro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2189" speaker-name="David Jorge Ribas Da Costa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. David Costa (PCP)" page-start="35">Claro! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="35">Ou seja, se nós tivéssemos o Governo central, as regiões administrativas, 
tal como a Constituição determina, e os municípios, tínhamos uma estrutura de poder intermédia e legitimada 
entre o Governo e a administração local e o problema ficava resolvido. Enquanto não se criar essa autarquia 
local, tal como a Constituição prevê, intermédia, entre o Governo e os municípios, nós andaremos sempre às 
voltas com este problema sem saber se ele se resolve por via das NUT, por via de quaisquer comunidades ou 
por via do distrito, ou seja, não se resolve. 
Portanto, cada Ministério vai resolvendo o problema como pode, ou seja, não vai resolvendo, vai 
atamancando como pode. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="35">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="35">Enquanto não se criar uma autarquia intermédia, democraticamente 
legitimada, nós vamos andar aqui às voltas e vamos andar a rever mapas judiciários, estruturas de proteção 
civil e seja o que for, de uma forma em que continuaremos com aquele problema da incoerência total da nossa 
organização administrativa, em que para um efeito temos uma organização, para outro efeito temos outra e 
para outro temos outra ainda. Portanto, esse problema não vai ficar resolvido. 
O que eu queria dizer é que há, nesta proposta de lei, alguns aspetos que nós saudamos, que até 
consideramos que são positivos e que dão uma base interessante para discussão na especialidade. Portanto, </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="36">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Cecília 
Honório. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="36">Sr. Presidente, Sr. Secretário de Estado, Sr.ª Ministra da Administração 
Interna: Discutimos esta proposta de alteração à Lei de Bases da Proteção Civil, cuja exposição de motivos 
começa por invocar o quão alargado foi este debate, e bem. 
Entendemos que é importante, nesta discussão, atermo-nos aos diferentes pareceres dos membros da 
Comissão Nacional de Proteção Civil, bem como dos representantes da Associação Nacional de Freguesias e 
da Associação Nacional de Bombeiros Portugueses. Esperamos que esses pareceres nos cheguem para 
tornar mais rico este debate. 
Relevamos alguns aspetos clarificadores, ou mesmo positivos, desta proposta de lei. Penso que os aspetos 
mais relevantes serão, porventura, a previsão da subsidiariedade tal como está expressa no n.º 3 do artigo 8.º, 
que refere o especial dever colaboração dos meios de comunicação social, bem como das operadoras de 
telecomunicações, em situação de alerta — é um aspeto relevante —, o alargamento da composição da 
Comissão Nacional de Proteção Civil, bem como das comissões distritais de proteção civil, além da revisão do 
artigo 50.º, relativo aos planos de emergência ou à solicitação de colaboração. Portanto, há aspetos que são 
clarificadores ou que aprofundam toda esta rede de competências e de entidades que se devem articular em 
coerência numa matéria determinante para o País. 
Sem subscrever a preocupação ou o enfoque da Associação Nacional dos Municípios Portugueses sobre 
as CIM — de que falarei mais à frente —, entendemos que há alguns aspetos que podem ser considerados, 
que são críticos, que resultam de uma reflexão que deve ser tida em linha de conta. 
De facto, o enfoque continua a ser feito no plano da proteção civil, e agora, que revemos a sua lei de 
bases, centrada muito mais na resposta do que na prevenção, numa cultura de prevenção muito participada. 
Nesse sentido, de facto, é de sublinhar que todo o trabalho que é feito nas escolas devia ser muito mais 
profundo e mais sistemático e, porventura, considerar o alargamento da representação das escolas nos 
diferentes órgãos aqui previstos. É certo que se fala de um representante de cada ministério tanto na 
comissão nacional, como nas comissões distritais, mas não objetivamente nesta vertente que, para nós, é 
muito importante, nomeadamente no plano municipal. 
É também preciso reconhecer que todos nós, a sociedade civil é parceira de primeira linha no quadro da 
proteção civil e eu tinha algumas expectativas sobre uma maior proteção, quer do voluntariado, quer mesmo 
de uma expectativa criada quanto ao papel que algumas ONG (organizações não governamentais) têm tido 
neste quadro. 
Em todo o caso, já foi aqui sublinhado — se bem que não tenhamos qualquer dúvida sobre as 
comunidades intermunicipais e o facto de não serem autarquias e de essa discussão estar, neste momento, 
arrumada — que não deixa de haver uma rota de colisão entre a proposta de lei e a Lei n.º 75/2013, a qual 
penso que convém esclarecer, porque, de facto, a lei dotou estas comunidades intermunicipais de 
competências e, neste momento, algumas delas têm os ditos planos intermunicipais de proteção civil. 
Nós não concordamos com as CIM, mas consideramos que há, na proposta, quer uma inversão de 
estratégia do próprio Governo relativamente a esta matéria, porque no passado houve uma aposta muito mais 
forte no plano das comunidades intermunicipais e na sua esfera de intervenção nesta matéria, quer a 
necessidade, no plano da proposta de lei, de resolver este conflito, de clarificá-lo. Parece-nos que é uma </utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="37">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="37">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Paulo Simões 
Ribeiro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2130" speaker-name="Paulo Jorge Simões Ribeiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Simões Ribeiro (PSD)" page-start="37">Sr. Presidente, Sr.ª Ministra da Administração Interna, Sr.ª e Sr. as
Secretário de Estado, Sr.  Deputadas e Srs. Deputados: A proteção civil tem como objetivo primordial a 
prevenção de riscos coletivos inerentes às situações de acidente grave ou catástrofe e de atenuar os seus 
efeitos e proteger e socorrer as pessoas e os bens em perigo. 
A atual Lei de Bases da Proteção Civil, já aqui referida, não é alterada há oito anos, devendo ser, e bem, 
atualizada e adaptada à realidade, atendendo à importância da matéria por ela regulada. 
A presente alteração, hoje aqui em discussão, resulta da experiência decorrente da lei que está em vigor, 
mas também das várias alterações que se fizeram sentir com o passar destes anos, quer ao nível legislativo 
quer ao nível da própria estrutura administrativa do País, sendo exemplo disso a já aqui tão falada extinção 
dos governadores civis, que tantos calafrios causou ao Partido Socialista. Pensávamos que os calafrios já 
estavam resolvidos, mas, neste debate, percebemos que ainda continuam a causar inquietude ao Partido 
Socialista. Fiquei até com a sensação de que estão com saudades dos governos civis — aliás, devem ser os 
únicos portugueses com saudades dos governos civis. 
Nesta proposta de lei, gostaríamos de destacar algumas alterações propostas pelo Governo. Por um lado, 
propõe-se o reforço da aplicação do princípio da subsidiariedade entre os diversos atos de declaração de 
alerta, de contingência e de calamidade, reformulando o conteúdo do seu âmbito material e instituindo a regra 
que obriga à existência prévia de atos do patamar precedente sempre que necessária na declaração da 
situação de contingência ou de calamidade. 
No que respeita à composição das comissões de proteção civil, é também reforçado o seu peso na 
estrutura enquanto estruturas de coordenação política. É assim que se vê quanto à composição da Comissão 
Nacional de Proteção Civil, à composição das comissões distritais e também quanto à composição das 
comissões municipais. 
Ainda relativamente às comissões de proteção civil distritais, deixa de ser atribuída a presidência a um 
comandante operacional distrital, passando esta função a ser exercida, como já aqui foi referido, por um dos 
três presidentes de câmara indicados pela Associação Nacional de Municípios Portugueses. 
Lembramos que, na atual lei, não se obriga a que sejam presidentes de câmara mas, sim, três 
representantes indicados pela Associação Nacional de Municípios Portugueses. 
É, simultaneamente, clarificada a distinção e a separação de competências entre os agentes de proteção 
civil e as entidades com dever de cooperação no âmbito da proteção civil, promovendo as alterações aos 
artigos 46.º e 47.º e introduzindo, aliás, um novo artigo, em que se elencam as entidades com especial dever 
de cooperação. 
Por fim, queria também sublinhar o enquadramento específico que é dado aos espaços que estão sob 
jurisdição da autoridade marítima. Esta proposta de lei já mereceu um debate alargado. Falou-se aqui dos 
contributos de todos os membros da Comissão Nacional de Proteção Civil, dos organismos das regiões 
autónomas e relembro, relativamente ao parecer do Governo Regional dos Açores, que o mesmo era 
desfavorável em relação ao anteprojeto que lhes foi cometido, mas o Governo aceitou todas as propostas e 
sugestões de alteração que o Governo Regional dos Açores propôs em sede de audiência. 
Em nossa opinião, estas alterações justificam-se e são adequadas aos fins que se pretende com a 
atualização desta Lei de Bases aqui em discussão. Cabe agora ao Parlamento apreciar, discutir, 
consensualizar e aprovar esta proposta de lei, sempre com o intuito não só de obter as melhores soluções 
mas, sobretudo, de conferir a estabilidade necessária a essas mesmas soluções. 
É que se é fundamental que a lei esteja atualizada e adaptada à realidade, não é menos necessário dar 
estabilidade às soluções legislativas, pois isso permitirá aos agentes envolvidos programar e desenvolver as 
suas atividades num quadro de operação que seja conhecido, e bem conhecido, por todos. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="38">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Isabel Oneto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2028" speaker-name="Maria Isabel Solnado Porto Oneto" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Oneto (PS)" page-start="38">Sr. Presidente, Sr.ª Ministra da Administração Interna, Sr.ª Secretária de as
Estado dos Assuntos Parlamentares e da Igualdade, Sr. Secretário de Estadoda Administração Interna, Sr.  e 
Srs. Deputados: Creio que haverá ainda alguma coisa que terá de ser explicada relativamente às alterações 
que o Governo aqui nos traz. Acima de tudo, para podermos definir o nosso sentido de voto, é necessário 
entendermos qual o sentido das alterações. 
O Governo vem reforçar o princípio da subsidiariedade relativamente à declaração de alerta, contingência e 
calamidade. Mas não o faz em relação aos planos de emergência, que é o mais essencial. O essencial é que, 
acima de tudo, seja garantido o princípio da subsidiariedade na ativação dos planos municipais, distritais ou de 
qualquer plano de emergência de proteção civil. Por que é que não o fazem? 
Aliás, Sr. Deputado Paulo Ribeiro, a nossa inquietude não é em relação à extinção dos governos civis. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2130" speaker-name="Paulo Jorge Simões Ribeiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Simões Ribeiro (PSD)" page-start="38">É, é! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2028" speaker-name="Maria Isabel Solnado Porto Oneto" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Oneto (PS)" page-start="38">A nossa inquietude deve-se ao facto de não existir no terreno quem os tivesse 
substituído. Digamos que o senhor não está lá, nem está lá mais ninguém. O grande problema é esse. O 
grande problema da extinção dos governos civis é que, nos últimos quatro anos, na vigência deste Governo, 
não foi ativado um único plano distrital. E olhe que no Algarve bem tinha sido preciso! 
Por que é que não foi ativado nenhum plano distrital de emergência? Não era necessário, quando o 
Algarve estava a arder?! Não era necessário, quando o Caramulo estava a arder?! Esse é que é o problema 
relativamente à extinção dos governos civis. A inquietude não é em relação à extinção dos governos civis; a 
nossa inquietude é por não sabermos quem é que lá está. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="38">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2028" speaker-name="Maria Isabel Solnado Porto Oneto" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Oneto (PS)" page-start="38">E há uma outra questão que gostava que fosse esclarecida e que tem a ver 
com a confusão que percebi haver entre o conceito de autoridade política e o de coordenação política. É que o 
sistema nacional de proteção civil tem uma autoridade política, tem uma coordenação política e tem um 
comando único operacional. Tem o comando único operacional para as forças no teatro de operações, tem a 
coordenação política para a ativação dos agentes necessários no terreno, mas tem de ter uma autoridade 
política no respetivo patamar. 
E os senhores põem os presidentes de câmara não como autoridade política que é exigida ao nível distrital, 
mas como presidentes de uma comissão que é de coordenação política. Ora, não podemos confundir 
coordenação com autoridade ou com comando, são coisas completamente diferentes. 
Sr.ª Ministra, então, agora, temos o Sr. Presidente da Autoridade Nacional de Proteção Civil a ativar a 
situação de contingência que determina que o presidente de câmara tem automaticamente de ativar o plano 
distrital de emergência? Quem é que manda em quem? Estas questões têm de ser clarificadas em termos de 
compreensão dos conceitos que estão subjacentes às alterações aqui presentes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="38">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Ministra da 
Administração Interna. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2299" speaker-name="Anabela De Jesus Sousa Rodrigues" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ministra da Administração Interna" page-start="38">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: O Governo entendeu 
que era necessário adequar a Lei de Bases da Proteção Civil a uma nova realidade, como já foi referido, e que 
era necessário atualizá-la com base na experiência de oito anos da sua aplicação. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="39">
A Sr.ª Deputada Isabel Oneto pediu a palavra para que efeito? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2028" speaker-name="Maria Isabel Solnado Porto Oneto" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Oneto (PS)" page-start="39">Para pedir esclarecimentos, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="39">Tem a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2028" speaker-name="Maria Isabel Solnado Porto Oneto" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Oneto (PS)" page-start="39">Sr. Presidente, Sr.ª Ministra, congratulo-me com o facto de haver a distinção 
entre autoridade política e coordenação política. A minha questão é esta: estando o sistema organizado entre 
três níveis de atuação — o municipal, o distrital e o nacional — e entre três pilares — o da autoridade nacional, 
o da coordenação política e o do comando único operacional —, quem é, então, a autoridade política do 
patamar distrital, uma vez que não se confunde com a coordenação distrital? Esta é uma pergunta a que 
gostaria que respondesse. 
Outra questão tem a ver com o seguinte: quando a Sr.ª Ministra refere a atuação dos meios e recursos 
mais adaptados à ocorrência, esse é o princípio geral da proteção civil. De facto, é um princípio genérico que 
devem atuar os meios e recursos mais próximos, e os públicos em detrimento dos privados, se for necessário. 
É o que diz a lei. 
A questão que coloco tem a ver com o seguinte: Sr.ª Ministra, não há uma declaração de alerta, uma 
declaração de contingência, pelo menos nos últimos quatro anos. Houve, entretanto, alguns planos municipais 
de emergência que foram ativados — poucos, mas foram. 
Onde é que está, o que é fundamental, o princípio da subsidiariedade na aplicação dos planos de 
emergência? Quando é que se põe na lei — e aí, sim, o que a experiência destes anos nos diz é que nós 
devemos determiná-lo — que, a partir de determinada ocorrência, deve ser automaticamente obrigatório o 
acionamento do plano de emergência? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="39">Faça favor de terminar, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2028" speaker-name="Maria Isabel Solnado Porto Oneto" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Oneto (PS)" page-start="39">Termino já, Sr. Presidente. 
É que se o Governo tivesse feito isso, Sr.ª Ministra, teria cumprido as recomendações de uma resolução da 
Assembleia da República, no âmbito de um grupo de trabalho que aqui elaborou um relatório, relatório esse 
que foi aprovado por unanimidade. 
E creio que o Governo teria feito muito bem se tivesse acolhido essa recomendação, aprovada por 
unanimidade na Assembleia da República. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="40">Para responder, tem a palavra a Sr.ª Ministra da Administração 
Interna. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2299" speaker-name="Anabela De Jesus Sousa Rodrigues" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ministra da Administração Interna" page-start="40">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Isabel Oneto, agradeço as 
suas perguntas. 
Relativamente à primeira pergunta, respondo que, de acordo com a proposta agora apresentada, é o 
presidente da Autoridade Nacional de Proteção Civil que tem essa competência. Mas, como referi, em geral, 
não há reserva em discutir aspetos técnicos na especialidade. 
Quanto ao princípio da subsidiariedade, relativamente aos planos de emergência, também não há qualquer 
oposição a que essa questão seja discutida em sede de especialidade — discutida —, o que não quer dizer 
que, do meu ponto de vista, seja a melhor solução. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="40">Para uma segunda intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado 
Paulo Simões Ribeiro. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2130" speaker-name="Paulo Jorge Simões Ribeiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Simões Ribeiro (PSD)" page-start="40">Sr. Presidente, Sr.ª Ministra da Administração Interna, Sr.  e Srs. 
Deputados: Rematando este debate, e para tranquilizar, nomeadamente, o Partido Socialista, gostaria dizer 
que há naturalmente — e o Governo disse-o aqui várias vezes pela voz da Sr.ª Ministra — a total 
disponibilidade para uma discussão profunda, na especialidade, e para a consensualização de uma lei que 
sirva os interesses da proteção civil, o que, estou certo, é o objetivo de todos, e para lhe conferir a estabilidade 
necessária, com o que estamos todos de acordo. 
Mas há uma questão que a bancada do PSD não queria deixar de sublinhar: não estamos disponíveis para 
ressuscitar os governos civis! 
Sei que esse é um velho desejo do Partido Socialista, mas não estamos disponíveis para fazê-lo, nem nada 
que se pareça com os governos civis com outro nome. Portanto, contam connosco para consensualizar, para 
debater, mas os governos civis, connosco, não voltam, podem estar descansados. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="40">Srs. Deputados, não havendo mais inscrições, está encerrado o 
debate, na generalidade, da proposta de lei n.º 319/XII (4.ª) e, com isto, a ordem do dia de hoje. 
A próxima reunião plenária realizar-se-á amanhã, pelas 15 horas, com a seguinte ordem do dia: debate de 
urgência, requerido pelo Grupo Parlamentar do PS, sobre a situação laboral, emprego e desemprego. 
Segue-se a discussão, na generalidade, da proposta de lei n.º 316/XII (4.ª) — Aprova o novo regime 
especial aplicável às entidades licenciadas na Zona Franca da Madeira a partir de 1 de janeiro de 2015; a os
apreciação dos projetos de resolução n.  1450/XII (4.ª) — Sobre a interdição do uso do glifosato (Os Verdes) 
e 1408/XII (4.ª) — Recomenda ao Governo a proibição do uso do glifosato (BE); e a apreciação, em conjunto, os
dos projetos de resolução n.  1373/XII (4.ª) — Recomenda ao Governo a definição de uma estratégia para o 
aprofundamento da cidadania e da participação democrática e política dos jovens (PSD), que foi aprovado, 
1290/XII (4.ª) — Recomenda a valorização da educação para a cidadania em todos os ciclos do ensino básico 
e secundário (PS), 1447/XII (4.ª) — Pelo respeito integral pela autonomia e não ingerência na vida 
democrática dos estudantes e suas associações, pela desburocratização do processo de legalização e de 
atribuição de apoios públicos ao associativismo juvenil e pelo reforço das condições de participação 
democrática dos jovens na vida das escolas e do País (PCP) e 1449/XII (4.ª) — Medidas para garantir a 
promoção dos direitos sexuais e reprodutivos nas escolas como dimensão fundamental da cidadania dos 
jovens (BE). </utterance>
</debate>
