<debate period="r3" legislature="12" legislative_session="4" number="108" date="2015-07-08">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="2">Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo, Srs. Jornalistas, está aberta a sessão. 
Eram 15 horas e 7 minutos. 
Podem ser abertas as galerias. 
Antes de iniciarmos a ordem do dia, que consiste no debate sobre o estado da Nação, vou dar a palavra ao 
Sr. Secretário para proceder à leitura do expediente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="2">Sr.ª Presidente e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e foram 
admitidos, a proposta de resolução n.º 119/XII (4.ª) — Aprova o Protocolo de Alteração à Convenção Europeia 
para a Repressão do Terrorismo, Adotado em Estrasburgo, em 15 de maio de 2003, em Matéria de 
Cooperação Judiciária, que baixa à 2.ª Comissão, e os seguintes projetos de lei: n.º 976/XII (4.ª) — Terceira 
alteração a Lei n.º 92/95, de 12 de setembro, sexta alteração ao Decreto-Lei n.º 276/2001, de 17 de outubro, 
primeira alteração ao Decreto-Lei n.º 313/2003, de 17 setembro, primeira alteração ao Decreto-Lei n.º 
314/2003, de 17 de dezembro, primeira alteração à Lei n.º 75/2013, de 12 de setembro, primeira alteração à 
Portaria n.º 421/2004, de 24 de abril — Proíbe o abate indiscriminado de animais pelas câmaras municipais, 
institui uma política de controlo das populações de animais errantes e estabelece condições adicionais para 
criação e venda de animais de companhia (Iniciativa legislativa de cidadãos), que baixa à 11.ª Comissão; n.º 
1028/XII (4.ª) — Estabelece o regime de atribuição de incentivos e apoio à fixação de médicos nas zonas 
carenciadas no Serviço Nacional de Saúde (PCP), que baixa à 9.ª Comissão; n.º 1029/XII (4.ª) — Altera o 
Código do IMI, reduzindo o esforço tributário das famílias (PCP), que baixa à 5.ª Comissão; n.º 1030/XII (4.ª) 
— Criação da freguesia de Oriola, no concelho de Portel, distrito de Évora (PCP); n.º 1031/XII (4.ª) — Criação 
da freguesia de Nossa Senhora da Boa Fé, no concelho de Évora, distrito de Évora (PCP); n.º 1032/XII (4.ª) — 
Criação da freguesia de Bacelo, no concelho de Évora, distrito de Évora (PCP): n.º 1033/XII (4.ª) — Criação da 
freguesia de Senhora da Saúde, no concelho de Évora, distrito de Évora (PCP), que baixam à 11.ª Comissão. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="2">Sr. Secretário, desculpe interrompê-lo, mas queria pedir aos Srs. Deputados e ao 
público presente nas galerias que fizessem silêncio para que se consiga ouvir a leitura do expediente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="2">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados, prossigo, indicando os projetos de 
lei que deram entrada na Mesa: n.º 1034/XII (4.ª) — Criação da freguesia de Sé e São Pedro, no concelho de 
Évora, distrito de Évora (PCP); n.º 1035/XII (4.ª) — Criação da freguesia de São Bartolomeu do Outeiro, no 
concelho de Portel, distrito de Évora (PCP); n.º 1036/XII (4.ª) — Criação da freguesia de São Vicente do 
Pigeiro, no concelho de Évora, distrito de Évora (PCP); n.º 1037/XII (4.ª) — Criação da freguesia de 
Malagueira, no concelho de Évora, distrito de Évora (PCP); n.º 1038/XII (4.ª) — Criação da freguesia de Horta 
das Figueiras, no concelho de Évora, distrito de Évora (PCP); n.º 1039/XII (4.ª) — Criação da freguesia de São 
Manços, no concelho de Évora, distrito de Évora (PCP); n.º 1040/XII (4.ª) — Criação da freguesia de São 
Sebastião da Giesteira, no concelho de Évora, distrito de Évora; n.º 1041/XII (4.ª) — Criação da freguesia de 
Nossa Senhora de Guadalupe, no concelho de Évora, distrito de Évora; n.º 1042/XII (4.ª) — Criação da 
freguesia de Nossa Senhora da Tourega, no concelho de Évora, distrito de Évora (PCP); n.º 1043/XII (4.ª) — 
Criação da freguesia de São Mamede, no concelho de Évora, distrito de Évora; e n.º 1044/XII (4.ª) — Criação 
da freguesia de Santo Antão, no concelho de Évora, distrito de Évora (PCP). Todos estes projetos de lei os
baixam à 11.ª Comissão. Deram também entrada na Mesa, e foram admitidos, os projetos de lei n.  1045/XII 
(4.ª) — Anula o processo de privatização da CP Carga (BE) e 1046/XII (4.ª) — Anula o processo de 
privatização da EMEF (BE), que baixam à 6.ª Comissão. 
Sr.ª Presidente, com a sua autorização, peço à Sr.ª Secretária Maria Rosa Albernaz para continuar a leitura 
do expediente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="2">Faz favor, Sr.ª Deputada Rosa Maria Albernaz. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Rosa Maria Albernaz)" page-start="2">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados, deram ainda entrada na os
Mesa, e foram admitidos, os projetos de resolução n.  1572/XII (4.ª) — Assegura aos jovens um regime </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="3">Srs. Deputados, procederemos à votação do projeto de deliberação que foi agora 
anunciado depois do debate sobre o estado da Nação. 
Antes de entrarmos na nossa ordem de trabalhos, vai ser lido o voto n.º 305/XII (4.ª) — De pesar pela 
morte de Maria de Jesus Simões Barroso Soares (PS, PSD, CDS-PP, BE e Os Verdes). 
Para proceder à leitura do voto, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Lacão. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Lacão (PS)" page-start="3">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: 
«Morreu Maria de Jesus Simões Barroso Soares. Com 90 anos de idade, recentemente celebrados, o País 
despediu-se hoje de uma mulher que emerge já do seu tempo como uma das figuras femininas mais 
relevantes da história contemporânea de Portugal. 
Nascida na Fuseta a 2 de maio de 1925 e falecida em Lisboa a 7 de julho, Maria Barroso, como era de 
todos conhecida, deixa-nos o testemunho de uma vida ímpar, exemplo de talento, de coerência, de integridade 
e coragem cívica, de pedagoga dedicada e de mulher permanentemente atenta e solidária com as causas do 
bem comum. 
Maria Barroso, mulher e companheira de vida de Mário Soares, com quem casou estando ele na prisão do 
Aljube, deixa nos seus filhos, Isabel e João Soares, nosso colega Deputado, o legado de uma vasta missão de 
dedicação ao ensino e à valorização da cultura e da elevação cívica da sociedade portuguesa. Revelou-se, 
igualmente, um exemplo de mãe coragem que soube atravessar todas as adversidades sem nunca desistir 
dos seus princípios e das suas convicções. 
Maria Barroso, atriz cujo talento deixou bem expresso no Teatro Nacional e no cinema, como em «Benilde 
ou a Virgem Mãe» do realizador Manuel Oliveira, ou na declamação de uma vasta geração de poetas 
portugueses, com destaque para os do «Novo Cancioneiro», que disse como ninguém, marca o estilo de uma 
modernidade clássica, comprometida com o seu tempo e com os combates pela liberdade e pela democracia 
em nome da dignidade de todas as pessoas, sem exceção de condição ou de credo. 
A sua determinação pela defesa da liberdade custou-lhe, durante a ditadura, interrogatórios na PIDE, a 
carreira como atriz, a proibição de funções docentes no colégio a que sempre esteve ligada e uma vida de 
percalços e de perseguições políticas que, todavia, nunca a fizeram vergar. 
Maria Barroso foi voz ativa no Congresso Republicano de Aveiro, fundadora do Partido Socialista, 
Deputada após o 25 de Abril e, ao lado do Presidente da República Mário Soares, exerceu as funções 
inerentes à representação protocolar com a elevada finura do seu modo pessoal, discreto e distinto, que tanto 
cativou os portugueses. Mas, sobretudo, Maria Barroso foi a mulher sempre atenta às necessidades dos </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="4">Srs. Deputados, permitam-me que, usando o privilégio de presidir a esta Assembleia, 
deixe também um registo sobre a relação entre Maria Barroso e o próprio Parlamento. 
Se hoje exercemos aqui a liberdade, devemos-lho também a ela. Devemos à sua capacidade de risco, à 
sua dor, à sua persistência, à sua partilha com o quotidiano da democracia o facto de estarmos aqui a exercer 
a nossa liberdade. 
Gostava de enaltecer esse aspeto, porque foi esse aspeto que, fulcralmente, deu à vida de Maria Barroso o 
sentido, aquilo por que nós podemos dizer que uma vida vale a pena. 
Creio que foi Cícero que, um dia, disse que a atividade em que os homens mais se aproximam dos deuses 
é a da fundação da cidade ou a da participação nela. 
É essa valorização do exercício da política que hoje nos serve também de pretexto de uma espécie de 
celebração do facto de ela ter pertencido à nossa comunidade e de, em boa verdade, continuar a pertencer. 
Queria dizer-vos que penso que Maria Barroso sintetiza aquilo a que eu chamaria a fórmula de libertação 
do mundo: a aposta na educação e na formação das pessoas, que exerceu através do Colégio Moderno, e 
uma permanência insistente no exercício da política. O mundo só terá a sua libertação pelo poder irradiante e 
criador que a política tem e pela formação e educação das pessoas, que são os seus protagonistas. Ninguém 
como Maria Barroso sintetizou ou juntou os elementos desta dualidade de um modo tão perfeito, com tanta 
excelência. 
Se me permitem, queria também deixar-vos uma referência pessoal. O exercício da política traz-nos, 
muitas vezes, um estado de incrível solidão. Como Presidente do Parlamento, durante estes quatro, anos vivi 
alguns, e muitas vezes subi estas escadas reforçada pelo seu abraço e pelas suas palavras, quando nos 
encontrávamos no meu gabinete. 
Maria Barroso ensinou-nos que a solicitude, aquela virtude aristotélica que tem de estar sempre sempre 
presente na política, é a chave da nossa capacidade para construirmos. É essa função demiúrgica que ela 
teve como educadora e como política, já não tendo eu, por falta de tempo e por falta de capacidade das 
palavras, de as referir a todas. Mas queria deixar este registo de que como ninguém como Maria Barroso, 
repito, carregou na sua própria vida a chave da libertação do mundo: a educação e a política. E, nesse 
sentido, ela fica-nos como exemplo, e é esse exemplo que, em jeito também de celebração e não apenas de 
tristeza, nós, com o otimismo que nos caracteriza como agentes de transformação, temos de carregar. 
Guardamo-lo, e de um modo que eu poderia dizer que bem deve fazer que o nosso orgulho se atreva a ter o 
tamanho da nossa tristeza. 
Não podia deixar de referir aqui esse aspeto, porque o que Maria Barroso nos deixa é essa impressão 
exemplar de uma vida que vale a pena, uma vida que, porque vale a pena, é o único modo de nós desafiarmos 
a morte. Como já dizia a Ilíada, é uma espécie de desafio e de vingança sobre a morte. </utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro (Pedro Passos Coelho)" page-start="5">Sr.ª Presidente da Assembleia da República, Sr.  e 
Srs. Deputados, Minhas Senhoras e Meus Senhores: Durante estes quatro anos, enquanto lançámos mãos às 
tarefas urgentes que tínhamos pela frente, preparámos também o País para resistir às contingências que o 
futuro pudesse trazer. Com tudo o que entretanto se passou, sabemos que a estratégia que seguimos, de 
rigor, de crescimento e de credibilidade, foi a mais acertada. 
Foi a mais acertada, não segundo critérios de política partidária, não segundo cartilhas ideológicas que 
ignoram a realidade e os problemas concretos das pessoas. Foi, sim, a estratégia mais acertada para proteger 
os portugueses nas suas vidas quotidianas. Foi, sim, uma estratégia acertada para devolver aos portugueses 
um horizonte de mais prosperidade, de mais equidade e de mais justiça. 
Esse horizonte, que alguns podem discutir se é mais otimista ou menos otimista, voltou a ser o ponto de 
referência da nossa vida nacional. E isso faz toda a diferença. A discussão em Portugal já não é o crescimento 
do desemprego, o tumulto financeiro, a insegurança das poupanças, o desaparecimento de empresas e 
setores de atividade. A discussão, bem diferente agora, é: quanto é que a economia vai crescer, qual o ritmo 
de descida do desemprego, que aceleração terá a inovação na nossa economia, a que velocidade serão 
removidas todas as medidas que nos foram forçadas pela violência da emergência nacional que 
atravessámos. 
Este é um facto indesmentível da realidade portuguesa. E ainda bem que é assim, porque os governos 
existem para servir as pessoas, todas as pessoas, nas suas aspirações de vida, na resolução dos seus 
problemas. Existem para servir o conjunto da comunidade, para garantir o seu futuro em segurança e em 
justiça, para afirmar a sua vontade autónoma, algo que é incompatível com a sucessão de crises e de 
emergências financeiras. Essa é a tradução real do respeito que nós, como comunidade política, temos por 
nós próprios. Esse é, no fundo, o desígnio do nosso projeto democrático. 

É verdade que não resolvemos todos os problemas. Ninguém pretende, nem nunca se pretendeu, que 
poderíamos alcançar resultados tão definitivos. Mas quando medimos a dimensão da crise que se abateu 
sobre nós em 2011, quando revisitamos a quantidade de perigos que conseguimos evitar, quando somamos o 
número de respostas que demos aos problemas, que se agigantaram no Estado social, nos desequilíbrios </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="6">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="6">Hoje temos uma economia que passou de enormes e crónicos défices 
externos para excedentes com o estrangeiro. Uma economia que cresce não às custas de investimento 
público irracional e improdutivo ou de choques fortuitos ao consumo, mas a par da consolidação orçamental e 
assente em ganhos de produtividade, o que significa que o nosso crescimento, ao contrário do que sucedeu 
no passado, está a fortalecer-se a par e passo com a redução do endividamento. 
Isto resulta de uma cada vez maior orientação para as exportações e cada vez menos para os setores 
protegidos. 
Resulta de uma diversificação do tecido produtivo português e da reinvenção notável dos nossos setores 
tradicionais. 
Resulta também do maior programa de reformas estruturais da nossa história democrática e que será a 
força da nossa recuperação por muitos anos no futuro. Tal como é já hoje um motor do crescimento da nossa 
economia e da nossa democracia o termos tornado o Estado naquilo que ele deve ser: uma instância de 
imparcialidade e não um instrumento para favorecer este ou aquele negócio, estas ou aquelas pessoas, em 
detrimento de todos os portugueses. 

Há quatro anos, o desemprego disparava e a destruição de emprego era um facto de todos os dias. Agora, 
a taxa de desemprego está muito próxima dos níveis de julho de 2011. Foi com a criação de dezenas de 
milhares de postos de trabalho que começámos a combater a maior fratura da sociedade portuguesa. E assim </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="7">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="7">Além disso, é da mais elementar justiça sublinhar o papel que as comunidades 
portuguesas no estrangeiro desempenharam, e continuarão a desempenhar, na nossa recuperação, com a 
sua experiência, com o seu trabalho e com o seu investimento. Portugal tem de saber acolher toda essa 
riqueza humana e material. 

A recuperação em curso tem sido pródiga na criação de emprego, mas sabemos que todos os anos, daqui 
em diante, teremos de criar muitos mais. Mais trabalho com qualificações e mais bem remunerado. E emprego 
sustentável, num mercado de trabalho funcional e dinâmico, com um sistema educativo sintonizado com as 
necessidades da economia e com as aspirações de futuro dos nossos jovens. É esse o nosso desafio e é essa 
a nossa ambição. as
Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados, como se demonstra hoje, a consolidação orçamental e a 
recuperação económica, num País que enfrentava os desequilíbrios específicos de que nós padecíamos em 
2011, nunca estiveram em contradição. E, ao contrário do que as oposições tantas vezes disseram, foram 
sempre a condição uma da outra. Foi precisamente essa combinação que nos permitiu começar, desde já, a 
desfazer todas as medidas de emergência que afetaram os funcionários públicos e os pensionistas e que nos 
permitirá gradualmente desfazê-las por completo nos próximos anos, incluindo uma maior moderação fiscal. É 
bom não esquecer que foi essa combinação de disciplina nas contas e crescimento económico que agora 
permite, à beira de eleições, que alguns prometam realizar essas reposições a um ritmo ligeiramente mais 
rápido do que o que consta do Programa de Estabilidade apresentado pelo Governo, em abril de 2015, à 
Assembleia da República. 

Mas este não é o momento para complacências. Conhecemos bem, todos os portugueses sabem bem 
quais são as consequências da irresponsabilidade, da ligeireza política e da distração ideológica face aos 
problemas muito concretos que ainda temos pela frente. 
A firmeza estratégica continua a ser — e continuará a ser por muito tempo — um bem político de primeira 
ordem. Foi isso que nos conduziu nestes anos tão difíceis e nos fez passar da possibilidade bem real de uma 
calamidade social para os anos de recuperação e de segurança que estamos a começar a viver. 
Em contrapartida, o ziguezague, a desorientação política nos propósitos e nos meios, continua a ser uma 
ameaça coletiva para nós. Na Europa e no mundo enfrentamos inúmeras incógnitas e incertezas. Sabemos 
que é assim. Ora, o pior que se pode fazer nessas circunstâncias é somarmos a elas a nossa própria incerteza 
e desorientação. 
Pelo contrário, precisamos de nos concentrar no essencial e naquilo que verdadeiramente conta, com os 
nossos objetivos bem definidos e uma abordagem realista, prudente e inteligente para os alcançar. Para isso, 
precisamos, não de ignorar, mas de ver além da torrente de notícias e acontecimentos que se vão sucedendo. 
Precisamos de continuar a nortear a nossa conduta política pelos valores fundamentais da nossa democracia. 
Mas quem prossegue, efetivamente, esses valores sabe que eles são assegurados, não com proclamações 
vazias, mas apenas com os meios certos, com realismo e com os olhos postos no futuro. 
A conquista da estabilidade e do caminho para o crescimento sustentável é sinónimo de mais justiça e mais 
liberdade para o País e para os portugueses. Significa afastar o medo e a angústia que tantas vezes nos 
afligiu no passado. Isso é fundamental. </utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="8">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="8">Da nossa parte, nunca faremos dos portugueses cobaias de experiências 
políticas nem instrumentos para obter este ou aquele pergaminho. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="8">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="8">Chegados ao quarto ano da Legislatura, é natural e necessário que se façam 
balanços do que se passou. Mas o tempo não espera por ninguém e os balanços só fazem sentido se 
servirem para preparar o futuro. É para esse futuro que olhamos, com uma confiança que o País já não tinha 
há muito tempo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="8">E de lenço branco na mão! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="8">Essa confiança vem, em primeiro lugar, do que conseguimos fazer na nossa 
casa. Afirmámos o princípio da responsabilidade nacional, sem o qual não há união na Europa, nem resolução 
dos nossos problemas internos. Não quisemos ser joguetes do que fosse decidido fora das nossas fronteiras. 
Se não tivéssemos abraçado o princípio da responsabilidade nacional, como tantas vezes aqui, no 
Parlamento, o principal partido da oposição rejeitou, estaríamos agora a enfrentar carências muito graves, 
desequilíbrios muito sérios e, com toda a certeza, ainda estaríamos a tentar cumprir sucessivos programas de 
assistência externa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="8">Até parece que vai tudo de vento em popa! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="8">Mas, ao mesmo tempo, temos uma confiança renovada, porque a Europa, 
gradualmente, avança para regras e instituições alicerçadas no princípio da responsabilidade comum. Estes 
dois princípios são faces da mesma moeda. É uma ilusão pensar que na fase atual da integração europeia 
podemos ter um sem o outro. 
A responsabilidade comum precisa agora de ser concretizada a um nível mais profundo e mais duradouro. 
As reformas que defendemos para a união monetária correspondem a esse aprofundamento e a essa 
institucionalização. Visam atender aos desafios que são efetivamente comuns, sem saltos no escuro e com 
realismo. 
O Fundo Monetário Europeu que propus às instituições europeias e aos nossos parceiros, com as funções 
de estabilização financeira e de amortecimento de crises económicas, é um pilar central de um euro que seja 
um espaço de convergência, de liberdade e das possibilidades económicas dos vários países. É o interlocutor 
na definição de políticas na zona euro de que o Banco Central Europeu precisa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="8">Está à vista! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="8">Caminhamos para uma solução desse tipo, estou convencido disso. É uma 
questão de tempo. Um tempo que devemos acelerar até pelo momento que vivemos. Não só por causa da </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="9">Informo que se inscreveram 27 Deputados para formularem pedidos de 
esclarecimento. 
Como sabem, o primeiro grupo de seis pedidos de esclarecimento cabe aos seis grupos parlamentares, 
sendo atribuídos 5 minutos a cada um. 
Em relação aos outros 21 pedidos de esclarecimento, a Mesa aguarda que o Sr. Primeiro-Ministro decida 
por que ordem e de que modo lhes irá responder. 
O primeiro orador a intervir é o Sr. Deputado Ferro Rodrigues, pelo Grupo Parlamentar do PS, a quem dou 
a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ferro Rodrigues (PS)" page-start="9">Sr.ª Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Membros do Governo, o Sr. 
Primeiro-Ministro tinha posto a hipótese de este debate não ser um déjà vu, mas, pela sua intervenção, 
começa com um déjà vu: propaganda feita numa base totalmente irrealista, sobretudo quando fala da 
economia e do emprego, e brandindo as ameaças de regresso ao passado. 

Acontece que, no regresso ao passado, são os senhores os especialistas,… 


… visto que, neste momento, Portugal tem uma taxa de pobreza como tinha há 15 anos, uma situação no 
emprego como tinha há 20 anos, uma situação no investimento como tinha há 30 anos e uma situação na 
emigração como tinha há 50 anos! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="9">Uma vergonha! </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ferro Rodrigues (PS)" page-start="10">E essa imagem cor de laranja e azul que os senhores ensaiaram nos 
últimos dois dias é uma imagem que é totalmente desmentida nas últimas 24 horas. Nem é preciso ir mais 
longe, basta ler títulos de jornais das últimas 24 horas. 
Reparem… 

Os senhores podem calar-se? É que eu estive calado enquanto estive a ouvir o Primeiro-Ministro! 

Repare: «Défice da balança comercial aumentou em 2014» — Lusa; «Despesas de saúde privada em 
Portugal e Grécia com o maior crescimento da OCDE» — Observador; «Malparado das famílias e das 
empresas volta a subir em maio» — Lusa; «Crédito malparado equivale a quase um quarto dos empréstimos 
da troica» — Público; «Dívida à segurança social disparou 60% durante a crise» — Jornal de Negócios; 
«Portugal tem a taxa de população emigrada mais alta da União Europeia» — Lusa; «Nível de vida das 
famílias portuguesas regrediu em 2013 para níveis de 1990». 

Esta é a realidade das últimas 24 horas, que esbarra no vosso irrealismo e na vossa propaganda. 
A Nação, Sr. Primeiro-Ministro, está empobrecida, o povo português está enfraquecido. Como é que o 
senhor responde às acusações que o Secretário-Geral do PS, António Costa, fez na semana passada, em que 
chamou a atenção para vários vícios, aquilo a que ele chamou «pecados capitais»? 
Em primeiro lugar, as eleições que ganharam baseados na mistificação e na mentira política. 

Em segundo lugar, uma situação de evolução do desemprego, da emigração e dos problemas da 
precariedade como nunca tinha havido em Portugal. 
Em terceiro lugar, a pobreza e a desigualdade a níveis completamente inaceitáveis para todos nós. 

Em quarto lugar, um ataque feroz à classe média, através da maior sangria fiscal que alguma vez houve 
neste País. 
Em quinto lugar, o desmantelamento de serviços públicos fundamentais em várias áreas, nomeadamente 
em áreas sociais. 
Em sexto lugar, o desinvestimento nos setores estratégicos fundamentais: no saber, no conhecimento, na 
ciência, na tecnologia, na cultura. 

Em sétimo lugar, a queda do investimento público e do investimento privado que, comparados com os dos 
anos anteriores à sua governação, estão muito abaixo, Sr. Primeiro-Ministro. 
E ainda se poderia falar dos escândalos que estão aí a aparecer nas privatizações. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="10">Oh!… </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ferro Rodrigues (PS)" page-start="11">Basta ler nos relatórios do Tribunal de Contas aquilo que se diz sobre a 
REN… 

… e aquilo que é dito sobre a farsa que foi a encomenda da CP à EMEF antes de um processo de 
privatização, quando ele se estava a desenvolver, o que é uma coisa vergonhosa, e que foi tratada, e muito 
bem, pelo Tribunal de Contas, no seu relatório. 

 as
Sr. Primeiro-Ministro, Sr.  e Srs. Deputados: Para além destes problemas, que exprimem o estado de uma 
Nação em empobrecimento e de um povo enfraquecido, também temos o estado do Estado. E o Estado 
português está hoje muito diminuído. O Estado português está diminuído pela perda de confiança dos 
cidadãos nas instituições democráticas, e o senhor tem aí a sua responsabilidade. 

O Estado português está diminuído pela perda de confiança que os próprios agentes que trabalham nas 
funções de soberania têm no seu próprio papel. É dramático aquilo que se passa na Administração Interna, na 
Defesa, nos Negócios Estrangeiros, nas áreas fundamentais da soberania portuguesa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="11">Queira concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ferro Rodrigues (PS)" page-start="11">Vou concluir, Sr.ª Presidente. 
Há um seguidismo acéfalo em relação ao Eurogrupo e ao Conselho naquilo que se passa com a Grécia. 
Digo-lhe, Sr. Primeiro-Ministro, que esta Assembleia aprovou, na sexta-feira passada, uma resolução em que 
se exige ao Governo que Portugal não deixe de assumir um papel ativo e impulsionador de entendimentos que 
acautelem os interesses vitais da Europa e dos Estados-membros, incluindo a Grécia. Pergunto-lhe: o que é 
que o Sr. Primeiro-Ministro fez a favor desse entendimento, quando tem estado, como todos sabem, ao 
serviço da construção de obstáculos a qualquer entendimento? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="11">Queira concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ferro Rodrigues (PS)" page-start="11">Vou concluir, Sr.ª Presidente. 
A Nação precisa de uma alternativa de confiança dentro do euro e da União Europeia, e é isso que 
propomos no nosso programa. 
Estamos à espera do programa da coligação, que já devia ter sido apresentado há oito dias. E o que 
temos? Zero! Zero! 


O Grupo Parlamentar do Partido Socialista irá fazer muitas perguntas. Andámos na rua, nas empresas, nos 
serviços, e as perguntas que aqui vos trazemos são perguntas que o povo faz e às quais quer que o Governo 
responda. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="12">Queira concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ferro Rodrigues (PS)" page-start="12">Sr. Primeiro-Ministro, não se esconda, responda sem tibiezas, responda 
com frontalidade e sem qualquer sonsice política! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="12">Oh!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="12">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="12">Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Ferro Rodrigues, sabemos que o Partido 
Socialista tem reagido com muita e incompreensível azia… 

… aos resultados que vão sendo divulgados sobre o desempenho económico em Portugal. É verdade! 
Quando o Partido Socialista deixou o Governo, em 2011, o desemprego aumentava, a economia contraía… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="12">Por acaso está nesta Casa, Sr. Primeiro-Ministro… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="12">Sr. Primeiro-Ministro, aguardemos um instante para que os ânimos fiquem um pouco 
mais calmos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="12">Sr.ª Presidente, levamos já muita experiência destes debates e tenho a 
certeza de que o Sr. Deputado Ferro Rodrigues estará atento àquilo que lhe vou dizer. 
Quando o Partido Socialista saiu do Governo, em 2011, o desemprego aumentava, a dívida tinha vindo a 
aumentar, a economia a estagnar e a contrair — é verdade! —, o que é exatamente o oposto daquilo que se 
está a passar. O desequilíbrio externo tinha sido prolongado e bastante profundo, e hoje é exatamente ao 
contrário. 
Por isso é que, Sr. Deputado Ferro Rodrigues, acho que o Partido Socialista, com essa história dos sete 
pecados capitais, perdeu uma boa oportunidade para, como se costuma dizer, mudar a agulha para outras 
conversas que não essas. 
Mas deixe-me responder aos seus sete pecados capitais com outra imagem bíblica: com as 10 pragas que 
o Partido Socialista deixou a Portugal para que elas não caiam no esquecimento. 

Em primeiro lugar, e já que estamos a falar das 10 pragas do Egito, comecemos pelas obras faraónicas: as 
PPP, o TGV, todas aquelas obras extraordinárias que haveriam de produzir imensa riqueza no País, mas que 
só produziram responsabilidades. 


Em segundo lugar, os programas de estabilidade e crescimento, de má memória, que não resolveram nada 
ao País, mas que trouxeram aumento de impostos e cortes de salários na função pública. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="13">Bem lembrado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="13">Oitava praga socialista: o défice tarifário na eletricidade que, se não tivesse 
tido resposta do lado deste Governo com medidas corajosas, hoje estaria a implicar aumentos da tarifa, em 
termos reais, na casa dos dois dígitos, acima de 10%. 
Nona praga socialista: o endividamento galopante — mais de 20 pontos percentuais, quase tanto quanto no 
tempo da assistência financeira externa —, durante sete anos de Governos socialistas,… 

… culminando com a expulsão de Portugal dos mercados financeiros e o pedido de assistência externa e, 
portanto, com o pedido de vinda da troica. 
Décima praga que o Partido Socialista, no Governo, nos deixou: um desemprego estrutural acima de 10%, 
Sr. Deputado. 

Pode, portanto, Sr. Deputado, fazer a leitura dos jornais — e tenho a certeza de que faz uma atentíssima 
leitura dos jornais —, mas há duas coisas que o Sr. Deputado também deve ter em atenção. Em primeiro 
lugar, que aquilo a que chamou a vergonha das privatizações representou para o Estado português o dobro do 
encaixe financeiro que o Partido Socialista tinha prometido a Portugal, que era vender pela metade aquilo que 
conseguimos vender a bom preço. 

Em segundo lugar, tenha em atenção que Portugal tem tido, juntamente com os outros 17 países da zona 
euro, um papel muito ativo para que seja possível encontrar um entendimento com a Grécia. 
E, Sr. Deputado, as referências insistentes — direi até desesperadas — do Partido Socialista em querer 
levar os partidos que apoiam este Governo, o PSD e o CDS-PP, e o próprio Governo a impedirem um acordo 
entre as instituições e a Grécia é simplesmente risível, risível, Sr. Deputado! 
Mas deixe-me dizer-lhe que gostaria de ouvir o Sr. Deputado comentar aquilo que têm sido as 
intervenções, no plano público, de ex-ministros socialistas, ex-ministros das Finanças socialistas, a propósito 
das negociações com a Grécia. Depois, Sr. Deputado, talvez possamos ter uma conversa mais bem ordenada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="13">Tem, agora, a palavra o Sr. Deputado Luís Montenegro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="13">Sr.ª Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, queria começar, desde já, por 
adiantar que não venho participar em nenhuma revista de imprensa, nem me vou deter em títulos de jornais. </utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="14">É o PSD! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="14">Sabem, hoje os portugueses podem encarar o futuro com mais 
esperança, podem mesmo perspetivar que vão ultrapassar as principais dificuldades que sentem no dia a dia, 
porque o País cresce de uma forma sã, há oportunidades de emprego, cada um começa a ter a sua 
oportunidade para poder firmar o seu projeto de vida. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="14">Há gente a ouvir lá fora! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="14">Mas os Srs. Deputados duvidam do que estou a dizer. Era bom que, 
para esse efeito, ouvissem não só o que dizem os muitos cidadãos que emitem a sua opinião, mas também os 
principais protagonistas políticos internacionais. 
Já que estão tão atentos à comunicação social, encontrarão em jornais e em revistas, em televisões e em 
rádios muitas opiniões de respeito ao povo português, às autoridades portuguesas pelo caminho que 
percorremos nos últimos anos. </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="15">O assessor económico de Durão Barroso! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="15">Infelizmente, para desdenhar da capacidade dos portugueses, das 
empresas portuguesas, das famílias portuguesas, dos políticos portugueses, só temos de ouvir, em Portugal, 
os políticos da descrença, do derrotismo, do pessimismo, os «velhos do Restelo» que vão ficar a olhar para a 
história e não vão compreender a transformação que Portugal encetou nos últimos anos e que se está a refletir 
na vida quotidiana de muitas e de muitos portugueses. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="15">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="15">Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Luís Montenegro, o Sr. Deputado afirmou que 
muitos não acreditaram que as nossas metas pudessem ser alcançadas, e eu quero, justamente, regressar a 
essa constatação, que hoje parece banal, mas que não aconteceu por acaso. 
Realmente, cumprimos as metas a que nos propusemos. Sabemos qual foi o custo elevado que o País 
pagou e que todos pagámos pelos desequilíbrios que foram acumulados no passado e pelas correções desses 
desequilíbrios durante o período de assistência económica e financeira. 
Sabemos também que demoraremos muitos anos a debelar alguns desses desequilíbrios, sobretudo 
aqueles que se referem ao stock de dívida que vem do passado, bem como ao elevado nível de desemprego 
que ainda temos na nossa sociedade. 
Mas é muito diferente olhar para um problema grande que ainda temos à nossa frente e saber que 
podemos livremente discutir entre nós as melhores opções e decisões a tomar do que ter de andar de mão 
estendida a aceitar as condições dos credores para solucionar os nossos problemas. 
Essa é uma diferença muito grande: é a diferença daqueles que invocam a liberdade de decisão e o 
império de nos podermos dignamente mostrar de certa maneira autónomos face ao exterior que cede à 
realidade daqueles que têm de se submeter aos pedidos que fazem quando o dinheiro acaba. 
Foi isso que aconteceu em Portugal e é isso que não queremos que volte a acontecer. 
Quando olhamos para o conjunto dos países europeus, Portugal era, seguramente, o País que acumulava 
mais desequilíbrio, externo e interno: havia um crescimento estrutural do desempego de há vários anos a esta 
parte, havia desequilíbrio externo resultante de um mau modelo de desenvolvimento económico, em que todos 
os anos a economia no seu conjunto, que não apenas o Estado, para poder investir e não crescer, acumulava 
responsabilidades perante o exterior. 
Por isso, Sr. Deputado, tem valor que os portugueses tivessem querido que nós completássemos este 
exercício. 
Volto a recordar que, mesmo quando passámos por uma crise política em 2013, os portugueses 
perceberam que se o Governo não tivesse encontrado dentro de si próprio, no seu seio, a força suficiente para 
ultrapassar os problemas que nos eram colocados pela forma como se tinha de desempenhar e executar o 
Memorando de Entendimento, todos teríamos perdido e, nessa medida, o falhanço do Governo seria o 
falhanço do País e dos portugueses. Os portugueses perceberam-no, independentemente da sua orientação 
ou proximidade política e partidária. 
Por isso, Sr. Deputado, nós, Portugal, conseguimos nestes anos alcançar as metas a que nos propusemos, 
porque não faltou apoio da parte dos portugueses para que o pudéssemos fazer. 
Infelizmente — já o disse —, não tivemos nenhum apoio da oposição socialista nem das restantes 
oposições para alcançar essas metas. Pelo contrário, o que diziam é que era preciso renegociar, atirar a 
toalha ao chão, dizer, de alguma maneira, como quem dá um murro na mesa, «preferimos passar pior do que 
a aceitar essas condições». E hoje, infelizmente, sabemos o que isso custa, mas não em Portugal! </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="16">De seguida, tem a palavra o Sr. Deputado Nuno Magalhães. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="16">Sr.ª Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, sendo este o último debate do 
estado da Nação desta Legislatura, é importante, de facto, recordar o caminho percorrido, o País que 
herdámos e o País que entregaremos, como é normal numa democracia, à vontade soberana do povo. 
Depois de ouvir o Sr. Deputado Ferro Rodrigues, embora nós, na maioria, quando queremos ouvir o que o 
País pensa, vamos para a rua falar com as pessoas,… 

… não nos bastamos com os jornais, como parece bastar-se o Partido Socialista… 

Mas, como dizia, depois de ouvir o Sr. Deputado Ferro Rodrigues, referirei também uma pequena revista 
de imprensa: Diário de Notícias de 24 de março de 2011: «Sócrates vai hoje a Bruxelas explicar situação 
política»; Público de 6 de abril de 2011: «Sócrates vai hoje dirigir um pedido de assistência financeira à 
Comissão Europeia»; TVI24 no dia 6 de abril de 2011: diz Teixeira dos Santos que «Resgaste era fatal como o 
destino»; TVI24 no dia 16 de abril de 2011: «Teixeira dos Santos confiante na possibilidade de aprovação de 
ajuda a Portugal». 
Srs. Deputados, isto não vos faz lembrar qualquer coisa que está a passar-se hoje, noutro sítio qualquer?! 

É que os portugueses não esquecem! 
Sr. Primeiro-Ministro, o que encontrámos foi um País com uma soberania limitada, com um Memorando 
duríssimo, com contas públicas descontroladas, com um défice superior a 10%, com juros da dívida pública 
incomportáveis, com despesas futuras descontroladas, como, por exemplo, as das PPP, e com recessão 
económica. 
O País que entregamos aos portugueses tem a sua soberania plena. Foi possível cumprir o Memorando 
com um só empréstimo, um só prazo e sem qualquer tipo de ajuda cautelar, tendo-se abdicado, 
inclusivamente, da última tranche; reembolsamos hoje dívida com juros mais favoráveis; o défice será, pela 
primeira vez, inferior a 3%; o crescimento económico de Portugal é superior ao da média da zona euro; há 
cada vez mais consumidores e empresas confiantes, com índices de confiança parecidos com os de há 15 e 
17 anos; o investimento está a crescer 5,4%; há criação líquida de empresas… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="16">É um oásis! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="16">«É um oásis», grita o Sr. Deputado José Magalhães. Não, não é! O 
desemprego tem descido consistentemente, mas continua a ser uma fratura social, com valores 
excessivamente elevados. Mas o que o Governo não fez, como outros fizeram, foi aumentar artificialmente 
pensões ou salários da função pública para ganhar eleições! É isso que nos distingue! 

Por isso, Sr. Primeiro-Ministro, é importante lembrar de onde partimos e onde chegámos, sobretudo para 
percebermos aquilo que temos pela frente, e isso ainda é difícil, com certeza, e traz desafios. Mas também é 
importante lembrar para onde não podemos ir, que é regressar ao tempo da irresponsabilidade e repor tudo a 
todos ao mesmo tempo para que, depois, tudo e todos ao mesmo tempo sofram um resgate duríssimo. É o </utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="17">E qual é a pergunta?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="17">Por falar nisso, Sr. Primeiro-Ministro, gostaria de dizer que, da nossa 
parte, o caminho é claro: estabilidade, responsabilidade, consistência. Não podemos voltar para trás. Estou 
certo de que não vamos voltar para trás! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="17">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="17">Sr.ª Presidente. Sr. Deputado Nuno Magalhães, não há dúvida de que quando 
lemos os jornais acabamos sempre por encontrar coisas ao gosto de cada um. Mas quando governamos 
estamos particularmente focados, preocupados em saber quais são as grandes tendências face aos grandes 
objetivos finais que temos. É isso que interessa. 
Todos os dias a espuma da política traz episódios vários. Mas quando um País, durante 10 anos, se 
endivida à razão de 10% ao ano, isso não é um episódio conjuntural, isso ameaça a sustentabilidade 
económica de uma nação. 
Quando, em 2005, o desempego em Portugal rondava os 7,6% e, em julho de 2011, estava já na casa dos 
12%, quando é assim, Sr. Deputado, essa tendência, que foi paulatina, preocupa. 
Quando olhamos para o rácio de dívida pública no País em 2005 e vemos que até 2011 subiu 
paulatinamente, com exceção de um ano, mais de 20 pontos percentuais, tendo em conta que as condições 
económicas envolventes eram favoráveis — quer dizer, não andávamos a pedir empréstimos externos, nem 
resgates, andávamos a beneficiar da moeda única, dos fundos estruturais, da União Económica e Monetária e 
de dinheiro abundante a baixo preço — e, apesar dessas condições, o investimento caiu, ao mesmo tempo </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="18">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="18">Ao fim de quatro anos, hoje posso dizer neste debate que, apesar de ainda 
termos um nível de desemprego inaceitavelmente elevado, bolsas de pobreza preocupantes,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="18">Dois mil e setecentos portugueses são bolsas de pobrezas?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="18">… uma distribuição iníqua do rendimento entre os portugueses, desigualdades 
de natureza cultural e social que temos de combater, não há dúvida de que podemos olhar para o futuro com 
outra confiança e com outra esperança, porque sabemos que não estamos a caminhar para a 
insustentabilidade e para o resgate, mas estamos a caminhar para resolver esses problemas que estavam em 
cima da mesa na vida dos portugueses antes do resgaste de 2011. E não é tolerável que, depois de termos 
conseguido pôr a nossa casa em ordem, esses problemas permaneçam para futuro, porque isso não casaria 
bem com o modelo de economia desenvolvido, moderno, cosmopolita e aberto ao mundo como é aquele que 
queremos para o nosso País. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="18">Tem, agora, a palavra o Sr. Deputado Jerónimo de Sousa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="18">Sr.ª Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, antes de discutir a fundo o 
estado da Nação, queria perguntar-lhe, em relação à terrível lista de pragas que enumerou na sua resposta ao 
PS, qual é a posição do seu partido em relação a essas mesmas pragas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="18">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="18">É que não foi inseticida, foi parte integrante dessas pragas que se 
abateram sobre o povo português! 

Sr. Primeiro-Ministro, numa síntese rigorosa que não se compadece com a vossa propaganda da retoma e 
do bom caminho, o estado da Nação é o de um País mais endividado, mais dependente, com mais 
desemprego, com mais emigração, com mais pobreza e com mais injustiça. 
O senhor e o seu Governo governaram contra os portugueses e contra o País, mas também contra as 
próprias promessas que tinham feito. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="18">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="18">Fizeram solenes proclamações assegurando que o desemprego não 
podia aumentar mais, mas vão deixar o País com altos níveis de desemprego, que atinge 1,2 milhões de 
portugueses, e mais 500 000 portugueses, quase 10% da população ativa, para a emigração. </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="19">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="19">Disseram que era um disparate falar-se em cortes nos subsídios e a 
primeira medida que tomaram foi cortar o subsídio de Natal e, a seguir, os salários e as reformas. 
Garantiram que não podiam ser as famílias a pagar a crise e mais cortes na função pública. Com este 
Governo, os rendimentos do trabalho sofreram uma desvalorização de 16,5% em termos reais e de 
praticamente o dobro na Administração Pública, com um impacto enorme no poder de compra das famílias. 
Disseram que iam pôr fim à partidarização da Administração Pública, mas, afinal, inundaram as chefias e 
cargos dirigentes do Estado de comissários do PSD e do CDS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="19">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="19">Tudo menos isso! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="19">Afirmaram: «Ninguém nos verá impor mais sacrifícios aos que mais 
precisam e os que têm mais terão de ajudar os que têm menos». Viu-se! O estado da Nação que deixam é um 
estado de um País empobrecido, com mais de 800 000 portugueses a viver abaixo do limiar da pobreza, e um 
País cada vez mais injusto e mais desigual. Essa forma de tratar aqueles que hoje estão na pobreza, 
considerando uma mera bolsa, demonstra a sua sensibilidade em relação a uma realidade brutal no nosso 
País. 

Por isso, pergunto: onde é que estão as promessas de uma vida melhor? 
Mas não menor é o embuste acerca da dívida. Anunciaram que todos os sacrifícios pedidos aos 
portugueses serviriam para pagar as dívidas, para resolver os problemas do endividamento do País. Cortaram 
nos rendimentos, cortaram nos medicamentos, cortaram nas cirurgias, cortaram nos subsídios de 
desemprego, cortaram no transporte de doentes, cortaram no complemento para idosos. Deixaram na falência 
milhares de pequenas e médias empresas e arruinaram famílias, a quem depois foram penhorar a casa onde 
moravam. Ofereceram as empresas públicas e os setores que interessavam — e que fazem tanta falta ao País 
— aos grandes grupos económicos. 
Fizeram tudo isto em nome da dívida e do seu pagamento. E qual foi o resultado? A dívida cresceu 50 000 
milhões de euros! Temos, hoje, uma das dívidas maiores do mundo em percentagem do produto interno bruto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="19">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="19">Afirmava o atual Vice-Primeiro-Ministro, Paulo Portas, num debate 
entre candidatos às legislativas de 2011, que, e passo a citar, «não é possível absolver um Primeiro-Ministro 
que levou a dívida pública a 170 000 milhões de euros». Então, e agora? Que fazer com um Primeiro-Ministro 
e com um Governo que levou a dívida para 220 000 milhões de euros? 

Sei que para o Sr. Vice-Primeiro-Ministro não há coisas irrevogáveis, mas este era um esclarecimento que 
devia ser feito. 
Disseram aos portugueses que os sacrifícios iam valer a pena, mas, afinal, o País está mais endividado do 
que nunca. Não, não foi um erro de cálculo. A dívida foi apenas o pretexto para impor a política de exploração 
e de empobrecimento que sempre quiseram fazer. </utterance>
  <utterance speaker-id="2189" speaker-name="David Jorge Ribas Da Costa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. David Costa (PCP)" page-start="20">Essa é que é essa! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="20">Sr. Primeiro-Ministro, mais dívida, mais dependência, mais 
desemprego, mais emigração, mais pobreza. Não nos limitamos a um exercício de balanço ou de estatística, 
falamos da vida dos portugueses e do País. Em cada número estatístico escondem-se vidas arruinadas, 
empobrecidas, de milhões de portugueses a quem querem até roubar a esperança numa vida melhor e mais 
digna. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="20">É o contrário! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="20">Lutaremos para que os portugueses tenham uma vida melhor e mais 
digna. 
O povo português saberá fazer o julgamento devido, tendo em conta o estado das suas vidas, tendo em 
conta o estado da Nação. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="20">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="20">Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Jerónimo de Sousa, o Sr. Deputado gosta de 
meter tudo no mesmo saco, mas, na verdade, não somos todos «farinha do mesmo saco». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="20">Apenas falo a verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="20">Sr. Deputado, o Partido Comunista Português — direi, felizmente para 
Portugal —, que não teve responsabilidades governativas desde 1975 até hoje,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="20">Graças a Deus! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="20">Por isso é que o País está como está! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="20">… gosta de considerar que tudo o que aconteceu em Portugal ao longo destes 
anos foi mau porque não houve o contributo governativo do Partido Comunista Português. 
Sr. Deputado, essa contrariedade tem de a resolver com os cidadãos e com os eleitores portugueses, não 
é comigo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="21">E mais 50 000 milhões de dívida! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="21">Deixe-me dizer, Sr. Deputado, que, ao contrário do que sugeriu, tivemos a 
possibilidade de obter uma despesa social superior, apesar das restrições. Em parte, poder-se-á dizer: «Bem, 
mas foi porque houve resultados sociais negativos que foram cobertos por seguros sociais». É verdade, Sr. 
Deputado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="21">Seguros sociais?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="21">Há mais pobres e desempregados! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="21">Os seguros sociais funcionaram em Portugal, aquilo a que chamamos 
«estabilizadores automáticos» funcionaram em Portugal, e isso é importante, Sr. Deputado. Sabe porquê? 
Quando só temos um envelope financeiro para gastar e não podemos ultrapassar o dinheiro que nos dão 
daquela mesada, seja trimestral ou não, quando não há outro dinheiro senão aquele que nos dão para gastar 
e se nós, ainda assim, conseguimos cumprir todas as nossas obrigações gastando mais em subsídios de 
desemprego, porque houve mais desempregados, e transferindo mais apoios sociais para as instituições que 
prestam um papel relevante de apoio social a quem mais precisa — tal foi feito além do envelope financeiro 
que nos estava destinado —, isso deveu-se ao crescente mercado de confiança que fomos suscitando do lado 
dos investidores e deveu-se também ao facto de termos conseguido concretizar um programa de privatizações 
com um encaixe financeiro muito superior. 
Quer dizer, conseguimos financiar a despesa pública que era necessária, nomeadamente a despesa social, 
pela maneira como governámos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="21">Venderam o País! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="21">Disse o Sr. Deputado Jerónimo de Sousa que a dívida cresceu. Sr. Deputado, 
não conheço nenhum País que peça 78 000 milhões de euros emprestados e cuja dívida baixe. Não conheço! 

Não é possível pedir quase 80 000 milhões de euros emprestados e dizer que a dívida vai baixar. Mas a 
tendência é a de que vai baixar — aliás, já está a baixar, Sr. Deputado! 

É verdade que podíamos baixar o rácio da dívida de uma forma mais pronunciada se fossemos mais 
imprudentes, mas não temos sido imprudentes e temos mantido encaixes financeiros importantes para poder 
fazer face a qualquer volatilidade dos mercados, e isso, Sr. Deputado, tem um preço. 
Nesta altura, o Sr. Deputado devia estar satisfeito por Portugal não ser apanhado desprevenido, isto é, 
para não deixar desprevenidos os pensionistas, os funcionários públicos, enfim, todos os portugueses que 
precisam que um Governo tenha a responsabilidade de zelar pela sua estabilidade e segurança. 
O Sr. 
Deputado devia estar satisfeito por não estarmos a acelerar o decréscimo desse rácio apenas para o mostrar 
para as eleições, deixando os portugueses desprevenidos… </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="22">Vamos ver! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="22">… perante a realidade internacional. 

Eu prefiro que o Sr. Deputado venha aqui discutir se o rácio está ou não a baixar, mantendo o País 
devidamente capacitado para responder a qualquer imponderável que possa surgir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="22">Vamos ver! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="22">Finalmente, disse o Sr. Deputado — e vou concluir — que estamos (não 
percebi se era o Governo português!?) a fazer chantagem em relação à Grécia. 
Sr. Deputado, ninguém está a fazer chantagem em relação à Grécia. 

Deixe-me dizer-lhe que o que a Europa fez em relação à Grécia foi o que nunca foi feito na Europa em 
relação a país nenhum. A país nenhum! Aquilo que a Europa emprestou nestes anos à Grécia não emprestou 
a mais ninguém! 

Deixe-me acrescentar, para responder aos excitados Deputados da sua bancada, que as dívidas que se 
acumularam nos bancos gregos eram dívidas dos gregos… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="22">Não eram, não! Eram dúvidas dos bancos alemães e franceses! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="22">… não eram dívidas dos outros europeus, Srs. Deputados! 


O dinheiro que foi emprestado à Grécia não foi emprestado a mais nenhum país europeu! 
Srs. Deputados, foram apresentados dois programas, foi feito um corte à dívida pública da Grécia de mais 
de 60% e, Sr. Deputado Jerónimo de Sousa, o Governo grego já pediu um terceiro programa — que disse que 
nunca pediria — para os próximos três anos. 
Diz o Sr. Deputado que a Grécia precisa de ajuda. Vou dizer-lhe, Sr. Deputado, que, na última cimeira da 
zona euro que teve ontem lugar, todos, mas todos, disseram que estavam disponíveis para dar mais ajuda à 
Grécia. Mas, Sr. Deputado, em todas as nações europeias há democracias, em todas as nações europeias se 
fazem sacrifícios,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="22">Esse é o discurso de vingança contra os gregos! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="22">… em nenhuma nação existe um exemplo em que se possa pedir emprestado 
sem condições. Isso não existe na Grécia e não existe em lado nenhum do mundo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="22">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Catarina Martins. </utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="23">Sr.ª Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, lamento, mas não vou entrar no 
debate bíblico nem sequer vou falar de 2008, de 2009, de 2010, pois esse Governo já foi a votos e já foi 
julgado. 
Acho que era bom falarmos do estado da Nação, mas não resisto a começar pelo estado da governação, 
até porque hoje aparentemente vale tudo: o emprego desce e o Sr. Primeiro-Ministro congratula-se, porque o 
emprego sobe; a dívida sobe — este Governo aumentou a dívida como nenhum outro — e a maioria rejubila, 
porque a dívida é uma questão do passado; o INE, ontem, referiu que a balança comercial se agravou e Pires 
de Lima veio gabar-se do seu sucesso e agora oiço o Sr. Primeiro-Ministro dizer: «Querem emprestar à Grécia 
como ninguém emprestou a Portugal!» Ó Sr. Primeiro-Ministro, não emprestaram, deram! E um Primeiro-
Ministro que, na sua vida ativa, ficou conhecido por formar técnicos de aeródromos que não existiam com 
dinheiro europeu e por o amigo Relvas assinar despachos no Governo devia ter mais cuidado antes de lançar 
acusações sobre os outros povos. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="23">Isso é desespero da sua parte, Sr.ª Deputada! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="23">Sr. Primeiro-Ministro, este é o debate da Nação e eu quero começar por 
Portugal, e já iremos à Europa. 
Portugal perdeu 300 000 postos de trabalho desde que o seu Governo tomou posse e é hoje o País com a 
maior taxa de emigração da União Europeia; o produto interno bruto caiu 11 000 milhões de euros; o nível de 
vida dos cidadãos recuou 25 anos; a dívida pública subiu mais de 50 000 milhões de euros;… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="23">Na Grécia é que se está bem, não é?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="23">… o País tem mais de 700 000 pessoas desempregadas sem qualquer 
apoio; mais de 2 milhões de pessoas vivem em situação de pobreza, e este número não para de crescer; este 
é o País das urgências em rutura, do início caótico do ano letivo e dos tribunais paralisados. 
Temos de falar deste País! Bem pode o Governo estar em estado de negação e querer fazer só o discurso 
da propaganda, mas, hoje, vamos falar do estado da Nação. 
Ouvi, ontem, o Sr. Primeiro-Ministro anunciar que iria travar uma guerra sem quartel às desigualdades, 
mas, Sr. Primeiro-Ministro, não sei se deu por isso mas aviso que a sua Ministra das Finanças está a preparar 
um corte nas pensões de 600 milhões de euros… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="23">Não é verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="23">… e que o seu Ministro da Segurança Social andou a cortar no RSI para 
pagar, em dobro, às cantinas sociais.… Se isto é travar guerra às desigualdades, estamos conversados! 

O próprio Sr. Primeiro-Ministro lamentou, recentemente, que a reforma que não fez foi ter descido ainda 
mais os custos de trabalho num país onde os custos do trabalho já são metade dos da vizinha Espanha. 
Mas, Sr. Primeiro-Ministro, no dia em que fazemos este debate talvez nada marque tanto o estado da 
Nação do que ter tornado Portugal no país das compras low cost… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="23">Compras low cost?! É ridículo! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="23">… e dos negócios milionários para a finança internacional. As 
privatizações que o Tribunal de Contas já denunciou como lesivas do interesse público, com o exemplo da </utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="24">Uma vergonha! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="24">… a mesma Fosun dependente do mercado bolsista chinês que está em 
implosão e que se perfila agora como uma muito provável dona do Novo Banco. 
Sr. Primeiro-Ministro, um debate inteiro não daria para cada um destes negócios mal explicados, a começar 
pelo da TAP onde o investidor português aparece como o testa de ferro de um investidor estrangeiro para 
contornar propositadamente as regras europeias. 
Mas vamos ao Novo Banco. 
O Sr. Primeiro-Ministro aqui, num debate quinzenal, garantia-me que os 
contribuintes não perderiam um tostão. O Bloco disse, desde a primeira hora, que colocar 4900 milhões de 
dívida pública no Fundo de Resolução era pôr em causa o erário público, mas a Ministra das Finanças, a 4 de 
setembro de 2014, garantia, taxativa, que era importante salientar que a lei não permite que sejam os 
contribuintes a suportar esse custo. 
Ora, a lei não permitia mas passou a permitir, porque o Governo alterou as condições de pagamento da 
banca ao Estado para uns generosos e longos 20 anos e agora vemos que o défice público pode chegar aos 
6% com os mais de 2000 milhões de prejuízo com a venda do Novo Banco. 
Quando se tornou evidente que o GES estava a arrastar o BES, o Governo foi dizendo que o problema era 
dos privados, que os privados iam resolver, que não havia dinheiro em causa, que os privados que se 
entendessem e que o Governo lavava as mãos. Ora, chegou a conta para os contribuintes e essa conta não é 
nada bonita, Sr. Primeiro-Ministro: 2000 milhões de euros que davam para garantir o apoio no desemprego, 
que é negado a centenas de milhares de portugueses. 
É também esta conta do «deixa andar» do Governo, atirando tudo para um Governador do Banco de 
Portugal — que não fez nada —, que o Sr. Primeiro-Ministro tem hoje de explicar. 
Sr. Primeiro-Ministro, ainda nos pode garantir, depois de sabermos que o défice vai subir, e muito, que o 
Novo Banco não custa 1 cêntimo aos portugueses? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="24">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="24">Sr.ª Presidente, Sr.ª Deputada Catarina Martins, algumas das questões que 
suscitou durante a sua intervenção foram levantadas em debates quinzenais neste Parlamento ao longo 
destes quatro anos e foram respondidas, pelo que pouparei tempo procurando responder diretamente àquilo 
que me parece ser mais significativo. 
Em primeiro lugar, sobre o relatório do Tribunal de Contas, a que a Sr.ª Deputada chamou de denúncia, 
sobre o processo de privatização quer da EDP quer da REN, Sr.ª Deputada, o Governo realizou em todas as </utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="25">O Tribunal de Contas só era bom quando o PS estava no Governo! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="25">É assim, Sr.ª Deputada. Vivemos num país democrático. Não leve a mal que 
possamos confrontar as opiniões. Esse não é um argumento válido! E por que é que não é um argumento 
válido? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="25">Agora, o Tribunal de Contas já não é bom! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="25">Talvez a Sr.ª Deputada queira saber porquê. 
Não é um argumento válido, porque não podemos tratar os dividendos futuros que estas empresas 
poderiam trazer como se fossem uma renda perpétua. Se há coisa que não pode ser tratada como uma renda 
perpétua são os dividendos de empresas públicas, Sr.ª Deputada! Esta é a primeira coisa que qualquer 
economista deve saber. 
Mas, mesmo que tivéssemos tratado os dividendos futuros como uma renda perpétua partindo do princípio 
de que as empresas iam sempre ter aqueles bons resultados todos os anos e durante muitos anos, na 
verdade, quando se desconta esse valor a preços de hoje, tem de se considerar também o preço que se teria 
de pagar por encontrar o financiamento alternativo àquele que cobriria o resultado da venda dessas 
participações, porque essas também tinham um custo de oportunidade e o Estado precisava desse dinheiro. 

A Sr.ª Deputada há de convir que uma coisa é darem-nos o valor que deram por aquelas participações 
descontadas hoje e outra é irmos a mercado captar esse financiamento aos custos que o mercado impõe para 
esse financiamento. Então, se juntar as duas coisas perceberá que a conta se faz de outra maneira — e faz 
sentido que seja feita de outra maneira. Também precisávamos desse dinheiro e se tivéssemos de pagar no 
mercado para o ir buscar, então, Sr.ª Deputada, chegaríamos à conclusão de que o resultado da venda foi 
extremamente positivo e não abaixo do valor, como a Sr.ª Deputada diz. 
Em segundo lugar, a Parvalorem não contratou empresa nenhuma, Sr.ª Deputada. Foi o CaixaBI que 
contratou a empresa que a Sr.ª Deputada refere, não foi a Parvalorem. 
Mas quero dizer à Sr.ª Deputada, que foi o próprio Presidente do Tribunal de Contas que, a propósito da 
TAP, quando o principal partido da oposição veio lançar a dúvida sobre a transparência do processo, veio 
dizer que o processo tinha toda a informação que era requerida, tal como tiveram os processos que referiu. 
Teve comissão de acompanhamento, todos os dados relevantes foram publicitados e auditados e todos os 
concorrentes os puderam consultar, pelo que não pode haver processo mais transparente e mais aberto. 
Portanto, Sr.ª Deputada, a ideia de que andámos a fazer negócios milionários por conta de interesses mais 
ou menos obscuros não existe. 
Finalmente, é verdade, Sr.ª Deputada, que eu disse ontem que faremos uma guerra sem quartel às 
desigualdades, porque, conforme tive já ocasião de aqui dizer, essas desigualdades foram herdadas; não foi a 
ação deste Governo, mesmo considerando o extraordinário momento que atravessámos, que as promoveu, 
que as criou. Portugal já era antes de 2011 um dos países mais desiguais da Europa. 

Os Srs. Deputados não concordam, evidentemente. Acham que Portugal era dos países mais avançados 
— nós sabemos! — e que vem em todos os livros, em todos os relatórios que em Portugal não havia 
desigualdades sociais! Nós sabemos disso! </utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="26">Mas quem pagou foi o Estado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="26">Tem, agora, a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="26">Sr.ª Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, de facto, não sei como é 
que consigo chegar ao final da Legislatura ainda estupefacta com os discursos do Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="26">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="26">Repare bem: neste debate, houve uma parte muito engraçada 
onde o Sr. Primeiro-Ministro decidiu falar das 10 pragas do PS. Pergunto-me por que é que o Sr. Primeiro-
Ministro decidiu esconder, na análise dessas pragas, que o PSD viabilizou três PEC (Programa de 
Estabilidade e Crescimento) do Governo do PS, viabilizou os Orçamento do Estado do Governo do PS, votou 
a nacionalização do BPN, assinou o acordo com a troica — aliás, assinaram os três, PS, PSD e CDS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="26">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="26">Ó Sr. Primeiro-Ministro, não o disse porquê? Para não chegar à 
conclusão de que o PSD também é uma praga?! </utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="27">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="27">E hoje veio com uma nova: como um dos compromissos do 
Governo era baixar a dívida e como notoriamente a dívida não baixou, aumentou, o Sr. Primeiro-Ministro diz 
que a dívida aumentou porque tinha mesmo de aumentar, não podia baixar. Então, por que é que não disse 
isso aos portugueses e disse exatamente o contrário?! 
Sr. Primeiro-Ministro, há coisas que, de facto, não são minimamente aceitáveis. 
Mas veio com uma outra nova: defende — já aqui foi falado — a guerra sem quartel às desigualdades. 
Como é que podemos acreditar nisto num Governo que levou o mandato inteiro, na íntegra, a empobrecer as 
pessoas para salvar uma minoria de ricos?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="27">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="27">Sr. Primeiro-Ministro, como é que vai combater as desigualdades 
sociais?! 
Vamos tentar ensaiar pegando em duas medidas para ver se é por esta via: o Sr. Primeiro-Ministro quer 
garantir que todos os desempregados em Portugal vão ter acesso a um apoio social, a um subsídio de 
desemprego, dado que atualmente, com o seu Governo, o que acontece é que dois terços não recebem 
qualquer apoio social?! É esta a via para o combate às desigualdades, Sr. Primeiro-Ministro?! 

O Sr. Primeiro-Ministro vai repor o IVA da restauração em 13%?! É porque sabemos que a subida para os 
25% gerou muito desemprego. Ora, o contrário será motor de criação de emprego. Fará isso? Sr. Primeiro-
Ministro, vai baixar o IVA para os 13%? É que talvez seja importante termos aqui algumas respostas 
concretas. 
De facto, o que o Sr. Primeiro-Ministro escondeu, no seu discurso inicial e durante todo o decurso do 
debate, foram coisas que não podem ser ignoradas, porque são de tal modo graves que precisam ser 
atendidas para que depois possamos dar as respostas adequadas e necessárias para a sua resolução. 

O Sr. Primeiro-Ministro não diz que tem 2,5 milhões de portugueses naquelas que chamou «bolsas de 
pobreza», como se fossem umas bolsinhas de pobreza. Não! É uma bolsa grossa de pobreza. E aumentou 
com este Governo. 
Sr. Primeiro-Ministro, a emigração está em níveis altíssimos — temos a taxa mais elevada de emigração da 
União Europeia —, o desemprego está altíssimo e temos um desemprego de longa duração absolutamente 
preocupante e crescente. Tenho tanta pena que o Sr. Deputado Luís Montenegro nunca tenha levantado a voz 
na Assembleia da República, no decurso de todos os debates que aqui se realizaram, para mostrar a sua 
estupefação pelas filas de espera nos centros de emprego ou nos centros de saúde para marcar uma singela 
consulta, para ter acesso ao direito à saúde e, sabe, há muitas pessoas que não vão ao banco buscar dinheiro 
porque não o têm! Pense nisso, Sr. Deputado Luís Montenegro. Pense nisso. </utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="28">É isso mesmo! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="28">Sr. Primeiro-Ministro, como vê, há muita coisa que ficou 
esquecida na sua intervenção inicial e no decurso deste debate. 
Sobre a Grécia, também gostava de dizer algo tão simples quanto isto: se o Sr. Primeiro-Ministro e este 
Governo não respeitam o povo português, que expetativa poderíamos ter que viesse a respeitar o povo da 
Grécia?! Eu não tinha essa expetativa, se bem que é preciso assinalar que é justo e necessário que, de uma 
vez por todas, se comece a olhar para os interesses e vontades dos povos e das pessoas e não para as elites 
europeias. E este Governo, durante todo o mandato, mostrou-se subserviente, absolutamente subserviente, às 
elites europeias. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="28">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="28">Sr.ª Presidente, Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, ainda bem que de alguma 
maneira consigo surpreendê-la com os meus discursos. 

A Sr.ª Deputada diz que consegue ficar estupefacta com todos os meus discursos… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="28">Com todos não, com alguns! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="28">… e eu tomo isso como um elogio. 
Disse também que o PSD viabilizou algumas das pragas socialistas e que isso, evidentemente, também 
deveria ser, na linguagem bíblica do Partido Socialista, um pecado capital. 
Sr.ª Deputada, quero dizer-lhe que, quando fui líder do maior partido da oposição, pelo fato de estar na 
oposição, por mais que isto lhe pareça estranho, nunca deixei de apoiar os governos constitucionais que 
pudessem apresentar medidas que considerassem essenciais para que o País pudesse evitar problemas 
maiores. 
Por isso, Sr.ª Deputada, é verdade que apoiámos algumas daquelas decisões para que, segundo o 
primeiro-ministro de então, não tivesse de pedir um resgate externo. É verdade, veja a Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="28">Mas depois foi lá assinar o papelinho! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="28">Mas tornou-se evidente que assim não era, quer dizer, que o caminho que 
estava a ser seguido só poderia conduzir mesmo, como reconheceu o então Ministro das Finanças, ao resgate 
externo. Sr.ª Deputada, essa foi a razão por que exercemos democraticamente o nosso papel de alternativa e 
por que os portugueses nos escolheram. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="28">Qual alternativa?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="28">Disse ainda a Sr.ª Deputada que muitas das realidades destes anos são 
contraditórias com aquela que foi a promessa eleitoral. Sr.ª Deputada, a minha promessa mais importante foi 
cumprida. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="28">Foi a de aumentar os impostos! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="28">Foi a de cumprir o Memorando de Entendimento e livrar Portugal do resgate 
externo. 

Essa, Sr.ª Deputada, foi seguramente a responsabilidade maior que me foi confiada. </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="29">Até 2019! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="29">… e foi nessa aceção que o Tribunal Constitucional os considerou. Ora, é 
exatamente nesses termos que estão a ser tratados, tanto mais que estão a ser progressivamente removidos. 
É porque são temporários que estão a ser removidos. 

A Sr.ª Deputada não deve ter gostado de eu ter dito que era preciso dar uma guerra sem quartel às 
desigualdades, mas é verdade. 

A Sr.ª Deputada depois diz: «Bem, mas então isso significa, com certeza, que todos os desempregados 
vão aceder a prestações». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="29">Não é justo?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="29">Sr.ª Deputada, no dia em que Portugal, como mais nenhum país no mundo, 
tiver condições para ter um seguro social que abranja todo o período de desemprego, nesse dia, eu não me 
importaria nada que uma tal lei pudesse ser aprovada, porque isso significaria que tínhamos uma tal 
prosperidade que, independentemente do horizonte desse infortúnio, teríamos condições para pagar seguros 
sociais. Na verdade, Sr.ª Deputada, isso não existe em país nenhum do mundo. Aquilo que existe em muitos 
países europeus, sobretudo do leste da Europa, é seguros de desemprego que vão entre três meses a um 
ano. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="29">De perdão fiscal ao Novo Banco são 440 milhões de euros! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="29">Nós, Sr.ª Deputada, ao contrário desses países, felizmente, temos sistemas 
avançados em que mantivemos, para futuro, um subsídio de desemprego, pelo menos, por 18 meses e 
conseguimos, apesar do que estava no Memorando de Entendimento, prolongá-lo para todos aqueles que já 
estivessem sob a garantia desse mecanismo de seguro antes de a legislação ser aprovada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="29">Que descaramento! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="29">Portanto, conseguimos prolongar o subsídio de desemprego até quase 24 
meses a todos aqueles que têm mais idade e mais tempo de serviço. Essa é a verdade, Sr.ª Deputada. 
É importante que saiba que temos mecanismos de seguro social que nos permitem, como qualquer país 
desenvolvido, fazer face àquilo que são as contrariedades económicas. 
Mas, Sr.ª Deputada, a economia agora está a crescer. 

Porém, embora a economia esteja a crescer e também o emprego, imagine, Sr.ª Deputada, apesar disso, 
temos um nível de cobertura de prestações sociais e de desemprego superior àquele que existia em 2011, o 
que significa que tem existido preocupação social. 
Eu sei que para a Sr.ª Deputada isto é um paradoxo… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="29">Não é um paradoxo, é uma mentira! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="29">… e por isso pergunto como é que um Governo do PSD e do CDS podem 
gastar dinheiro em prestações sociais, podem ter tido o maior orçamento de prestações sociais de que há 
memória em Portugal nos últimos anos. Não pode ser, isso não é possível! — diz a Sr.ª Deputada. Mas foi, 
Sr.ª Deputada. Diga isso dentro do seu partido. </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="30">Está à vista!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="30">Respeito profundamente o povo português. E respeito os outros povos 
europeus porque, para mim, o valor da pessoa está acima de tudo e porque em sociedades democráticas 
todos os resultados democráticos se devem respeitar, mesmo quando não concordamos com eles. Essa é a 
natureza de uma verdadeira democracia e de verdadeiros democratas. E não aceito, Sr.ª Deputada, nenhum 
processo de intenção seja da Sr.ª Deputada, seja de quem for. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="30">Conclui-se aqui a primeira ronda deste debate sobre o estado da Nação. 
Vamos passar, agora, a uma segunda ronda de perguntas a serem dirigidas ao Sr. Primeiro-Ministro, para 
cuja formulação estão inscritos os Srs. Deputados Pedro Delgado Alves, do PS, Miguel Santos, do PSD, Jorge 
Machado, do PCP, Mariana Mortágua, do Bloco de Esquerda, José Junqueiro, do PS, Hugo Lopes Soares, do 
PSD, Rita Rato, do PCP, Odete João, do PS, e Carla Cruz, do PCP. 
São estes Srs. Deputados que estão, para já, inscritos, pelo que dou a palavra, em primeiro lugar, ao Sr. 
Deputado Pedro Delgado Alves. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="30">Sr.ª Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, pior do que tentar reescrever a 
História, é tentar reescrever o presente enquanto ele acontece, porque isso é insultar os portugueses que 
sofrem, no dia a dia, as consequências da política deste Governo e é dizer-lhes, nos olhos, que eles mentem. 

Mas, verdadeiramente, sejamos claros e usemos as palavras: o Sr. Primeiro-Ministro mente a esta Câmara. 
Mente a esta Câmara, quando pretende dizer que não houve aumento da emigração! 

Mente, quando diz que não houve aumento da dívida! Mente, quando diz que não houve aumento das 
desigualdades, sendo que Portugal é o País da União Europeia que teve maior aumento das desigualdades! É 
certo que as tínhamos, mas estávamos a diminui-las e hoje estamos a aumentá-las! 


E é isto que os portugueses dizem na rua, Sr. Primeiro-Ministro. É isto que os portugueses pedem que lhe 
diga a si, nesta Câmara! 


O Sr. Primeiro-Ministro falta à verdade. E digamos a palavra certa: o Sr. Primeiro-Ministro mente! Mente 
cirurgicamente, mente com habilidade,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="31">Para formular as suas perguntas, tem, agora, a palavra o Sr. Deputado Miguel 
Santos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2109" speaker-name="Paulo Miguel Da Silva Santos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Santos (PSD)" page-start="31">Sr.ª Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, falar do estado da Nação é debater 
também o estado da saúde em Portugal, como pilar fundamental do regime democrático e como valor 
primordial para o bem-estar dos portugueses. 
A pergunta que cabe aqui formular é esta: o que é que aconteceu com a saúde em Portugal nos últimos 
quatro anos? E a resposta podemos encontrá-la pelos Deputados do PSD, do CDS, do Partido Socialista e 
dos outros partidos da oposição. Mas podemos também encontrá-la nos relatórios técnicos e nos relatórios 
independentes, como é o caso do relatório ontem divulgado pela Direção-Geral de Saúde, A Saúde dos 
Portugueses. Perspetiva 2015, um relatório oficial e formal, técnico, em que se reconhece, muito claramente, 
que, na última década, mantém-se a tendência positiva dos principais indicadores de saúde em todas as fases 
da vida e que o nível de saúde dos cidadãos tem apresentado ganhos ano após ano. 
Mas podemos ver também o relatório de maio de 2015 da OCDE, cuja conclusão refere que o sistema de 
saúde português respondeu bem às pressões financeiras dos últimos anos, equilibrando com sucesso as 
prioridades da consolidação financeira e a melhoria contínua da qualidade. Mais: mesmo nos anos 
subsequentes à crise financeira, foram desenvolvidos esforços ambiciosos de melhoria da qualidade. 
Podemos ver, ainda, o relatório da Fundação Calouste Gulbenkian, Um Futuro para a Saúde — Todos 
temos um papel a desempenhar, em que se reconhece que, apesar das grandes pressões, o sistema de 
saúde tem demonstrado ser extraordinariamente resiliente, mantendo os seus serviços e padrões; ou, ainda, o 
Global AgeWatch Index, que coloca Portugal no 23.º lugar, em 96 países, no acesso à saúde, concluindo que 
o SNS é um pilar forte, que garante cuidados de saúde de qualidade aos portugueses. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="31">Gostava de o ouvir dizer isso numa fila das urgências! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2109" speaker-name="Paulo Miguel Da Silva Santos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Santos (PSD)" page-start="31">Podemos ver a atividade assistencial, as unidades de saúde familiar (USF) 
que foram abertas, os cuidados continuados, os sete novos hospitais, a política do medicamento, com a qual 
os portugueses pagam o preço mais baixo de sempre pelos medicamentos, a quota dos genéricos aumentou 
para 50%, quando estava em 36%, em 2011, chegámos a 6 milhões de isentos de taxas moderadoras ou ao 
aumento líquido de 2500 médicos no Serviço Nacional de Saúde. 
Mas o que é extraordinário é verificar qual foi o ponto de partida para estes quatro anos. E o ponto de 
partida, em 2011, foi um Serviço Nacional de Saúde preso a uma dívida de 3200 milhões de euros, que 
gerava, todos os anos, 400 milhões de défice e que se libertou efetivamente, pagando dívidas, saldando 
dívidas de 1923 milhões de euros. Na altura, havia empresas que tinham cortado o fornecimento aos 
hospitais!… </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="32">Queira concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2109" speaker-name="Paulo Miguel Da Silva Santos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Santos (PSD)" page-start="32">Os portugueses só contaram com eles para enterrar o País, que foi a 
herança que deixaram! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="32">Queira concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2109" speaker-name="Paulo Miguel Da Silva Santos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Santos (PSD)" page-start="32">Sr. Primeiro-Ministro, no debate do estado da Nação, cabe referir o estado 
da saúde em Portugal e é essa referência que lhe peço. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="32">Para formular as suas perguntas, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Machado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="32">Sr.ª Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, ninguém acredita no que o Sr. 
Primeiro-Ministro acaba de dizer, porque, durante quatro anos, não fez outra coisa senão enganar os 
portugueses. 
Há quatro anos, aquando das eleições legislativas, o então candidato a Deputado, Passos Coelho, dizia: 
«Não contarão com o PSD para um novo ataque à classe média, em nome dos problemas externos». 
O Sr. 
Primeiro-Ministro diz agora que quer proteger os portugueses, sabendo muito bem que, por culpa e opção 
deste seu Governo, os trabalhadores, quer da Administração Pública, quer do setor privado, são explorados, 
trabalham mais e ganham menos, por via dos cortes nos direitos e salários, por via do aumento e 
desregulação do horário de trabalho, por via da eliminação dos feriados, por via da redução do valor pago por 
trabalho extraordinário. E os trabalhadores estão cada vez mais precários, porque o Governo facilitou e tornou 
mais baratos os despedimentos. 
Dizia o candidato Passos Coelho, na altura da campanha eleitoral: «Do que o País precisa para superar 
esta situação de dificuldade não é de mais austeridade». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="32">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="32">Diz o Sr. Primeiro-Ministro hoje, e de uma forma inaceitável, que existem 
no País «bolsas de pobreza», que quer uma guerra sem quartel contra as injustiças, quando foi o Governo o 
responsável pelo pior agravamento da pobreza desde o fascismo, atingindo 2,7 milhões de portugueses,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="32">Exatamente! </utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="33">… e pelo agravamento do roubo das reformas e pensões dos reformados, 
depois de uma vida inteira de trabalho e descontos. 
O seu parceiro de coligação, o irrevogavelmente demissionário Dr. Paulo Portas, dizia: «Às vezes, há 
casas, em Portugal, onde não há um posto de trabalho e é preciso ter atenção à melhoria do apoio social». O 
Sr. Primeiro-Ministro vem agora dizer que o desemprego baixou, sabendo muito bem que o desemprego real, 
que conta com os inativos e os desmotivados, atinge 1,2 milhões de trabalhadores e, destes, 900 000 não têm 
subsídio de desemprego, porque o Governo PSD/CDS cortou na proteção aos desempregados. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="33">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="33">Está visto que a palavra, vinda de quem vem, vale muito pouco. Como 
Primeiro-Ministro, fez precisamente o contrário do que prometeu que ia fazer e, não satisfeito, agora, tenta 
enganar novamente os portugueses, falando de um país que não é real. 

O Sr. Primeiro-Ministro pode dizer o que quiser, os portugueses vivem no País real, e conhecem-no, e não 
no País da propaganda do Governo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="33">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="33">É neste País real que existe um povo que não se esquece de que lutou, e 
vai continuar a lutar, para derrotar este Governo e a política de direita e vai castigar quem afundou o País nos 
últimos 38 anos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="33">Também para formular as suas perguntas, tem a palavra a Sr.ª Deputada Mariana 
Mortágua. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="33">Sr.ª Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, ainda se lembra, quando 
prometeu àquela criança que não ia cortar o subsídio de férias aos seus pais?! Que enorme fraude, Sr. 
Primeiro-Ministro! Que enorme fraude! 
Ainda se lembra como jurou o fim das negociatas e dos interesses?! Olhe agora para o relatório do Tribunal 
de Contas sobre a privatização da EDP e da REN — conflitos de interesses vários com consultoras próximas 
do Estado, total ausência de cautela com o interesse público, uma venda abaixo do preço, e o Sr. Primeiro-
Ministro vem dizer-nos que quem comprou a EDP até nos fez um favor, por ficar com uma empresa que dá de 
dividendos 1200 milhões ao ano. Que enorme fraude, Sr. Primeiro-Ministro! Que enorme fraude nos apresenta 
aqui hoje! 
Ainda se lembra, quando prometeu que o BES não ia ter qualquer custo para os contribuintes?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="33">Outra vez?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="33">Que enorme fraude, Sr. Primeiro-Ministro! 
Bem sabemos que o Dr. Marques Mendes ainda não veio anunciar a venda do Novo Banco, mas também 
sabemos mais coisas. Sabemos que o valor está abaixo do dinheiro injetado e sabemos — imagine-se! — que 
o Governo aceitou reestruturar a dívida da banca por 20 anos. O Governo, credor, aceitou reestruturar a dívida 
da banca por 20 anos! Já viu a brutalidade desta evidência?! Um Governo que exige ao povo grego pagar a 
dívida agora, custe o que custar, as vidas que custar, o sangue que custar, dá uma borla de 20 anos aos 
bancos, pelo empréstimo que lhes fez! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="33">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="33">Que enorme fraude, Sr. Primeiro-Ministro! </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="34">Para formular as suas perguntas, tem a palavra o Sr. Deputado José Junqueiro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="34">Sr.ª Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, o Sr. Primeiro-Ministro, também no 
desemprego, convive mal com a verdade dos factos. 
O Sr. Primeiro-Ministro é capaz de explicar por que é que 
retirou das estatísticas 160 000 temporários, 260 000 inativos operacionais e cerca de 400 000 emigrantes?! 


O Sr. Primeiro-Ministro julga que nos distritos não damos conta do que se passa, mas no meu, por 
exemplo, o desemprego aumentou 30% — 62% entre os jovens — e 58% não têm qualquer apoio. E o seu 
Governo gaba-se de pagar menos subsídios de desemprego! Sabe por que é que se gaba de pagar menos 
subsídios de desemprego? Não é porque haja mais emprego, Sr. Primeiro-Ministro, é porque o senhor e o seu 
Governo abandonaram as pessoas à sua sorte. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="34">Srs. Deputados, antes de dar a palavra ao Sr. Deputado Hugo Lopes Soares, quero 
informar o Sr. Primeiro-Ministro de que a Sr.ª Deputada Carla Cruz, que estava inscrita, fará a sua pergunta na 
próxima ronda. 
Tem a palavra, para formular as suas perguntas, o Sr. Deputado Hugo Lopes Soares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="34">Sr.ª Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, parece-me que, depois desta 
primeira parte do debate sobre o estado da Nação, o Partido Socialista continua a partir de um pressuposto-
base que é errado. 
O Partido Socialista considera que foi a troica que trouxe a crise, mas, na verdade, Sr. Primeiro-Ministro, foi 
a crise que trouxe a troica. 
O Partido Socialista, Sr. Primeiro-Ministro, considera que foi a austeridade que trouxe a crise, mas foi a 
crise que trouxe a austeridade. 
E há uma pergunta, Sr. Primeiro-Ministro, que paira no Grupo Parlamentar do Partido Socialista, eu diria, 
como um elefante no meio da sala. Sr. Primeiro-Ministro, quem trouxe a crise para Portugal? E quem devolveu 
ao País a credibilidade e quem trouxe a confiança ao País e aos portugueses? 
Ora, a resposta à primeira pergunta, Sr. Primeiro-Ministro, é a seguinte: foi o Partido Socialista, o Governo 
do Eng.º José Sócrates e muitos destes e destes Srs. Deputados que estão sentados na bancada do PS. A 
resposta à segunda pergunta é a seguinte: foi este Governo que libertou o País da troica, foi este Governo que 
devolveu a confiança e a credibilidade às portugueses e aos portugueses, 
Mas, Sr. Primeiro-Ministro, a pergunta que lhe queria fazer é a seguinte: que país se encontra melhor 
preparado para combater a pobreza e as desigualdades sociais? Um país que tem um défice de cerca de 11% 
ou um país que estima ter um défice abaixo dos 3%? Um país com uma economia estagnada ou em recessão 
ou um país que cresce, do ponto de vista económico e de forma sustentada? Um país que não tem dinheiro 
para pagar salários e pensões ou um país que está preparado para enfrentar e responder as dificuldades que 
se apresentem? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="34">Muito bem! </utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="35">Sr. Primeiro-Ministro, que país é que fomenta a desigualdade e a 
pobreza? O primeiro ou o segundo? Que país é que dá esperança aos jovens portugueses, às portuguesas e 
aos portugueses que não encontram soluções? 

Para terminar, Sr.ª Presidente, diria que fico, até, estupefacto, com o seguinte: julgava o Partido Socialista 
que, deixando o País na pré bancarrota, sem dinheiro para pagar salários e pensões, com um défice de 11%, 
com uma economia em recessão e na mão dos credores institucionais, era possível que a pobreza e a as
desigualdade não aumentassem?! Não, Sr.  e Srs. Deputados! A pobreza e as desigualdades diminuem, 
agora, porque pusemos o País em ordem, e essa é a vossa grande dificuldade. 

E os senhores só assumem… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="35">Queira concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="35">Sr.ª Presidente, concluo, dizendo que os Srs. Deputados do Partido 
Socialista só assumem que o País está bem melhor quando lhes convém,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="35">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="35">… quando a audiência que têm à frente é bem diferente daquela que, 
hoje, aqui temos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="35">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Rita Rato. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="35">Sr.ª Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, o seu discurso de estratégia acertada e 
prosperidade é totalmente desmentido pela vida concreta das pessoas, quando, ao fim do mês, as contas 
caem para pagar e o salário não estica para fazer face às despesas. E o Sr. Primeiro-Ministro devia corar de 
vergonha quando é Primeiro-Ministro num País onde uma em cada 10 crianças está numa taxa de privação 
material severa e onde a única refeição quente que fazem mais de 13 000 crianças é na escola. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="35">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="35">Sr. Primeiro-Ministro, apostou na emigração para esconder os efeitos da sua 
política. Aliás, vários Membros do Governo foram incansáveis no convite à emigração. O próprio Primeiro-
Ministro disse aos milhares de professores contratados que despediu que, «querendo continuar como 
professores, podem olhar para todo o mercado da língua portuguesa e, aí, encontrar uma alternativa». 
Primeiro, o Governo despediu; depois, convida a emigrar! 
Até o próprio Sr. Secretário de Estado do Ministro Relvas não se cansou de dizer que os jovens deviam sair 
da sua zona conforto e ir para além das nossas fronteiras. 
Sr. Primeiro-Ministro, mais de meio milhão de portugueses saíram do País, entre estes, milhares de jovens 
enfermeiros, médicos, professores, cientistas, engenheiros, investigadores; milhares de jovens cuja falta o 
País sentirá, de forma dramática, nos próximos anos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="35">Exatamente! </utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="36">Saíram do País para fugir ao desemprego, à precariedade e à pobreza, saíram 
não por opção mas por necessidade, Sr. Primeiro-Ministro! Saíram porque o Governo lhes virou as costas e 
lhes negou o futuro no seu próprio País. E aos que ficaram, o Governo negou também o futuro, empurrou-os 
para contratos de trabalho temporários, para falsos recibos verdes, para estágios, para estágios não 
remunerados, para formações e contratos de emprego-inserção, promovendo o trabalho gratuito e não 
remunerado, sem qualquer perspetiva de estabilidade. 
Sr. Primeiro-Ministro, os jovens não esquecem que este Governo lhes quis destruir os sonhos. Os jovens 
não esquecem que foram sujeitos à precariedade e à emigração, e vão responsabilizá-lo por isso. 
Os jovens sabem, querem e têm direito a serem felizes no seu País. Os jovens vão continuar a lutar pelos 
seus direitos, pela derrota deste Governo e desta política, vão continuar a lutar contra falsas ilusões, contra 
esta política que querem perpetuar, porque têm direito a serem felizes no seu País. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="36">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Odete João. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="36">Sr.ª Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, o senhor continua a mentir e a realidade 
desmente-o. 

Nos primeiros quatro anos, famílias inteiras emigraram. Há comunidades, no distrito de Leiria, cujas 
escolas perderam 25% dos seus alunos. Aos agregados familiares emigrados juntam-se jovens qualificados, 
para os quais o Governo não quis, ou não foi capaz, de promover políticas públicas de integração no tecido 
económico, e até lhes pediu para que saíssem da sua zona de conforto e emigrassem. 

Pela mão deste Governo, o desemprego, a precariedade, a impossibilidade de carreiras profissionais e de 
famílias estáveis conduziu à quase duplicação da emigração permanente dos jovens. 
O Sr. Primeiro-Ministro 
empobreceu o País! 
Este é um Governo que abdica do conhecimento, da ciência, da tecnologia. Este é um País que perde, 
diariamente, os seus melhores recursos, as pessoas. Este é, Sr. Primeiro-Ministro, o estado lastimoso em que 
deixa a Nação. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="36">Srs. Deputados, como anunciei, com as alterações da inscrição para pedir 
esclarecimentos, conclui-se aqui este primeiro bloco de pedido de esclarecimentos. 
Dou, agora, a palavra ao Sr. Primeiro-Ministro, para responder. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="36">Sr.ª Presidente, tentarei ser tão breve quanto possível nas respostas, dizendo, 
desde já, porque essa foi uma constante de muitas perguntas, que não tenho nenhum problema de 
interpretação da realidade. E essa é a razão por que, debate após debate, tenho aqui insistido na dimensão 
dos problemas que ainda temos para resolver. 
Nunca ninguém me ouviu dizer que não havia problemas com a distribuição da riqueza, com o 
desemprego, com a necessidade de oferecer aos mais jovens oportunidades mais concretas de progressão 
ou, mesmo, esconder o esforço que ainda temos de realizar para podermos manter a nossa avaliação de 
risco, quando olhamos para os cidadãos e para os investidores, dentro de valores que possam comparar 
competitivamente com outras nações desenvolvidas. Pelo contrário! </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="37">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="37">E é assim com a generalidade das perguntas que aqui foram colocadas. 
Disse o Sr. Deputado Pedro Delgado Alves que recuámos muito na escola pública e na formação de 
adultos. Não sei onde quer chegar, Sr. Deputado, porque, na escola pública, não só não recuámos… 

Sr. Deputado, não só não recuámos, como temos vindo a obter melhores resultados. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="37">Não é verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="37">É verdade que com mais exigência do que existia antes, mas a escola pública 
está forte e recomenda-se, Sr. Deputado! E o mesmo com o Serviço Nacional de Saúde! 

Apesar de quatro anos de ataques dirigidos ao Governo, como se o Serviço Nacional de Saúde estivesse à 
beira da implosão, a verdade é que ele foi recapitalizado, as dívidas foram pagas; foi prestado mais e melhor 
serviço. E isso, Sr. Deputado, esteve ausente do seu pedido de esclarecimentos, não sei porquê. 

Por que é que na análise do estado da Nação faltou verificar o que de bom se realizou? 
Também na investigação científica, aquilo que foi o orçamento executado pela Fundação para a Ciência e 
a Tecnologia melhorou ao longo dos anos, a partir de 2012. 

Melhorou! Gastou-se mais dinheiro com a investigação científica, e conseguimos não só canalizar mais 
apoios mas também — imagine, Sr. Deputado! — que houvesse mais investigação, mais artigos publicados, 
mais investigadores portugueses a trazer para Portugal bolsas de investigação,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="38">Aonde?!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="38">… e é o que está a acontecer agora e para futuro. A recuperação da classe 
média será uma realidade, porque é isso que casa com os dados que vamos observando. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Vieira da Silva (PS)" page-start="38">Isso é delirante! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="38">É, não é, Sr. Deputado? É como os dados das exportações! São delirantes! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="38">É, é!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="38">Os Srs. Deputados também vieram dizer tantas vezes, nos debate quinzenais 
que aqui tivemos, que as exportações líquidas acabaram, que aquilo que dizemos é uma miragem, é falso, 
que não há nenhuma transformação estrutural da economia portuguesa e o que existe é menos capacidade 
para importar. 

Mas veja, Sr. Deputado, ano após ano, exportámos cada vez mais e conseguimos conciliar isso com a 
recuperação do consumo interno, sem que existisse défice externo. 

É verdade! 
Aproveito para dizer à Sr.ª Deputada Catarina Martins que, quando olha para as estatísticas do INE, 
convém que veja não apenas as exportações de bens mas também as de serviços para poder concluir, Sr.ª 
Deputada, que, sim, o nosso equilíbrio externo tem mantido o mesmo perfil, nestes anos. 
Apesar do défice comercial, que se agravou, é verdade,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="38">Ah!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="38">… a nossa posição externa líquida é superior. Portanto, Sr.ª Deputada, é a
favorável, é positiva. Veja a Sr.  Deputada: não é bom ter uma economia que não se está a endividar? 

Sr. Deputado João Galamba, faça favor de se inscrever para intervir, não perca a oportunidade. Não perca 
a oportunidade! Estamos no debate do estado da Nação! Sr. Deputado inscreva-se, se fizer favor. </utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="39">Já lá vai o tempo! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="39">Não sei, Sr. Deputado, se, da sua experiência, há outras práticas que julga 
que este Governo possa ter, mas este Governo não as tem e respeita muito a independência de entidades de 
estatística como é o Instituto Nacional de Estatística. 
E não, não me vanglorio de pagar menos subsídios de desemprego, Sr. Deputado. O que posso dizer é 
que o emprego está a aumentar e, se o emprego está a aumentar, isso deve ser positivo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="39">Os últimos dados do INE não dizem isso! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="39">Sr. Deputado João Galamba, não esqueça a minha observação. 
Não há dúvida nenhuma de que temos hoje a possibilidade de constatar que há muitos portugueses que 
estiveram desempregados e a receber subsídio de desemprego e que hoje já não têm acesso a essa 
prestação. 
No tempo em que o Partido Socialista foi Governo, Sr. Deputado, o Partido Socialista mantinha 
indefinidamente as prestações de seguro social? Pergunto ao Sr. Deputado, porque não tenho essa memória, 
nem tenho conhecimento de que isso exista em nenhum país no mundo. 
Portanto, Sr. Deputado, não podemos manter indefinidamente o pagamento desse tipo de prestações, mas 
isso não significa que não haja outras formas de valer às pessoas e que estão bem expressas na despesa 
social que temos. E temos! 
Diz o Sr. Deputado Hugo Lopes Soares que foi a crise que trouxe a austeridade e o sofrimento. Felizmente, 
Sr. Deputado, hoje podemos falar de outras coisas. Sei que a oposição — as oposições, melhor dizendo, 
porque elas são muito diferentes umas das outras, embora tenham muitos pontos em comum —, as oposições 
estão sempre a falar da crise. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="39">É a vida das pessoas! </utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="40">Nós preferimos falar da recuperação da economia e das razões que os 
portugueses têm hoje para acreditar que viverão melhor no futuro, ao contrário do que aconteceu nos anos 
precedentes. 

A Sr.ª Deputada Rita Rato resolveu fazer uma insistência quanto ao meu convite à emigração. Sr.ª 
Deputada, já respondi a tal matéria. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="40">É verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="40">Está documentado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="40">Não vale a pena insistir. Não encontrará nenhuma afirmação minha a convidar 
ninguém à emigração. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="40">Que descaramento! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="40">Não vale a pena. Não vale a pena, Sr.ª Deputada. 

A Sr.ª Deputada Odete João, do lado do Partido Socialista, como, de resto, vários outros Deputados, 
entendeu, no debate do estado da Nação, chamar mentiroso ao Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="40">Bem lembrado! Uma vergonha! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="40">Sei, Srs. Deputados, que gostam muito de fazer coro com essa observação. 
Tenho demonstrado, ao longo da minha vida e, também, nestes quatro anos que levo como Primeiro-Ministro, 
uma preocupação evidente de nunca precisar de ofender ninguém para responder politicamente a quem 
preciso de responder. 

as
Lamento que as Sr.  e Srs. Deputados não façam o mesmo. 
Não, Sr.ª Deputada Odete João, não é verdade que tenhamos abdicado do conhecimento, nem da 
tecnologia. Pelo contrário, essa é uma das molas mais importantes da recuperação da nossa economia para o 
futuro. Se queremos competir melhor na cadeia de valor à escala global, se queremos ser mais competitivos, 
não há de ser, com certeza, com bens e serviços de baixo valor, não é, com certeza, tornando os portugueses 
menos remunerados. É apostando no fortalecimento do conhecimento, da inovação e do seu desenvolvimento 
ao serviço da economia real, porque só isso permitirá que possamos crescer mais, que as nossas empresas 
consigam produzir melhor e com mais qualidade e, com isso, criar mais e melhor emprego, com mais 
rendimento para o País. 
Mas há uma coisa, Sr.ª Deputada, que não fazemos e que é fazer de conta que somos mais produtivos, 
fazer de conta que somos mais competitivos, fazer de conta que não precisamos de levar a cabo reformas 
estruturais importantes, distribuindo dinheiro que não geramos no nosso rendimento para que a economia 
possa crescer artificialmente para as eleições. Isso não fazemos, Sr.ª Deputada! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="40">Srs. Deputados, segue-se agora um conjunto de 12 perguntas dos Srs. Deputados 
Renato Sampaio, do PS, Carla Cruz, do PCP, Eurídice Pereira, Vitalino Canas, Rui Paulo Figueiredo, Filipe 
Neto Brandão, Agostinho Santa, Idália Salvador Serrão, Mota Andrade, Paulo Pisco, Jorge Fão e Nuno Sá, do 
PS. 
Tem a palavra o Sr. Deputado Renato Sampaio, para uma pergunta. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="41">Então e o Deputado João Galamba? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1390" speaker-name="Renato Luís De Araújo Forte Sampaio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Renato Sampaio (PS)" page-start="41">Sr.ª Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, o seu Governo transformou o Porto, 
e o Norte, capital do trabalho, em capital do desemprego. É a região mais fustigada com o desemprego e nem 
as artimanhas e truques do Governo para escamotear as estatísticas alteram a realidade. É o exemplo da 
insensibilidade social. 
O Laboratório Nacional de Investigação Veterinária de Vairão, com sofisticados equipamentos de 
investigação, é hoje um depósito de pessoas que não cumpre a sua missão: investigar. É o exemplo do 
abandono das instituições. 
A reabilitação urbana, um instrumento fundamental para a criação de emprego, por incapacidade do 
Governo na elaboração dos regulamentos nacionais, está impossibilitada pela União Europeia de utilizar 1,8 
mil milhões de euros dos fundos comunitários que poderiam alavancar a economia com cerca de 7000 
milhões. É o exemplo da incapacidade deste seu Governo. 
São três exemplos e uma palavra: incompetência, incompetência deste Governo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="41">Tem a palavra, para uma pergunta, a Sr.ª Deputada Carla Cruz. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="41">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados, Sr. Primeiro-Ministro, a retórica do seu 
discurso não esconde as malfeitorias do seu Governo aos doentes e ao Serviço Nacional de Saúde durante 
estes quatro penosos anos. 
Os portugueses não esquecem que foi preciso o Governo ser confrontado com a morte de um doente com 
hepatite C para tomar algumas medidas de remendo da situação. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="41">É verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="41">Os portugueses não esquecem que o Governo quis poupar dinheiro na 
emergência médica e, por isso, as ambulâncias VMER estiveram inoperacionais e não acorreram a acidentes 
em que morreram pessoas. 
Os portugueses não esquecem o caos nos serviços de urgência e os doentes internados vários dias nos 
corredores, alguns deles doentes oncológicos, porque o Governo reduziu o número de camas nos hospitais. 
Este Governo é responsável pelo aumento brutal dos custos com a saúde e das taxas moderadoras e por 
mais dificuldades no acesso a transporte não urgente de doentes. 
Este Governo empurrou para fora do Serviço Nacional de Saúde, e até para a emigração, milhares de 
médicos e enfermeiros, com a sua política de desvalorização social e profissional. 
Este Governo PSD/CDS-PP enganou os portugueses com uma promessa eleitoral, que não cumpriu, de 
atribuir médico de família a todos os portugueses. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="41">É verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="41">O Governo é responsável pelo adiamento de cirurgias oncológicas e pela não 
realização de exames que podiam salvar vidas. É responsável pelo racionamento da dispensa de 
medicamentos a doentes crónicos. É responsável pela carência de material clínico que levou a que, num 
hospital algarvio, as fraldas fossem substituídas por toalhas envoltas em sacos de lixo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="42">Para uma pergunta, tem a palavra a Sr.ª Deputada Eurídice Pereira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1996" speaker-name="Eurídice Maria De Sousa Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Eurídice Pereira (PS)" page-start="42">Sr.ª Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, a maior carga fiscal no nosso País 
foi no seu Governo: 37% do PIB. 
Na sua governação, o rendimento disponível por adulto caiu, em média, mais de 5%. Pela mão do seu 
Governo, do ano letivo de 2011/2012 para o ano letivo seguinte, deixaram de constar 12% dos alunos do 
ensino superior. 
Estes são números muito bem conhecidos de uma jovem de nome Catarina, que mora no concelho da 
Moita. Dela e da sua família, que o seu Governo estrangulou financeiramente, levando a que a Catarina 
tivesse que abandonar a licenciatura em engenharia civil. A seguir, a Catarina procurou emprego para ajudar 
os seus. Procurou um emprego digno e não encontrou. 
Hoje, está a fazer um curso intensivo, de graça, de alemão aqui em Portugal, porque a Alemanha lhe 
acenou com uma bolsa de 800 € a que acresce teto e alimentação. 
Tenho de lhe perguntar, Sr. Primeiro-Ministro, o que é que tem dito à Sr.ª Merkel para que ela peça que se 
baixe o salário mínimo em Portugal e, depois, o seu país, a Alemanha, venha seduzir os nossos jovens e 
oferecer-lhes bolsas superiores a esse valor. 
Que «Portugal à frente» é este, Sr. Primeiro-Ministro, que deixa o País à beira de uma bancarrota? 

De uma bancarrota social! Trocaram uns míseros tostões, um défice financeiro, por um défice social! 

Estamos à beira da bancarrota social. Esta é que é a verdade! 

E a Catarina do Vale da Amoreira pode até ter sucesso na Alemanha, mas Portugal já não conseguirá 
recuperar mais as «Catarinas» que daqui saem, enquanto os senhores permanecerem no Governo. A nossa 
missão, a missão dos democratas, é tirá-los do Governo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="42">Dou agora a palavra ao Sr. Deputado Vitalino Canas, para uma pergunta. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1423" speaker-name="Vitalino José Ferreira Prova Canas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Vitalino Canas (PS)" page-start="42">Sr.ª Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, é do interesse nacional que a Europa 
chegue a acordo com a Grécia. 
Todos já percebemos que essa ilusória preparação do País para resistir a novas crises, de que o senhor 
fala, não existe. Se a Grécia cair, Portugal sofrerá muito. </utterance>
  <utterance speaker-id="1434" speaker-name="Altino Bernardo Lemos Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Altino Bessa (CDS-PP)" page-start="43">Não é o António Costa! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1423" speaker-name="Vitalino José Ferreira Prova Canas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Vitalino Canas (PS)" page-start="43">Portanto, de duas uma, ou o senhor tem um discurso aqui e tem outro 
discurso na Europa — e isso é grave —, ou a Europa não o compreendeu a si e ao seu Governo — e isso é 
duplamente grave. 
Portugal necessita de um Governo que diga o mesmo aqui e na Europa. Portugal necessita de um Governo 
que seja compreendido e respeitado na Europa, mas para isso temos de mudar de Governo, Sr. Primeiro-
Ministro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="43">Tem agora a palavra o Sr. Deputado Rui Paulo Figueiredo, para uma pergunta. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2280" speaker-name="Rui Paulo Da Silva Soeiro Figueiredo" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Rui Paulo Figueiredo (PS)" page-start="43">Sr.ª Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, a degradação do rendimento 
dos portugueses e dos serviços que lhes são prestados é a sua marca. 
Os transportes são um exemplo. Poderia dar muitos indicadores, mas refiro apenas dois. Ao nível do 
transporte rodoviário, o número de passageiros caiu 22%, tendo-se reduzido na área metropolitana de Lisboa 
em 25%. 
Mas a vida, em concreto, dos portugueses pouco lhe interessa. O seu Governo seguiu um padrão de 
violação de procedimentos e de conflito com as autarquias. Somam-se as situações duvidosas nos tribunais, 
somam-se as promiscuidades, somam-se os benefícios ilegítimos, as engenharias jurídicas, as privatizações e 
concessões marcadas pela opacidade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="43">Não há decoro! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2280" speaker-name="Rui Paulo Da Silva Soeiro Figueiredo" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Rui Paulo Figueiredo (PS)" page-start="43">Quero falar-lhe sobre a ilegalidade da autodenominada Transportes 
de Lisboa. Apareceu como marca, tem configurada uma fusão operacional ilegal, sem enquadramento 
legislativo, com práticas ilegais na consignação de receitas e em tudo o que diz respeito aos trabalhadores. 
Tudo isto feito por Rui Loureiro, que diz para quem o quer ouvir, incluindo para os trabalhadores, que têm a 
proteção do Sr. Primeiro-Ministro e do Dr. Rogério Gomes, líder do célebre Instituto do Território. 
É este o seu legado, Sr. Primeiro-Ministro: uma enorme falta de promiscuidade. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD e do CDS-PP" page-start="43">Tem razão! Fala quem sabe! São muitos anos de experiência! Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="43">Dou agora a palavra ao Sr. Deputado Filipe Neto Brandão, também do PS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2004" speaker-name="Carlos Filipe De Andrade Neto Brandão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Filipe Neto Brandão (PS)" page-start="43">Sr.ª Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, quando, na noite de 1 de 
setembro de 2014, o Governo foi às televisões dizer que, à exceção de duas comarcas, o Citius estava a 
funcionar, já todos os operadores judiciários sabiam que o sistema informático dos tribunais havia colapsado e 
que a versão governamental não passava de uma despudorada falsidade, que se haveria, aliás, de converter 
num padrão de comportamento. 
Mas se o Citius, com graves consequências, pura e simplesmente, colapsou durante vários meses, a 
verdade é que, como agora denuncia o Conselho Superior da Magistratura, continuam ainda hoje indisponíveis </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="44">Dou agora a palavra ao Sr. Deputado Agostinho Santa, do PS. 
Faz favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2172" speaker-name="Agostinho Gonçalves Alves Da Santa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Agostinho Santa (PS)" page-start="44">Sr.ª Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, o senhor continua a negar a 
realidade. Veja bem: em Cabril, Montalegre, quatro pessoas saem de táxi para Vila Real, a bem mais de 100 
quilómetros e a duas horas de distância. Vão a tribunal, que funciona num contentor, para uma audiência de 
julgamento. 
Em Mesão Frio, um empresário agrícola levanta-se para ir ao Tribunal de Chaves, a 100 quilómetros, para 
um processo de execução. Ao passar pela Régua, dará boleia a um casal que vai ao Tribunal de Família e 
Menores de Vila Real. 
Sr. Primeiro-Ministro, estes são casos do distrito de Vila Real, onde o seu Governo encerrou 41,6% dos 
tribunais e onde retirou aos restantes grande parte das competências. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="44">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2172" speaker-name="Agostinho Gonçalves Alves Da Santa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Agostinho Santa (PS)" page-start="44">Isto podia passar-se em qualquer local do País onde o mapa judiciário do 
seu Governo encerrou e desqualificou tribunais, fazendo, desde logo, com que quase 400 000 pessoas 
perdessem o tribunal nos seus concelhos e vissem a justiça fugir-lhes para longe. 
Sr. Primeiro-Ministro, não reconhece que este é um triste exemplo do estado em que deixa a Nação? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="44">Dou agora a palavra à Sr.ª Deputada Idália Salvador Serrão, do PS. 
Faz favor, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2020" speaker-name="Idália Maria Marques Salvador Serrão" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Idália Salvador Serrão (PS)" page-start="44">Sr.ª Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, o País do que o senhor fala 
não é o País que os portugueses sentem todos os dias na pele. 
Durante quatro anos os senhores fizeram cortes na saúde, afastaram os portugueses do Serviço Nacional 
de Saúde. Mas hoje quero falar-lhe do distrito de Santarém e faço-o porque as perguntas que fizemos durante 
a legislatura ou não foram respondidas ou, então, a resposta não correspondia à verdade. 
Não existem condições dignas no bloco operatório do hospital de Santarém, nem para os profissionais, 
nem para os doentes. Há dois anos que o Ministério da Saúde disse que as obras iriam ser iniciadas. Pois 
nem os projetos foram ainda feitos! Por que é que mantêm esta situação? 
Um doente que dê entrada na urgência de um dos hospitais do Centro Hospitalar do Médio Tejo e que seja 
transferido para outro hospital, ao ter alta, não tem transporte para regressar a casa. O hospital não acautela o 
transporte fora de horas e não há transportes públicos. A alternativa é chamar um carro de praça. Tendo de 
pagar cerca de 80 € pelo transporte, como é que um reformado, com a pensão mínima, consegue regressar a 
casa? E tudo isto em nome da poupança e do aumento da dívida pública. Até nisto os senhores falharam! 
Sr. Primeiro-Ministro, quem age deliberadamente e com tanta desumanidade não merece confiança. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="45">Dou agora a palavra ao Sr. Deputado Mota Andrade, do PS. 
Faz favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1363" speaker-name="José Carlos Correia Mota De Andrade" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Mota Andrade (PS)" page-start="45">Sr.ª Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, o Governo quis retirar o helicóptero do 
INEM de Macedo de Cavaleiros, que serve todo o Trás-os-Montes e Alto Douro e que é o hélio mais 
requisitado para emergências médicas. Não o conseguiu, porque todos, todos os autarcas da região 
apresentaram uma providência cautelar que foi aceite pelos tribunais. 

O Sr. Ministro da Saúde afirmou, então, depois daquela decisão, que o hélio ficava em Macedo de 
Cavaleiros. O INEM recorreu da decisão do tribunal. Em que ficamos? Ou há hipocrisia por parte do Governo, 
que nos tribunais quer uma coisa e afirma o seu contrário em público, ou, então, o Governo já não existe, cada 
instituição faz o que quer e o INEM, que tem sido nos últimos tempos objeto de vários escândalos, já não 
responde perante ninguém. O que me diz, Sr. Primeiro-Ministro? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="45">Dou agora a palavra ao Sr. Deputado Paulo Pisco, também do PS. 
Faz favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1540" speaker-name="Paulo Alexandre De Carvalho Pisco" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Paulo Pisco (PS)" page-start="45">Sr.ª Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, o senhor e o seu Governo são 
responsáveis por reduzir a pó as políticas para as comunidades portuguesas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="45">Oh! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1540" speaker-name="Paulo Alexandre De Carvalho Pisco" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Paulo Pisco (PS)" page-start="45">E um dos domínios mais brutalmente atingidos é o ensino do Português no 
estrangeiro, fundamental para a valorização e expansão da língua portuguesa. Também aqui o seu Governo 
bateu records de destruição: há hoje menos 11 000 alunos, menos 700 horários e menos 170 professores. Os 
pais passaram a pagar os cursos e têm hoje um ensino pior e muitos professores estão no limiar da pobreza. 
É este o sucesso das suas políticas? Um verdadeiro desastre, Sr. Primeiro-Ministro! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="45">Dou agora a palavra ao Sr. Deputado Jorge Fão, do PS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2223" speaker-name="Jorge Manuel Capela Gonçalves Fão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Fão (PS)" page-start="45">Sr.ª Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, é preocupante a situação em diversas 
áreas do Serviço Nacional de Saúde: falta de médicos no interior do País, menos consultas nos cuidados de 
saúde primários, insuficiente número de enfermeiros, falta de camas nos hospitais e de lugar na rede nacional 
de cuidados continuados. 
Das mais de 110 000 pessoas dependentes de cuidados, perto de 50 000 estão acamadas. Na rede 
nacional existem apenas 14 000 lugares, menos de 30% das necessidades de prestação de cuidados. Há 
unidades prontas e equipadas em vários pontos do País, centenas de camas de média e longa convalescença 
e de cuidados paliativos que podem ser utilizadas. 
De entre muitos, dou o exemplo de Melgaço, em Viana do Castelo, cuja unidade está pronta desde 
dezembro de 2012, com 1500 milhões de euros de investimentos, e ainda hoje continua fechada, sem 
qualquer perspetiva de início de funcionamento. 
Também nesta área o seu Governo falhou, Sr. Primeiro-Ministro. O que tem a dizer aos portugueses sobre 
esta matéria? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="45">Dou agora a palavra, ao Sr. Deputado Nuno Sá, também do PS. </utterance>
  <utterance speaker-id="2116" speaker-name="Nuno André Araújo Dos Santos Reis E Sá" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Nuno Sá (PS)" page-start="46">Sr.ª Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, devido às políticas de cortes cegos, errados 
e até desumanos, as enfermeiras do centro de saúde do concelho de Vila Verde têm de andar a pé 15 km — 
15 km! — para poderem prestar cuidados de saúde primários básicos aos seus doentes, porque o Governo 
lhes retirou os meios mínimos indispensáveis para poderem prestar cuidados de saúde aos doentes que só 
podem ser tratados no domicílio. É verdade, Sr. Primeiro-Ministro! Isto está a acontecer! 
A responsabilidade desta total degradação dos cuidados de saúde primários é do Sr. Primeiro-Ministro e 
das políticas da coligação PSD/CDS-PP. 

O Sr. Primeiro-Ministro está a rir-se? As enfermeiras de Vila Verde, que têm de andar 3 horas a pé para 
prestar de saúde aos doentes, o que encontram do Sr. Primeiro-Ministro é o seu sorriso?! É um insulto ao que 
lhe estou a dizer, Sr. Primeiro-Ministro. Em casa estão a ver-nos e isto é verdade, Sr. Primeiro-Ministro. 
Cuidados de saúde que podiam chegar aos doentes em 10 minutos, hoje, com este Governo, demoram 3 
horas! Acha aceitável que enfermeiras sejam obrigadas a andar 15 km a pé, 3 horas a caminhar, para tratar 
dos doentes, Sr. Primeiro-Ministro? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="46">Dou agora a palavra ao Sr. Primeiro-Ministro, para responder. 
Faz favor, Sr. Primeiro-Ministro. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="46">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados, agradeço a generosidade das 
perguntas que me colocaram. 
Face à escassez de tempo de que disponho — gostaria que os Srs. Deputados não ficassem ofendidos 
com isso —, responderei apenas a três ou quatro questões, dado que muitas delas foram transversais e outras 
foram matérias que, certamente, ao longo destes quatro anos, tiveram disponibilidade e oportunidade de 
discutir com todos os membros do Governo, nas comissões e no Plenário. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="46">Não, não! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="46">No entanto, há algumas coisas que quero dizer. 
Em primeiro lugar, este tem sido o Governo mais competente no que respeita a fundos comunitários. É 
verdade. Ao contrário do que muitas vezes foi sugerido, fomos dos primeiros a fechar o acordo de parceria 
com a União Europeia, fomos dos primeiros a ver os seus programas operacionais aprovados e, sim, somos 
dos primeiros a executar fundos, ao contrário do que aconteceu no Quadro Comunitário de Apoio que 
herdámos. 

as
Em segundo lugar, ao contrário do que as Sr.  e os Srs. Deputados dizem, os cuidados de saúde 
melhoraram em Portugal, os indicadores de saúde melhoraram em Portugal,… 

 … o serviço que foi realizado oferece, hoje, mais garantias de qualidade do que em anos anteriores. 
Na justiça, fizemos das maiores reformas da justiça desde o 25 de Abril e, sim, orgulho-me da reforma da 
justiça que fizemos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="46">Muito bem! 

 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="46">Finalmente, Sr.  e Srs. Deputados, na área dos transportes urbanos, é 
verdade que acabámos com os prejuízos operacionais dessas empresas, praticamente acabámos com as </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="47">Disse bem, a última! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="47">… apesar de tudo o que aconteceu e que, muitas vezes, excedeu largamente 
aquilo que desejaríamos de um debate urbano, democrático e maduro, cumprimento todas e todos os Srs. 
Deputados pela possibilidade que tivemos de aqui confrontar as nossas ideias, os nossos projetos e sujeitar o 
Governo à fiscalização do Parlamento. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="47">Responda! Responda às perguntas! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="47">Vamos prosseguir o debate com as intervenções, para as quais temos já alguns Srs. 
Deputados inscritos. O primeiro é o Sr. Deputado Marcos Perestrello, do PS, a quem dou a palavra. 
Tem a palavra, Sr. Deputado, para uma intervenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2086" speaker-name="Marcos Da Cunha E Lorena Perestrello De Vasconcellos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Marcos Perestrello (PS)" page-start="47">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Sr. Primeiro-Ministro, esta sua última 
intervenção demonstra bem que o senhor está no debate do estado da Nação mas não em regime de estado 
da Nação, está em regime de estado de negação. 

Sr. Primeiro-Ministro, Portugal viu a taxa de natalidade cair violentamente nos últimos quatro anos, o nosso 
é o país da União Europeia com mais filhos únicos e a mais elevada taxa de população emigrada. Se isto não 
é quebra de confiança no Governo, não sei o que seria se os portugueses desconfiassem do Governo! 

O debate desta tarde confirma a descolagem entre o Governo e a realidade, porque uma Nação é o seu 
povo e se o povo português não está bem, o estado da Nação não pode ser bom. 

O nível de vida dos portugueses recuou para valores da década de 90, ficando 25% abaixo da média 
europeia. O desemprego aumentou brutalmente, sobretudo o desemprego de longa duração e o desemprego 
dos mais novos. Um em cada cinco portugueses está numa situação de trabalho precário; 25% das famílias 
portuguesas tem dificuldade em suportar as suas despesas correntes e 40% das famílias não tem recursos </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="48">É verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2086" speaker-name="Marcos Da Cunha E Lorena Perestrello De Vasconcellos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Marcos Perestrello (PS)" page-start="48">Sr. Primeiro-Ministro, este é o último debate do estado da Nação deste 
Governo e o balanço é negativo para os portugueses. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="48">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Montenegro. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="48">Sr.ª Presidente, Sr. Primeiro-Ministro e Srs. Membros do Governo, Sr.  
e Srs. Deputados, debater o estado da Nação em julho de 2015, no final da quarta e última sessão legislativa 
desta Legislatura, é responder a uma pergunta simples: como está Portugal hoje e como estaria se a oposição 
e o Partido Socialista tivessem governado o País desde 2011? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2223" speaker-name="Jorge Manuel Capela Gonçalves Fão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Fão (PS)" page-start="48">Bem melhor! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="48">Vejamos seis níveis de intervenção e outras tantas conclusões. 
Em primeiro lugar, ao nível da estabilidade política e governativa, o PSD e o CDS firmaram um acordo 
político na sequência dos resultados eleitorais de 2011. Tiveram as suas divergências; tiveram de executar o 
Memorando negociado pelo Partido Socialista; tiveram de conviver com tempos de incerteza a nível europeu; 
tiveram de ultrapassar as decisões legítimas mas discutíveis do Tribunal Constitucional; tiveram de renovar e 
transformar Portugal com a implementação de reformas estruturais há muito adiadas; tiveram de lidar com 
várias e naturais resistências à mudança; e tiveram de respeitar e compreender a reação dos cidadãos a 
medidas difíceis, indesejadas e impopulares. 
Os partidos que suportam o Governo tiveram de enfrentar e superar tudo isso e souberam convergir, 
conciliar e decidir, sempre colocando à frente o interesse do Estado o interesse dos portugueses. </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="49">Está a transformar-se num Zandinga! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="49">Segunda conclusão: com a coligação PSD/CDS, a Nação tem menos 
défice, tem mais saúde financeira, está a remover a austeridade e prescindiu da troica. Com um governo 
socialista, a troica ainda cá estaria, os pacotes de austeridade viriam a cada trimestre ou semestre e as faturas 
continuavam a acumular-se para serem pagas por quem viesse a seguir. 

Ao nível da economia, com o Governo desta maioria Portugal retomou o crescimento económico; atingiu 
níveis de confiança, de consumidores e investidores muito positivos; alcançou um aumento constante e 
consistente das exportações; empreendeu um programa de privatizações rigoroso e transparente; reestruturou 
o setor empresarial do Estado central e local; iniciou uma política de desagravamento fiscal para atrair 
investimento; diminuiu o pagamento de dívidas em atraso do setor público e aprovou uma lei de 
compromissos, injetando, pelas duas vias, mais liquidez na economia; empreendeu uma reforma na justiça 
amiga da economia. 
E novamente o País deve questionar: e se tivesse sido a oposição e o PS a governar? 
Ter-se-ia insuflado a economia com rendimentos artificiais, ter-se-iam acumulado os pagamentos em 
atraso, interromper-se-ia a reforma do IRC, apostar-se-ia no investimento público megalómano, obter-se-ia 
mais liquidez na economia por via do crédito — e com contas públicas desequilibradas este seria, 
inevitavelmente, mais caro — e, claro, renegar-se-ia o plano de privatizações negociado e anteriormente 
apoiado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2223" speaker-name="Jorge Manuel Capela Gonçalves Fão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Fão (PS)" page-start="49">É um Zandinga! </utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="50">Terceira conclusão: com a coligação PSD/CDS evita-se a espiral 
recessiva e a riqueza cria-se com base na competitividade da economia e com os seus resultados intrínsecos. 
Com um governo socialista, a economia dinamiza-se com rendimento ilusório, com despesa pública e 
endividamento e com mais Estado nos negócios, um caminho para, aí sim, atingirmos uma longa e penosa 
espiral de recessão e de austeridade futuras. 
Ao nível das reformas estruturais, com o Governo PSD/CDS encetaram-se importantes reformas no Estado 
e nos sistemas públicos; na justiça ou na defesa nacional; na saúde ou na educação; na descentralização e 
modernização administrativa; nas leis laborais; no combate à fraude e à evasão fiscal; nos procedimentos de 
nomeação e no número de dirigentes da Administração Pública;… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="50">Não diga isso! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="50">… no setor da energia; no licenciamento industrial e ambiental; no 
mercado de arrendamento; no setor empresarial central e local; no setor dos transportes e dos portos; no setor 
financeiro; na diplomacia económica; nos serviços de proximidade; na fiscalização da atribuição de prestações 
sociais e no controlo da despesa pública. 
Ora, há dois traços comuns a todas estas reformas. Um, é que todas elas estavam adiadas há anos — 
muitas foram, de resto, muitas vezes anunciadas, algumas das quais neste púlpito pelo anterior Primeiro-
Ministro. Outro traço comum é que todas elas — todas elas! — tiveram sempre a rejeição da oposição e do 
Partido Socialista. 
Quarta conclusão: com a coligação PSD/CDS o País muda, o País reforma-se, o País transforma-se, o 
País renova-se. Com a oposição e o Partido Socialista tudo se adia, hesita-se e desiste-se à primeira 
dificuldade. 

Ao nível do emprego, com o Governo PSD/CDS, com estabilidade política, com finanças públicas 
equilibradas, com uma economia competitiva e inovadora e com reformas estruturais consistentes e dinâmicas 
tudo resulta no aumento de oportunidades de emprego e numa descida consistente da taxa de desemprego. 
Com as políticas socialistas gera-se instabilidade, desordem nas contas públicas, atrasos estruturais e 
endividamento, ou seja, os pressupostos para a precariedade laboral e para o desemprego estrutural. 
Quinta conclusão: com a coligação PSD/CDS estamos há mais de dois anos a baixar, paulatina mas 
consistentemente, a taxa de desemprego e a criar emprego estável. Com as políticas socialistas estivemos 
seis anos a agravar o desemprego, mesmo em tempos de menor dificuldade económica e financeira. 
Ao nível do estado social e da solidariedade, com o Governo PSD/CDS salvaguardámos os sistemas 
públicos, garantindo a universalidade do seu acesso, alargando, por exemplo, as isenções das taxas 
moderadoras na saúde, baixando o preço dos medicamentos, diminuindo a taxa de abandono escolar precoce, 
implementando tarifas sociais nos transportes públicos, na eletricidade ou no gás. Executámos um programa 
de emergência social, para o qual foram alocados mais de 1000 milhões de euros em quatro anos, e seguimos 
critérios de equidade e de solidariedade em todos os sacrifícios que pedimos aos portugueses. 
Sexta conclusão: a coligação PSD/CDS garante a sustentabilidade dos serviços públicos e a justiça social 
em ações concretas e não, como faz o Partido Socialista e a oposição, que proclamam, na retórica política, a 
sensibilidade social, mas criam os desequilíbrios que geram a injustiça e o empobrecimento. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2223" speaker-name="Jorge Manuel Capela Gonçalves Fão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Fão (PS)" page-start="50">Isto não é um tempo de antena! 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="50">Sr.  e Srs. Deputados, nesta altura não duvido que muitos terão a 
tentação de dizer que estou a falar exclusivamente do passado. Estão enganados. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="51">Muito bem! 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="51">Sr.  e Srs. Deputados: A Nação portuguesa renovou-se nos últimos 
anos, preparou-se para um caminho de progresso, assente num crescimento económico sólido, gerador de 
emprego e garante da saúde financeira do Estado e da salvaguarda das políticas sociais. 
Temos, contudo, muitos desafios para vencer, como, por exemplo, o da prossecução de políticas que 
removam obstáculos à natalidade e que invertam a tendência demográfica das últimas décadas; como, por 
exemplo, o de oferecer aos jovens portugueses oportunidades de porem em prática profissional as 
qualificações que obtiveram; como, por exemplo, o de garantir a todos os pensionistas segurança no 
rendimento que esperam ter quando deixam a vida ativa. as
Sr.  e Srs. Deputados, é focados no futuro que nos apresentamos aos portugueses de cara levantada, com 
a serenidade de quem fez o que tinha de ser feito, com confiança na capacidade do povo português, com a 
convicção de que somos uma nação honrada e um povo trabalhador e empreendedor,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2223" speaker-name="Jorge Manuel Capela Gonçalves Fão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Fão (PS)" page-start="51">É só conversa! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="51">… com a ambição de que, em Portugal, cada bebé que nasce, 
independentemente do meio social e do local onde nasceu, terá uma oportunidade de construir um projeto de 
vida pessoal e profissional feliz. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="51">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="51">Para os Deputados do PSD, para os 108 Deputados do PSD, deixo uma 
última palavra. 
Um dia, um deputado amigo e apoiante de Churchill ter-lhe-á dito o seguinte: «Não há posição mais difícil 
do que estar na bancada a apoiar um governo. É muito difícil encontrar um meio-termo entre a independência 
e a lealdade. O mais importante é impressionar a Câmara com a nossa seriedade». 
Foi com essa seriedade, com independência e lealdade, com convicção que aqui estivemos estes quatro 
anos, e podemos dizer que tivemos muito orgulho nisso. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="51">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Telmo Correia. </utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="52">Sr.  Presidente, Sr. Primeiro-Ministro e Srs. Membros do Governo, Sr.  
e Srs. Deputados: Este é o último debate do estado da Nação desta Legislatura. Por isso mesmo, mais do que 
uma comparação, como temos feito sempre ano após ano com o debate do ano anterior, faz sentido hoje 
fazermos uma avaliação, um balanço do que foi esta Legislatura e em que momento estamos em função 
daquele que era o nosso ponto de partida — de uma Legislatura não, das últimas 24 horas, já agora —, da 
que foi uma das Legislaturas mais exigentes, mais difíceis e mais complexas da democracia portuguesa, a 
mais difícil mesmo, desde logo pelas circunstâncias em que a iniciámos, ou seja, em estado de pré-
bancarrota. 
E a primeira responsabilidade de um governo, qualquer que fosse, perante uma situação que era de 
tamanha urgência e de tamanha gravidade como aquela que encontrámos, era a de procurar, imperiosamente, 
recuperar a credibilidade do País, para que Portugal voltasse a ser respeitado; a de garantir acesso ao crédito, 
para assim poder voltar a financiar a nossa economia; e a de proteger o rendimento dos portugueses e evitar 
que chegássemos a situações dramáticas, como seriam — e, Srs. Deputados, estivemos bem perto — o não 
pagamento de pensões e de salários, a rutura de financiamento e o consequente encerramento dos bancos, o 
não acesso aos depósitos e às poupanças de cada um dos portugueses. Foi exatamente isso que este 
Governo conseguiu evitar. 

Hoje, podemos dizer que, se não conseguimos evitar os sacrifícios por que os portugueses tiveram de 
passar, tal era a gravidade da situação, foi, ainda assim, possível evitar ruturas e proteger Portugal e os 
portugueses dos piores cenários. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="52">Vão às reformas das pessoas! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="52">Conseguimo-lo juntos, enquanto povo e enquanto nação, e é por isso 
que hoje podemos olhar o futuro com mais confiança. 
Hoje, é legítimo perguntar, em relação há quatro anos, se, precisamente enquanto povo e enquanto nação, 
coletivamente, estamos ou não melhor do que há quatro anos. É a célebre pergunta reaganiana — digo 
reaganiana de Ronald Reagan, 40.º Presidente dos Estados Unidos da América e 33.º Governador da 
Califórnia. 
Estamos ou não melhor do que há quatro anos? Os Srs. Deputados da oposição dizem que não, mas a 
resposta é: sim! 
Há quatro anos, Portugal não conseguia financiar-se, as taxas de juro tinham disparado e eram, em todos 
os prazos, superiores a 11%. Hoje, temos taxas de juro de 2% a 3 % e, em alguns casos, são mesmo 
negativas. Por isso, a resposta é: sim, estamos melhor do que há quatro anos! 

Há quatro anos, o défice tinha disparado e era superior a 11%. Hoje, sabemos que o défice de 2015 ficará 
abaixo dos 3%. Sim, estamos melhor do que estávamos há quatro anos! 
Há quatro anos, a credibilidade era zero, ninguém emprestava um tostão a Portugal. Hoje, Portugal é 
apontado como um exemplo em toda a Europa e em todo o mundo. Sim, estamos melhor do que há quatro 
anos! </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Há quatro anos, a economia tinha entrado em recessão" page-start="52">2%. Hoje, a economia voltou a crescer e o que 
estamos a discutir é se esse crescimento será de 1,6% ou superior a 2%. Sim, estamos melhor do que 
estávamos há quatro anos! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="54">Está a enfiar a carapuça! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="54">«Desconfiai dos falsos profetas»! — Mateus, capítulo 7, versículo 15. 

É que se seguirmos esses falsos profetas, supostos salvadores ou novos gurus, o que acontecerá é que 
voltaremos para trás, perderemos os esforços dos portugueses e, no fim, ficaremos pior do que estávamos no 
início. Se tivéssemos seguido o PS, estaríamos hoje numa situação igual à da Grécia, ou até pior. 
Na verdade, ao longo destes anos, nunca ouvimos a oposição — e isto é para toda a oposição, já que 
estão tão interessados — apresentar nada que não fosse a velha receita de mais e mais despesa pública. 
Neste debate, o PS demonstrou que tem uma manta de localismos, o que não tem é uma liderança. E aqui 
ficou muito claro que há uma única liderança para governar e continuar a governar Portugal, que é a liderança 
desta maioria e que é Pedro Passos Coelho. 
Ficou muito claro, com os vossos localismos, Srs. Deputados. 

Sabemos isso, como sabemos também que, ao longo deste trajeto, os setores mais radicais tudo fizeram, 
através da contestação — o protesto na rua, as greves —, para que não conseguíssemos atingir os nossos 
objetivos. 
Hoje, Srs. Deputados, ouvimos muitas referências à democracia. Hoje, têm a boca cheia de democracia. 
Estão maravilhados com a democracia na Grécia. 
O certo é que, curiosamente, os mesmos nunca tiveram o mesmo respeito pela democracia, nem nunca se 
comoveram em Portugal. 
Poucos meses depois de esta maioria ganhar as eleições por escolha livre e democrática dos portugueses, 
já estavam a exigir o derrube do Governo. 

Mal o mandato tinha começado, já queriam sobrepor a legitimidade da rua à legitimidade democrática do 
voto dos portugueses. Que estranha noção de democracia, Srs. Deputados! 
Nós não aceitamos lições de democracia. Se há coisa em que somos radicais — e é a única em que somos 
radicais — é a de sermos radicalmente democratas. 

Acreditamos na Europa como ela foi pensada pelos seus pais fundadores, projeto de solidariedade, mas 
também de responsabilidade. A Europa que foi uma construção dos grandes pensadores da democracia cristã 
e da social-democracia. A Europa nunca foi uma construção de comunistas, mesmo dos libertários, de 
anarquistas ou de nacionalistas exacerbados. as
Outra palavra que está muito na moda — e vou já terminar, Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados — é a 
palavra «coragem». Fala-se muito de coragem. Estão também fascinados com a coragem e com o «não» 
corajoso. Chegam ao ponto de classificar de cobardia tudo o que seja pensar de uma forma diferente daquela 
que pensam. Nada de mais errado, nada de mais inaceitável. Se há valor que nós conhecemos, Srs. 
Deputados, se há valor que testámos, foi o valor da coragem. Conhecemos no Governo e conhecemos na 
maioria, sabemos bem o que é a coragem. 
A coragem de cumprir e de fazer frente às dificuldades; a coragem de persistir, em vez de desistir; a 
coragem de honrar os nossos compromissos enquanto Nação que outros comprometeram. </utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="55">Viu-se! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="55">Chegamos ao fim da Legislatura melhor do que estávamos há quatro 
anos e é por isso que podemos pedir confiança para continuar, confiança para cumprir os nossos objetivos, 
garantir estabilidade, manter a economia a crescer atingindo um crescimento estável de 2 ou 3% nos próximos 
anos, confiança para manter o défice controlado e Portugal dentro das regras europeias, confiança para 
continuar a decida sustentada do desemprego, confiança para garantir estabilidade, em vez de instabilidade. as
A escolha, Sr. Primeiro-Ministro, Sr.  e Srs. Deputados, é entre andar para a frente ou voltar para trás. 
Conhecemos o nosso caminho e esse caminho é Portugal. 
Viva Portugal! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="55">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Jerónimo de Sousa. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="55">Sr.ª Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Membros do Governo, Sr.  
e Srs. Deputados: Realizamos o presente debate sobre o estado da Nação quando se aproxima o fim de uma 
Legislatura determinada pelas opções do pacto de agressão formatadas pela política de direita do PS, do PSD 
e do CDS e pelos arranjos e acordos que entre si promoveram com a troica estrangeira. 
O estado da Nação que hoje aqui debatemos é o estado do declínio, do retrocesso, da dependência, do 
empobrecimento em que o País está e este Governo do PSD e do CDS o deixa. 
O estado de um País saqueado no seu património e das suas gentes; o estado de um País com 1,2 milhão 
de desempregados e quase um terço dos seus trabalhadores na precariedade. 
A marca de água e demonstração do falhanço deste Governo é a de um País que viu partir nos últimos 
cinco anos cerca de 500 000 portugueses para a emigração; um País que não sai de uma situação de 
marasmo económico, que viu nos últimos cinco anos recuar o PIB 6,6% em termos reais; um País com uma 
dívida insustentável e um serviço da dívida sufocante que se aproxima dos 9000 milhões de euros; o estado 
de um País onde campeia uma profunda injustiça fiscal agravada pelo maior aumento de impostos sobre os 
rendimentos do trabalho. 
O estado da Nação é o estado deplorável em que este Governo deixa o País com mais de 2,7 milhões de 
pessoas a viver abaixo do limiar da pobreza. 
«Bolsa de pobreza», dizia o Sr. Primeiro-Ministro. Não, Sr. Primeiro-Ministro. É uma mancha que o devia 
envergonhar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="57">Sr.ª Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Sr.  e Srs. Membros do Governo, as
Sr.  e Srs. Deputados: Este é o último debate sobre o estado da Nação desta Legislatura. É, portanto, um 
momento de reflexão sobre o País que temos, mas também do País que queremos. Já não é o momento para 
falar da herança do Governo anterior, não é sequer meio da Legislatura em que ainda valem promessas sobre 
o que vai ser. É o fim. É o tempo de ajustar contas entre o que o Governo se propôs fazer e o que fez, até 
porque a medida das falsas promessas de há quatro anos é a exata medida das falsas garantias que nos 
apresentam hoje. 

E nem sequer é preciso recuar à campanha eleitoral de 2011. Basta lembrar o Programa do Governo que a 
maioria PSD/CDS aprovou aqui e que nunca falou em cortes de salários ou de pensões. Rezava assim o 
Programa do Governo: «O Programa assenta em cinco pilares fundamentais» e descreve eixo a eixo o que se 
propõe fazer. 
Sobre o desafio da mudança, destaco «valorizar» e «apoiar» os funcionários públicos. Ficámos a saber, 
nestes quatro anos, que valorizar e apoiar era cortar salários, desqualificar serviços e enviar pessoas para a 
lista de espera do desemprego, que dá pelo nome de mobilidade. 
A outra aposta, «eficiência da Administração», ficou célebre, desde a colocação de professores, atrasando 
um mês o início do ano letivo, até ao caos nos tribunais, que se mantém, com todos os problemas do Citius. 
Sobre as finanças públicas, dizia o Programa do Governo: «A política económico-financeira» deverá 
«reduzir o endividamento nacional». Vejam que a dívida pública subiu de 90% para 130% do PIB, quando o 
Memorando garantia que não iria passar dos 114%. A dívida pública portuguesa é hoje a terceira mais alta da 
União Europeia e a quarta mais alta da OCDE e só o endividamento externo do Estado subiu quase 70 000 
milhões de euros. 
«Reduzir o défice externo», prosseguia o Programa. Ontem, disse-nos o INE que a balança comercial se 
agravou em 2014 e já está em 10 000 milhões de euros negativos. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="59">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="59">Felizmente, o povo grego mostra bem que a dignidade não cede à 
chantagem. Tomáramos nós que o nosso Governo soubesse o significado disto! 

Ter vistas curtas num dos momentos mais duros para a Europa e serem focadas exclusivamente nos 
interesses eleitorais da direita no poder é uma irresponsabilidade sem nome. Se o euro se provar uma moeda 
impossível, e de geometria variável, não se enganem: 19 menos 1 não são 18. É zero! E Portugal será dos 
países a sofrer mais e mais depressa os efeitos recessivos de tamanha leviandade. as
Sr.  e Srs. Deputados, o que a direita diz hoje a quem vive em Portugal é que viverá num País de cofres 
cheios de dívidas e de gente sem dinheiro nos bolsos. 
O que o Partido Socialista nos diz é que podemos ter menos austeridade se os trabalhadores de hoje 
aceitarem pedir dinheiro emprestado às suas pensões do futuro, uma ideia que tem tanto de confuso como de 
perigoso de quem se mostra incapaz de mudar o que conta. 
Temos de ser bem mais exigentes! Tirar tudo a quem menos tem para servir o sistema financeiro não é ter 
coragem, é ser indigno de qualquer confiança. Ser subalterno à finança pode dar belas fotografias em 
Bruxelas ou Estrasburgo mas só afunda a Europa e Portugal. 
Este é o tempo da solidariedade entre os povos e de ter a coragem para defender o País e as pessoas, em 
nome da democracia e da dignidade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="59">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia. 
 as as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="59">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Membros do Governo, Sr.  e Srs. 
Deputados: Se há palavras que podem caracterizar a política de ambiente nesta Legislatura são a cedência a 
grandes interesses — isto é, negociata no setor do ambiente —, o autoritarismo e o desinvestimento. 
Relativamente à cedência a grandes interesses instalados, aquilo a que chamei de negociata, é importante 
relembrar que este Governo teve na sua mão a possibilidade absoluta de parar com o crime económico, social 
e ambiental que representa a construção da barragem do Tua, que tem impactos fortíssimos sobre o litoral e 
em relação à qual o Governo diz que está a investir. Não é verdade, Sr. Ministro do Ambiente? Estão a 
cometer erros desta natureza, com impactos relevantes sobre o litoral, que vão custar muito caro aos 
portugueses quando repuserem a asneira que aquela barragem representa. Para quê esta barragem? Para 
favorecer a EDP! 
Também sobre a cedência a interesses instalados: este Governo tem na sua mão a possibilidade de parar 
com o cultivo de organismos geneticamente modificados em Portugal. O que é que faz? Rigorosamente nada, 
cedendo aos interesses das multinacionais do setor agroalimentar, designadamente da Monsanto. 
Ainda sobre a cedência a interesses instalados: o que é que o Governo fez na área dos resíduos? 
Privatizou a EGF, uma empresa que dava lucro. 
Sr. Ministro do Ambiente, já agora, gostava que reagisse, se eventualmente vier a fazer uma intervenção, à 
seguinte questão: no primeiro anúncio da privatização da EGF, afirmaram que tinham 25% de trabalhadores a 
mais. Ou seja, é a lógica que aqui temos sempre denunciado: privatização é igual a despedimento. Isto é 
absolutamente inacreditável, Sr. Ministro! </utterance>
  <utterance speaker-id="2189" speaker-name="David Jorge Ribas Da Costa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. David Costa (PCP)" page-start="60">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="60">Outra palavra que referi que caracteriza a política de ambiente 
deste Governo é autoritarismo, que foi o que se deu com a reforma do setor da água, numa lógica 
completamente contrária às autarquias e aos interesses das populações e preparando um caminho nítido para 
a privatização da água. Se isso não fosse intenção do Governo e da maioria, teriam aprovado a proposta que 
Os Verdes fizeram no sentido de integrar na lei-quadro da água o princípio da não privatização do setor da 
água. Negaram-no porque têm essa perspetiva para o futuro. 
Mais: a Lei de Bases do Ambiente foi aprovada de uma forma absolutamente autoritária na Assembleia da 
República. E que pena não se terem lembrado do processo que aqui decorreu em 1986/87, em que houve 
uma grande maioria de apoio à então Lei de Bases do Ambiente!… Agora, fizeram um processo 
completamente inverso: votaram sozinhos. 
Outra palavra que caracteriza esta política de ambiente é o desinvestimento, fundamentalmente na 
conservação da natureza. Quando falamos da conservação da natureza e da biodiversidade, falamos de 
questões muito sérias: falamos de suporte de vida, falamos de serviços que nos são prestados gratuitamente e 
os quais devemos preservar, falamos de preservação de ecossistemas, falamos de preservação de espécies, 
falamos de preservação de genes. Portanto, falamos de uma dimensão global da vida. 
Este Governo, pura e simplesmente, virou costas à conservação da natureza, desinvestindo brutalmente 
nos organismos que têm esta responsabilidade, e também virou costas à questão da vigilância da natureza, 
designadamente ao nível de meios humanos e técnicos. 
Este Ministério do Ambiente não teve força para a transversalidade necessária que se impõe à política de 
ambiente. Nesta Legislatura, quando confrontado com a importância que o setor dos transportes tem para o 
ambiente e, designadamente, sobre o combate às alterações climáticas, ouvi o Sr. Ministro do Ambiente dizer: 
«Eu não sou Ministro dos Transportes!». Não é, de facto, mas não teve capacidade para influenciar em coisas 
que são fundamentais. Se houvesse dúvidas para tanto, bastaria olhar para a designada «reforma de 
fiscalidade ambiental», que não tocou rigorosamente em nenhuma questão que é fundamental nesta área, 
como é o caso da matéria dos transportes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="60">Queira concluir, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="60">Termino, Sr.ª Presidente. 
Bem, transversalidade conseguiu a Sr.ª Ministra das Finanças — justiça lhe seja feita! —, mas com muito 
má consequência para o povo português. É que a fiscalidade ambiental foi feita e laborada única e 
exclusivamente porque o Governo precisava de 150 milhões de euros. É uma vergonha e uma frustração, Sr. 
Ministro do Ambiente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="60">Para uma intervenção, uma vez que ainda dispõe de tempo, tem a palavra o Sr. 
Deputado João Galamba. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD e do CDS-PP" page-start="60">Ah!… 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="60">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados, Sr. Primeiro-Ministro: Insulto não é 
dizer a alguém que é mentiroso quando mente. O maior insulto é mentir, e é isso que o Sr. Primeiro-Ministro 
faz de forma reiterada. 

Começou a fazê-lo em 2011, fê-lo em 2012, fê-lo em 2013, fê-lo em 2014 e fê-lo, provavelmente, todas as 
vezes que se sentou nesta Assembleia. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="61">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Ministro do Ambiente, do Ordenamento do 
Território e Energia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2992" speaker-name="Jorge Moreira Da Silva" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Ambiente, Ordenamento do Território e Energia (Jorge Moreira da Silva)" page-start="61">Sr.ª 
Presidente, Srs. Deputados: O debate do estado da Nação é também um debate sobre o estado da Nação que 
legamos à próxima geração. 
Ora, este Governo não fez dos constrangimentos económicos e financeiros um pretexto para adiar, hesitar 
ou transigir mas, pelo contrário, uma razão adicional para ousar, reformar e liderar no crescimento verde. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="61">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2992" speaker-name="Jorge Moreira Da Silva" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Ambiente, Ordenamento do Território e Energia" page-start="61">Aliás, isso tem sido reconhecido 
no plano internacional, pelas Nações Unidas, pela OCDE, pelo Banco Mundial, pela Comissão Europeia e por 
variadíssimas ONG, com vantagem para as instituições e empresas portuguesas. 
Conseguimos demonstrar que é inteiramente possível e incontornável colocar as políticas do crescimento 
verde ao serviço da proteção ambiental, mas também da competitividade e da solidariedade, enfrentando 
interesses e removendo rendas, obstáculos e preconceitos que nos impediram, durante muitos anos, de 
crescer sustentada e sustentavelmente. 
Permitam-me que dê o exemplo das reformas realizadas na área da energia e das alterações climáticas. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="63">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Mariana Mortágua. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="63">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados, Sr. Ministro do Ambiente, Ordenamento 
o Território e Energia, o Governo dava um bom contributo para a sustentabilidade do setor se parasse de 
gastar tanta energia a tentar convencer o País que estamos melhor, apesar das evidências. É que a luz, 
quando é artificial, é sempre muito mais cara. 
Os cidadãos sabem-no, sabem-no politicamente, sabem-no na vida, sabem quando comparam o discurso 
do Governo, o vasto elenco de medidas, sempre acompanhadas com muitos milhões, para fazer mais figura, 
que o Sr. Ministro aqui traz, com um facto tão simples como a conta da luz que recebem todos os meses… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="63">Srs. Deputados, temos algumas interferências no som. 
Peço desculpa por a ter interrompido, Sr.ª Deputada. Queira continuar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="63">Obrigada, Sr.ª Presidente. 
Foi, claramente, um curto-circuito! Acho que podemos voltar à conta da luz que os portugueses recebem 
em casa. 
Os portugueses sabem do preço desta luz artificial quando comparam a conta da luz, que recebem em 
casa, com os lucros astronómicos que a EDP recebe todos os anos: mais de 1000 milhões por ano! É a esta 
urgência que o Governo tem de dar resposta na área da eletricidade, é a estas desigualdades e é à 
necessidade de um preço comportável da luz para as famílias que o Governo tem de dar resposta. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="64">Queira terminar, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="64">Termino já, Sr.ª Presidente. 
Este problema de falta de transparência, em que o Governo nunca, mas nunca, mostra as condições para 
as empresas que está a vender, as suas promessas e os seus acordos com os privados, leva a que, depois, 
não tenhamos as bases de discussão e andamos aqui a discutir conhecimentos ou informações que vamos 
tendo por vários meios. 
Diz-nos quem sabe, dizem-nos as autarquias, que este contrato prevê cortes de manutenção e de 
segurança no trabalho e que prevê um excesso de trabalhadores de 25%. 
Sr. Ministro, estava na hora de dizer qualquer coisa sobre as condições deste contrato, que se mostram 
lesivas para a EGF, para os seus trabalhadores e, já agora, para o ambiente e para o setor do ambiente em 
Portugal. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="64">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana Catarina Mendonça. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1160" speaker-name="Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Ana Catarina Mendonça (PS)" page-start="64">Sr.ª Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.  e Srs. 
Deputados: Ao chegarmos ao final deste debate, resulta claro, para todos os portugueses e para esta Câmara, 
que o Governo volta a insistir na mentira, a mentira com que se fez eleger e governou o País durante quatro 
anos. 

A mentira que insulta todos os dias os portugueses que sentem as dificuldades da sua governação. E se a 
palavra deste Primeiro-Ministro mostrou nada valer ao longo dos tempos, a da seu parceiro, Vice-Primeiro-
Ministro, o «irrevogável», também não lhe ficou em nada atrás. 
É que dizer que se ficasse no Governo era um ato de dissimulação, então, Sr. Vice-Primeiro-Ministro, terá 
oportunidade de vir aqui encerrar este debate dissimulado, pois claro, porque ficou no Governo. 

Este Governo quis governar e governou muito além da troica. Cortou salários, pensões, subsídios de Natal 
e de férias, convidou jovens a emigrar. E não se desculpem com o passado, Srs. Deputados, o passado foi 
julgado e estes últimos quatro anos serão julgados nos próximos meses. Não se desculpem com os erros do </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="65">Queira terminar, Sr.ª Deputada. </utterance>
  <utterance speaker-id="1160" speaker-name="Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Ana Catarina Mendonça (PS)" page-start="66">Termino, Sr.ª Presidente. 
Este Governo existiu mesmo e, recuperando as palavras de Eça de Queiroz, foi uma nódoa, mas uma 
nódoa que há de sair, a bem de Portugal e a bem dos portugueses. 
A verdadeira praga, essa sim, Sr. Primeiro-Ministro, é o lamentável resultado da política deste Governo, 
com resultados socialmente dolorosos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="66">Queira concluir, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1160" speaker-name="Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Ana Catarina Mendonça (PS)" page-start="66">Termino já, Sr.ª Presidente, mas permita-me, ainda, que diga que 
os portugueses querem uma economia que cresça de forma partilhada, que crie emprego, querem um 
Governo competente, que os políticos deem valor aos que se esforçam e trabalham, que respeitem os direitos 
e a dignidade das pessoas, querem ter à frente do País pessoas que saibam ouvir e defender Portugal na 
Europa. 
Precisamos, agora, de uma nova maioria de Governo que governe, de facto, para a maioria dos 
portugueses. Portugal não pode perder mais tempo,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="66">Queira concluir, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1160" speaker-name="Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Ana Catarina Mendonça (PS)" page-start="66">… os portugueses têm uma escolha clara a fazer: ou o Governo 
dos sacrifícios injustos e inúteis ou o regresso ao crescimento, com o PS. 


A alternativa de confiança é com o PS e é com António Costa. 


A Sr.ª Presidente. — Tem a palavra o Sr. Deputado Adão Silva. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="66">Sr.ª Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.  e Srs. Deputados: A marca 
deste debate que ficará para a história é aquela que o Partido Socialista lhe imprimiu,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="66">Obrigado! Muito obrigado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="66">… este debate é marcado pelo insulto. 

O insulto gratuito ao Primeiro-Ministro, 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="66">Ah!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="66">… o insulto que não promove a democracia, o insulto que não esclarece os 
portugueses, o insulto que não constrói o futuro de Portugal, o insulto pelo insulto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2223" speaker-name="Jorge Manuel Capela Gonçalves Fão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Fão (PS)" page-start="66">Qual insulto?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="66">Sr. Primeiro-Ministro, V. Ex.ª bem se pode ter esforçado, mas os Deputados do 
Partido Socialista não queriam ouvir os seus esclarecimentos, queriam insultar e ponto final. </utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="67">É verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2223" speaker-name="Jorge Manuel Capela Gonçalves Fão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Fão (PS)" page-start="67">Isso é mesmo desesperado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="67">Batam lá umas palmas… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="67">Neste debate antes das eleições, os portugueses esperavam mais do Partido 
Socialista, os portugueses esperavam que o Partido Socialista viesse hoje, aqui, fazer um ato de contrição 
pelo facto de terem trazido a troica para Portugal, em 2011. Não o fez, insultou. 

O Partido Socialista podia ter elogiado os portugueses e o Governo, por termos todos vencidos a crise, mas 
o Partido Socialista optou por insultar os portugueses e não tem propostas para o futuro,… 

… tem insultos. Nada mais interessa ao Partido Socialista do que o insulto, o insulto irmão do radicalismo, 
o insulto irmão do desespero. É pouco, é pobre, é indigente aquilo que o Partido Socialista fez hoje aqui. 
Portugal precisa de um bom Governo… 

Oiçam: Portugal precisa de um bom Governo e Portugal também necessita… 


A Sr.ª Presidente. — Queira concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="67">Vou dizer uma terceira vez, Sr.ª Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="67">Já não sai daí! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="67">Saio, saio, e vai ficar até surpreendido pela forma como vou sair! 
Portugal necessita de um bom Governo,… 

…mas Portugal também necessita de uma oposição de qualidade. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ferro Rodrigues (PS)" page-start="67">Vocês eram melhores!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="67">Hoje, o PS não foi uma oposição de qualidade e, por isso, lhes dou um 
conselho: vejam se nos próximos meses, vejam se nos próximos anos aprendem a ser uma oposição de 
qualidade. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="68">Srs. Deputado, chegámos à fase de encerramento deste debate sobre o estado da 
Nação. 
O encerramento será feito pelo Sr. Vice-Primeiro-Ministro, pelo que tem, desde já, a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="68">Vai falar do guião da reforma do Estado. Agora é que é! 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Vice-Primeiro-Ministro (Paulo Portas)" page-start="68">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Começo por 
cumprimentar todos e cada um dos membros desta Câmara. Este é o último debate do estado da Nação desta 
Legislatura e esta Legislatura foi marcada pela excecionalidade da circunstância financeira e pela consequente 
restrição da liberdade nacional. 
Não há nada mais ameaçador para uma nação antiga do que o risco da sua independência e não haverá 
nada de mais doloroso para uma democracia, apesar de tudo, jovem do que o convívio forçado com um 
sindicato de credores estrangeiros, a quem o anterior governo pediu socorro em vésperas de uma insolvência 
temível. 
Esta excecionalidade convocou cada um de nós e cada um de vós para desafios inabituais e escolhas 
dificílimas. Ainda assim, ninguém suspendeu a democracia, o escrutínio fez-se com vivacidade e os 
portugueses, como comunidade, souberam evitar confrontos e ruturas como as que vimos acontecer noutros 
lugares. 
Cada qual, na maioria e na oposição, estará convencido da sua razão, mas não duvido que todos, e cada 
um à sua maneira, deram o melhor de si. Aconteceu-nos coletivamente, nesta Legislatura, sermos a geração 
do resgaste. Sofremo-lo e vencemo-lo. Pela nossa parte, permanecemos leais a uma ideia de Portugal que 
nos trouxe aqui em 2011. Três vezes em democracia vimos troicas e resgates no nosso País. Que 2011 tenha 
definitivamente sido a última vez! 

A boa notícia é a de que parece haver condições para nunca mais nos pormos a jeito. Por isso, pode ser de 
utilidade recordar aqui a emenda que um célebre alemão fez quanto ao facto de a História se repetir: «A 
primeira vez, como tragédia, e a segunda, como farsa». No que de nós depender, a História não se repetirá! 
Estamos próximos de uma campanha eleitoral, em que o risco de um certo espírito de fação, como ainda 
agora se viu, prevalecer sobre o princípio da razão não é pequeno e em que a tentação de simplificar o que é 
complexo não é residual. Mas os políticos devem estar à altura da inteligência dos cidadãos e prestar 
homenagem aos sacrifícios que os cidadãos fizeram, porque os fizeram pelo bem comum desta Nação de 
todos, que é Portugal. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ferro Rodrigues (PS)" page-start="68">Foram obrigados a fazer! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Vice-Primeiro-Ministro" page-start="68">Os portugueses dão valor ao que conseguiram como Pátria. 
Os portugueses conhecem o preço da bancarrota e, por isso, dão valor à recuperação. 
Os portugueses veem, ouvem e leem o que se passa noutros países e, por isso, dão valor ao facto de a 
situação de Portugal ser completamente diferente. 
Os portugueses sabem que o estado da Nação, em 2011, era uma calamidade pública e lembram-se do 
ponto abismal a que chegou a reputação de Portugal. 
Os portugueses dão valor às etapas que superaram e aos males maiores de que se livraram. O 
pessimismo radical de 2011 deu lugar a uma esperança moderada em 2015. 

Preservar os sinais dessa esperança é o mais prudente, consolidá-los, diria, é o mais importante. </utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="69">Vai para 6%! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Vice-Primeiro-Ministro" page-start="69">… beneficiaremos, por isso, do acesso às regras de flexibilidade, tantas 
vezes mencionadas, mas só concedidas aos países confiáveis; antecipámos o reembolso ao FMI, porque 
podemos poupar nos juros imoderadamente altos que foram negociados em 2011; e, acima de tudo, a 
economia cresce acima da média euro, a confiança está nos seus melhores níveis desde 2002 (consumidores) 
e desde 2008 (empresários), o investimento recupera, as exportações sobem e a criação de emprego 
melhorou. Não é pouca coisa, é um imenso esforço, significa nem mais nem menos do que um merecido 
passaporte para tempos bem diferentes e de outra qualidade, na vida do País e na vida das pessoas. 

É este o momento para fazer duas reflexões políticas. 
Ao longo deste caminho, do protetorado à soberania partilhada e da recessão ao crescimento, houve 
quem, nesta Câmara, proclamasse que havia outra estratégia e houve quem, também aqui, dissesse que 
havia outra política. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1989" speaker-name="Elza Maria Henriques Deus Pais" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Elza Pais (PS)" page-start="69">E há! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Vice-Primeiro-Ministro" page-start="69">Com todo o respeito, ambas as teses são refutadas pelos factos. 
O Partido Socialista enganou-se quando sugeriu a inevitabilidade de um segundo resgate. Não precisámos! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="69">
O Sr. Primeiro-Ministro também o sugeriu! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Vice-Primeiro-Ministro" page-start="69">Enganou-se quando propôs que pedíssemos mais tempo e mais dinheiro. 
Se o tivéssemos feito, a troica ainda hoje estaria em Portugal e a nossa dependência dela seria mais cara e 
mais longa. 
Enganou-se quando sugeriu como desejo, e não mera opção, uma saída cautelar. Como ninguém sabe o 
que isso seja, ninguém pode garantir o que isso provocaria, exceto a certeza de que a margem de manobra 
seria menor. 
Enganou-se, por fim, quando não soube analisar os sinais de retoma e parece realmente pouco à vontade 
com a sua evidência, como se o bem comum, o bem geral e o bem de todos causasse incómodo ou 
desconforto. 

Na origem da crise, o PS tem uma responsabilidade sobre a qual nunca refletiu nem quis retificar. Na 
estratégia para sair do ajustamento, o Governo revelou estar basicamente certo e o maior partido da oposição 
revelou estar basicamente errado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD e do CDS-PP" page-start="69">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Vice-Primeiro-Ministro" page-start="69">Há outro campo neste Parlamento: os que defendem que Portugal deve 
sair do euro, coisa que — note-se! — nem os gregos desejam. 
Reconheço, como já fiz várias vezes, a coerência concetual do Partido Comunista nessa posição. É 
verdade que o euro tem regras e, por isso, ficando no euro, para mais com um programa negociado à beira da </utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="70">Por cima da vontade do Governo português! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Vice-Primeiro-Ministro" page-start="70">… mas, atenção, é simplesmente um pavor imaginar que em Portugal 
pudesse, sequer, acontecer o que está a suceder com os gregos, com multibancos sem dinheiro, com um 
sistema financeiro exangue e uma economia paralisada. 

Lembra, de facto, o que aconteceu na Argentina e no Brasil. E nós sempre alertámos para o risco em que a 
demagogia põe as nações, que, depois, são sujeitas ao corralito ou ao mero confisco. 
O desespero das pessoas, com as suas poupanças e os seus rendimentos e, portanto, com as suas vidas, 
diz-nos tudo sobre o que não devemos experimentar e confirma tudo o que ainda bem que não fizemos. 

Portugal está a salvo disso e essa proteção é uma garantia preciosa, desde logo para os mais pobres. 
Uma zona monetária única não é gerível sem regras partilhadas, tão-pouco é viável querer ficar dentro, ir 
no sentido contrário ao dos outros e, de caminho, pedir aos outros o dinheiro para ir contra todos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="70">É bom fazer intervenções sem contraditório! 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Vice-Primeiro-Ministro" page-start="70">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: O substantivo mais usado em 
política é mudança. 
Ora, no final desta Legislatura, fica claro algo que alguns não conseguem explicar: a mudança mudou de 
campo. 
Tradicionalmente, o Governo é continuidade e a oposição promete mudança. Ora, o facto de termos vivido 
em excecionalidade e de a termos vencido como País permite aos portugueses, com estabilidade, fazer o 
caminho para quatro anos que já não serão excecionais, mas, sim, normais — precisamente a normalidade e 
a previsibilidade que o resgate e os seus autores nos tiraram —,… 

… e permite às famílias encarar, com os pés assentes na terra, o próximo futuro de outra maneira: a 
pensar menos nas restrições e mais na recuperação, com uma atitude bem mais positiva e bem menos 
angustiada, mobilizando e não adiando projetos de vida, exatamente o que o Memorando, as suas causas e 
os seus responsáveis tantas vezes deixaram em suspenso a tanta gente. 

Vencendo o resgate, alcançámos a confiança; preservando a confiança, temos ao alcance da mão uma 
Legislatura bem diferente, com recuperação progressiva dos salários públicos, com recuperação sustentada 
das pensões, com alívio gradual mas firme das sobretaxas, com criação mais acentuada de emprego. E o 
próprio Estado social, livre do seu maior inimigo, que é o Estado falido, não poderá senão sair reforçado. 
A próxima Legislatura, aliás, será social ou não será. Os resultados que os portugueses conseguiram nesta 
Legislatura dão-lhes o direito a essa mudança de horizonte no País e nas suas expectativas de vida. </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="71">A prática é o critério da verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Vice-Primeiro-Ministro" page-start="71">Também nesse sentido, o maior partido da oposição não é mudança, é 
apenas o risco de um regresso, e isso transporta-nos para um passado que não é aconselhável revisitar. 

 as
Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Alguém que muito estimo disse, um dia, «há mais vida para além 
do défice». Verdade! Com o défice controlado, os primeiros sinais já aí estão, o pressentimento de que 
estamos a melhorar já é evidente e a próxima Legislatura vai demonstrá-lo cabalmente. Olhemos com 
confiança os dias que estão à nossa frente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="71">Srs. Deputados, Sr. Primeiro-Ministro, Sr. Vice-Primeiro-Ministro, Srs. Membros do 
Governo, terminámos o debate sobre o estado da Nação. 
Permitam-me que agradeça a todos as palavras com que se referiram ao esforço coletivo que aqui foi 
desenvolvido, de Deputados e membros do Governo. 
De facto, chegamos ao fim de uma Legislatura, uma das mais difíceis de sempre, que nos deu 
oportunidade de fazer o nosso tempo, e agradecemos aos eleitores essa oportunidade. 
Queria agradecer os esforços de todos, a participação de todos, e lembrar o grande dogma da democracia: 
a justiça só se atinge pelo exercício da liberdade. É com este cumprimento que me dirijo a todos. 
Nós, Deputados, ainda vamos encontrar-nos, em sessão plenária, no dia 22 de julho, mas, visto que se 
encontram presentes membros do Governo, que são também atores no Parlamento, fica desde já para todos, 
e também para os Srs. Jornalistas, o meu grande abraço. 

Srs. Deputados, vamos ainda proceder às votações regimentais, pelo que peço aos serviços o favor de 
acionarem o sistema eletrónico de verificação de presenças. 
Entretanto, peço à Sr.ª Secretária, Deputada Maria Paula Cardoso, o favor de anunciar a entrada na Mesa 
de uma iniciativa legislativa. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Maria Paula Cardoso)" page-start="71">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados, deu entrada na Mesa, 
e foi admitido, o projeto de lei n.º 1047/XII (4.ª) — Reabilitação e reintegração no Exército do Capitão de 
Infantaria Artur Carlos Barros Basto, que foi alvo de segregação político-religiosa no ano de 1937 (PSD e 
CDS-PP). 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="71">Peço, então, aos Srs. Deputados o favor de registarem eletronicamente a sua 
presença. 
Pausa. </utterance>
</debate>
