<debate period="r3" legislature="12" legislative_session="4" number="89" date="2015-05-21">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="3">Srs. Deputados, Srs. Jornalistas, está aberta a sessão. 
Eram 15 horas e 9 minutos. 
Srs. Agentes de autoridade, podem abrir as galerias. 
Antes de iniciarmos a ordem do dia, dou a palavra ao Sr. Secretário, Deputado Duarte Pacheco, para 
anunciar o expediente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="3">Sr.ª Presidente e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e foram os
admitidas as propostas de lei n.  332/XII (4.ª) — Procede à segunda alteração à Lei n.º 50/2006, de 29 de 
agosto, que aprova a lei-quadro das contraordenações ambientais, que baixa à 11.ª Comissão, e 333/XII (4.ª) 
— Procede à sexta alteração à Lei n.º 2/2004, de 15 de janeiro, que aprova o estatuto do pessoal dirigente dos 
serviços e organismos da administração central, regional e local do Estado, e à segunda alteração à Lei n.º 
64/2011, de 22 de dezembro, que modifica os procedimentos de recrutamento, seleção e provimento nos 
cargos de direção superior da Administração Pública, que baixa à 5.ª Comissão. os
Deram também entrada na Mesa os projetos de lei n.  903/XII (4.ª) — Criação da freguesia de Bensafrim, 
no concelho de Lagos, distrito de Faro (PCP), 904/XII (4.ª) — Criação da freguesia de Barão de São João, no 
concelho de Lagos, distrito de Faro (PCP), 905/XII (4.ª) — Criação da freguesia de Tunes, no concelho de 
Silves, distrito de Faro (PCP), 906/XII (4.ª) — Criação da freguesia de Algoz, no concelho de Silves, distrito de 
Faro (PCP), 907/XII (4.ª) — Criação da freguesia de Pêra, no concelho de Silves, distrito de Faro (PCP), 
908/XII (4.ª) — Criação da freguesia de Alcantarilha, no concelho de Silves, distrito de Faro (PCP), 909/XII 
(4.ª) — Criação da freguesia de Frielas, no concelho de Loures, distrito de Lisboa (PCP), 910/XII (4.ª) — 
Criação da freguesia de Santo António dos Cavaleiros, no concelho de Loures, distrito de Lisboa (PCP), 
911/XII (4.ª) — Criação da freguesia de São Vicente do Paúl, no concelho de Santarém, distrito de Santarém 
(PCP), 912/XII (4.ª) — Criação da freguesia de Vaqueiros, no concelho de Santarém, distrito de Santarém 
(PCP), 913/XII (4.ª) — Criação da freguesia de Casével, no concelho de Santarém, distrito de Santarém (PCP) 
e 914/XII (4.ª) — Criação da freguesia de Vale de Figueira, no concelho de Santarém, distrito de Santarém 
(PCP), que baixam à 11.ª Comissão, 915/XII (4.ª) — Estabelece um prazo excecional para regularização da 
situação dos funcionários e agentes do Estado e dos corpos administrativos, bem como dos trabalhadores 
contratados ou assalariados que exerceram funções em Timor-Leste (PCP), que baixa à 5.ª Comissão, 916/XII 
(4.ª) — Criação da freguesia de Montelavar, no concelho de Sintra, distrito de Lisboa (PCP), 917/XII (4.ª) — 
Criação da freguesia de Almargem do Bispo, no concelho de Sintra, distrito de Lisboa (PCP), 918/XII (4.ª) — 
Criação da freguesia de Terrugem, no concelho de Sintra, distrito de Lisboa (PCP), 919/XII (4.ª) — Criação da 
freguesia de São João das Lampas, no concelho de Sintra, distrito de Lisboa (PCP), 920/XII (4.ª) — Criação 
da freguesia de Pêro Pinheiro, no concelho de Sintra, distrito de Lisboa (PCP), 921/XII (4.ª) — Criação da 
freguesia de Belas, no concelho de Sintra, distrito de Lisboa (PCP), 922/XII (4.ª) — Criação da freguesia de 
Queluz, no concelho de Sintra, distrito de Lisboa (PCP), 923/XII (4.ª) — Criação da freguesia de Santo Isidoro, 
no concelho de Marco de Canaveses, distrito do Porto (PCP) e 924/XII (4.ª) — Criação da freguesia de 
Toutosa, no concelho de Marco de Canaveses, distrito do Porto (PCP), que baixam à 11.ª Comissão. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="3">Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo, vamos dar início à ordem do dia, cujo 
primeiro ponto consta do debate, na generalidade, da proposta de lei n.º 330/XII (4.ª) — Aprova o regime 
jurídico da ourivesaria e das contrastarias. 
Para apresentar a proposta de lei, tem a palavra a Sr.ª Secretária de Estado do Tesouro. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="3103" speaker-name="Isabel Castelo Branco" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária de Estado do Tesouro (Isabel Castelo Branco)" page-start="3">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. 
Deputados: A proposta de lei que aprova o novo regime jurídico da ourivesaria e das contrastarias que hoje o 
Governo apresenta nesta Assembleia constitui mais um passo para a modernização e a simplificação do 
Estado e para a facilitação da vida dos agentes económicos. Ao trazer à Assembleia da República esta 
proposta de lei, dá-se também cumprimento às recomendações constantes da Resolução n.º 9/2013, de 4 de 
fevereiro, desta mesma Assembleia, que recomendou ao Governo a revisão do regulamento das contrastarias. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="5">Estão inscritos, para intervir, os Srs. Deputados Eurídice Pereira, do PS, e João 
Paulo Viegas, do CDS-PP. 
Tem a palavra o Sr.ª Deputada Eurídice Pereira. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1996" speaker-name="Eurídice Maria De Sousa Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Eurídice Pereira (PS)" page-start="5">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: A exportação de ouro representou, 
em 2011, 1,2% do total das exportações de bens e serviços. Para efeitos comparativos, queria dizer-vos que, 
em 2008, era de 0,1%. Em 2012, atingiu o pico, ao representar 1,6% do total das exportações. Foram mais de 
723 milhões de euros, correspondentes a uma taxa de crescimento anual de 37%. 
A par, abriam, a uma velocidade estonteante, estabelecimentos que se denominavam «casas de compra e 
venda de ouro». Em 2012, abriam ainda, em média, dois por dia. 
Tal facto nada tinha de coincidência. A fragilidade financeira das famílias portuguesas, que se desfaziam 
dos seus bens em metal precioso, tinha dado lugar ao negócio da moda, negócio quase sem regra, em 
consequência da ultrapassada e obsoleta legislação. 
Foi exatamente no final de 2011 que a Comissão de Economia decidiu constituir um grupo de trabalho, que 
tive o gosto de coordenar, com o objetivo de apreciar e avaliar exatamente a atualidade da legislação 
relativamente à compra e venda de metais preciosos em segunda mão, nomeadamente quanto ao 
licenciamento, comércio e publicidade. Resultou do empenho do grupo de Deputados — os Srs. Deputados 
Eduardo Teixeira, João Paulo Viegas e Agostinho Lopes, que aqui recordo e reconheço — um relatório 
profundo e consistente e uma recomendação ao Governo que, como refere o preâmbulo da proposta de lei 
hoje em apreciação, foi um dos pilares da sua elaboração. 
Em nome da transparência, é preciso dizer que esta iniciativa que esperou três anos para nascer não 
esteve no momento certo ao serviço das famílias. De facto, em face de grandes dificuldades e de total 
vulnerabilidade e quando ainda havia alguma coisa para vender, as pessoas desfaziam-se dos seus artigos de 
ouro na busca de rendimentos que substituíam a falta de salários no todo ou de salário digno. E faziam-no 
completamente sem rede. 
Quanto à proposta de lei, foi acolhida uma parte substancial das recomendações do então projeto de 
resolução n.º 378/XII (1.ª), de junho de 2012. Mas há também um conjunto de incorreções e de requisitos 
incompreensíveis que é necessário ver retificados e alterados em sede de especialidade, sob pena de, na 
prática, se tornar inexequível e inconsequente parte importante desta lei. 
Refiro-me, a título de exemplo, às incongruências quanto aos períodos de reavaliação de conhecimentos 
para avaliadores (artigo 4.º da lei e artigo 49.º do anexo), às desadequadas exigências na renovação das 
licenças (artigo 42.º) e ao obsoleto e ineficaz modelo de registo e reporte de compra e venda de artigos de 
metal precioso usados (artigo 66.º). Estes são, como vos disse, apenas exemplos de matérias que têm de ser 
alteradas. 
Em suma, desejamos que exista abertura para melhorar esta proposta que contempla aspetos necessários, 
mas que não pode, mais uma vez, blindar-se de modo a que à mais pequena novidade não consiga dar 
resposta. Estou, por exemplo, a recordar-me da forma de colocar um punção, quer por laser quer por via 
tradicional, não sendo permitido uma outra. 
Espero que a maioria venha a permitir que, em sede de especialidade, essas questões que aqui referi 
possam ser melhoradas. Nós apresentaremos propostas nesse sentido. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="5">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado João Paulo Viegas. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2216" speaker-name="João Paulo Barros Viegas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Paulo Viegas (CDS-PP)" page-start="5">Sr.ª Presidente, Srs. Secretários de Estado, Sr.  e Srs. 
Deputados: Sabemos que o Grupo de Trabalho criado na Assembleia da República efetuou um trabalho 
exaustivo sobre o ouro e as contrastarias. Aliás, esse trabalho foi, desde cedo, considerado fundamental, 
acabando por descortinar uma série de matérias desatualizadas e dispersas pela legislação nacional. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="6">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Eduardo Teixeira. 
 a a as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2191" speaker-name="Eduardo Alexandre Ribeiro Gonçalves Teixeira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Eduardo Teixeira (PSD)" page-start="6">Sr.  Presidente, Sr.  Secretária de Estado, Sr.  e Srs. Deputados: A 
proposta de lei que hoje apreciamos pretende reformular o regime jurídico que regula o exercício das 
atividades de ourivesaria e da prestação de serviços pelas contrastarias.
Havia uma imperiosa necessidade de disciplinar este setor, mas também de regulamentar as atividades 
profissionais associadas de avaliador e de ensaiador-fundidor de metais preciosos. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="7">Pelo Bloco de Esquerda, tem a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada 
Mariana Mortágua. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="7">Sr.ª Presidente, Srs. Secretários de Estado, Sr.  e Srs. Deputados: Uma 
das consequências de termos vendido os anéis nos últimos anos é que as exportações de ouro aumentaram 
muito desde 2011 até 2013. Isso fez com que a resolução que deu origem a esta proposta de lei fosse 
aprovada por unanimidade, em fevereiro de 2013, a qual recomendava a revisão do regulamento das 
contrastarias e das ourivesarias e resolvia uma preocupação crescente, a de as famílias que não tinham como 
viver estarem a vender o seu ouro, historicamente guardado para uma dia de mais preocupação, e de este 
desespero ter levado a que muitas pessoas tivessem perdido dinheiro em virtude do aproveitamento por parte 
das lojas que abriam por todo o País, com falta de informação e vendas a preços desapropriados. 
Na altura, em 2013, quando a resolução foi aprovada por unanimidade, era uma medida de emergência. 
Hoje, já não tem esse cariz de emergência. Entretanto, passaram dois anos e, hoje, 63% das lojas que abriram 
para se aproveitar dessas situações de desespero já fecharam. 
Ainda assim — quero deixar esta nota relativa ao caráter de urgência que se perdeu entretanto —, 
reconhecemos a validade desta regulamentação, desta concentração legislativa e de haver uma maior 
preocupação nas leis e nas regras que gerem e regulamentam este setor. 
Há questões que já foram apontadas, que resultam do Grupo de Trabalho, o qual tenho a certeza que deu 
um contributo válido para este debate, e que poderão ser reaproveitadas no debate da especialidade. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="8">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Bruno Dias. 
 as as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="8">Sr.ª Presidente, Sr.  Secretárias de Estado, Sr.  e Srs. Deputados: Ao longo 
dos últimos anos parece que se descobriu em Portugal uma mina de ouro de dimensões e produção sem 
paralelo. Essa mina de ouro não estava no subsolo ou à superfície, mas nas gavetas e nos armários das 
famílias portuguesas que se encontravam em situação de desespero. Relativamente ao que foi vivido nos 
últimos anos, este Governo tem vindo a aumentar a dívida em relação ao Estado e não foi por culpa das 
pessoas, que ficaram desapossadas dos seus bens e das joias de família que estavam guardadas nas suas 
gavetas. No momento mais grave de dificuldades que as pessoas atravessaram, em último recurso, e tantas 
vezes em desespero, milhões e milhões de euros saíram do nosso País em ouro, em prata, em metais 
preciosos, em peças com um valor muito superior ao valor material nelas presente, como já foi aqui 
demonstrado. 
Uma das principais conclusões, mas não a única, da Resolução da Assembleia da República, aprovada na 
sequência do Grupo de Trabalho, que já foi aqui citado, e que fez um trabalho de alta qualidade, era a 
necessidade de ser produzido um novo regulamento das contrastarias que substituísse o que estava em vigor, 
que era desadequado, que devia ser aprovado, no máximo, a tempo de entrar em vigor antes da renovação 
das matriculas, em janeiro de 2013 — e estamos em maio de 2015! 
As famílias portuguesas detentoras de ouro e de metais precisos, tal como o PCP alertou, atravessando 
enormes dificuldades, foram forçadas a vender o ouro e as joias de família e continuaram de então para cá 
nas mãos de alguns comerciantes, que fixaram o preço de compra destes bens a seu bel-prazer, arrecadando 
assim, com a sua posterior venda para o estrangeiro, lucros fabulosos. 
Há mais de dois anos, alertámos que era preciso pôr um ponto final a este saque e a esta delapidação do 
património nacional. Esta é daquelas situações em que não é nada bom dizer que esta proposta peca por 
tardia. Antes de mais, peca por tardia! 
Importa, por outro lado, ter em conta a estrutura e os meios, para além das normas legais, que determinam 
a vida quotidiana deste setor e desta atividade. É importante ter em conta a necessidade de reforçar a 
estrutura, os meios e a capacidade da Imprensa Nacional-Casa da Moeda e, designadamente, das 
contrastarias — elas próprias, enquanto entidades oficiais, têm de ter uma capacidade de resposta 
relativamente às exigências e às necessidades de um setor que agora tem novas responsabilidades, em 
função desta proposta de lei que aqui se apresenta. 
A mesma coisa acontece, tal como aparece na Resolução da Assembleia, relativamente à ASAE. Não é da 
tutela da Sr.ª Secretária de Estado, mas é uma matéria fundamental para a prossecução dos objetivos que 
exige e suscita neste debate. 
Outra questão é a falta de articulação entre as entidades na fiscalização e na atuação no terreno, ou seja, a 
falta de articulação que foi sentida e observada pelas estruturas do setor e que continua a ser um problema 
crescente hoje em dia. 
Para terminar, Sr.ª Presidente, queria fazer duas observações que, de facto, terão de ser analisadas e 
ponderadas no trabalho na especialidade. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="9">Queira concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="9">Terminarei, Sr.ª Presidente. 
Seguramente, são matérias que deveremos ter em conta na especialidade. De qualquer forma, fica aqui o 
alerta para uma matéria que já devia estar a ser objeto de medidas concretas por parte do Estado português. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="9">Fica, assim, concluído o debate relativo à proposta de lei n.º 330/XII. 
Despeço-me da Sr.ª Secretária de Estado do Tesouro e cumprimento o Sr. Secretário de Estado Adjunto e 
do Orçamento, que participará no debate seguinte. 
Passamos, então, ao segundo ponto da ordem do dia, que consta da apreciação da Conta Geral do Estado 
de 2013. 
Para abrir o debate, tem a palavra o Sr. Secretário de Estado Adjunto e do Orçamento. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="3101" speaker-name="Hélder Reis" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado Adjunto e do Orçamento (Hélder Reis)" page-start="9">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. 
Deputados: Estamos aqui hoje, em meados de 2015, para aprovarmos a Conta Geral do Estado de 2013, a 
qual reflete, na essência, os resultados orçamentais alcançados decorrentes da estratégia de consolidação 
das finanças públicas portuguesas. 
Em 2013, Portugal ainda estava sob o Programa de Ajustamento Económico e Financeiro acordado com a 
Comissão Europeia, com o Fundo Monetário Internacional e com o Banco Central Europeu. 
Em 2013, teve lugar o vencimento da primeira obrigação cujo financiamento não estava completamente 
assegurado pelo Programa, e esse pagamento foi assegurado. 
Em 2013, cumpriu-se, mais uma vez, o objetivo estabelecido para o saldo orçamental, contribuindo para 
reconquistar a credibilidade e continuarmos o processo de consolidação das contas públicas. 
Em 2013, vimos aprovado o alargamento das maturidades dos empréstimos oficiais. 
No que respeita ao enquadramento macroeconómico, 2013, apesar de ter sido um ano de contração real 
da atividade económica, foi também o ano em que se iniciou a recuperação da economia. 
A taxa de desemprego começou a reduzir depois de ter atingido o máximo no primeiro trimestre de 2013; o 
PIB registou, no último trimestre de 2013, um crescimento homólogo de 1,4%, após 11 trimestres consecutivos 
de queda; em termos de resultados orçamentais, o défice orçamental em contas nacionais cifrou-se em 4,8% 
do PIB, uma redução de 0,8 pontos percentuais face ao ano anterior e inferior em 0,7 pontos percentuais do 
PIB face ao objetivo inscrito no Orçamento para esse ano. 
Registou-se, ainda, um excedente primário. Pela primeira vez, desde 1997, a receita aumentou 2,4 pontos 
percentuais e do lado da despesa assistiu-se a um crescimento de 1,6 pontos percentuais, justificado, 
sobretudo, pela evolução das despesas com o pessoal e das prestações sociais, em virtude da reposição dos 
subsídios de férias e de Natal aos funcionários públicos e pensionistas. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="10">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Filipe Soares. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="10">Sr.ª Presidente, Srs. Secretários de Estado, Sr.  e Srs. Deputados: 
Para o Governo, o ano de 2013 foi descrito de forma diferente daquela que foi sentida pelo País. 
Em primeiro lugar, foi o ano do enorme aumento de impostos — falo do momento em que chegou ao bolso 
das pessoas —, em que houve uma alteração dos escalões do IRS, que aumentou a receita de IRS em mais 
de 3000 milhões de euros. 
Como se isso não fosse suficiente, foi também o ano em que este Governo criou e deu à luz a sobretaxa 
taxa de IRS, que era transitória, mas sabemos agora que, por vontade do Governo, vai vigorar pelo menos até 
2019. 
Também foi o ano em que, felizmente, o Tribunal Constitucional disse que este Governo vivia à margem da 
lei, à margem da Constituição, e, por isso, obrigou a que os cortes de salários e de pensões que o Governo 
tinha pelo segundo ano consecutivo inscrito no orçamento do Estado fossem pagos às pessoas, porque eram 
inconstitucionais. 
Foi, portanto, o ano em que o Governo foi rejeitado na sua teimosia. Apesar de o Tribunal Constitucional ter 
dito que não aceitava cortes nos salários, o Governo insistiu e por isso viu o Orçamento ser declarado 
inconstitucional. E foi essa a alteração que permitiu, com o aumento do rendimento das famílias, alterações 
até na composição da receita e da atividade económica. Não terminou com a recessão que o Governo, com a 
política de austeridade, tinha criado e agudizado no País, mas, de facto, deu alguma capacidade às pessoas 
para fazerem frente às dificuldades que a política de austeridade tinha apresentado. 
Por isso, se há resumo a fazer do ano de 2013 é o seguinte: o Governo saiu derrotado porque a política de 
austeridade foi chumbada no Tribunal Constitucional e os que defenderam a Constituição e o pagamento dos 
salários saíram vitoriosos porque se viu que os direitos tinham de ser respeitados. 
Não sendo do âmbito desta Conta Geral do Estado, é curioso lembrarmo-nos que, nesse ano, até o Partido 
Socialista dizia que era inconstitucional não pagar salários, apesar de agora referir nas suas promessas que 
não vai pagar os salários da Administração Pública na totalidade, nem em 2016, nem em 2017. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="10">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="10">Mas em 2013 foi ao Tribunal Constitucional — sabemos que foi a 
reboque do Presidente da República, do Bloco de Esquerda e dos restantes partidos da oposição — dizer que 
não havia alternativa e que queria que se pagassem os salários. Bem, o mundo mudou desde 2013, a Terra 
girou muitas vezes e girou também a palavra do Partido Socialista. 
A verdade é que se devemos aprender alguma coisa com 2013 é que contrariar a austeridade dá 
capacidade de rendimento às famílias e dá as bases para qualquer recuperação do País. 
Ao ser desmentido o Governo, ficou confirmada a política e a tese daqueles que dizem que a austeridade 
só traz problemas. Bater o pé à austeridade traz soluções! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="11">A parte em que falou do PS foi boa, mas o resto… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="11">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado João Galamba. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="11">Sr.ª Presidente, Sr. Secretário de Estado, Sr.  e Srs. Deputados: O ano de 
2013 foi o do enorme aumento de impostos, foi também o ano em que no primeiro trimestre a economia bateu 
no fundo e em que o Governo previa uma taxa de desemprego superior a 17%, mas foi também o ano em que 
o Governo foi travado na sua fúria austeritária pelo Tribunal Constitucional. 
Passo a citar o que disse o Sr. Secretário de Estado, Hélder Reis — que muito prezo e com quem é um 
gosto debater, porque, ao contrário da maioria dos governantes, preocupa-se em fazer um debate sério —, no 
dia 28 de janeiro deste ano, no debate que realizámos na COFAP (Comissão de Orçamento, Finanças e 
Administração Pública) sobre a Conta Geral do Estado de 2013. Estava a ser discutido o impacto das decisões 
do Tribunal Constitucional e, quando foi confrontado com as posições da oposição, que diziam que o que tinha 
evitado a espiral recessiva e o que tinha invertido o ciclo económico atenuando a recessão de 2013 tinha sido 
a decisão do Tribunal Constitucional, o Sr. Secretário de Estado disse o seguinte: «Não posso deixar de 
admitir que há um impacto positivo na economia». 
É óbvio que há um impacto positivo na economia, porque quando se aumenta o rendimento disponível de 
funcionários públicos e de pensionistas há um impacto positivo via consumo, como, aliás, disse o Sr. 
Secretário de Estado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="11">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="11">A dúvida era a de saber se o Governo tinha compensado o impacto negativo 
das decisões do Tribunal Constitucional com austeridade adicional. Para isso, vou citar o Conselho das 
Finanças Públicas na análise que faz à execução orçamental de 2013. 
O Conselho das Finanças Públicas disse, então, o seguinte: «A execução de 2013 sugere que as medidas 
de consolidação orçamental do lado da despesa não compensaram integralmente o efeito da reposição dos 
subsídios». Diz mais: «Contudo, descontando o efeito do aumento de despesa não discricionário (…), a 
concretização dessa intenção…» — ou seja, das medidas substitutivas — «… não transparece da evolução 
verificada na despesa». 
Isto é, a decisão do Tribunal Constitucional teve, efetivamente, um impacto expansionista na economia e é 
por essa razão que, a partir do segundo trimestre, e em particular a partir do terceiro e do quarto trimestres, 
com o aumento do rendimento disponível de funcionários públicos e de pensionistas, a economia acabou por 
cair muito menos do que estava esperado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="11">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Paulo Sá. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="11">Sr.ª Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: Discutimos hoje a 
Conta Geral do Estado de 2013, quase um ano e meio depois da conclusão desse ano económico, mas não 
nos esquecemos das dramáticas consequências para o povo português que resultaram das opções políticas 
do Governo. 
Impossibilitado de continuar o confisco dos subsídios de férias e de Natal, impossibilitado de transferir 
diretamente riqueza do trabalho para o capital por via da TSU (taxa social única), o Governo optou por 
sacrificar os mesmos de sempre, impondo um brutal aumento do imposto que incide sobre os rendimentos dos 
trabalhadores — 3200 milhões de euros adicionais num só ano. 
Havia alternativa a este brutal aumento do IRS? Claro que havia! 
Teria sido perfeitamente possível não esmagar fiscalmente os trabalhadores, os reformados e as famílias e 
ao mesmo tempo assegurar receitas fiscais adequadas para suportar as funções sociais do Estado, desde que 
se tributasse de forma adequada o grande capital, os seus lucros e a especulação financeira. Mas, sobre uma </utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="12">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="12">Como se uma tributação justa e adequada dos rendimentos do trabalho só 
pudesse ser garantida com a eliminação de direitos consagrados na Constituição da República. 
Ao mesmo tempo que esmagava os trabalhadores, os reformados e as famílias com impostos, o Governo 
preparava uma reforma do IRC que iria permitir às grandes empresas e aos grupos económicos reduzir 
substancialmente o valor dos impostos entregues ao Estado. Estas opções revelam bem a natureza da política 
do Governo: espoliar quem vive do seu trabalho para favorecer o grande capital. 
Sr.ª Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados, em 2013, o Governo prosseguiu a política de 
exploração e empobrecimento, com dramáticas consequências para Portugal e para os portugueses: o PIB 
caiu 1,4%; a taxa de desemprego atingiu 16,2%; milhares de micro e pequenas empresas foram à falência; 
aprofundaram-se as injustiças e desigualdades sociais; e mais de 100 000 portugueses, principalmente jovens, 
sem qualquer perspetiva de futuro no seu País, viram-se forçados a emigrar. 
É esta política que o Governo pretende prolongar, pelo menos até 2019, mantendo as medidas de 
austeridade que, mentirosamente, haviam sido anunciadas como temporárias. Neste seu objetivo de perpetuar 
a política de exploração e empobrecimento, o PSD e o CDS são acompanhados pelo PS, que, aceitando todos 
os condicionalismos e constrangimentos que conduziram o País à atual situação, assume um compromisso 
com a continuação da política de direita. 
É preciso derrotar esta política. O que o País precisa não é mais do mesmo. É de uma política alternativa, 
patriótica e de esquerda, verdadeiramente ao serviço dos trabalhadores, do povo e do País. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="12">Tem a palavra o Sr. Deputado Michael Seufert para uma intervenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="12">Sr.ª Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: A Conta 
Geral do Estado de 2013 refere-se ao último ano em que estivemos sob o Programa de Assistência 
Económica e Financeira (PAEF), ao ano em que conseguimos regressar aos mercados para colocar dívida de 
médio prazo e, com isso, conquistar uma parte fundamental da nossa autonomia, da nossa soberania 
económica e financeira. Aliás, um regresso tantas vezes tido como impossível por muitos dos Deputados da 
oposição que aqui estão hoje. 
Foi também o ano em que se desenhou a inflexão ao nível do PIB, que começou, como já aqui foi referido, 
a crescer a partir do fim do primeiro trimestre de 2013, e igual inflexão nos números do desemprego, que 
atingiram nesse ano o seu máximo e a partir daí começaram sempre a descer. 
Portanto, 2013 foi, provavelmente, o ano mais difícil do Programa e, necessariamente, desta Legislatura, 
porque foi preciso concentrar todos os esforços. 
Foi o ano em que a execução orçamental acolheu dois terços dos pedidos e das recomendações do 
Tribunal de Contas. 
Foi o ano em que se reclassificaram 116 entidades públicas para dentro do perímetro orçamental do 
Estado, elevando para 162 entidades, portanto aumentou-se quatro vezes e com isso importou-se boa parte 
do acréscimo da dívida pública que, hoje, é adstrito ao perímetro orçamental do Estado. 
Foi o ano em que se acumularam 2,2 milhões de euros de despesa líquida com o BPN. 
Já agora, Sr.ª Presidente, foi o ano em que em despesa fiscal, já que o PCP gosta tanto de falar disso, se 
percebeu — o Quadro 80 do relatório do Tribunal de Contas explica muito bem isso — que apenas 20% da </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="13">Tem a palavra o Sr. Deputado Cristóvão Crespo para uma intervenção. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1979" speaker-name="Cristóvão Da Conceição Ventura Crespo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Crespo (PSD)" page-start="13">Sr.ª Presidente, Srs. Secretários de Estado, Sr.  e Srs. Deputados: 
Falamos hoje da prestação de contas das administrações públicas e da segurança social de 2013. Todos 
concordamos que não foi um bom ano para os portugueses, mas foi um marco decisivo, foi um ano de 
viragem. Sem 2013 não teria sido possível 2014, 2015 e os próximos anos não serão melhores do que é 
expetável. 
Não estamos satisfeitos com os sacrifícios que foram exigidos aos portugueses, mas sabemos que foi feito 
o melhor que servia os interesses de todos nós. 
Discutir agora, em pleno 2015, a Conta Geral do Estado de 2013 permite-nos também aquilatar que as 
políticas prosseguidas foram as melhores. Vamos continuar uma política certa, que tem permitido aos 
portugueses ganhar a esperança. Ao contrário do que o PS afirma, nós não queremos voltar atrás, para as 
políticas erradas que levaram Portugal para o inferno e o abismo de 2011 e 2012. 
O ano de 2013 foi impressionante, porque, continuando Portugal espartilhado no cumprimento do 
Programa de Ajustamento, com a economia mundial a abrandar, com a zona euro em contração da atividade 
económica, ainda assim permitiu consolidar a recuperação e a credibilidade do País, com um défice das 
administrações públicas, na ótica da contabilidade nacional, de 4,9% do PIB e, se considerarmos os critérios 
do PAEF, de 4,5%, isto é, 1% abaixo daquilo que estava contratualizado. Este trajeto permite-nos que 2015 
seja o ano com menor défice dos últimos 40 anos, primeiro défice abaixo dos 3%, desde que aderimos ao 
euro. 
Em termos de financiamento, Portugal iniciou, em 2013, o processo de regresso aos mercados da dívida 
soberana. 
Em junho de 2013, a União Europeia aceitou estender as maturidades dos empréstimos, isto foi 
renegociação saudável da dívida. Verificou-se uma grande inversão da dinâmica da dívida pública, que passou 
de um crescimento de 15%, em 2012, para os 4,9% do PIB, em 2013. 
As políticas seguidas permitirão, ainda, até ao final de 2015, uma amortização da dívida pública num valor 
superior a 14 000 milhões de euros. Sinal de confiança e a correção da gestão da dívida pública foi o Tesouro 
ter ido ao mercado, ainda ontem, e ter obtido uma taxa negativa para o seu financiamento. 
No ano de 2013, assistiu-se, ainda, a uma retração da atividade económica, mas que, comparada com 
2012, permite verificar o ciclo de inversão. 
A recuperação cada vez se afirma mais forte, com um crescimento de 0,9% do PIB, em 2014, e um 
crescimento no primeiro trimestre de 1,4%, sendo que algumas instituições preveem um maior aumento. 
A taxa de desemprego reduziu-se de 17,7% no primeiro trimestre de 2013 para 15,3% no final do ano e tem 
vindo a descer de forma consistente até 13,5%, o que representa menos 70 000 pessoas. Existem, agora, 692 
000 pessoas desempregadas e, embora sendo um número ainda elevado, pode já comparar-se com os 706 
000, de 2011. as
Face a estes resultados, Sr.  e Srs. Deputados, não admira que os portugueses, tanto consumidores como 
empresários, revelem níveis de confiança há muito nunca vistos. 
Entretanto, assumiu a presidência o Vice-Presidente Miranda Calha. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Queira concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1979" speaker-name="Cristóvão Da Conceição Ventura Crespo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Crespo (PSD)" page-start="14">Termino já, Sr. Presidente. 
Sr. Presidente e Srs. Deputados, não preciso de fazer citações, basta analisar os resultados e a evolução 
desde 2013 até ao dia de hoje para ver que, de facto, as políticas foram corretas e exatas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="14">Ainda para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado João 
Galamba, que dispõe de 31 segundos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="14">Sr. Presidente, gostava só de completar o que disse no início. 

O Sr. Deputado Cristóvão Crespo veio dizer que não era preciso fazer citações. Bem, penso que fazer 
citações, no debate correto, que o Secretário de Estado Adjunto e do Orçamento, que está aqui presente, fez 
numa audição e que dizem respeito diretamente à Conta Geral do Estado de 2013 é adequado, mas, se 
calhar, o Sr. Deputado tem uma interpretação diferente. 
Eu limitei-me a dizer uma coisa muito simples. Eu disse que havia uma espiral recessiva em 2012; que a 
economia bateu no fundo em 2013; que o Governo foi travado pelo Tribunal Constitucional a partir do segundo 
trimestre de 2013, curiosamente o trimestre onde a economia melhorou; que é um facto que, quando o 
Tribunal Constitucional travou o Governo, não houve medidas substitutivas e, portanto, a devolução de 
salários e pensões teve, a partir do segundo semestre de 2013, um efeito expansionista na economia ao 
aumentar o rendimento disponível de funcionários públicos e pensionistas, e terminei dizendo que o Sr. 
Secretário de Estado reconheceu este facto. É tudo! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="3101" speaker-name="Hélder Reis" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado Adjunto e do Orçamento" page-start="14">Peço a palavra, Sr. Presidente. 

O Sr. Presidente (Miranda Calha). — Tem a palavra, Sr. Secretário de Estado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="3101" speaker-name="Hélder Reis" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado Adjunto e do Orçamento" page-start="14">Sr. Presidente, queria dar uns elementos 
adicionais ao Parlamento. 
Dado que fui referenciado várias vezes, e agradeço essa referência, gostaria de dizer que há um 
documento — não o trouxe comigo para o poder distribuir —, elaborado pelos Professores Miguel St. Aubyn e 
António Afonso, do Instituto Superior de Economia e Gestão, que demonstram que — e eu, nessa conversa 
que tivemos na COFAP (Comissão de Orçamento, Finanças e Administração Pública) eu disse que há sempre 
um efeito mas que é marginal — esse efeito é negligenciável e as conclusões não são todas aquelas que se 
podem tirar daquilo que eu disse. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Penso que terminou… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="14">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="14">Sr. Presidente, é para prestar um esclarecimento ao Sr. Secretário de 
Estado. 
Posso dizer que falei… </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Sr. Deputado, obrigado pela sua compreensão. 
Srs. Deputados, passamos ao ponto 3 da nossa ordem de trabalhos, que consiste na apreciação, na 
generalidade, da proposta de lei n.º 317/XII (4.ª) — Cria o Inventário Nacional dos Profissionais de Saúde. 
Para apresentar a proposta de lei, tem a palavra o Sr. Secretário de Estado Adjunto do Ministro da Saúde. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="3130" speaker-name="Paulo Macedo" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado Adjunto do Ministro da Saúde (Fernando Leal da Costa)" page-start="15">Sr. Presidente, as
Sr.  e Srs. Deputados. O Governo apresenta a esta Assembleia a proposta de lei n.º 317/XII (4.ª), que cria o 
inventário nacional dos profissionais de saúde e estabelece o seu regime de funcionamento. 
Com esta proposta de lei, pretende o Governo garantir as condições para que seja criado um inventário 
nacional dos profissionais de saúde, assente num sistema de informação que permita identificar todos os 
profissionais de saúde habilitados para exercer a respetiva atividade. 
A prossecução de uma política de utilização mais racional e eficiente dos recursos disponíveis é 
absolutamente necessária para continuar a garantir o direito à proteção da saúde e implica a necessidade de 
adotar medidas que promovam uma melhoria de eficiência por parte das organizações, designadamente 
rentabilizando os recursos existentes, a capacidade instalada nos diversos serviços e estabelecimentos de 
saúde. A gestão, a coordenação e o planeamento na área dos recursos humanos da saúde revela-se uma 
atividade complexa e, naturalmente, desafiante. 
Neste contexto, o inventário nacional dos profissionais de saúde contribuirá para uma maior eficiência no 
planeamento das necessidades de profissionais de saúde e na coordenação das políticas de recursos 
humanos no âmbito do Serviço Nacional de Saúde. 
O inventário, para responder às necessidades do Ministério da Saúde em termos de qualidade de 
prestação dos cuidados e gestão dos recursos humanos, deve contemplar duas vertentes: a atualização e 
validação dos dados dos profissionais; a quantificação estatística do número de profissionais que exerçam 
funções no setor público, no setor privado e também daqueles que exercem funções em ambos os setores. 
O inventário nacional dos profissionais de saúde engloba os profissionais de saúde que exercem profissões 
regulamentadas com registo nas respetivas ordens profissionais, bem como os profissionais das terapêuticas 
não convencionais, os técnicos de diagnóstico e terapêutica e os podologistas, profissões regulamentadas 
com registo na ACSS (Administração Central do Sistema de Saúde), que prestem cuidados de saúde no setor 
público, privado e social. 
Sr. Presidente, Srs. Deputados: Consideramos que esta proposta de lei é um instrumento jurídico relevante 
que irá contribuir para melhorar a eficiência no planeamento e gestão dos recursos em saúde, dotando o 
Ministério da Saúde de um importante instrumento que contribuirá para a execução da política de saúde. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="15">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Ivo Oliveira. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2212" speaker-name="Ivo Dinis De Oliveira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ivo Oliveira (PS)" page-start="15">Sr. Presidente, Sr. Secretário de Estado, Sr.  e Srs. Deputados: Esta é uma 
proposta de lei com o objetivo do registo dos profissionais de saúde que exercem, em Portugal, profissões 
regulamentadas com impacto na saúde, bem como dos profissionais de terapêuticas não convencionais que 
prestem cuidados no setor público, privado e social. O objetivo é aprimorar as necessidades futuras nesta 
matéria. 
É uma proposta de lei que tem por base a Lei de Bases da Saúde — era uma medida que também 
constava no Memorando de Entendimento assinado em 2011 — e atribui, de facto, como referiu, estas 
funções à Administração Central dos Sistemas de Saúde. Considera também o apelo europeu de cooperação 
e partilha de boas práticas, neste domínio. 
Em termos comparativos, este registo já se realiza em Espanha e em França. Em Espanha, 
salvaguardando os dados pessoais e, em França, existe o registo, salvaguardando o endereço de e-mail.
Foram feitas algumas recomendações que importa ter em conta, desde logo, das diversas ordens 
profissionais e também da Comissão Nacional da Proteção de Dados. Não é preciso ir além da troica nesta </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="16">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Teresa Caeiro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="16">Sr. Presidente, Sr. Secretário de Estado Adjunto do Ministro da Saúde, 
Sr.ª Secretária de Estado dos Assuntos Parlamentares e da Igualdade, Srs. Deputados: Gostaria de começar 
por dizer que o CDS apoia muito vivamente esta iniciativa do Governo, que vem, aliás, como já foi aqui dito, 
cumprir uma norma constante da Lei de Bases da Saúde, que prevê, precisamente, a organização, por parte 
do Ministério da tutela, e o registo nacional dos profissionais de saúde. 
E por que é que este inventário nacional, centralizado na ACSS, é tão importante? 
Desde logo, também como foi referido pelo Sr. Secretário de Estado, por uma questão de garantia da 
proteção da qualidade e da segurança dos cuidados de saúde prestados aos cidadãos. A identificação dos 
profissionais que podem intervir neste bem tão essencial para todos os seres humanos vem permitir um maior 
e mais efetivo controlo das habilitações para exercerem a respetiva atividade. 
Estamos a falar dos profissionais que têm as atividades regulamentadas na Portaria n.º 34/2014, de 12 de 
fevereiro, mas também dos profissionais das terapêuticas não convencionais, e agora também os 
podologistas, que prestem cuidados no setor público, no setor privado e no setor social. 
Pretende-se, portanto, assegurar a qualidade e escrutínio para toda a população que recorra a cuidados de 
saúde, independentemente do setor. 
Em segundo lugar, este inventário é imprescindível, porque só tendo uma perspetiva global dos 
profissionais é que será possível ter uma visão estratégica e fazer opções racionais para o SNS e para todo o 
nosso sistema de saúde. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="16">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="16">Nunca será demais reforçar a importância de um planeamento 
informado e nunca será demais reforçar os custos, para os cidadãos e para o Estado, resultantes da falta de 
planeamento estratégico e atempado. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="17">Queira concluir, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="17">Para concluir, Sr. Presidente, diria que só com este inventário é que se 
poderá promover o investimento necessário e adequado dos recursos humanos na saúde. Só este registo 
permitirá a Portugal ter uma coordenação ajustada no âmbito do SNS e honrar as suas obrigações de 
comunicação estatística a organismos nacionais e internacionais. 
Só assim, Sr. Presidente, teremos um sistema de saúde mais acessível, mais eficaz, com maior 
capacidade de adaptação e, finalmente, sustentável. 
Em suma, acreditamos tratar-se de uma medida incontornável para corresponder aos desafios crescentes 
do nosso sistema de saúde e do SNS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="17">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Carla Cruz. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="17">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo: Discutimos hoje, 
na generalidade, a proposta de lei que visa a criação do inventário nacional dos profissionais de saúde. Trata-
se de uma proposta que tem merecido por parte das ordens profissionais de saúde sérias reservas, que 
consideramos que devem ser, em sede de especialidade, ponderadas e estudadas. 
Assume o Governo que este inventário, e passo a citar, «constitui um instrumento de planeamento das 
necessidades de profissionais de saúde no setor público, privado e social, bem como de coordenação das 
políticas de recursos humanos no âmbito do Serviço Nacional de Saúde». 
O PCP não contesta a necessidade de saber quantos e que profissionais de saúde existem em Portugal e 
de se fazer o levantamento das necessidades de profissionais. Aliás, temos vindo a apresentar, ao longo desta 
Legislatura, várias propostas para que o Governo proceda, precisamente, a esse levantamento das 
necessidades, mas essas propostas têm sido chumbadas sistematicamente por PSD e CDS-PP. 
Parece-nos, no entanto, que não basta saber quantos e de que áreas são os profissionais de saúde 
existentes em Portugal para definir uma política para o setor dos recursos humanos no SNS e para garantir o 
direito à saúde. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="18">Queira concluir, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="18">Concluo já, Sr. Presidente. 
O direito à saúde só está garantido, Sr. Secretário de Estado, se o SNS tiver o financiamento necessário e 
suficiente para garantir a prestação de cuidados de saúde de qualidade, de proximidade e a acessibilidade a 
todos os utentes. E tais garantias, Sr. Secretário de Estado, Srs. Membros do Governo, só são exequíveis com 
a derrota da política de direita e dos seus executantes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="18">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Helena Pinto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2204" speaker-name="Helena Maria Moura Pinto" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Helena Pinto (BE)" page-start="18">Sr. Presidente, Sr.ª Secretária de Estado dos Assuntos Parlamentares e da as
Igualdade, Sr. Secretário de Estado Adjunto do Ministro da Saúde, Sr.  e Srs. Deputados: A Lei de Bases da 
Saúde é clara no que diz respeito à responsabilidade exclusiva das ordens profissionais em criar o registo dos 
profissionais de saúde. 
Verificamos que o Governo encontrou uma nova maneira de colocar esta situação na proposta de lei que 
hoje discutimos, garantindo que as ordens é que fazem o registo e transmitem em bloco à ACSS. 
Mas há uma questão que tem de colocar-se e era bom que o Sr. Secretário de Estado pudesse esclarecer 
o Parlamento. Não há aqui uma duplicação do registo? Como é que vai funciona o registo nas ordens e o 
registo na ACSS? Isto porque, de facto, hoje em dia, o Governo já tem acesso a toda essa informação, mas o 
Sr. Secretário de Estado, na Exposição de motivos da proposta de lei, apresenta este registo como se fosse a 
solução para os problemas dos profissionais do Serviço Nacional de Saúde. Sr. Secretário de Estado, só 
faltava dizer que é pela falta deste registo que não existem um pouco por todo o País médicos de família e </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="19">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Ricardo 
Baptista Leite. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2141" speaker-name="Ricardo Augustus Guerreiro Baptista Leite" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Ricardo Baptista Leite (PSD)" page-start="19">Sr. Presidente, Sr.ª Secretária de Estado, Sr. Secretário de Estado, as
Sr.  e Srs. Deputados: Discutimos, hoje, a proposta de lei do Governo que visa criar este inventário nacional 
de profissionais de saúde. 
Existe, de facto, um consenso nacional e europeu sobre a importância da gestão de recursos humanos 
nestas matérias e os peritos em saúde do nosso País, sejam eles diretores de serviços, administradores de 
unidades de saúde, os próprios profissionais de saúde, como eu próprio, todos dizemos em uníssono que é 
fundamental termos melhores, mais robustos instrumentos que assegurem a melhor gestão daquilo que é o 
ativo mais relevante do Serviço Nacional de Saúde, que são as pessoas e os profissionais de saúde. 
Para o efeito, o Governo apresentou, recorrendo à Lei de Bases da Saúde, a criação deste inventário, que 
é uma base de dados informatizada, como já foi dito, sediada na ACSS, que é já o órgão próprio para a gestão 
de recursos humanos da saúde, em que salvaguarda a privacidade e proteção dos dados e, com este 
instrumento, o Governo passa a ter a informação sobre todos os profissionais de saúde do setor público, 
privado e social. Passa a saber quem são os profissionais de saúde no nosso Pais, quais as suas 
competências, onde trabalham. Aliás, do ponto de vista da gestão do SNS e do sistema de saúde, como um 
todo, a necessidade de dispormos de um instrumento desta natureza é óbvia, como foi dito também, para 
assegurar a qualidade dos serviços prestados, a equidade no acesso aos cuidados de saúde, a 
sustentabilidade do serviço público. 
A questão que se deve colocar é a seguinte: como é que se esperou 36 anos do Serviço Nacional de 
Saúde para chegarmos a esta peça estrutural, fundamental, do ponto de vista da gestão do nosso sistema. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2182" speaker-name="Carla Maria De Pinho Rodrigues" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Carla Rodrigues (PSD)" page-start="19">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2141" speaker-name="Ricardo Augustus Guerreiro Baptista Leite" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Ricardo Baptista Leite (PSD)" page-start="19">Com este inventário, passamos a fornecer aos organismos e às 
entidades da tutela todas as informações de que necessitam para programar adequadamente as necessidades 
de recursos humanos em saúde; permitir-se-á que as decisões políticas que tomamos em termos de recursos 
humanos em saúde sejam tomadas de uma forma informada e sustentada; será garantida uma melhor 
qualidade dos cuidados de saúde, na medida em que iremos conseguir assegurar que quem presta esses 
cuidados está devidamente capacitado para os prestar. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="20">Sr. Deputado, permita-me interrompê-lo. 
Agradecia que as pessoas que se encontram nas galerias fizessem um pouco mais de silêncio para 
podermos ouvir o orador e que as forças de segurança tomassem medidas. 
Sr. Deputado, queira desculpar esta interrupção. 
Faça favor de continuar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2141" speaker-name="Ricardo Augustus Guerreiro Baptista Leite" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Ricardo Baptista Leite (PSD)" page-start="20">É o interesse das galerias sobre o inventário nacional de 
profissionais de saúde, certamente, Sr. Presidente! 
Mas dizia eu, e para terminar, que a gestão de recursos humanos, a contratação de pessoal, a mobilidade 
de recursos humanos, tudo isto tem de passar a ser mais do que um mero ato administrativo dos nossos 
serviços públicos. Temos de ter uma gestão de recursos humanos dirigida para a criação real de valor, para 
ganhos efetivos de saúde. 
Este inventário, em concreto, dá um passo importante nesse sentido e, no final, estou certo, irá contribuir 
para uma melhoria de saúde de todos e de cada um dos portugueses. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="20">Para uma segunda intervenção, tem a palavra o Sr. Secretário de 
Estado Adjunto do Ministro da Saúde. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="3130" speaker-name="Paulo Macedo" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado Adjunto do Ministro da Saúde" page-start="20">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: 
Respondendo aos pedidos de esclarecimento que me foram dirigidos, começo, obviamente, por agradecer à 
oposição os contributos que, desde já, pretendem introduzir nesta proposta de lei, que serão seguramente 
julgados pelos seus méritos. 
Relativamente às reservas das ordens, não nos surpreendem, mas também, de alguma forma, em 
momento algum colidem com a nossa proposta, porque, na realidade, não se trata de uma duplicação de 
recursos ou de registos, mas tão-somente de assegurar que o Estado, a Administração Pública, e não apenas 
o Governo, terão acesso imediato a toda a informação necessária para a planificação em termos de recursos 
humanos. 
Nessa matéria, Srs. Deputados, devo dizer-vos que não concordo convosco quando dizem que não temos 
feito nada em termos de recursos humanos, quando, claramente, nos últimos anos o número de médicos, em 
Portugal, tem vindo a aumentar, o número de internos de medicina geral e familiar tem vindo a aumentar de 
forma muito significativa e, terão de admiti-lo, hoje, o número de portugueses com médicos de família é muito 
maior do que aquele que encontrámos em 2011. as
Mas, como VV. Ex.  também não se coibiram de, a propósito do comentário a esta matéria, introduzir 
questões programáticas sobre a política do Governo, muito sinceramente o que vos digo, Srs. Deputados, é 
que os primeiros sinais que já vieram da oposição sobre esta matéria, nomeadamente a leitura do projeto de 
pré-programa de proposta que há de ser um dia programa do Partido Socialista, deixa-nos profundamente 
preocupados, mais que não seja pela enorme e confrangedora pobreza de ideias e, mais que não seja, 
porque, no essencial, quase tudo o que havia para ser feito já o fizemos, e fizemo-lo melhor. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="21">Não havendo mais inscrições, passamos ao quarto ponto da nossa 
ordem do dia, que consiste no debate conjunto da petição n.º 449/XII (4.ª) — Apresentada pela FENPROF, 
Federação Nacional de Professores — «Professores contestam a municipalização da educação» —, dos os
projetos de resolução n.  1469/XII (4.ª) — Rejeita a municipalização da educação e defende a universalidade 
da escola pública e o cumprimento da Lei de Bases do Sistema Educativo (PCP), 1473/XII (4.ª) — Pelo fim da 
desresponsabilização do Estado e da municipalização do ensino (Os Verdes) e 1476/XII (4.ª) — Consenso 
contra a municipalização das escolas e a favor da autonomia escolar (BE). a
Para apresentar o projeto de resolução n.º 1469/XII (4.ª), tem a palavra a Sr.  Deputada Diana Ferreira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="21">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Em nome do Grupo Parlamentar do PCP, 
saúdo a FENPROF e todos os peticionários, que vêm exigir a suspensão do processo de municipalização. 
Sr. Presidente, Srs. Deputados: Esta não é a primeira tentativa de municipalização da educação. Já 
anteriormente, PS e PSD o tentaram e, curiosamente, num momento em que o FMI se encontrava em 
Portugal. 
O atual Governo PSD/CDS impõe, contra os trabalhadores e as suas estruturas representativas e num 
processo, desde o início, pouco claro, uma transferência de competências para as autarquias, o que mais não 
é do que uma desresponsabilização do próprio Governo em matérias que são, inequivocamente, da sua 
responsabilidade e que correspondem a direitos universais, conforme determina a Lei de Bases e consagra a 
Constituição. 
Um processo desencadeado e conduzido contra a vontade da comunidade escolar e das autarquias. 
Um processo de embuste, porque somente prevê disponibilizar os recursos que, hoje, já existem, não 
havendo reforço de meios para o cumprimento adequado destas competências, o que impede a resolução dos 
problemas existentes. 
O mesmo Governo que diz querer descentralizar é aquele que impôs um garrote financeiro às autarquias e 
lhes minou a autonomia, que fecha escolas, que despede professores, que recorre a trabalho precário e a 
contratos emprego-inserção para responder a necessidades permanentes; é aquele que criou os mega-
agrupamentos e, assim, centralizou. 
Sr. Presidente, Srs. Deputados: Municipalização da educação significa portas abertas à privatização da 
escola pública,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="21">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="21">… como sucedeu com as AEC (Atividades de Enriquecimento Curricular), 
e significa também a retirada de direitos dos trabalhadores. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="21">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="21">Significa, ainda, transferência do descontentamento das populações para 
as autarquias e o agravamento das assimetrias territoriais — com escolas públicas a diferentes velocidades e 
centenas de políticas educativas diferentes, colocando em causa a igualdade de oportunidades das crianças e 
dos jovens. 
É mais uma forma, encontrada pelo Governo, para cortar financiamento à escola pública e é, sobretudo, 
ameaça ao carácter universal da escola pública, atacando os seus princípios, enquanto função social do 
Estado e instrumento insubstituível para combate às desigualdades económicas e sociais e às assimetrias 
regionais. 
Sr. Presidente, Srs. Deputados: O PCP propõe aqui, hoje, a anulação do processo de municipalização da 
educação, nomeadamente os contratos já estabelecidos, e o Governo que reassuma as suas 
responsabilidades, que foram, entretanto, transferidas para as autarquias. 
Propomos medidas de reforço da escola pública que passam pela valorização dos profissionais da 
educação, pela contratação de mais meios humanos, pelo cumprimento dos direitos dos estudantes, pela </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="22">Para apresentar o projeto de resolução n.º 1473/XII (4.ª), tem a a
palavra a Sr.  Deputada Heloísa Apolónia. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="22">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Queria também, em nome 
do Grupo Parlamentar Os Verdes, começar por saudar os peticionários, que obrigam, hoje, a Assembleia da 
República a discutir a matéria da municipalização do ensino. 
Talvez seja necessário fazer, em brevíssimas palavras, um historial da atuação deste Governo em matéria 
de educação, porque consideramos que tudo isto vem na mesma linha de pensamento, de intenção e de 
objetivo. 
Relembramos que este Governo contribuiu muitíssimo para o subfinanciamento do ensino, procurou retirar 
meios para que a escola tenha sucesso e isto é extraordinariamente importante. Alegando uma crise financeira 
e a necessidade de contenção financeira despediu inúmeros professores, aumentou o número de alunos por 
turma, enfim, levou a cabo uma série de questões que todos temos aqui debatido sobejamente e que os 
portugueses e, fundamentalmente, a comunidade escolar têm profundamente presente. 
Consideramos que esta matéria da municipalização do ensino é mais uma peça neste puzzle.
Curiosamente, ou não, todo este processo foi engendrado debaixo de um profundo secretismo, talvez se deva 
dizer assim, com negociação separada de contratos com municípios, sendo esses contratos e as respetivas 
matrizes de responsabilidades diferentes, caso a caso. 
Talvez seja importante também relembrar que o histórico da transferência de competências para as 
autarquias no nosso País se tem traduzido sempre em problemas de financiamento. Sempre! as
Sr.  e Srs. Deputados, aquilo de que Os Verdes não têm absolutamente dúvida nenhuma é que compete 
ao Estado a função de garantir equidade e igualdade de oportunidades a todos os cidadãos, assegurando as 
mesmas competências nos finais de todos os ciclos e cursos a todos os alunos que frequentam o ensino 
público. Esta é uma função do Estado, uma função social do Estado, e aquilo que o Estado procura fazer é as
desresponsabilizar-se dessa função, alegando também, Sr.  e Srs. Deputados, que é preciso aproximar o 
ensino das realidades locais. 
Mas nós dizemos que para aproximar o ensino das vivências locais não é preciso que o Estado se 
desresponsabilize. É tão simples quanto isto: o Estado deve assumir a sua responsabilidade de promover um 
ensino igual para todos, mas também adaptado aos contextos locais. O Governo não é capaz de pôr o Estado as
a fazer isso, Sr.  e Srs. Deputados? 
Consideramos que promover a desigualdade de oportunidades no ensino por esse País fora não pode ser 
um objetivo. Não pode. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="22">Queira concluir, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="22">Termino, Sr. Presidente. 
O Estado não pode ver só números à frente, não pode ver só um País desagregado à frente, para lavar 
permanentemente as suas mãos. O Estado é fundamental para as pessoas e o que este Governo pretende 
fazer é minimizar o Estado ao máximo para o povo português e engrandecê-lo para o grande poder económico 
e financeiro. Não pode ser, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="23">Para apresentar o projeto de resolução n.º 1476/XII (4.ª), tem a 
palavra o Sr. Deputado Luís Fazenda. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="23">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Qual é a coisa, qual é ela que 
conseguiu juntar o Conselho das Escolas, todos os sindicatos, entre os quais a FENPROF, que promove esta 
petição, as duas associações de diretores escolares e um sem número de entidades que estão na comunidade 
educativa? O Governo, que conseguiu juntar todos, singularmente, na contestação à chamada 
municipalização da educação, e percebe-se porquê. 
Em primeiro lugar, porque essa pseudodescentralização atraiçoa, atrofia, colide com a autonomia das 
escolas e põe às câmaras municipais a possibilidade de intervirem na vida das escolas e das comunidades 
educativas,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="23">É uma falsidade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="23">Ai é? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="23">… uma função e uma competência para a qual as câmaras municipais não 
estão preparadas, não têm sequer o traquejo profissional para o fazer e, por isso, essa solução tem vindo a 
ser contestada. 
É claro que muitas das associações de pais, que também perdem poder, e os órgãos das escolas, que 
perdem poder e capacidade de intervenção, não gostam que as câmaras estejam a assinar contratos com a 
administração central que permitem que haja poupança e diminuição da despesa — que já está nos limites 
mais baixos da história da comunidade educativa na democracia —, de modo a que arrecadem para si metade 
dessas poupanças. 
Não concordam que o presidente da câmara seja uma entidade de recurso de uma sanção disciplinar de 
um aluno. Não concordam que o presidente da câmara municipal intervenha na formação de professores, na 
orientação pedagógica de uma escola. 
Isso é andar para trás e contraria tudo aquilo que é necessário do ponto de vista da autonomia das escolas. as
Sr.  e Srs. Deputados, relativamente a estes contratos interadministrativos, devem ser suspensos, aqueles 
que ainda não estão firmados, ou anulados definitivamente, porque o caminho não é este e, mais cedo do que 
tarde, certamente, esta chamada municipalização educativa terminará, em nome da autonomia das escolas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="23">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Inês Teotónio Pereira, para uma 
intervenção. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="23">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: A descentralização na 
educação é uma medida que tem vindo a ser discutida com regularidade nesta Câmara e em vários debates 
com os grupos parlamentares. E se há algo que sobressai nessas discussões é que não importa as vezes que 
os mitos são esclarecidos, haverá sempre quem os repita porque, em última análise, preferem-se os mitos à 
realidade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="23">É o vosso caso! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="23">Infelizmente, é o que acontece com os peticionários e com os 
partidos mais à esquerda que hoje apresentaram as suas iniciativas e é lamentável. 
Dissemos e explicámos inúmeras vezes que as acusações lançadas sobre esta medida de 
descentralização da educação não têm cabimento. E repetimos mais uma vez: não se trata de uma </utterance>
  <utterance speaker-id="1929" speaker-name="Abel Lima Baptista" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Abel Baptista (CDS-PP)" page-start="24">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="24">Já explicámos também, por a+b, que não há perda de 
autonomia das escolas, muito pelo contrário. 
Aliás, o caso de Cascais fala por si: das 123 medidas de delegação de competências, cerca de 83% são de 
competência partilhada entre a câmara e os agrupamentos de escolas. Ou seja, as escolas vão estar sempre 
no centro da tomada de decisão, ao contrário do que foi hoje aqui afirmado. 
Já explicámos também que não há qualquer transferência de competências para os municípios em relação 
à gestão do corpo docente nas escolas, cujas regras se mantêm centralizadas no Ministério da Educação, e, 
como tal, os professores continuarão a ser tratados todos da mesma forma e pelas mesmas regras. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Raúl de Almeida (CDS-PP)" page-start="24">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="24">Já explicámos que a adesão ao projeto-piloto foi inteiramente 
voluntária e negociada caso-a-caso pelas autarquias com o Ministério da Educação, não havendo, como tal, 
qualquer imposição do Governo: quem não quis aderir, não aderiu. 
E houve autarquias de direita e de esquerda que aderiram ao projeto-piloto, mostrando claramente que 
este não é um projeto ideológico, como alguns gostam de afirmar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1929" speaker-name="Abel Lima Baptista" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Abel Baptista (CDS-PP)" page-start="24">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="24">Que ideia!… 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="24">Sr.  e Srs. Deputados, todos estes esclarecimentos foram 
prestados em devida altura. 
Hoje, se as acusações que aqui ouvimos se mantêm vivas no debate político é porque alguns partidos, 
movidos pelos seus interesses ideológicos e também corporativistas, não querem abandonar o modelo 
centralista do Ministério da Educação, e, diga-se, também não querem abandonar o modelo centralista do 
Estado. 
Fazem mal. Aproximar as políticas das pessoas nas localidades é garantir que estas servem melhores as 
necessidades das populações. No caso da educação, isso é determinante para o nosso futuro, não só em 
termos de diversidade da oferta educativa como em termos de gestão dos recursos e da inovação, sendo que, 
ainda por cima, Portugal tem dos sistemas educativos mais centralizados da OCDE. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="24">Não é o Governo que quer fechar os centros de saúde?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="24">Por isso, somos contra a suspensão da descentralização e a 
revogação do seu quadro legislativo. 
E, para que fique claro, não é apenas esta maioria que se opõe. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1929" speaker-name="Abel Lima Baptista" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Abel Baptista (CDS-PP)" page-start="24">Ouça, Sr. Deputado, ouça! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="24">São também autarquias que voluntariamente aderiram, são os 
diversos agentes educativos com que temos contactado nestes últimos meses, e são igualmente os pais. 
De facto, e recuperando as palavras da CONFAP: «não nos parece razoável a suspensão de um processo 
que já decorre nas comunidades desde junho, prejudicando todos os que, de forma empenhada, prestaram </utterance>
  <utterance speaker-id="1929" speaker-name="Abel Lima Baptista" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Abel Baptista (CDS-PP)" page-start="25">Os pais não contam, pois não? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="25">Assim, e por tudo isto, votaremos contra todas as propostas 
hoje em discussão. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="25">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Acácio Pinto. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2167" speaker-name="Acácio Santos Da Fonseca Pinto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Acácio Pinto (PS)" page-start="25">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Começo por apresentar uma saudação 
do Partido Socialista aos cerca de 20 000 subscritores desta petição que a FENPROF nos trouxe hoje, com a 
epígrafe «Professores contestam a municipalização da educação». 
Este é um daqueles temas e daqueles processos políticos sobre o qual podemos dizer que não começou 
bem, não está a correr bem e vai acabar mal. Começou mal porque, desde logo, o Governo não conseguiu 
trazer para o debate os principais agentes que deveria ter trazido: os intervenientes educativos, os diversos 
parceiros autárquicos e os portugueses. E isto aconteceu, obviamente, num debate que também não existiu e 
que não foi, com certeza, aqui trazido em termos corretos relativamente aos conceitos utilizados. Fala-se de 
descentralização, de municipalização e fala-se sabemos lá mais de quê! 
Portanto, todo este processo está completamente adulterado por este Governo, logo não se estranham as 
críticas da Associação Nacional de Municípios e das escolas. 
A Associação Nacional de Municípios criticou desde o início este processo e deu parecer negativo sobre 
ele. 
Por seu lado, o Conselho das Escolas acusou o Governo de estar, e cito, «a discutir estas questões sem se 
dar voz ativa aos atores principais do processo educativo nesta matéria» e acusou o Governo de se querer 
desresponsabilizar em matérias educativas. 
As matérias educativas devem estar no centro, obviamente, das políticas públicas de qualquer Governo 
que queira combater o insucesso e as desigualdades e o que temos visto, nestes últimos quatro anos, é que o 
sucesso não foi promovido — pelo contrário, aumentou o insucesso — e as desigualdades estão todas à vista. 
Não se estranha, portanto, que haja milhares de professores, de agentes educativos, que, como se vê, 
estejam contra e reprovem este processo e que, inclusivamente, reprovem o Decreto-Lei n.º 30/2015. 
Mas também não se compreende que um processo como este, estruturante para o Estado, da 
descentralização — matéria a que o PS dá enorme relevância —, se esteja a desenvolver a escassos meses 
de um final de Legislatura. Não se entende! 
Queremos também dizer o seguinte: uma verdadeira descentralização, com respeito pela autonomia das 
escolas, seria bem-vinda, mas uma mera delegação de competências, sem nexo, sem debate e sem os 
estudos que a lei impõe, só revela que o Governo não sabe para onde quer ir, não está com sentido de 
Estado, o que quer é combater a escola pública e não qualificar as respostas da administração e do Estado. 
Deixo uma palavra final para saudar as iniciativas dos demais partidos associadas a esta petição, dizendo 
que o PS sempre teve uma posição clara e bem definida ao votar favoravelmente a cessação da vigência do 
Decreto-Lei n.º 30/2015, que suporta estes contratos interadministrativos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="25">Queira concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2167" speaker-name="Acácio Santos Da Fonseca Pinto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Acácio Pinto (PS)" page-start="25">Concluo, Sr. Presidente, dizendo inequivocamente que o PS é contra este 
processo de municipalização da educação. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="26">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Amadeu Soares 
Albergaria. 
 as 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="26">Sr. Presidente, Sr. Deputadas, Srs. Deputados: Começo por 
cumprimentar os autores desta petição e os grupos parlamentares que apresentam projetos de resolução que 
pretendem atender às reivindicações dos peticionários. 
O Grupo Parlamentar do PSD, de uma forma muito clara e frontal, quer afirmar, uma vez mais, que 
discorda desta petição da FENPROF. 
Esta descentralização de competências não é uma municipalização da educação. Na verdade, as escolas 
não são integradas nas câmaras municipais, as escolas continuam a ser unidades do Ministério da Educação, 
com órgãos e competências próprias. 
Não é um processo feito em absoluto secretismo, nunca o poderia ser, e afirmá-lo é desconhecer o 
funcionamento do poder local. O Governo, os municípios e a comunidade educativa mantiveram e mantêm um 
profundo diálogo e vários têm sido os encontros, as sessões e as conferências realizadas nas comunidades 
abrangidas. 
Ao contrário do que é afirmado na petição, não há alterações à gestão do corpo docente. Os professores 
mantêm o vínculo ao Ministério e a gestão nos órgãos da escola. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="26">Claro! E depois vão para a mobilidade também! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="26">A afetação de pessoal docente nas escolas continua da 
exclusiva responsabilidade dos agrupamentos de escolas e não há qualquer perda de competências dos 
agrupamentos e respetivos órgãos no domínio da gestão curricular e pedagógica. 
Os peticionários reclamam, por fim, a abertura de um debate público, que, como já tivemos ocasião de 
afirmar, sempre aconteceu, continua a acontecer e, seguramente, continuará a verificar-se, até porque os 
projetos-piloto serão monitorizados e avaliados. 
O projeto de resolução do Partido Comunista, o do Partido Ecologista «Os Verdes» e o do Bloco de 
Esquerda partem da mesma narrativa dos peticionários e enfermam dos mesmos erros. Não podemos, pois, 
concordar com eles. 
O PCP insiste em que este é mais um estratagema para a futura privatização da escola pública — está 
errado! 
A delegação de competências é entre entidades públicas e não é permitida qualquer subdelegação de 
competências a privados. Insiste, ainda, que é feito contra a vontade da comunidade escolar e das autarquias 
— o Partido Comunista Português está, uma vez mais, errado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="26">Diga lá a palavra, Sr. Deputado! Cascais! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="26">Este projeto de descentralização de competências é proposto 
e não é imposto, não é imposto às escolas, não é imposto às autarquias. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="26">Chantagem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="26">O Partido Ecologista «Os Verdes» insiste no já contrariado 
argumento do secretismo e preocupa-se com a negociação separada dos contratos e com as diferentes 
matrizes de responsabilidade. 
Recordamos que este é um projeto-piloto, desenvolvido em concelhos com diferentes dimensões, 
diferentes densidades populacionais, diferentes problemas, com diferentes nacionalidades políticas e que, por </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="27">Faça favor de concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="27">Vou concluir, Sr. Presidente. 
Por tudo o que fica dito, este Grupo Parlamentar não votará favoravelmente nenhum dos projetos de 
resolução hoje em debate e reafirma que concorda e apoia o Governo pela forma dialogante, transparente e 
prudente como está a descentralizar competências em matéria de educação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="27">Para uma segunda intervenção, dentro do seu tempo, tem a palavra 
o Sr. Deputado Luís Fazenda. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="27">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Todos os contratos interadministrativos que 
se vão conhecendo têm a possibilidade de a câmara municipal gerir 25% do curriculum, ter competências na 
área pedagógica, na formação de professores, em áreas disciplinares dos alunos. Portanto, o que existe, 
neste momento, é uma subalternização daqueles que se prepararam profissionalmente e daqueles que têm 
órgãos próprios nas escolas para gerir, exatamente, as áreas de competência pedagógica, administrativa, 
disciplinar e de formação de professores. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="27">É caciquismo! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="27">Se os Srs. Deputados do PSD e do CDS entendem que o seu vereador da 
educação ou o seu presidente da câmara municipal é que percebem desses assuntos, pois eu digo-lhe que 
realmente isso é motivado por compadrio político,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="27">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="27">… absolutamente compadrio político, querendo abafar a democraticidade das 
comunidades escolares e a autonomia da escola pública. E, sim, foi o guião da reforma do Estado do Sr. Vice-
Primeiro-Ministro Paulo Portas, acompanhado por todo o Governo, que disse que a criação dos colégios 
municipais é a antecâmara da privatização. Foram os senhores que o escreveram, foram os senhores que o 
apresentaram. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="27">Srs. Deputados, passamos, agora, ao quinto ponto da nossa ordem 
de trabalhos, que consiste na discussão conjunta da petição n.º 455/XII (4.ª) — Apresentada pela Associação 
de Professores de Matemática, solicitando à Assembleia da República a suspensão da implementação do 
Programa de Matemática A do Ensino Secundário, homologado em janeiro de 2014, e dos projetos de os
resolução n.  1470/XII (4.ª) — Propõe a reintrodução do anterior Programa de Matemática do Ensino Básico e </utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="28">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Em nome do Grupo Parlamentar do PCP, 
saúdo a Associação de Professores de Matemática e também todos os signatários desta petição, que permite, 
hoje, discutir em Plenário uma matéria com a qual a Comissão de Educação foi confrontada mas que PSD e 
CDS optaram por ignorar, apesar do seu impacto na vida dos alunos. 
Sr. Presidente, Srs. Deputados, à data da revogação do Programa de Matemática do Ensino Básico, a 
Associação de Professores de Matemática manifestou um conjunto de preocupações e de dúvidas que a 
realidade veio provar serem justas e acertadas. 
De facto, a revogação do Programa de Matemática, a partir do ano 2013/2014, quando o mesmo tinha sido 
homologado em 2007 e a sua generalização só estaria concluída em 2012/2013, significa o desperdício de 
trabalho e investimento feitos na elaboração, experimentação e implementação do programa de 2007, com 
resultados que foram avaliados mas que nunca foram divulgados pelo Ministério da Educação. 
É de lembrar que somente no final deste ano letivo o Programa de Matemática de 2007 estaria 
completamente implementado, significando que será revogado sem ter sido implementado na sua totalidade. 
Importa referir que o despacho do Ministério da Educação criou uma situação de incompatibilidade efetiva, 
em matérias significativas, entre o Programa de Matemática e as metas curriculares e que colide com os 
dispositivos legais que garantem a qualidade dos manuais escolares, desrespeitando os seus prazos de 
vigência e de elaboração. 
Importa ainda lembrar que para os estudantes e para as suas famílias esta decisão teve também um custo 
financeiro, uma vez que terão de substituir os manuais em vigor por outros ainda desconhecidos e, muito 
provavelmente, mais caros. 
A própria perspetiva pedagógico-didática que este novo Programa de Matemática impõe é de privilégio da 
mecanização de procedimentos, de rotinas e de aspetos mais formais da Matemática, em detrimento das 
aprendizagens de uma maior exigência cognitiva, num Programa que é mais extenso, que opta pela 
atomização e compartimentação do ensino, dificultando uma aprendizagem articulada e integrada. 
A implementação deste novo Programa corporiza a visão do Governo em matérias curriculares, com o claro 
objetivo de maquinizar os alunos, orientando-os para o fim único da avaliação externa, desvalorizando o 
processo de ensino/aprendizagem e o desenvolvimento do conhecimento dos jovens. 
Ainda nestes dias, a realização dos exames nacionais do 4.º ano são bem o exemplo desta visão 
retrógrada. Em vez de permitir às escolas concentrarem-se nas necessidades concretas dos alunos, 
preparam-nos como se fossem cavalos de corrida, atendendo apenas ao resultado e não ao seu percurso 
escolar. 
Sr. Presidente, Srs. Deputados, a revogação do Programa de Matemática e a sua substituição significou 
uma profunda alteração do ensino da Matemática, traduzindo-se num retrocesso de décadas e contrariando o 
princípio da formação da cultura integral do indivíduo. 
Tendo vindo a acompanhar as preocupações manifestadas pela Associação de Professores de Matemática 
e considerando intervenções anteriores do PCP sobre esta matéria, propomos a reintrodução do anterior 
Programa de Matemática do Ensino Básico e a publicitação do resultado da avaliação do anterior Programa de 
Matemática do Ensino Básico. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="28">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Odete João. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="28">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Começo por saudar, em nome do Grupo 
Parlamentar do Partido Socialista, os subscritores desta petição, presentes nas galerias, e todos os restantes 
signatários deste documento promovido pela Associação de Professores de Matemática. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="29">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Fazenda. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="29">Sr. Presidente, Sr.  Deputadas, Srs. Deputados: Quero também saudar a 
Associação de Professores de Matemática e esta iniciativa, a petição. 
Lidamos aqui com duas questões em simultâneo. Uma delas é a discordância, a divergência de fundo em 
relação à conceção científica do Programa de Matemática, que a Associação de Professores de matemática 
entende, e nós acompanhamos, que se trata de uma conceção diferente, retrógrada e que será ineficaz do 
ponto de vista da formação em Matemática nos nossos ciclos de ensino, privilegiando não o saber resolver 
problemas, o raciocínio indutivo, mas uma certa ideia formalista da Matemática, muito apoiada em algumas 
teorias muito discutíveis da psicologia cognitiva, etc. 
Esse é um debate, uma matéria que tem a ver com uma conceção conservadora da educação e do ensino, 
que nós acompanhamos porque tem a ver com o futuro. Mas o foco deste debate é uma outra questão, a do 
ano letivo de 2015/2016, em que, incompreensivelmente, o Sr. Ministro Nuno Crato quer que entre em vigor o 
programa de Matemática para o secundário quando não há unidade didática entre o Programa de Matemática 
para o Ensino Básico que tem vindo a desenvolver, também contra a nossa opinião e da Associação de 
Professores de Matemática, mas por uma razão estapafúrdia. E qual é a razão do Sr. Ministro Nuno Crato? É 
porque ele vai-se embora não tarda muito e, antes de ir embora, quer dizer: «Bem, deixei em todos os ciclo de 
ensino… </utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="30">
O Sr. Deputado acredita nisso?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="30">Se os Srs. Deputados do PSD me permitirem, continuo o meu discurso. 
Como estava a dizer, o Ministro Nuno Crato, antes de ir embora, quer dizer: «Deixei em todos os ciclos de 
ensino a minha marca, o meu Programa», mesmo que não tenha qualquer fundamento didático na articulação 
dos ciclos de ensino. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="30">Vamos ver quem se vai embora! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="30">Não se percebe! Estes alunos não tiveram um outro Programa de Matemática 
do Ensino Básico, pois não? Portanto, é uma posição de abuso, de prepotência, do Ministro Nuno Crato e só 
isso justificaria a suspensão da sua aplicação para o próximo ano letivo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="30">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado João Prata. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2218" speaker-name="João José Pina Prata" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. João Prata (PSD)" page-start="30">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Debatemos uma petição e três projetos 
de resolução, sendo que o elemento que os unifica é exatamente a preocupação com o Programa de 
Matemática A para o Ensino Secundário. 
O Grupo Parlamentar do PSD valoriza e saúda os peticionários, num total de 4120, que denotam 
preocupação e interesse em participar nas decisões. Mas o Grupo Parlamentar do PSD não pode valorizar a 
correria dos partidos da oposição, que, nos seus projetos de resolução, apenas se limitaram a decalcar e 
reproduzir os termos exarados no texto da petição, com exceção, registe-se e realce-se, para o projeto de 
resolução do PCP. É certo que lhes assiste essa liberdade, mas a responsabilidade da função de Deputado é 
olhar bem mais além e não ficar apenas a olhar para uma das opiniões. 
Sem tibieza, e para início de conversa, convém afirmar que, neste caso, a oposição cabulou e, logo, errou. 
E cabulou porque apenas olhou para uma parte dos contributos que nos chegaram da sociedade civil. 
Quero também, em nome do Grupo Parlamentar do PSD, prestar um agradecimento muito especial a todas 
as entidades — e a alguns particulares também — que deram democraticamente o seu contributo. Não 
escamoteamos que alguns daqueles contributos apresentam preocupações e divergências face ao Programa 
de Matemática A para o Ensino Secundário e, particularmente, com a calendarização da sua aplicação. Mas, 
sejamos rigorosos, temos também contributos que rebatem os que são apresentados na petição. 
Acima de tudo, e mais uma vez, a oposição aproveitou apenas as opiniões que lhes convinham e é 
excessivamente parcial na sua vontade de chapinhar e não contribuir para um debate elevado. Por isso, a 
oposição merece ficar retida no lugar onde se encontra e desenvolver um plano de recuperação capaz de 
perceber a verdadeira importância da dimensão da pluralidade das opiniões na predição das decisões. 
Vamos agora aos factos. O Governo optou por apresentar um novo Programa de Matemática para o Ensino 
Básico e para o Ensino Secundário. Apresentou também as metas curriculares para esta disciplina 
estruturante. Recordo que a Matemática A do ensino secundário é a que permite o acesso a cursos superiores 
nas áreas técnicas e científicas. 
Pergunta-se: o Governo desenvolveu este processo sem debate? Falso! O Governo promoveu o debate 
público da proposta para o novo programa que durou cerca de cinco semanas e, mais, na versão final, foram 
pelo menos acolhidos 40 desses contributos, nomeadamente da extensão do programa e também em relação 
a alguns conteúdos. 
Pergunta-se ainda: o Governo vai implementar, a partir de setembro, o novo programa sem cuidar da 
preparação dos professores? Falso! O Governo já criou um corpo de professores formadores que agora, nas 
suas escolas, vão auxiliar os colegas com as novas indicações programáticas. Mais, estão disponíveis 
cadernos de preparação para o novo programa no site do Ministério da Educação. 
Volta-se a perguntar: há, no novo Programa, um corte com o programa anterior? Novamente a resposta é 
não. Não é verdade, não temos um novo programa radicalmente diferente do anterior. Sim, é mais exigente, é </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="31">Queira concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2218" speaker-name="João José Pina Prata" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. João Prata (PSD)" page-start="31">Sim, é verdade, apresenta maior ambição e também aproveita melhor o 
manancial de informação existente nas escolas e nos próprios resultados escolares alcançados pelos alunos 
portugueses. 
Para concluir, Sr. Presidente, o Grupo Parlamentar do PSD não deixa de trazer aqui a importância do 
conteúdo da petição, mas espera que, com o início da implementação do novo Programa, que continue e se 
enfatize com a formação dos professores, que se monitorize e se afira de forma sistemática as aprendizagens 
dos alunos de Matemática A do 10.º ano e que se envolvam as instituições de ensino superior nesse mesmo 
acompanhamento. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="31">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Inês Teotónio 
Pereira. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="31">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Saúdo os peticionários 
desta iniciativa, neste caso representados pela Associação dos Professores de Matemática. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="31">Alguns são! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="31">Sobre esta petição, quero dizer que não compete aos 
Deputados avaliar a pertinência científica dos conteúdos curriculares. Podemos ter a nossa opinião, como pais 
ou educadores, mas não somos especialistas… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="31">Alguns são! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="31">…e, por isso, não temos a competência nem a autoridade 
técnica para avaliar a qualidade dos centeúdos curriculares, sejam eles de Matemática, Português ou de outra 
área disciplinar qualquer, nem é essa a nossa função. 
Isto não significa, obviamente, que a fiscalização da ação do Governo não possa envolver matérias 
relacionadas com as questões curriculares. Significa, sim, que essa fiscalização deve limitar-se a questões 
políticas e procedimentais, deixando a avaliação científica a cargo das próprias sociedades científicas, das 
associações e dos grupos de trabalho na esfera do Ministério da Educação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="31">Exatamente, criticamos isso! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="31">Serve esta nota para salientar que os pressupostos que 
servem de sustentação à petição e também às restantes iniciativas não são consensuais, e como não são 
consensuais não devem ser tidas como verdades absolutas. 
Exemplo disso é a opinião da Sociedade Portuguesa de Matemática que manifestou a sua discordância 
quanto aos argumentos apresentados, tanto pelos peticionários como pelos grupos parlamentares,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="31">Mas só essa! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="31">… e a Sociedade Portuguesa de Matemática tem tanta 
autoridade como outra entidade qualquer. 
A verdade é que a Sociedade Portuguesa de Matemática disse o seguinte: rejeitou que o programa de 
Matemática A de 2014 contrarie profundamente o anterior, uma vez que respeita a mesma estrutura temática e </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="32">Essa está boa! Os senhores podem fazer as vossas opções, os outros não! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="32">Avaliando aquilo que é especificamente político, constatamos 
duas coisas, que são as que nos compete avaliar: do ponto de vista dos procedimentos, que a necessidade de 
rever o currículo havia sido manifestada por diversas entidades, que o processo decorreu com normalidade, 
que houve um período de consulta pública, que foram enviadas dezenas de pareceres e que estes foram 
integrados, em função da sua pertinência, por parte do Grupo de Trabalho do Ministério. Do ponto de vista da 
sua implementação, que os alunos tiveram a oportunidade de contactar com as novas metas e, por isso, não 
vislumbramos qualquer rutura que os pudesse prejudicar. 
Ou seja, estas duas observações fazem-nos estar confiantes de que existem condições para a aplicação 
do novo Programa de Matemática A no próximo ano letivo e que este tem tudo para servir melhor as 
necessidades dos alunos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="32">Para uma intervenção, tem ainda a palavra o Sr. Deputado Luís 
Fazenda. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="32">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Dizem os Srs. Deputados do PSD e do 
CDS que há outros pareceres contrários à opinião que os partidos da oposição ou os peticionários aqui 
tiveram. Mas, afinal, esses «outros pareceres», dito no plural, reconduzem-se todos, apenas, à Sociedade 
Portuguesa de Matemática, que foi o único que conseguiram citar,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="32">Pois! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="32">…que, legitimamente, tem a sua opinião mas, como todos sabemos, é mais 
ou menos um departamento íntimo do Sr. Ministro da Educação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="32">É um facto! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="32">Portanto, não vale a pena discutirmos muito acerca disto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="32">Ora aí está! É uma coincidência! </utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="33">Mas, se é verdade que não compete aos políticos fazer avaliações científicas 
— podem ter uma opinião, mas não lhes compete, isso é certo —, uma coisa é certa: compete aos políticos e 
aos decisores verificar que vai entrar um vigor um programa que não tem unidade didática em relação ao 
programa que o precede. E, acerca disso, os Srs. Deputados do CDS e do PSD acham que já podem ter 
opinião clara, científica e sobre esse procedimento. Bom, é a contradição nos termos. 
Na verdade, o que é aqui exarado em letra de forma é um frete ao Sr. Ministro da Educação, por uma 
atitude abusiva e prepotente que tomou. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="33">Termina aqui a discussão do ponto n.º 5 da nossa agenda de hoje. 
Antes de passarmos ao ponto seguinte, dou a palavra ao Sr. Secretário, para fazer um anúncio. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Pedro Alves)" page-start="33">Sr. Presidente, é para informar que deu entrada na Mesa o projeto de lei 
n.º 957/XII (4.ª) — Altera o Código do Imposto sobre o Rendimento das Pessoas Singulares, aprovado pelo 
Decreto-Lei n.º 442-A/88, de 30 de novembro, alargando o âmbito da dedução das despesas de saúde (PSD e 
CDS-PP). 
É tudo, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="33">Entramos, agora, no ponto n.º 6 da nossa ordem de trabalhos de 
hoje, a apreciação da petição n.º 429/XII (4.ª) — Apresentada pela Comissão de Luta Contra a Exploração de 
Caulino na área de Bonitos (freguesias de Soure e Redinha), manifestando a sua discordância e solicitando 
que a Assembleia da República discuta em Plenário os seus efeitos na qualidade de vida das populações, os
conjuntamente com os projetos de resolução n.  1461/XII (4.ª) — Recomenda ao Governo a suspensão 
imediata dos procedimentos para a concessão de caulinos em Soure e Pombal (BE), 1465/XII (4.ª) — 
Suspensão imediata e não atribuição de licença de exploração de caulino na zona de Bonitos, concelho de 
Soure (PCP) e 1468/XII (4.ª) — Pela área de Bonitos (Soure e Redinha) livre da exploração de caulinos (Os 
Verdes). 
Para uma intervenção, dou a palavra ao Sr. Deputado Luís Fazenda. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="33">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Queria enaltecer a iniciativa dos 
peticionários. 
A história de luta contra a exploração de caulinos é longa no nosso País, em várias zonas geográficas, em 
vários territórios, e todas elas têm tido a mesma motivação, ou seja, a necessidade de contrariar uma 
exploração mineral que é contrária à saúde pública, que contamina, de forma irremediável, solos e que é uma 
fonte de poluição até para vários outros contaminantes derivados. 
Portanto, há aqui a necessidade de um equilíbrio ecológico, de um equilíbrio social e humano, e 
acompanhamos esta petição para que não haja concessão de explorações nesta zona de Bonitos, Soure e 
Redinha, independentemente das várias empresas que têm vindo a pedir estas concessões. 
Em devido tempo, perguntámos ao Ministério da Economia qual era situação, se estas concessões iriam 
para a frente ou não. O Ministério da Economia «lavou as mãos», mandou para o Ministério do Ambiente. 
Perguntámos ao Ministério do Ambiente, que também não adiantou muito, dizendo que, enfim, teria de se 
fazer um estudo de impacte ambiental. E até ao momento não temos outras notícias da parte da administração 
central. 
Este projeto tem a oposição das autarquias, tem a oposição de todos quantos são agentes no território, de 
todos aqueles que não querem, de facto, a exploração de caulinos. 
Aqui, na Assembleia da República, em 2010, conseguimos uma enorme convergência e, com isso, 
contribuímos decisivamente para acabar com a exploração de caulinos em Barcelos. Creio que é o momento 
adequado para termos aqui também essa convergência, pois é necessária essa união de esforços para 
travarmos definitivamente qualquer tentativa de exploração de caulinos, ali, numa zona tão densamente 
povoada. Este tipo de exploração não pode afetar um habitat natural, um habitat humano, do tipo do que ali se </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="34">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Miguel Tiago. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="34">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Em primeiro lugar, em nome do 
Grupo Parlamentar do Partido Comunista Português, saúdo os peticionários que trazem à Assembleia da 
República esta reivindicação para travar a concessão para exploração de caulinos no concelho de Soure, na 
zona de Bonitos. 
Já aqui foi referido, e é um facto, que a extração de caulinos, como, aliás, de muitos recursos geológicos, 
acarreta custos socias e ambientais, estando, neste caso, inclusivamente, numa área que, em boa parte, está 
protegida, por se integrar na Reserva Ecológica Nacional, por ter ligações com águas superficiais, águas de 
escorrência e águas subterrâneas, por estar à beira de habitações permanentes, como, aliás, a Deputada Rita 
Rato, do Grupo Parlamentar do PCP teve oportunidade de testemunhar, numa delegação do partido que 
visitou a zona, precisamente em solidariedade com a luta das populações, em abril de 2014. 
Portanto, tudo isso, neste caso concreto, converge claramente para que sejam aplicados vários princípios 
de proteção das populações, de respeito pela sua luta, pelas suas preocupações e, acima de tudo, neste caso, 
pelo princípio da precaução, tendo em conta os perigos que esta exploração pode comportar, mais que não 
seja até para o bem-estar daquelas populações. 
Sublinhamos o impacto que a luta das populações de Bonitos tem vindo a ter ao travar este processo. É 
verdade que os grupos parlamentares questionaram o Governo, que o PCP questionou o Governo, mas, da 
parte do Governo, não houve qualquer resposta ao Grupo Parlamentar do PCP. Mas também é verdade que o 
processo não tem andado como muitos queriam, porque as populações têm travado uma luta decisiva. 
O que se pede hoje à Assembleia da República é que dê a mão a essa luta das populações, respeite as 
suas preocupações e o seu bem-estar e consolide esta vitória para travar a extração de caulinos em Soure, 
que até agora tem vindo a ser temporária, tornando-a numa vitória prolongada no tempo, que assegure o bem-
estar das populações e o respeito pela sua luta. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="34">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa 
Apolónia. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="34">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Em nome do Grupo 
Parlamentar do Partido Ecologista «Os Verdes», começo por saudar os peticionários e queria também dirigir 
uma saudação muito especial à Comissão de Luta contra a Exploração de Caulino de Bonitos, que, julgo, 
integra pessoas que, de uma forma muito genuína e muito dedicada, têm empreendido esta luta, no sentido da 
defesa da sua qualidade de vida. Ora, esta participação genuína das populações é algo extraordinariamente 
importante e que devemos valorizar. 
Por outro lado, a preocupação que esta petição traz à Assembleia da República é justamente a intenção de 
exploração de caulino na área de Bonitos, que abrange as freguesias de Soure e Redinha, nos concelhos de 
Soure e Pombal. 
Como já aqui foi referido, trata-se de uma zona particularmente sensível, porque estamos a falar de reserva 
ecológica nacional, estamos a falar de uma zona rica em matéria hídrica e, designadamente, de 
abastecimento aos concelhos de Soure e Pombal, o que não é uma coisa menor. as
Quero também dizer às Sr.  Deputadas e aos Srs. Deputados que Os Verdes tiveram oportunidade de se 
deslocar ao local para procurar percecionar, ao vivo, aquelas que são as preocupações das populações. Ora, 
com essa deslocação ao local, criámos uma perceção muito concreta da razão de ser destas preocupações 
das populações. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="35">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Pimpão. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2137" speaker-name="Pedro Alexandre Antunes Faustino Pimpão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pimpão (PSD)" page-start="35">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Gostaria de começar a minha 
intervenção precisamente pelo direito de petição e por este processo em particular. Como todos sabemos, 
este é um mecanismo que permite às pessoas, às populações manifestar as suas posições publicamente, 
divulgá-las e sensibilizar outras entidades para as suas preocupações. 
Ora, foi precisamente isto que aconteceu na zona de Bonitos com esta questão dos caulinos. Foi um amplo 
e longo processo, que pudemos acompanhar em alguns dos seus passos, nomeadamente no da recolha de 
mais de 4600 assinaturas, após o que promovemos a devida audição com todos os grupos parlamentares na 
Assembleia da República, no sentido de ouvirmos as suas preocupações. Também as sessões de divulgação 
que realizaram nos concelhos de Pombal e de Soure, numa das quais participei, em Almagreira, muito 
concorrida, nos permitiram reagir e questionar o Governo sobre esta temática em concreto. 
Por outro lado, também introduziram pareceres técnicos e científicos nesta temática, nomeadamente com o 
contributo do Prof. Carlos Silva, um geógrafo conceituado na região, com um trabalho feito sobre as Terras de 
Sicó, onde se inserem os concelhos de Soure e de Pombal, e que alertou precisamente para os riscos e 
prejuízos dessa eventual exploração. 
Para além disso, saliento as reuniões com as várias entidades e com as autarquias. Queria aqui salientar 
que as autarquias locais, as juntas de freguesia e as câmaras municipais de ambos os concelhos se 
pronunciaram no mesmo sentido, pelo que há um amplo consenso político no território ou, pelo menos, há 
uma oposição por parte dos municípios a este pedido de exploração, posição essa que manifestaram e que, 
por isso, também é importante para o debate e para a decisão sobre esta matéria. 
Quanto a visitas ao local, nós — concretamente, os Srs. Deputados Maurício Marques, do círculo eleitoral 
de Coimbra, Fernando Marques, do círculo eleitoral de Leiria, e eu próprio — também fomos ao local, 
estivemos com os membros da comissão de luta, com autarcas, com as populações e vimos o terreno, a área 
dos pedidos de exploração. 
Portanto, foi um percurso longo, que também acompanhámos. 
Naturalmente, queria cumprimentar os peticionários que se encontram nas galerias e acompanharam os 
trabalhos até esta hora, saudando o vosso entusiasmo e os vossos alertas. 
E nós também interviemos no sentido de alertar as entidades competentes para esta temática, porque 
achamos que é preciso defender o interesse das populações em todos os momentos. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="36">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge 
Gonçalves. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2224" speaker-name="Jorge Manuel Rosendo Gonçalves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Manuel Gonçalves (PS)" page-start="36">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Discutimos hoje a petição 
n.º 429/XII (4.ª), da iniciativa da Comissão de Luta contra a Exploração de Caulino — «Sem caulino vivemos, os
sem qualidade de vida não» —, conjuntamente com os projetos de resolução n.  1461/XII (4.ª), do Bloco de 
Esquerda, 1465/XII (4.ª), do Partido Comunista Português, e 1468/XII (4.ª), do Partido Ecologista «Os 
Verdes». 
Queria, em nome do Grupo Parlamentar do Partido Socialista, cumprimentar os peticionários e felicitá-los 
por terem assumido este ato de cidadania, por trazerem à Casa da democracia as preocupações das 
populações que representam. Esta petição foi subscrita por mais de 4500 cidadãos, pela defesa do meio 
ambiente e da sua qualidade de vida. 
Muito obrigado pela vossa participação, digna da vivência num Estado de Direito democrático. 
Queria felicitar o Sr. Deputado Pedro Pimpão, do PSD, pelo trabalho desenvolvido em todo este processo, 
como autor do relatório final desta petição. 
Queria felicitá-lo pela posição assumida nesse relatório, ao dizer: «Tendo escutado as preocupações 
manifestadas pelos signatários da petição e verificado in loco tratar-se de uma situação sensível do ponto de 
vista da coexistência de explorações de caulino e de habitações, considera o Deputado relator que não pode 
deixar de considerar que exerce as suas funções parlamentares na defesa intransigente do interesse das 
populações. Daí que não possa ser favorável a qualquer tipo de exploração que ponha em causa a qualidade 
de vida das pessoas porque, em primeiro lugar, devem estar sempre as pessoas». 
Tal opinião foi também partilhada pelo Sr. Deputado Maurício Marques, do PSD, tendo salientado que o 
PSD já se manifestou contra a exploração de caulino, em sede do órgão executivo do município. 
Está em causa a possibilidade de concessionar uma área de 400 h de floresta, onde existem oito 
aglomerados populacionais cujas habitações estão a distâncias que variam entre os 50 e os 500 m. 
Está em causa também o aumento dos riscos dos recursos hídricos subterrâneos e, sobretudo, de 
superfície pela localização próxima dos rios Anços e Arunca (a 350 m e a 1100 m, respetivamente). 
A possibilidade da concretização desta concessão já foi rejeitada pelo município de Soure, através de 
deliberações da Câmara Municipal e da Assembleia Municipal, e da Assembleia Municipal de Pombal, 
realizada no passado dia 18 de fevereiro do corrente ano, tendo sido aprovada por unanimidade das forças 
políticas representadas (PSD, PS, CDS-PP e PCP) uma moção de recomendação dirigida à Câmara Municipal 
de Pombal contra a referida concessão. 
Os Deputados do Partido Socialista eleitos pelos círculos eleitorais de Leiria e Coimbra dirigiram, em 19 de 
março de 2014 e 8 de abril de 2014, respetivamente, um conjunto de perguntas ao Ministério do Ambiente, 
Ordenamento do Território e Energia sobre o referido processo de concessão. 
A resposta, datada de 12 de Maio de 2014, dada pelo Ministério do Ambiente, é vaga e não responde às 
questões apresentadas e mais problemáticas em todo este processo. 
O Grupo Parlamentar do Partido Socialista tem acompanhado este processo com preocupação e tem-se 
empenhado na defesa da qualidade de vida das populações abrangidas. A política só tem sentido se for feita 
em benefício da qualidade de vida das pessoas. Para nós, as pessoas estão primeiro. as
Sr.  e Srs. Deputados, por informação da Direção-Geral de Energia e Geologia, datada de 29 de dezembro 
de 2014, apresentaram, em 12 de fevereiro de 2014, reclamação a este processo as seguintes entidades: 
Assembleia de Freguesia de Soure, Câmara Municipal de Soure, Junta de Freguesia de Soure, Câmara </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="37">Queira concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2224" speaker-name="Jorge Manuel Rosendo Gonçalves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Manuel Gonçalves (PS)" page-start="37">Em nossa opinião, compete aos municípios, como representantes 
das populações que lhes estão mais próximas e no direito que lhes assiste a determinar no seu território o 
equilíbrio necessário ao desenvolvimento económico e social, terem uma participação decisiva em todo este 
processo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="37">Queira concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2224" speaker-name="Jorge Manuel Rosendo Gonçalves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Manuel Gonçalves (PS)" page-start="37">Vou concluir, Sr. Presidente. as
Sr.  e Srs. Deputados, o Partido Socialista considera que deve ser suspenso de imediato o processo de 
concessão de terrenos florestais para a exploração de caulinos e que qualquer desenvolvimento do mesmo só 
possa ser efetuado com o acordo dos órgãos autárquicos dos municípios de Soure e Pombal abrangidos 
territorialmente por esta concessão. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="37">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Manuel Isaac. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2084" speaker-name="Manuel Fialho Isaac" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Manuel Isaac (CDS-PP)" page-start="37">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Começo por cumprimentar os 
4641 peticionários que assinaram esta petição. 
Não é a primeira vez que este tema da exploração de caulinos é discutido em Plenário, o que é 
compreensível, atendendo aos impactos ambientais, sociais e económicos relevantes e significativos que 
estão normalmente associados a este tipo de indústria extrativa e que geram, normalmente, movimentos de 
contestação junto da população da envolvente. 
A discussão de hoje foi espoletada pela petição n.º 429/XII (4.ª) — «Sem caulino vivemos, sem qualidade 
de vida não» —, com 4641 assinaturas, apresentada pelos municípios abrangidos e pelas suas populações, 
que contestam a exploração de caulinos na área designada de Bonitos, localizada nos concelhos de Soure e 
Pombal, petição esta a que se juntaram as iniciativas do BE, do PCP e de Os Verdes. 
Reconhecendo como legítimas as preocupações manifestadas pelas populações e autarquias com este 
tipo exploração, em particular no que se refere aos impactes ambientais e sociais e na qualidade de vida das 
pessoas, importa referir que essas questões têm sido acauteladas na atuação do Governo. 
A este nível, importa referir que a posição das autarquias é sempre ponderada na apreciação dos pedidos 
de atribuição dos direitos de exploração de recursos geológicos e tidas em conta na tomada de decisão final. 
É um princípio deste Ministério não aprovar pedidos contra a vontade expressa da população local, em 
particular nos casos em que essa população já se encontre afetada pela atividade extrativa, como é o caso. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="37">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2084" speaker-name="Manuel Fialho Isaac" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Manuel Isaac (CDS-PP)" page-start="37">Apesar de o pedido sobre a área de Bonitos ainda não ter sido remetido 
para decisão pelo Governo (encontra-se na fase de apreciação técnica), a posição da população e dos 
municípios será tida em consideração no processo de decisão. 
A própria proposta de Lei de Bases dos Recursos Geológicos e Minerais, recentemente aprovada, prevê 
um maior envolvimento dos municípios no procedimento e assegura a compatibilização do potencial geológico 
com o ordenamento do território e a proteção ambiental e social — e isto responde também às vossas 
preocupações. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="38">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Maurício 
Marques, a quem lembro que só dispõe de 5 segundos. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2106" speaker-name="Maurício Teixeira Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Maurício Marques (PSD)" page-start="38">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados, vou utilizar os 5 segundos de 
que disponho apenas para saudar a população e para a tranquilizar. 
O PSD e o CDS-PP não precisaram de nenhuma petição para acautelar o bem-estar das populações, e é 
isso que vamos fazer. 
Estamos ao lado das populações, acautelámo-las na legislação que produzimos anteriormente. Nós 
próprios visitámos o local de extração e vamos estar, como sempre estivemos, ao lado das populações. 
Apesar de as petições não serem votadas, não vão deixar de ser interpretadas por nós na defesa legítima 
das populações, quer façam ou não petições, quer haja ou não projetos de resolução. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="38">Queira concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2106" speaker-name="Maurício Teixeira Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Maurício Marques (PSD)" page-start="38">Estamos aqui para defender os interesses das populações qualquer 
que seja a 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="38">Queira concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2106" speaker-name="Maurício Teixeira Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Maurício Marques (PSD)" page-start="38">Por isso, nós próprios fomos ao local, estaremos sempre ao lado das 
populações, quer existam ou não petições. Há alguns partidos que só vão aos locais quando há projetos de 
resolução e quando há petições, mas nós estamos sempre ao lado da população, independentemente das 
circunstâncias. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="39">Gostava mesmo era que o Sr. Deputado pudesse estar ao lado do 
Regimento! 
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Miguel Tiago. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="39">Sr. Presidente, eu acrescentava que, já agora, também podiam estar ao lado 
das populações, em vez de só o proclamarem. Deviam estar mesmo com atos e não apenas com 
proclamações. 
Sr. Presidente, Srs. Deputados, o PCP pediu a palavra inicialmente para dizer que parecia que havia aqui 
uma preocupação generalizada entre todas as bancadas e que outra coisa não seria de esperar se não um 
voto favorável em relação aos projetos de resolução apresentados. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="39">Vamos ver amanhã! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="39">E essa questão persiste, com exceção da posição do CDS, que não deixou 
dúvidas quanto ao distanciamento que quer assumir relativamente aos projetos de resolução, apesar de não o 
explicar. 
O projeto de resolução que o PCP apresenta é muito explícito no que refere, recomendando ao Governo 
que impeça a realização de quaisquer atividades extrativas de caulino na zona dos Bonitos, no concelho de 
Soure. Esta é a zona que está em causa e é a que está a preocupar as populações e, portanto, circunscreve a 
ação do Governo a esta zona. Se o CDS não se revia nele, tinha a opção de apresentar também um projeto de 
resolução, mas não o fez. 
O PSD diz-nos que já no passado legislou a favor das populações. Bem temos visto, Srs. Deputados, o que 
é para o PSD, ultimamente, legislar a favor das populações no que toca ao respeito pelas suas preocupações. 
Enfim, aquilo que sinto que importava mesmo era saber — e não faremos como fez o PSD, que foi 
desvalorizar as petições… 
Aliás, esta última intervenção proferida por um Deputado do PSD conseguiu destruir tudo foi dito na 
primeira, que tinha sido uma loa às petições e à mobiliação das populações. Agora veio dizer «para nós, tanto 
faz se há ou não petições. Nós, aqui, fazemos sempre o que nos apetece, não importa se há petições». 
O PCP diz exatamente o oposto, ou seja, valorizamos esta petição. Ela é o resultado da luta das 
populações, tal como tem sido travar a exploração de caulinos. Importa garantir que ela continue parada e que 
não avance. É isso que vamos votar amanhã. Era preciso saber como é que votam o PSD e o CDS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="39">Tem agora a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Luís 
Fazenda, que ainda dispõe de 20 segundos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="39">Sr. Presidente, os 20 segundos devem chegar. 
Nem o PSD nem o CDS apresentaram nenhum tipo de diploma, mas vieram dizer-nos que obtiveram 
garantias junto do Governo e das entidades da administração central. 
Ora, o que era importante, neste momento, para esclarecimento da população e para nosso 
esclarecimento, era que explicassem que garantias foram essas, porque não basta proclamar, em geral e em </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="40">Srs. Deputados, concluímos, assim, este debate. 
A próxima reunião plenária terá lugar amanhã, às 10 horas, e terá a seguinte ordem do dia: primeiro, será 
apreciada a proposta de lei n.º 326/XII (4.ª) — Aprova o novo regime jurídico do acesso e exercício da 
atividade seguradora e resseguradora, bem como os regimes processuais aplicáveis aos crimes especiais do 
setor segurador e dos fundos de pensões e às contraordenações cujo processamento compete à Autoridade 
de Supervisão de Seguros e Fundos de Pensões, transpondo a Diretiva 2009/138/CE, do Parlamento Europeu 
e do Conselho, de 25 de novembro de 2009. 
Segue-se a apreciação da proposta de lei n.º 328/XII (4.ª) — Regula a atividade de marítimos a bordo de 
navios que arvoram bandeira portuguesa, bem como as responsabilidades do Estado português enquanto 
Estado de bandeira ou do porto, tendo em vista o cumprimento de disposições obrigatórias da Convenção do 
Trabalho Marítimo, 2006, da Organização Internacional do Trabalho, e transpõe as Diretivas 1999/63/CE, do 
Conselho, de 21 de junho de 1999, 2009/13/CE, do Conselho, de 16 de fevereiro de 2009, 2012/35/UE, do 
Parlamento e do Conselho, de 21 de novembro de 2012, e 2013/54/UE, do Parlamento e do Conselho, de 20 
de novembro de 2013. os
Serão depois discutidos os projetos de resolução n.  1448/XII (4.ª) — Recomenda ao Governo que garanta 
o papel fundamental da ACT, através da abertura de um concurso para Inspetores do Trabalho, cumprindo as 
Convenções da OIT (PS) e 1475/XII (4.ª) — Recomenda ao Governo a contratação de inspetores, o reforço de 
meios e a valorização do papel da ACT (BE). 
Em quarto lugar, proceder-se-á ao debate conjunto do projeto de resolução n.º 1150/XII (4.ª) — Pela 
defesa, desenvolvimento e gestão pública da TAP como companhia aérea de bandeira nacional (PCP), das os
petições n.  454/XII (4.ª) — Apresentada pelo Sindicato Nacional do Pessoal de Voo da Aviação Civil 
(SNPVAC), solicitando à Assembleia da República a suspensão do processo de privatização da TAP Portugal, 
SGPS, e 460/XII (4.ª) — Apresentada pela Comissão de Trabalhadores da TAP — Manifesto contra a os
privatização da TAP, dos projetos de resolução n.  1472/XII (4.ª) — Anulação imediata do processo de 
privatização da TAP (Os Verdes) e 1479/XII (4.ª) — Pela defesa da TAP (PS) e do projeto de lei n.º 902/XII 
(4.ª) — Garante a TAP enquanto empresa pública (BE). os
Em quinto lugar, discutiremos os projetos de resolução n.  1478/XII (4.ª) — Pela promoção da autonomia 
pessoal/vida independente das pessoas com deficiência (BE) e 1471/XII (4.ª) — Cria um programa piloto para 
um regime de «Apoio à Vida Independente» para pessoas com deficiência agravada (PCP). 
Por fim, procederemos à apreciação do projeto de lei n.º 957/XII (4.ª) — Altera o Código do Imposto sobre o 
Rendimento das Pessoas Singulares, aprovado pelo Decreto-Lei n.º 442-A/88, de 30 de novembro, alargando 
o âmbito da dedução das despesas de saúde (PSD e CDS-PP). 
No final, haverá votações regimentais. 
Está encerrada a sessão. </utterance>
</debate>
