<debate period="r3" legislature="12" legislative_session="4" number="107" date="2015-07-03">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="5">Srs. Deputados, Srs. Jornalistas, está aberta a sessão. 
Eram 9 horas e 39 minutos. 
Srs. Agentes de autoridade, podem abrir as galerias. 
Antes de darmos início à ordem do dia, vou dar a palavra ao Sr. Secretário, Deputado Duarte Pacheco, 
para anunciar o expediente. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="5">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e os
foram admitidos, os projetos de resolução n.  1570/XII (4.ª) — Recomenda ao Governo que apoie a 
candidatura do Santuário do Bom Jesus do Monte a Património Mundial da UNESCO (PSD e CDS-PP), que 
baixa à 8.ª Comissão, e 1571/XII (4.ª) — Recomenda ao Governo que classifique o Santuário do Bom Jesus 
do Monte como imóvel de interesse nacional, reconhecendo-o como Monumento Nacional (PSD e CDS-PP), 
que igualmente baixa à 8.ª Comissão. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="5">Antes de iniciarmos os trabalhos, queria lembrar os Srs. Deputados que na Sala D. 
Maria decorre, até às 13 horas, a eleição de um juiz para o Tribunal Constitucional, Sala que o Sr. Deputado 
Duarte Pacheco me informa já estar aberta. Terei o cuidado de ir também votar a meio da manhã. 
Srs. Deputados, passamos ao primeiro ponto da ordem do dia, que consta do debate do Relatório da X os
Comissão Parlamentar de Inquérito à Tragédia de Camarate, conjuntamente com os projetos de resolução n.  
1554/XII (4.ª) — Recomenda ao Governo a abertura de um inquérito que permita esclarecer o 
desaparecimento dos arquivos do EMGFA, MDN e MNE da correspondência oficial entre estes organismos 
com referência à exportação de material de guerra para o Irão (PSD, PS e CDS-PP) e 1555/XII (4.ª) — 
Recomenda ao Governo a salvaguarda do acervo documental do Fundo de Defesa Militar do Ultramar e a 
criação do arquivo Camarate, digitalizado e disponibilizado online, no site do Parlamento (PSD, PS e CDS-
PP). 
Em primeiro lugar, vou dar a palavra ao Presidente da X Comissão Parlamentar de Inquérito à Tragédia de 
Camarate, Sr. Deputado José de Matos Rosa. 
Tem a palavra, Sr. Deputado. 
 a as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2058" speaker-name="José Manuel Marques De Matos Rosa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José de Matos Rosa (PSD)" page-start="5">Sr.  Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Começo por dirigir uma 
sentida palavra de agradecimento a todos os Deputados e Representantes dos Familiares das Vítimas que 
participaram ativamente nos trabalhos desta X Comissão Parlamentar de Inquérito à Tragédia de Camarate e 
com os quais tive a honra de partilhar esta missão enquanto Presidente. 
Quero agradecer a todos o empenho e a dedicação com que se envolveram nos trabalhos desta Comissão 
Parlamentar de Inquérito e, acima de tudo, agradeço-vos a genuína procura da verdade com que orientaram a 
generalidade das intervenções, independentemente das ideias políticas de cada um. Foi um sinal de 
maturidade política e de responsabilidade democrática que a todos nos honra. 
O meu muito obrigado a todos vós. 
Sabemos bem que a investigação às causas e circunstâncias da morte do Primeiro-Ministro Francisco Sá 
Carneiro, do Ministro da Defesa Adelino Amaro da Costa, acompanhantes e pilotos, levanta inevitavelmente 
naturais dificuldades no apuramento de todos os factos e na sua interpretação. 
A existência de nove comissões de inquérito anteriores, ao longo destas quase quatro décadas que já 
passaram desde a tragédia, traduz bem a sensibilidade deste assunto e as dificuldades em encontrar linhas 
claras de investigação. No entanto, ficou provado que a queda do avião, na noite de 4 de dezembro de 1980, 
se deveu a atentado. 
Pela minha parte, reafirmo que nós, Deputados sociais-democratas, sentimos bem essa responsabilidade, 
sentimos de forma acrescida a urgência da verdade, na medida em que se trata do fundador do nosso partido 
e do nosso líder em funções, à data da tragédia. Mas estou convicto de que fomos capazes de respeitar 
integralmente o cumprimento do mandato que nos foi conferido pelo povo e que exigia que colocássemos de 
lado as naturais emoções e nos centrássemos na procura da verdade. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="6">Sr. Deputado Matos Rosa, agradeço o seu trabalho, assim como a todos os Srs. 
Deputados que intervieram nesta Comissão. 
Tem, agora, a palavra o Relator, Sr. Deputado Pedro do Ó Ramos, a quem dirijo também os meus 
agradecimentos. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1381" speaker-name="Pedro Do Ó Barradas De Oliveira Ramos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro do Ó Ramos (PSD)" page-start="6">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Quando se criou esta 
Comissão Parlamentar de Inquérito, muitas pessoas pensaram e disseram: «Outra vez», «porquê?», «mais 
uma». No fim desta Comissão Parlamentar de Inquérito, posso dizer que descobrimos novos factos, 
confirmámos outros, aumentou a perplexidade. 
Se é verdade que não se conseguiu saber quem cometeu o crime de Camarate, quem matou Sá Carneiro, 
Adelino Amaro da Costa e seus acompanhantes e quem mandou matar, se é igualmente verdade que não se 
conseguiu apurar um nexo de causalidade, também é verdade, como já referi, que se avançou e que esta 
Comissão Parlamentar de Inquérito teve bastante utilidade. 
Gostaria, agora, de enunciar alguns factos. Antes de o fazer esclareço os Srs. Deputados que procurámos 
seguir duas pistas: o Fundo de Defesa Militar do Ultramar (FDMU) e a venda de armas para o Irão. 
Quanto à primeira, conseguimos apurar que ao Fundo de Defesa Militar do Ultramar, formalmente extinto 
em novembro de 1980, sucedeu um outro Fundo (o Fundo Privativo do Chefe do Estado-Maior-General das 
Forças Armadas) que esteve em funcionamento até 1993, sem grande escrutínio, sem contas aprovadas e 
que, sendo um Fundo sem receitas, gastou quase 500 milhões de escudos (aos dias de hoje, mais de 26 
milhões de euros), sem que tivessem sido aprovadas as despesas que constam dos documentos. Por 
exemplo, esse Fundo, supostamente, suportou a construção de um pavilhão desportivo, sem que os auditores 
da IGF (Inspeção Geral das Finanças), que fizeram uma aprofundada auditoria a este Fundo e a pedido desta 
Comissão Parlamentar de Inquérito, tenham conseguido perceber que pavilhão é esse. 
O saldo final desse Fundo, em 1993, que tinha, repita-se, no início, mais de 26 milhões de euros, era 
apenas de 245 000 €. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="8">Sr. Deputado Pedro do Ó Ramos, muito obrigado pelo seu trabalho. 
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Machado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="8">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Queremos começar por saudar o 
Presidente e o Relator da X Comissão Parlamentar de Inquérito à Tragédia de Camarate pelo trabalho 
realizado e pelo esforço feito. 
Em segundo lugar, queremos dizer que há, no Relatório, dois aspetos que merecem a nossa crítica e 
justificam a nossa abstenção. 
Antes de passar às críticas, constatamos que grande parte do Relatório é inconclusivo. Assim, o PCP teve 
razão quando se absteve quanto à criação da nova Comissão Parlamentar de Inquérito. 
Não foi possível estabelecer um nexo de causalidade entre o Fundo de Defesa Militar do Ultramar e a 
tragédia de Camarate. Contudo, as investigações a este Fundo de Defesa Militar do Ultramar permitiram 
provar — e isso é relevante — que Portugal foi usado pelos Estados Unidos da América e por Israel como 
plataforma para vender armas ao Irão durante o ano de 1980, altura em que vigorava o embargo internacional 
ao Irão devido à chamada «crise dos reféns». Isto não é referido no Relatório, mas importa, para memória 
futura, referir que os Estados Unidos e Israel furaram um embargo que eles próprios promoveram devido à 
tomada de reféns americanos no Estado do Irão. 
Também foi afirmado na Comissão Parlamentar de Inquérito que este Fundo de Defesa Militar do Ultramar 
serviu para financiar a UNITA durante a guerra civil angolana, mas isto fica apenas para memória histórica. 
Ficou provado que o Ministro da Defesa Adelino Amaro da Costa impediu alguma venda de armas ao Irão e 
que, cinco dias após a tragédia de Camarate, a venda de armas ao Irão continuou sob a tutela do Governo 
AD, PSD/CDS-PP. 
Por fim, há duas críticas a fazer a este Relatório. 
Primeiro: o PCP considera as críticas feitas à Polícia Judiciária e à Procuradoria-Geral da República, a 
propósito de uma investigação e de um processo disciplinar realizado há mais de 30 anos, completamente 
desajustadas e injustificadas. 
Mais: o Relatório da Comissão faz afirmações e tira conclusões taxativas relativamente à morte de uma das 
testemunhas e sua esposa que são manifestamente desajustadas, não havendo sustentação suficiente. Nesta 
parte, as conclusões da Comissão Parlamentear de Inquérito não prestigiam a Assembleia da República, não 
prestigiam as comissões parlamentares de inquérito. 
O segundo aspeto que merece a nossa crítica é o seguinte: a X Comissão Parlamentar de Inquérito à 
Tragédia de Camarate é proposta por PSD e CDS devido à existência de testemunhas que afirmam ter 
cometido o atentado. Estas testemunhas afirmam de forma coerente que o atentado que cometeram foi uma 
encomenda dos Estados Unidos da América, da CIA, por causa da venda de armas ao Irão e das tentativas de 
impedir essas mesmas vendas e que foi executado por elementos ligados à CIA e à CODECO (Comandos 
Operacionais de Defesa da Civilização Ocidental), a organização terrorista ligada à direita mais reacionária 
que operou em Portugal após o 25 de abril e que se dedicou, entre outras coisas, a pôr bombas nos centros 
de trabalho do Partido Comunista Português. </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="9">Uma vergonha! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="9">Recordo que, por iniciativa útil, legítima, importante e consensual do CDS-
PP, a Comissão Parlamentar de Inquérito solicitou à CIA informações sobre um conjunto de pessoas e a CIA e 
o Governo dos Estados Unidos da América, deliberadamente, não responderam, não colaboraram. 
Ora, omitir estas informações das conclusões do Relatório final da X Comissão Parlamentar de Inquérito à 
Tragédia de Camarate comprova o grau de subserviência que PSD e CDS-PP têm ao seu, afinal, não muito 
fiel amigo Estados Unidos da América. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="9">A XI Comissão Parlamentar de Inquérito tem de ser à CIA! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="9">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Miguel Santos. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2109" speaker-name="Paulo Miguel Da Silva Santos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Santos (PSD)" page-start="9">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: A fatídica noite de 4 de dezembro 
de 1980 fica para sempre, de forma trágica e indelével, marcada na história de Portugal. Essa noite, que 
permanece na memória viva da maior parte dos portugueses ou integra já a memória histórica dos mais 
jovens, abalou uma Nação chocada com a morte do Primeiro-Ministro Dr. Francisco Sá Carneiro, do Ministro 
da Defesa Eng.º Adelino Amaro da Costa, dos seus acompanhantes, Snu Abecassis, Maria Manuel Silva 
Pires, António Patrício Gouveia e dos dois pilotos do aparelho, Jorge Albuquerque e Alfredo Sousa. 
Nada faria prever tal acontecimento que, como qualquer acontecimento trágico, se reveste de 
imprevisibilidade, mas a brutalidade da ocorrência e o choque que provocou deixou um País em luto e 
amputado de dois políticos notabilizados pela sua capacidade e coragem de intervenção governativa. 
Para o País, para as gerações vindouras e para os seus partidos políticos deixaram um legado de exemplo, 
de honradez e de compromisso no plano dos princípios inderrogáveis perante conveniências de momento. 
Legaram ao País a prioridade dos interesses superiores da Nação perante os interesses particulares ou 
partidários. 
Acidente ou atentado? A dúvida permaneceu durante décadas na história recente de Portugal, encheu 
páginas de jornais e de livros e apoquentou a mente e o espírito dos portugueses. 
Durante os trabalhos da X Comissão Parlamentar de Inquérito subsistiram naturais considerações a 
propósito da finalidade, da oportunidade, do sentido de mais uma comissão de inquérito a Camarate, que se 
tratava da X Comissão, mais uma, seguindo-se a tantas anteriores. 
O que se torna inegável é que grande parte da verdade dos acontecimentos se encontraria ainda encoberta 
caso as sucessivas comissões de inquérito não tivessem desenvolvido os seus trabalhos. 
As conclusões que não foram alcançadas no foro judicial ficaram comprovadas nas várias comissões de 
inquérito, com especial importância para as conclusões das VII, VIII e X, no que respeita à comprovação de 
que a queda da aeronave se deveu a um atentado perpetrado com o objetivo de afastar o Primeiro-Ministro e o 
Ministro da Defesa do desempenho das suas funções na condução dos destinos da Nação. 
A X Comissão Parlamentar de Inquérito, a que se dedicaram diversos Deputados, representantes dos 
familiares das vítimas, assessores dos respetivos grupos parlamentares e o corpo técnico da Assembleia, 
permitiu estabelecer essencialmente, e de forma comprovada, que o Fundo de Defesa Militar do Ultramar, que 
se destinava a desfazer encargos originados pelas forças militares portuguesas no ultramar, continuou a ser 
utilizado de forma displicente e injustificada até 1993, altura em que finalmente integrou, na parte sobejante, a 
Conta Geral do Estado. 
Em 1980, nos anos anteriores e nos anos seguintes, Portugal era uma plataforma de exportação de armas, 
tendo o Governo liderado pelo Dr. Francisco Sá Carneiro não autorizado, nomeadamente, um pedido de </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="10">Queira concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2109" speaker-name="Paulo Miguel Da Silva Santos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Santos (PSD)" page-start="10">Vou concluir, Sr.ª Presidente. 
Cabe, justamente, e por último, reconhecer o espírito de cooperação e de dedicação dos diversos grupos 
parlamentares, do Presidente da X Comissão de Inquérito, Deputado José Matos Rosa, dos assessores dos 
grupos parlamentares mais envolvidos e do corpo técnico da Assembleia que apoiou os trabalhos e que 
permitiu uma concentração positiva nas questões essenciais e fundamentais. 
Todos dedicaram longas horas de estudo e de análise e certamente partilham comigo e com os meus 
colegas do Grupo Parlamentar do PSD um sentimento de dever cumprido. 
Francisco Sá Carneiro, Adelino Amaro da Costa e as demais vítimas permanecerão para todo o sempre na 
nossa memória e na história de Portugal. Esse é um legado que ninguém poderá apagar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="10">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Isabel Oneto. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2028" speaker-name="Maria Isabel Solnado Porto Oneto" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Oneto (PS)" page-start="10">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: A X Comissão Parlamentar de 
Inquérito à Tragédia de Camarate terminou com as conclusões já conhecidas por todos, sendo que nos 
compete, acima de tudo, salientar o papel que nesta Comissão teve o Sr. Presidente, Deputado Matos Rosa, 
pela forma como conduziu os trabalhos. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="11">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José Ribeiro e Castro. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="262" speaker-name="José Duarte De Almeida Ribeiro E Castro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. José Ribeiro e Castro (CDS-PP)" page-start="11">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Para o CDS, Camarate 
foi um erro judiciário. Melhor, foram dois erros judiciários, o de Camarate e o de Carnaxide, uma vez que 
pudemos confirmar que também os dois crimes de Carnaxide, a morte de José Moreira e de Elisabete Silva, 
foram assassinatos não esclarecidos e, porventura, conexionados com o crime de Camarate. 
Não se trata só de erro judiciário quando existe apenas uma condenação injusta, infundada; também se 
trata de erro judiciário quando o criminoso escapa diante dos nossos olhos. E Camarate está, até hoje, como o 
crime perfeito. Foi feita uma simulação de acidente à descolagem e os perpetradores do atentado — os 
assassinos de Francisco Sá Carneiro, de Adelino Amaro da Costa e dos que voavam com eles — escaparam 
à justiça portuguesa. </utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="12">Mais ativamente? Colaborou zero! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="262" speaker-name="José Duarte De Almeida Ribeiro E Castro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. José Ribeiro e Castro (CDS-PP)" page-start="12">… fornecendo elementos da CIA, a confirmar ou a desmentir 
imputações que foram feitas, e trazendo elementos que constassem dos seus arquivos para o esclarecimento 
desta suposição, que se adensou do tráfico, de armas para o Irão. Lamentamos isso e esperamos que o futuro 
traga alguma luz a essa matéria. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="13">Sr. Deputado, queira concluir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="262" speaker-name="José Duarte De Almeida Ribeiro E Castro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. José Ribeiro e Castro (CDS-PP)" page-start="13">São muito importantes os projetos de resolução que vamos 
votar relativamente a esta questão em particular. Espero que o esclarecimento deste caso seja finalmente 
trazido aos olhos dos portugueses. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="13">Srs. Deputados, agradeço, de novo, a todos os que intervieram no debate, a saber, o 
Presidente, o Relator e os Deputados membros da Comissão de Inquérito à Tragédia de Camarate. 
Passamos ao próximo ponto da nossa ordem do dia, que consta da discussão, na generalidade, da 
proposta de lei n.º 333/XII (4.ª) — Procede à sexta alteração à Lei n.º 2/2004, de 15 de janeiro, que aprova o 
estatuto do pessoal dirigente dos serviços e organismos da administração central, regional e local do Estado, e 
à segunda alteração à Lei n.º 64/2011, de 22 de dezembro, que modifica os procedimentos de recrutamento, 
seleção e provimento nos cargos de direção superior da Administração Pública. 
Aproveito para cumprimentar o Sr. Ministro da Presidência e dos Assuntos Parlamentares, a Sr.ª Secretária 
de Estado dos Assuntos Parlamentares e da Igualdade e o Sr. Secretário Estado da Administração Pública. 
Para apresentar a proposta de lei, tem a palavra o Sr. Secretário Estado da Administração Pública. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="3109" speaker-name="José Leite Martins" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário Estado da Administração Pública (José Leite Martins)" page-start="13">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. 
Deputados: O Governo apresentou à Assembleia da República esta proposta de lei que se insere na 
necessidade de introduzir algumas melhorias que o Governo entendeu convenientes após cerca de três anos 
de aplicação do novo regime de recrutamento dos cargos de direção superior da Administração Pública, 
introduzido no final de 2011. 
No programa do atual Governo, foi prevista a introdução de um mecanismo de recrutamento independente 
para os cargos de alta direção da Administração Pública. Naturalmente que existem muitos processos e 
muitos mecanismos possíveis para este efeito, mas o Governo assumiu este compromisso no seu programa e 
deu-lhe de imediato execução com a aprovação da proposta de lei que veio a conduzir à Lei n.º 64/2011. 
Este mecanismo é inovador e foi com ele que se pretendeu minimizar riscos de politização das nomeações, 
criar condições para que o recrutamento pudesse obedecer a um procedimento conduzido por uma entidade 
independente do Governo. 
Portanto, este regime introduzido no final de 2011 tem já três anos de execução e, evidentemente, após 
esses três anos, torna-se necessário, sem prejuízo da manutenção do sistema, o qual não está em causa, as
introduzir-lhe algumas melhorias que a experiência aconselha. Aliás, as Sr.  e os Srs. Deputados estarão 
recordados que o próprio Presidente da CReSAP (Comissão de Recrutamento e Seleção para a 
Administração Pública), em intervenção pública, designadamente nesta Assembleia da República, enunciou, 
ele próprio, algumas sugestões que lhe pareciam úteis nesta matéria, sugestões essas que o Governo </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Faça favor de terminar, Sr. Secretário de Estado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="3109" speaker-name="José Leite Martins" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Administração Pública" page-start="14">Por outro lado, é estabelecido também um 
prazo de 45 dias para que o membro do Governo faça a sua escolha de entre os candidatos apresentados 
pela CReSAP. 
Assim, da short list que a CReSAP apresenta o membro do Governo terá o prazo de 45 dias perentório 
para o efeito, alteração, esta, que é também credibilizada pela circunstância de as eventuais nomeações em 
regime de substituição caducarem ao fim desse prazo e, portanto, não permitindo a ultrapassagem do prazo 
legal. 
Há mais alguns aspetos relevantes, mas penso que estes são os essenciais. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="14">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge 
Machado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="14">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Com a presente proposta de lei, o 
Governo PSD/CDS mantém um embuste que a dita CReSAP, a Comissão de Recrutamento e Seleção para a 
Administração Pública, representa. 
O Governo PSD/CDS insiste em afirmar que a CReSAP é o garante da transparência e isenção na escolha 
dos dirigentes da Administração Pública e que garante a escolha pelo mérito. 
No entanto, a realidade demonstra o contrário. A realidade demonstra que o PSD e o CDS, tal como o PS 
no passado, continuam a escolher, para altos cargos dirigentes, em função da cor do cartão e não em função 
do mérito. Os critérios subjetivos nas entrevistas, como a avaliação da capacidade de liderança e outros, são a 
porta para que o Governo possa escolher quem desde o início quis escolher. Aliás, Sr. Secretário de Estado, o 
PCP, na audição com o Presidente da CReSAP, demonstrou-o. Por exemplo, no âmbito da segurança social, 
de norte a sul, pode começar em Viana e parar no Algarve e, rapidamente, chega à conclusão de que os 
escolhidos pelo mérito são todos candidatos a câmaras municipais ou à Assembleia da República ora do CDS, 
ora do PSD…! É verdade que são mais do CDS do que do PSD, mas isso serão idiossincrasias do próprio 
ministério da segurança social! </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="15">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="15">Ora, queremos referir que o PSD e o CDS-PP mantêm o problema, pois, 
em vez de restringir o número de nomeações para aqueles lugares que são de confiança, mantêm a 
nomeação como regra para lugares que não deviam ser escolhidos por via da nomeação. 
Mais: queremos referir que o PSD e o CDS-PP mantêm o tempo de nomeação de cinco anos renováveis, 
quando se devia encaminhar para uma nomeação que durasse o tempo do mandato do Governo que o 
nomeou e assim seríamos transparentes, ou seja, enquanto o Governo estivesse em funções aquele nomeado 
exercia as funções e, depois, com a cessação de funções do Governo, ele deixava também de as exercer. 
Ora, o PSD e o CDS nunca quiseram rigor, transparência e competência na Administração Pública. A 
realidade demostra-o e o facto de deixarem esta iniciativa legislativa para o último Plenário possível para 
aprovar uma legislação assim o evidencia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="15">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Isabel 
Santos. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2030" speaker-name="Maria Isabel Coelho Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Santos (PS)" page-start="15">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo: Lamento, 
Sr. Secretário de Estado da Administração Pública, mas o que nos traz aqui não é propriamente uma proposta 
de lei, mas mais uma operação de cosmética, porque naquilo que é essencial, na clareza e transparência do 
processo, o senhor não mexeu. 
É evidente que esta proposta tem aspetos positivos e mencionou-os, nomeadamente o facto de determinar 
um prazo de 45 dias para a ocorrência das nomeações definitivas, evitando os escândalos como os que 
ocorreram recentemente com a Diretora-Geral das Artes, que estava há um ano nomeada em regime de 
substituição e o Sr. Secretário de Estado tinha há um ano, na sua gaveta, a short list e resistiu até à última 
hora a nomear em definitivo quem estava sugerido na short list.
Mais: podemos falar do Secretário-Geral do Conselho Nacional de Educação, cargo relativamente ao qual 
está uma lista disponível há dois anos e há dois anos que não é feita a nomeação definitiva, sendo que, agora, 
este diploma resolve este problema ao estabelecer o prazo dos 45 dias; o acesso à documentação do 
concurso em parte responde às questões levantadas pela Provedoria de Justiça, mas não responde na 
totalidade; a questão da redefinição das competências na definição do perfil resolverá, pelo menos em parte, o 
problema de termos visto 50% dos perfis revistos pela CReSAP, tal era o detalhe da fotografia que o membro 
do Governo queria nomear…! 
Mas este diploma não resolve o essencial e não o resolve numa outra esfera: nas nomeações. E é aqui que 
tem de ser introduzida clareza no processo e é aqui que esta proposta de lei falha e tem nulo efeito, Sr. 
Secretário de Estado. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="16">Faça favor de terminar, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2030" speaker-name="Maria Isabel Coelho Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Santos (PS)" page-start="16">Quem diz isto, Sr. Secretário de Estado, é o Sr. Prof. João Bilhim. 
Mas há mais um outro problema, Sr. Secretário de Estado: estas pessoas foram nomeadas politicamente, 
as nomeações foram atrasadas, foram retardadas ao máximo mantendo pessoas em vínculo de nomeação de 
substituição e, agora, estão a ser nomeadas à última hora e manter-se-ão em funções durante cinco anos,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="16">Faça favor de terminar, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2030" speaker-name="Maria Isabel Coelho Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Santos (PS)" page-start="16">… um mandato que não só ultrapassa o mandato do Sr. Secretário de 
Estado e deste Governo, como também se arrisca a ultrapassar em muito o mandato do próximo Governo, 
entrando até por um terceiro governo. 
Assim a maioria captura a máquina da Administração Pública e, através dos seus correligionários, mantém 
o controlo da Administração Pública. É este o efeito desta lei! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="16">Srs. Deputados, temos uma agenda muito longa com uma lista de 
votações muito vasta, pelo que vos pedia um esforço para respeitarmos os tempos, senão, a sessão prolonga-
se até muito tarde. 
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Artur Rêgo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="16">Sr. Presidente, tentarei cumprir o tempo de que disponho. 
Gostaria de, como primeira nota, salientar que está bem patente o porquê da aversão do Partido Socialista 
à CReSAP e ao método concursal. Acabou de ser dito agora pela Sr.ª Deputada Isabel Santos. O método 
concursal e a seleção rigorosa dos candidatos está a preocupar o PS porque perdeu o controlo da máquina 
administrativa do Estado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Raúl de Almeida (CDS-PP)" page-start="16">Claro! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="16">
A Sr.ª Deputada disse-o agora e só isso, para nós, já é um motivo de 
regozijo! 
Mais: gostaria de dizer que, passados estes três anos, é feito um balanço, que tem de ser positivo, desta lei 
e esta alteração visa, detetando o que não está perfeito, detetando aquilo que é passível de ser corrigido, 
corrigir. </utterance>
  <utterance speaker-id="2030" speaker-name="Maria Isabel Coelho Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Santos (PS)" page-start="17">Anteriormente, havia clareza! Havia transparência! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="17">… e vimo-lo na anterior Legislatura —,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2030" speaker-name="Maria Isabel Coelho Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Santos (PS)" page-start="17">Transparência! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="17">… ou seja, dezenas e dezenas e dezenas de nomeados pelo Governo 
socialista para cargos da Administração Pública que só tinham duas caraterísticas em comum,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2030" speaker-name="Maria Isabel Coelho Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Santos (PS)" page-start="17">Transparência! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="17">… e isto via-se pelo País inteiro, de norte a sul: uma, nas últimas eleições 
todos tinham sido candidatos perdedores pelo Partido Socialista; outra, todos tinham o cartão de militante do 
Partido Socialista… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="17">Não pode falar. O CDS fez o mesmo! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="17">… e não era por procedimento concursal, era por nomeação direta. 
Neste caso, temos um procedimento concursal, temos três candidatos e é de entre esses que o ministro 
escolhe. 
Fundamental, até para acabar com desconfianças, é que há uma alteração, que ninguém está a focar, mas 
que, para mim, é a pedra de toque, que é a introdução da inscrição automática no concurso dos diretores de 
cargos abaixo daquele que está a ser provido. Para quê? 
Para criar um escol de elite dentro da Administração Pública, para criar carreiras, para que os próprios da 
Administração Pública tenham a oportunidade e a possibilidade de progredir, criando constância, criando 
estabilidade, criando continuidade e restituindo à Administração Pública e à sua direção aquilo que com o 
Partido Socialista se perdeu durante muitos anos, criando-se uma escola própria e deixando de ser um lugar 
para jobs e para boys ou, noutros regimes, para apparatchiks e datchas junto ao lago. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="17">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Mariana 
Aiveca. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2247" speaker-name="Mariana Rosa Aiveca" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Aiveca (BE)" page-start="17">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Srs. Deputados, por mais voltas que 
deem, criaram um organismo que custa ao Estado cerca de dois milhões de euros por ano e o resultado é o 
mesmo que tínhamos antigamente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="17">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2247" speaker-name="Mariana Rosa Aiveca" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Aiveca (BE)" page-start="17">Em 213 nomeações, 75% são do PSD, 25% são do CDS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="17">Ora!… </utterance>
  <utterance speaker-id="2247" speaker-name="Mariana Rosa Aiveca" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Aiveca (BE)" page-start="18">Há muitos exemplos, mas vou dar apenas um que deixa muito claro o 
método de transparência desta seleção: em setembro de 2014, um concurso para a Direção-Geral do 
Consumidor. Candidatos apurados, entre eles, Maria Teresa da Piedade Moreira. Pessoas que compunham o 
júri, entre elas, Maria Ermelinda Paulo Rodrigues da Silva Carajás. Em novembro de 2014, outro concurso, 
para a Secretaria Geral do Ministério da Economia; candidatos aprovados na short list: Maria Ermelinda da 
Silva Carajás; um dos membros do júri, Maria Teresa da Piedade Morais. Aqui só houve uma troca! Ou seja, 
em setembro, com determinada uma pessoa no júri, há uma pessoa que é nomeada; em novembro, trocam de 
lugares e fica tudo na mesma. Se isto é transparência, então, não sei o que será opacidade, Sr. Secretário de 
Estado. 
Por outro lado, em 2011, quando criaram esta lei, é curioso que tenham deixado de fora muitos 
organismos, propositadamente, nomeadamente na área da saúde. Sabem disso, pois fizemos a crítica na 
altura. E para quê? Para permitir, aí sim, dar os lugares partidários. A mesma coisa se passou na segurança 
social. 
Portanto, o que aqui se passa é uma certa publicidade enganosa, não há qualquer tipo de transparência e 
agora, com esta alteração, ainda se dão mais competências à CReSAP — Comissão de Recrutamento e 
Seleção para a Administração Pública, e há competências sobre as quais temos as maiores dúvidas, por 
exemplo no artigo 11.º — Confirmação de competências relativamente aos candidatos. 
Há coisas que nos deixam muito a desejar. A CReSAP pode fazer uma pesquisa sobre tudo o que diz 
respeito aos candidatos e, portanto, fica agora com bastantes mais poderes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="18">Faça favor de terminar, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2247" speaker-name="Mariana Rosa Aiveca" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Aiveca (BE)" page-start="18">Finalizo, Sr. Presidente, dizendo outra coisa: neste momento, temos 15 
pessoas que fazem parte da CReSAP e depois temos mais 44 pessoas numa bolsa de peritos. Esta lei criou 
mais lugares, porque há membros que, em vez de terem um suplente, passam a ter dois. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="18">Faça favor de terminar, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2247" speaker-name="Mariana Rosa Aiveca" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Aiveca (BE)" page-start="18">Ou seja, dois milhões de euros ao ano não vão chegar e há aumento de 
despesa, quando se pedem tantos sacrifícios aos pensionistas e aos trabalhadores portugueses. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="18">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Maria das 
Mercês Soares. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="18">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.  e Srs. 
Deputados: Ouvi com muita atenção a exposição do Sr. Secretário de Estado, bem como de todas e todos os 
Srs. Deputados. 
Permitam-me que, em estilo de balanço, possa aqui dizer que o que estava a ser feito anteriormente, pelos as
vistos, era o que agradava às Sr.  e Srs. Deputados dos partidos da oposição. 
Criticavam, no passado, as nomeações políticas,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="18">Diz bem! É verdade! As nomeações políticas! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="18">… criticam hoje porque se gasta dinheiro, porque não é as
transparente, porque se nomeiam pessoas dos partidos que estão no Governo. Mas, Sr.  e Srs. Deputados, o 
que é que os senhores querem?! </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="19">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2247" speaker-name="Mariana Rosa Aiveca" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Aiveca (BE)" page-start="19">É igual! 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="19">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.  e Srs. 
Deputados, o caminho faz-se caminhando. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="19">Vocês andam para trás! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="19">Já disse isto uma vez, na comissão, e volto a dizê-lo hoje aqui, 
em Plenário: o caminho faz-se caminhando! O Governo teve muita coragem em impor um sistema que visa 
precisamente introduzir rigor, avaliação de competências e transparência — doa a quem doer, foi assim! 
No passado, os senhores tinham nomeações políticas,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2247" speaker-name="Mariana Rosa Aiveca" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Aiveca (BE)" page-start="19">E agora também! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="19">… que para os senhores não contam porque, de uma forma 
geral, para os senhores tudo está mal; para o PS é o sistema que lhe desagrada. 
Tive o cuidado de ir ver o programa do PS e nem uma linha sobre esta matéria, nem uma linha! E porquê? 
Querem acabar com a CReSAP, querem acabar com as nomeações para voltar a ser jobs for the boys. Bem 
pregava Frei Tomás: «faz o que ele diz, não faças o que ele faz»… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="19">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="19">O Eng.º Guterres, ex-Primeiro-Ministro, dizia que queria acabar 
com isso, mas os senhores mais do que nunca o defendem. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="19">Muito bem! 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="19">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.  e Srs. 
Deputados: O sistema que o Governo introduziu estava no Programa do Governo e, hoje, com esta proposta 
de lei, introduziu melhorias significativas. A avaliação das pessoas não tem de ser feita pelo seu cartão de 
militante,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2247" speaker-name="Mariana Rosa Aiveca" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Aiveca (BE)" page-start="19">Mas é! É esse o resultado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="19">… tem de ser feita por uma entidade isenta, capaz de verificar 
as competências. as
Sr.  e Srs. Deputados, querem que eu dê o nome dos inúmeros militantes do PS, de outros partidos e até 
sem filiação partidária, que foram nomeados? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2030" speaker-name="Maria Isabel Coelho Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Santos (PS)" page-start="19">Diga quantos! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="19">Está a falar de quê? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="19">Posso citar muitos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2030" speaker-name="Maria Isabel Coelho Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Santos (PS)" page-start="19">Quantos? </utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="20">Já uma vez distribui uma lista e posso voltar a fazê-lo. 
A avaliação tem de ser feita com rigor, a Administração Pública só assim se credibiliza aos olhos dos 
cidadãos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="20">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="20">Gente isenta e nós não temos preocupação nenhuma em 
introduzir melhorias quando se justificarem. Estas são melhorias para o Estado português,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="20">Faça favor de terminar, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="20">… para a Administração Pública e, acima de tudo, para a 
valorização dos trabalhadores da Administração Pública. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="20">Sr.ª Deputada Isabel Santos, pede a palavra para que efeito? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2030" speaker-name="Maria Isabel Coelho Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Santos (PS)" page-start="20">Sr. Presidente, para pedir que sejam distribuídos às diferentes bancadas 
uma notícia com a declaração que referi do Prof. João Bilhim sobre a falta de transparência na escolha e um 
artigo escrito pelo Sr. Deputado Virgílio Macedo, Presidente da Distrital do PSD Porto, a pedir transparência 
neste processo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="20">Sr. Deputada, faça-os chegar à Mesa, a fim de serem distribuídos. 
Srs. Deputados, vamos passar ao ponto 4 da nossa ordem de trabalhos, a apreciação, na generalidade, da 
proposta de lei n.º 342/XII (4.ª) — Altera o Código Civil, aprovado pelo Decreto-Lei n.º 47 344, de 25 de 
novembro de 1966, e procede à primeira alteração à Lei-Quadro das Fundações, aprovada pela Lei n.º 
24/2012, de 9 de julho. 
Para apresentar a proposta de lei, tem a palavra o Sr. Ministro da Presidência e dos Assuntos 
Parlamentares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência e dos Assuntos Parlamentares (Luís Marques Mendes)" page-start="20">Sr. as
Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: No respeito por um compromisso assumido pelo Governo, debatemos hoje 
a revisão da primeira Lei-Quadro das Fundações, aprovada em 2012 neste Parlamento. 
Passados três anos, com a aplicação da lei já em fase de cruzeiro, é tempo de fazer uma avaliação 
ponderada sobre os ajustamentos e melhorias a introduzir. 
O balanço destes três anos é positivo. Foi um esforço exigente, até porque iniciado num período 
especialmente difícil, em que foi necessário corrigir anos de políticas despesistas e sem nenhum rigor, mas foi 
um esforço que permitiu cumprir o mais importante dos objetivos então traçados: reduzir o peso das estruturas 
paralelas do Estado, reforçando, em simultâneo, os princípios da transparência e da cooperação entre o 
Estado e as fundações financeiramente apoiadas com dinheiros públicos. 
Penso que travámos com eficácia as utilizações abusivas do instituto fundacional, em que o Estado era o 
primeiro prevaricador quando recorria a este instituto para fugir ao perímetro orçamental, para favorecer 
regimes remuneratórios ou para fugir às regras de contratação pública. 
A realidade do universo fundacional foi resgatada e a perceção dos portugueses em relação a este 
universo mudou e, a meu ver, voltou a ser francamente positiva. 
As prioridades definidas na Lei-Quadro mantém-se: devolver o regime fundacional à sua original natureza 
altruísta; criar mecanismos de controlo rigoroso e um regime mais exigente para todas as situações em que 
estejam em causa a utilização de dinheiros públicos; abrir espaço à autorregulação, incentivando a aprovação 
de códigos de conduta, e travar a proliferação do Estado paralelo por recurso ao instituto fundacional, </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="21">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Paulo 
Sá. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="21">Sr. Presidente, Sr. Ministro da Presidência e dos Assuntos Parlamentares, há 
três anos, aquando do debate sobre a Lei-Quadro das Fundações, o Sr. Ministro, na altura Secretário de 
Estado, criticou a utilização abusiva do instituto fundacional e as práticas «perversas» — a palavra foi sua — 
que engordaram o chamado Estado paralelo. O que o Sr. Ministro não esclareceu na altura, nem hoje, foi 
quem promoveu a proliferação de fundações públicas e de outras entidades do Estado paralelo. 
Sr. Ministro, foram sucessivos governos da política de direita, incluindo governos do PSD e do CDS, que 
subtraíram à Administração Pública funções que eram suas e que aí deveriam ter permanecido, transferindo-
as para as fundações. 
Sr. Ministro, o Governo anunciou, logo no início do mandato, a sua intenção de atacar o Estado paralelo, 
mas o que o Governo fez nos últimos quatro anos não foi atacar o Estado paralelo, foi atacar o próprio Estado, 
as suas funções sociais, os serviços públicos, limitando a sua capacidade de prestar serviços e garantir 
direitos consagrados na Constituição da República. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="22">Para responder, tem a palavra o Sr. Ministro da Presidência e dos 
Assuntos Parlamentares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência e dos Assuntos Parlamentares" page-start="22">Sr. Presidente, Sr. Deputado Paulo 
Sá, o Sr. Deputado não me fez propriamente qualquer pergunta, mas ouvi com atenção a sua profissão de fé 
na omnipresença do Estado,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="22">Citei-o! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência e dos Assuntos Parlamentares" page-start="22">… que é conhecida: para o PCP tudo 
devia ser público, o Estado devia estar presente em tudo. 
Agora, o que é verdade, Sr. Deputado, é que houve uma utilização claramente abusiva, da parte dos 
poderes públicos,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="22">Ah, mas não fomos nós! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência e dos Assuntos Parlamentares" page-start="22">… não apenas do Estado, a nível da 
administração central, mas também das empresas do setor público do Estado, das autarquias e das 
universidades, que usaram e abusaram, ao longo de vários anos, do instituto fundacional para fugir a regras 
do perímetro orçamental, da contratação pública e até de estatutos remuneratórios, que são mais rigorosos e 
mais estritos dentro da Administração do que fora da Administração, em entidades com personalidade jurídica 
diversa, como são as fundações. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="22">Está a ver?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência e dos Assuntos Parlamentares" page-start="22">É tudo isto aquilo a que chamamos o 
Estado paralelo e foi sobre tudo isto que esta Lei-Quadro veio estabelecer algumas regras e acabar, 
decididamente, com a possibilidade de continuarem a proliferar essas práticas, claramente abusivas. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="23">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Paulo Rios de 
Oliveira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2128" speaker-name="Paulo César Rios De Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Rios de Oliveira (PSD)" page-start="23">Sr. Presidente, Sr. Ministro da Presidência e dos Assuntos as
Parlamentares, Srs. Membros do Governo, Sr.  e Srs. Deputados: Permitam-me que, a título de nota prévia, 
realce aqui que, ao fim de um mandato de quatro anos, e a três meses do fim deste mandato, este Governo, 
profundamente reformista, não obstante os constrangimentos a que estava obrigado e em que tantas vezes, 
conforme acabámos de ouvir, teve de trocar o que era importante por aquilo que era urgente, mantém o 
mesmo espírito, a mesma vontade e traz-nos, ainda hoje, em julho, novos diplomas para corrigir e melhorar a 
Lei-Quadro das Fundações. 
Este problema que estamos a tentar resolver não começou agora, vem, pelo menos, desde a década de 
90. Todos recordamos que, em 1999, foram criados grupos de trabalho, com vista a encontrar soluções que 
permitissem uma maior transparência e regulação das fundações, que, aliás, deram origem, em 2004, à Lei-
Quadro dos Institutos Públicos, onde se incluíam as fundações privadas e as fundações de direito privado, 
nomeadamente as criadas por entidades públicas. 
Era unânime a convicção de que existia e se vivia uma enorme dispersão legislativa, a que se juntavam as 
competências das administrações regionais e municipais sobre a constituição de fundações a esse nível, 
provocando inúmeras dificuldades quanto à delimitação do universo fundacional. Aliás, tudo isto vinha a ser, e 
foi, denunciado pelo próprio Centro Português de Fundações. 
Também o Tribunal de Contas, num relatório de 2011, alertava para a existência de muitas entidades 
responsáveis pelo reconhecimento deste tipo de entes e, nessa altura, o mesmo Tribunal de Contas apelava a 
que houvesse um maior acompanhamento e controlo das fundações, recomendando a promoção de um 
regime jurídico quadro para as fundações, fossem privadas ou públicas, que impedisse este tipo de entropias. 
Este Governo está avalizado pelo Memorando de Entendimento, que, inicialmente, não subscreveu, mas 
cumpriu, onde se referia, e passo a citar, a vontade de «melhorar a eficiência da Administração Pública pela 
eliminação de redundâncias, simplificando procedimentos e reorganizando serviços; regular a criação e o 
funcionamento de todas as entidades públicas (por exemplo, empresas, fundações, associações)», prevendo </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="24">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Pita 
Ameixa. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="766" speaker-name="Luís António Pita Ameixa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Luís Pita Ameixa (PS)" page-start="24">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados, Sr. Ministro da Presidência e dos 
Assuntos Parlamentares, Srs. Membros do Governo: A presente proposta de lei é apresentada pelo Governo, 
invocando por motivação, e passo a citar, a «(…) necessidade de alguns ajustamentos que permitam resolver 
dúvidas relativas à Lei-Quadro das Fundações e agilizar procedimentos (…)». É, portanto, uma lei de limpeza 
e correção. 
Nesta linha, diz, a dado passo, o Governo, na sua exposição de motivos, e volto a citar: «Aproveita-se 
também para alterar algumas normas da Lei-Quadro das Fundações para dar cumprimento ao decidido no 
Acórdão do Tribunal Constitucional n.º 534/2014, (…), quanto às fundações de âmbito regional, e para corrigir 
normas do Código Civil e da Lei-Quadro das Fundações que têm vindo a suscitar dúvidas ou dificuldades na 
sua interpretação e aplicação ou que contêm lapsos que importa corrigir». 
Ora, aqui está, muito a propósito, e pela pena do próprio Governo, uma boa caracterização de uma das 
suas imagens de marca, e da maioria que o apoia, que deixam, impressiva, nesta Legislatura agora a findar. 
Essa imagem de marca é a de um Governo e da sua maioria de suporte, reiteradamente, trapalhões a 
legislar e pertinazmente violadores da Constituição da República Portuguesa ou, como é o caso, violadores </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="26">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Teresa 
Anjinho. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2286" speaker-name="Teresa Maria De Moura Anjinho" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Anjinho (CDS-PP)" page-start="26">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.  e Srs. Deputados: A 
proposta de lei que temos em discussão visa, no essencial, como todos já bem percebemos, esclarecer 
dúvidas e agilizar procedimentos, mantendo — e, a meu ver, até reforçando, Sr. Ministro da Presidência e dos 
Assuntos Parlamentares — aquela que foi a filosofia da Lei-Quadro das Fundações, aprovada em 2012. 
Ou seja, esta iniciativa representa, sem dúvida, a continuidade de um trabalho iniciado há três anos, 
pautado por objetivos de sistematização, de transparência, de controlo dos gastos públicos e de reabilitação 
do altruísmo na prossecução de fins de interesse social como princípio fundacional do instituto em questão. 
Por isso mesmo, não é demais recordar o preâmbulo desta Lei, que, hoje, o Governo se propõe aperfeiçoar 
e que é indissociável da assunção de dois compromissos: um, o cumprimento do decorrente do Programa de 
Assistência Económica e Financeira a Portugal, pautado, essencialmente, por um objetivo de racionalização 
dos encargos públicos; e, outro, o cumprimento do Programa do Governo, quando nele se reconhece, como 
também já bem aqui foi reconhecido, expressamente, a urgência da redução do denominado Estado paralelo. 
Neste enquadramento, no que às Fundações diz respeito, foi, como se recordarão, em primeiro lugar, feito 
um levantamento, pelo qual se determinou a realização de um censo dirigido às fundações, nacionais e 
internacionais, estrangeiras, que prossigam os seus fins em território nacional, exatamente com vista a avaliar 
o respetivo custo/benefício e viabilidade financeira, e decidir da manutenção ou extinção, continuação, 
redução ou cessação dos apoios financeiros, bem como manutenção e o cancelamento do estatuto de 
utilidade pública. E, no seguimento, aprovou-se, por fim, a Lei-Quadro das Fundações, que, de resto, também 
acabou por ser uma resposta, como também já foi referido, a uma recomendação do Tribunal de Contas, 
constante de um relatório de 2011. as
Esta é, Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.  e Srs. Deputados, uma matéria da maior 
importância. 
É inegável que as fundações têm um papel relevante na criação de condições para que um público 
empenhado e crítico possa desempenhar as funções sociais de fiscalização e de impulsionador da vida 
cultural e política. As fundações são também elas, claramente, agentes de solidariedade social, possibilitando 
que o Estado, dentro de certos limites, no quadro de atividades de natureza cultural, educativa, científica e 
social, se remeta a uma desejável função subsidiária, a meu ver. 
Ora, tanto a Lei-Quadro aprovada como os atuais aperfeiçoamentos, que respondem maioritariamente a 
dúvidas entretanto levantadas e decorrentes da aplicação do regime, visam garantir a efetividade deste 
envolvimento e deste controlo social. 
Mais: referindo-me em concreto à natureza da presente iniciativa, Sr. Deputado Luís Pita Ameixa, permita-
me dizer que a mesma é, igualmente, reflexo do inteiro reconhecimento de que tão importante é legislar como 
acompanhar a sua aplicação, corrigindo o que há que corrigir, com vista, exatamente, a melhorar o serviço ao 
interesse público que deverá ser o móbil de qualquer executor e, naturalmente, de qualquer legislador. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="26">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2286" speaker-name="Teresa Maria De Moura Anjinho" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Anjinho (CDS-PP)" page-start="26">É pena que o Sr. Deputado Luís Pita Ameixa não reconheça isso. 
Garante-se, assim, a chamada eficácia social das leis, essencial ao envolvimento cívico que as fundações 
pressupõem, bem como à responsabilidade social que as fundações, naturalmente, desejam. as
Todos sabemos, Sr.  e Srs. Deputados — já foi aqui referido —, como, infelizmente, o regime das 
fundações foi, durante muitos anos, fraudulentamente utilizado: para desorçamentar verbas públicas, </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="27">Muito bem! 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2286" speaker-name="Teresa Maria De Moura Anjinho" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Anjinho (CDS-PP)" page-start="27">Neste caso, Sr.  e Srs. Deputados, pela mão deste Governo, não foi 
apenas «algo» que mudou, foi muito que mudou — e bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="27">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2286" speaker-name="Teresa Maria De Moura Anjinho" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Anjinho (CDS-PP)" page-start="27">Trapalhada, Sr. Deputado Luís Pita Ameixa, permita-me dizer, era 
aquilo que acontecia no passado, não aquilo que reconheço no presente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="27">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2286" speaker-name="Teresa Maria De Moura Anjinho" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Anjinho (CDS-PP)" page-start="27">Daquilo que tratamos hoje, é, no fundo, de benfeitorias, é certo, sendo 
todas elas necessárias. as
Resumidamente e a título exemplificativo — e não vou, Sr. Ministro, Sr.  e Srs. Deputados, referir os 
números que o Sr. Deputado Luís Pita Ameixa já fez o favor de referir, aliás, na íntegra —, no domínio das 
fundações privadas, propõe-se: a clarificação de limites de despesas; o reforço da garantia de respeito pela 
vontade do fundador e autonomia das fundações — muito importante —, bem como a alteração do 
procedimento de reconhecimento das fundações sujeitas a regimes especiais. No fundo, o que se pretende 
aqui é agilizar, mantendo também, naturalmente, a obrigatoriedade de certos pareceres. 
No domínio das fundações públicas, introduzem-se alterações no regime aplicável aos membros das 
fundações públicas de direito privado, à publicidade de certos atos e, ainda, no que se refere à sua extinção. 
Por último mas não menos importante, porque se trata de uma questão, no fundo, de responsabilidade, 
alteram-se algumas normas da Lei-Quadro das Fundações exatamente para dar cumprimento, como, aliás, o 
próprio Governo também o reconhece, ao decidido num acórdão do Tribunal Constitucional quanto às 
fundações de âmbito regional. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="27">Muito bem! 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2286" speaker-name="Teresa Maria De Moura Anjinho" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Anjinho (CDS-PP)" page-start="27">Sr.  e Srs. Deputados, das entidades ouvidas no decurso do 
processo de elaboração da presente iniciativa, retira-se, de facto, uma unanimidade na apreciação positiva à 
proposta de lei, pontuada apenas por propostas de alteração em aspetos parcelares da iniciativa, que, 
naturalmente, poderão ser dirimidas em sede de especialidade, ou, pelo menos, nas dúvidas que aqui foram 
colocando. as
Dito isto, termino dizendo que hoje, Sr. Ministro, Sr.  e Srs. Deputados, ao contrário do que aconteceu em 
2012, ou seja, no domínio pleno da nossa soberania e autonomia decisória,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="27">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2286" speaker-name="Teresa Maria De Moura Anjinho" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Anjinho (CDS-PP)" page-start="27">… é sem dúvidas que afirmo que considero que o melhoramento do 
regime jurídico das fundações não deve nunca ser negligenciado, reconhecendo na presente iniciativa — que, 
naturalmente, acompanhamos — um contributo muito sério, responsável e decisivo nesse sentido. 
Seria desejável que o principal partido da oposição também visse nisso, exatamente, essa mesma 
responsabilidade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="27">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2286" speaker-name="Teresa Maria De Moura Anjinho" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Anjinho (CDS-PP)" page-start="27">Mas, face àquilo que aconteceu, ou, pelo menos, que sabemos do 
passado, é natural que as declarações que ouvimos fossem aquelas. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="28">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Filipe 
Soares. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="28">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.  e Srs. Deputados: Sr. 
Ministro da Presidência e dos Assuntos Parlamentares, sobre o repto que o Governo fez, no início deste 
debate, dizendo que quer combater a informalidade e este Estado paralelo que pode existir nas fundações — 
obviamente, ninguém pode negar que ele existe, por um lado, e que nós todos deveríamos ser convocados 
para o combater, por outro —, quero dizer-lhe que há aqui uma notória falta de assunção de 
responsabilidades, não só do Sr. Ministro, em particular; mas também da parte do Governo e dos partidos que 
estiveram nos diversos Governos, ao longo das décadas de democracia, na gestão das empresas e das 
autarquias. 
É que, com isso, de facto, fizeram proliferar as fundações e criaram esse paralelismo, à margem do Estado, 
sem controlo de vencimentos, sem controlo dos gastos, sem garantia, até, sequer, das funções sociais que 
muitas destas fundações deveriam ter e sem qualquer garantia de transparência na sua atividade. Isso é um 
facto. 
Já agora, o que estranho é que tenha passado tanto tempo até o Governo PSD/CDS ter admitido esta 
realidade, este pântano que existia no nosso país. Da parte do Bloco de Esquerda, há muito que nos 
insurgimos contra esta existência. 
Por isso, quero dizer, em primeiro lugar, no que toca a este objetivo, que quem vier por bem será bem 
acolhido da nossa parte e estaremos completamente empenhados para que este objetivo seja atingido. 
Não nos parece, no entanto, que ele seja assim tão genuíno da parte do Governo, até porque, como disse 
o Sr. Ministro e como foi reconhecido pela maioria, aparecem aqui, não de verdadeira vontade, genuína, mas 
ainda «a toque de caixa» da troica, ainda decorrentes das vontades do Memorando. Por outro lado, percebe-
se nos diversos e largos artigos desta proposta de lei, que há uma notória vontade de ter ainda, mesmo nesta 
proposta de lei, uma pressão aos trabalhadores. 
Se não, veja-se: a ideia de que deve existir um equilíbrio das contas das fundações, que nós 
acompanhamos, é materializada, em alguns aspetos, na perspetiva da percentagem que o orçamento dessas 
fundações deve ter no pagamento de salários, no pagamento de recursos humanos. 
É, assim, um pouco estranho que se possa ter aqui esta obsessão pelos salários, pelos funcionários e 
pelas funcionárias destas fundações. Como disse de início, não creio que estes pormenores nos possam 
inviabilizar de chegar a um bom fim, mas esperemos que, de facto, seja esse verdadeiramente o objetivo do 
Governo, porque chegando tarde, no tempo, chega também tarde nesta Legislatura. É quase na 25.ª hora que 
este debate é aqui trazido, um pouco até baralhando as cartas que tinham sido dadas em 2012 por este 
Governo, como diz um dos pareceres que foi distribuído. 
Mas convém dizer que teremos abertura para, na especialidade, contribuir para este combate que achamos 
essencial e que tem de ir mais fundo do que o que Governo apresenta na Lei-Quadro das Fundações. 
Notamos também que esta proposta tem de vir com o reconhecimento da culpa que os partidos PSD, CDS-PP 
e PS tiveram em muitas destas realidades. 
Termino, dizendo que muitas destas fundações foram exatamente para os lugares dos boys e das girls que 
estivemos a discutir no ponto anterior. E sabemos que não mudando nada de fundo — como vimos — nas 
vontades do Governo, percebemos também que muitos boys, muitas girls continuarão a ter nestas fundações, 
no futuro, o seu reconhecimento pelos serviços prestados não à Nação, não ao interesse público, mas aos 
interesses partidários. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="29">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Paulo Sá. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="29">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo: Durante anos, 
Governos do PS, PSD e CDS-PP promoveram a proliferação de fundações e de outras entidades paralelas à 
Administração Pública, situação que o PCP sempre denunciou e combateu. 
Entendíamos, como continuamos a entender, que, em vez de esvaziar a Administração Pública, 
transferindo as suas funções para entidades do Estado paralelo, para instituições privadas de solidariedade 
social ou para empresas privadas, o que se exigia era a restruturação, a racionalização e a modernização da 
própria Administração Pública, com vista ao reforço da sua capacidade para prestar mais e melhores serviços 
aos cidadãos. 
O recurso abusivo, por parte de sucessivos Governos do PS, PSD e CDS-PP, a estruturas paralelas à 
Administração Pública e, em particular, ao instituto fundacional, serviu para iludir o perímetro orçamental, fugir 
às regras de contratação pública e isso não terá sido alheio ao desejo de alimentar clientelas partidárias. 
A pretexto de uma alegada procura de soluções expeditas que dessem resposta célere e eficaz às 
necessidades do serviço público, os Governos da política de direita foram criando um Estado paralelo que 
favoreceu a opacidade, regimes remuneratórios de nomeação e de contratação absolutamente inaceitáveis e a 
partidarização de funções públicas. 
O necessário combate ao Estado paralelo, anunciado pelo Governo aquando do debate da atual Lei-
Quadro das Fundações, encerrava um perigo: que esse combate servisse como pretexto para abrir caminho à 
privatização de serviços públicos e que, em consequência desse combate, o Estado paralelo não só deixasse 
de ser paralelo como também deixasse de ser Estado. 
Os alertas do PCP eram plenamente justificados. O Governo, durante os últimos quatro anos, a pretexto do 
combate ao Estado paralelo, atacou o próprio Estado, as suas funções sociais e os serviços públicos, retirando 
da esfera pública funções que lhe pertenciam e que nela deveriam ter permanecido. Atacou os trabalhadores 
da Administração Pública, retirando-lhes importantes direitos laborais, confiscando-lhes salários, congelando-
lhes a progressão nas carreiras, atirando-os para a requalificação, antecâmara do despedimento. Degradou 
serviços públicos essenciais, promoveu a sua elitização e condicionou o seu acesso, retirando a vastas 
camadas da população a possibilidade de usufruírem plenamente dos direitos fundamentais consagrados na 
Constituição da República. 
A reconfiguração do Estado, e da sua Administração Pública, colocando-o ainda mais ao serviço do grande 
capital foi um dos objetivos centrais da ação governativa, com evidente prejuízo para o País, para os 
trabalhadores e para o povo. 
Sr. Presidente, Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo: O Governo traz hoje a debate uma proposta de 
revisão da Lei-Quadro das Fundações, introduzindo ligeiras alterações ao Código Civil e procedendo a alguns 
ajustamentos à própria Lei-Quadro. 
Não tendo objeções a muitas dessas alterações e ajustamentos, não podemos, contudo, deixar de lembrar 
que a atual Lei já teria permitido ao Governo extinguir fundações públicas, integrando as suas funções em 
organismos da Administração Pública, como já teria permitido separar o trigo do joio, cortando os apoios 
públicos a fundações privadas de duvidosa utilidade e mantendo os apoios a fundações com trabalho 
comprovado e de reconhecido mérito. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="29">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="29">E se o Governo não o fez, foi por opção política e ideológica e não por falta de 
enquadramento legal. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="29">Faça favor de terminar, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="29">Vou concluir, Sr. Presidente. 
Sem prejuízo de se poder proceder aos necessários aperfeiçoamentos da Lei-Quadro das Fundações, o 
que é necessário é uma política alternativa, oposta àquela que tem sido seguida por sucessivos Governos da 
política de direita. É necessário uma política que reconheça que o Estado deve assumir plenamente todas as </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="30">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Ministro da Presidência e 
dos Assuntos Parlamentares. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência e dos Assuntos Parlamentares" page-start="30">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: 
No final deste debate, constato, em primeiro lugar, que não ouvi, praticamente, da parte de nenhum partido da 
oposição — o que me apraz registar —, críticas diretas em relação àquilo que são as propostas que estão em 
cima da mesa. Facto que, de resto, não me espanta — e falo diretamente para o Sr. Deputado Luís Pita 
Ameixa, do Partido Socialista —, porque já na Lei-Quadro original que atualmente está em vigor nenhum 
partido, nem o Partido Socialista, votou contra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="766" speaker-name="Luís António Pita Ameixa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Luís Pita Ameixa (PS)" page-start="30">Não é verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência e dos Assuntos Parlamentares" page-start="30">Portanto, todas aquelas críticas que o 
Sr. Deputado quis aqui apontar — que a lei era mal feita, que era inconstitucional, que era «tudo e mais um 
par de botas» — não procedem, porque, de facto, a única questão que foi colocada pelo Tribunal 
Constitucional já está resolvida agora neste diploma. 

O Sr. Deputado não fez bem o trabalho de casa, porque não foi ver a proposta de lei, provavelmente nem a 
leu, só se preocupou em ver os pareceres críticos, o que é lamentável. 
Sr. Deputado Luís Pita Ameixa, não lhe ouvi uma palavra relativamente às propostas que são apresentadas 
pelo Governo. A crítica do Tribunal Constitucional tem a ver, única e exclusivamente, com um facto: o Governo 
Regional dos Açores não quer cumprir a Lei-Quadro e quer ter uma lei própria sobre esta matéria. 
No entanto, a Constituição da República diz expressamente que a legislação sobre as fundações é matéria 
desta Assembleia, o acórdão do Tribunal chama a atenção para o problema de reserva de estatuto e esse fica 
agora resolvido definitivamente com esta proposta de lei em que se salvaguarda aquilo que estiver disposto 
nos Estatutos Político-Administrativos das Regiões Autónomas sobre as fundações. 
Tirando isso, a responsabilidade é da Assembleia da República e é sobre essa responsabilidade da 
Assembleia da República que insistimos e que o Sr. Deputado, enquanto Deputado na Assembleia da 
República e não na Assembleia Legislativa Regional, deveria também pugnar por defender. É a Assembleia da 
República que tem de definir estas regras e são as regiões que têm de as cumprir, respeitados que sejam os 
Estatutos Político-Administrativos. É isso que está na lei agora. 

O Sr. Deputado diz, depois, que há uma série de artigos que são alterados na lei. O que eu gostava de 
ouvir da parte do Sr. Deputado é se o Sr. Deputado concorda com essas alterações ou não, porque este 
debate não é sobre as críticas, o debate é sobre as propostas que aqui estão. 
O Sr. Deputado assume como 
suas as críticas dos outros, mas não diz qual é a posição do Partido Socialista relativamente a estas 
propostas. 
Quanto à intervenção do Sr. Deputado Pedro Filipe Soares, gostaria de dizer que é injusto dizer que não é 
genuína da parte do Governo a intenção de pôr ordem nas fundações. Tanto é genuína, Sr. Deputado, que 
desde que este Governo iniciou funções — o Sr. Deputado pode falar do passado e das responsabilidades dos 
partidos da maioria e dos partidos que estiveram no Governo no passado —, de 2011 para cá, não há uma 
fundação instituída por uma entidade pública maioritariamente. 
Portanto, não é justo o Sr. Deputado dizer que não é genuína esta vontade do Governo. Ela é mais do que 
genuína, foi e tem sido cumprida à risca por este Governo. E o mesmo se diga em relação à redução dos 
apoios do Estado às fundações já existentes, que vinham de trás, porque, no Orçamento do Estado votado por 
esta Assembleia da República — não tenho aqui os dados, mas imagino que, nessa parte, ouvindo a posição </utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="31">Sem separar o trigo do joio! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência e dos Assuntos Parlamentares" page-start="31">Em terceiro lugar, também não é justa 
a sua crítica em relação à 25.ª hora, Sr. Deputado Pedro Filipe Soares, porque desde o primeiro momento, 
nesta Lei-Quadro, ficou estabelecido que ao final de três anos ela seria objeto de uma revisão ou de uma 
reapreciação. Os três anos cumprem-se daqui a quatro dias, no dia 7 ou 8 de julho, data em que foi publicada 
a atual Lei-Quadro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="31">9 de julho! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência e dos Assuntos Parlamentares" page-start="31">Estamos a cumprir aquilo a que nos 
obrigámos. 
Comecei a minha intervenção dizendo que o Governo se apresentava aqui para assumir o compromisso 
que assumiu perante a Assembleia da República e perante o universo fundacional de, ao fim de três anos, 
estar a rever a legislação. A Lei-Quadro atual é de 9 de julho de 2012 e estamos em julho de 2015. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="31">Faça favor de terminar, Sr. Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência e dos Assuntos Parlamentares" page-start="31">Vou terminar, Sr. Presidente. 
Relativamente às questões do Sr. Deputado Paulo Sá, quero dizer que desde que a Lei-Quadro foi 
aprovada houve mais de 40 fundações extintas e o Governo, através do Orçamento do Estado, tem feito 
anualmente reduções de transferências de dinheiros públicos para as fundações. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="31">Mas sem separar o trigo do joio. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência e dos Assuntos Parlamentares" page-start="31">
O Sr. Deputado sabe que assim é. O 
Sr. Deputado pode defender que devia haver um corte para zero — essa é outra questão —, mas aí poria em 
causa aquilo que o Sr. Deputado diz defender, ou seja, os postos de trabalho que existem nas fundações. Há 
que salvaguardar também o funcionamento dessas fundações, pelo menos, daquelas que prosseguem, de 
facto, atividades e serviços que são de interesse para a comunidade e há que acautelar minimamente que isso 
possa acontecer. 
É por isso que as transferências do Estado não são cortadas a 100%, mas foram reduzidas, e muito, desde 
2012. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="31">É preciso separar o trigo do joio! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="31">Sr. Deputado Luís Pita Ameixa, pede a palavra para que efeito. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="766" speaker-name="Luís António Pita Ameixa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Luís Pita Ameixa (PS)" page-start="31">Sr. Presidente, gostaria de fazer uma interpelação à Mesa sobre os 
trabalhos da Assembleia da República. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="31">Faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="766" speaker-name="Luís António Pita Ameixa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Luís Pita Ameixa (PS)" page-start="31">Sr. Presidente, o Sr. Ministro, na sua intervenção, fez referência a que o 
Partido Socialista tinha votado a favor da lei que está agora em emenda. Tenho aqui os registos parlamentares 
de votação do dia 18 de maio de 2012 que indicam o voto contra do Partido Socialista. 
Gostaria que isso chegasse, naturalmente, ao conhecimento do Governo. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="32">A Mesa toma a devida nota, Sr. Deputado. 
Terminamos a discussão deste ponto, Srs. Deputados… 
Sr. Deputado Luís Pita Ameixa, pede palavra novamente para que efeito? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="766" speaker-name="Luís António Pita Ameixa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Luís Pita Ameixa (PS)" page-start="32">Desejava intervir, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="32">Faça favor, Sr. Deputado, mas peço-lhe que seja rápido, uma vez 
que dispõe de muito pouco tempo. Confio no seu poder de síntese. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="766" speaker-name="Luís António Pita Ameixa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Luís Pita Ameixa (PS)" page-start="32">Sr. Presidente, queria apenas chamar a atenção que o Partido Socialista, 
na discussão desta Lei de 2012, alertou para que ela era violadora dos Estatutos Político-Administrativos, 
violadora da Constituição. A falar pelo PSD, o Sr. Deputado Paulo Rios disse «é convicção da maioria que o 
diploma não enferma de inconstitucionalidades». 
No entanto, a Sr.ª Deputada Teresa Anjinho, do CDS-PP, disse na discussão na especialidade, a 16 de 
maio de 2012, o seguinte: «acompanha as dúvidas levantadas em relação à constitucionalidade de uma norma 
que se afasta do disposto dos Estatutos Político-Administrativos Autonómicos». 
Portanto, Sr. Ministro, o Governo trapalhão,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="32">Faça favor de terminar, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2280" speaker-name="Rui Paulo Da Silva Soeiro Figueiredo" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Rui Paulo Figueiredo (PS)" page-start="32">E os dois minutos a mais do Governo? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="766" speaker-name="Luís António Pita Ameixa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Luís Pita Ameixa (PS)" page-start="32">… o Governo cuja imagem de marca é não respeitar a Constituição, que 
não respeita os Estatutos Político-Administrativos, que não faz o trabalho de casa, que traz leis mal feitas, que 
tem de emendar, esse Governo é do PSD e do CDS-PP — neste caso, com a ressalva específica para a Sr.ª 
Deputada Teresa Anjinho, a quem felicito. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="32">Vamos passar ao ponto cinco da nossa ordem de trabalhos, que 
consiste na discussão da proposta de lei n.º 341/XII (4.ª) — Procede à primeira alteração à Lei n.º 35/2012, de 
23 de agosto, que procede à criação do fundo compensação do serviço universal de comunicações eletrónicas 
previsto na Lei das Comunicações Eletrónicas, destinado ao financiamento dos custos líquidos decorrentes da 
prestação do serviço universal. 
Tem a palavra, para apresentar a proposta de lei, o Sr. Secretário de Estado das Infraestruturas, 
Transportes e Comunicações. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="3137" speaker-name="Sérgio Monteiro" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado das Infraestruturas, Transportes e Comunicações (Sérgio Monteiro)" page-start="32">Sr. as
Presidente da Assembleia da República, Sr.  e Srs. Deputados: A proposta de lei n.º 341/XII (4.ª), hoje em 
discussão, procede à primeira alteração à Lei n.º 35/2012, de 23 de agosto, que criou o fundo de 
compensação do serviço universal de comunicações eletrónicas. 
Como sabem, este fundo destina-se a financiar os custos líquidos que resultam da prestação do serviço 
universal, que é o conjunto de prestações essenciais que garante que todos os cidadãos têm acesso à rede 
telefónica fixa e aos postos públicos em condições de qualidade e a preços acessíveis e ainda recebem listas 
telefónicas e podem aceder, a qualquer momento, a um serviço informativo, o 118. 
A proposta de alteração da lei, apresentada pelo Governo ao Parlamento, não contém alterações 
substanciais ao mecanismo de financiamento criado em 2012. Com esta alteração, o Governo pretende 
apenas introduzir alguns pequenos ajustamentos pontuais que encontram justificação na evolução temporal e 
na experiência já colhida com a implementação do fundo de compensação. 
Dentro do enquadramento já delineado pela lei aprovada em 2012, prevemos que os custos incorridos em 
2014, no período prévio ao início da prestação do serviço universal pelos novos operadores, também possam </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="33">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Bruno Dias. 
Pausa. 
Sr. Deputado, está distraído. É porque eu dei-lhe a palavra para uma intervenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="33">Pelo contrário, Sr. Presidente. Estava muito atento e a comentar o que o Sr. 
Secretário de Estado tinha acabado de dizer. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="33">Embora todos fiquemos satisfeitos com a atenção que dá ao 
Governo, nesta ocasião a atenção era para a Mesa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="33">A atenção era para a Mesa, era para o Governo, era para toda a Assembleia 
da República, porque este debate é com todos, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="33">Era só porque eu estava a dar-lhe a palavra, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="33">E eu, rapidamente, a aproveitei e, se me permitir, continuo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="33">Faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="33">Sr. Presidente, Sr.ª Secretária de Estado dos Assuntos Parlamentares e da 
Igualdade, Sr. Secretário de Estado das Infraestruturas, Transportes e Comunicações, Srs. Deputados: 
Quando o Governo propôs a esta Assembleia a lei que agora pretende alterar, o PCP assinalou que o 
problema central, mais do que estes dispositivos regulamentares de procedimento para a partilha das 
responsabilidades entre os grupos económicos que controlam o setor das telecomunicações ou, como o Sr. 
Secretário de Estado muito bem agora designou, o grande capital, é o contexto e o propósito das políticas de 
privatização, de liberalização e de submissão de um setor e de um serviço público de caráter estratégico ao 
poder do oligopólio, do grande capital, em detrimento do interesse do nosso País. 
O que, então, dissemos continua a ser válido. Se perguntarem a qualquer cidadão se é preferível financiar 
o serviço público ou, neste caso, o serviço universal de telecomunicações com o dinheiro do Orçamento do </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="34">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Hélder 
Amaral. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="34">Sr. Presidente, Srs. Secretários de Estado, Sr.  e Srs. Deputados: De 
facto, esta proposta que o Governo nos apresenta trata de uma matéria simples, perfeitamente percetível e, 
julgava eu, de amplo consenso, uma vez que é tão clara, vai no sentido do benefício dos utilizadores e — 
surpreende-me a posição do Partido Comunista — paga pelo grande capital e pelos detentores das empresas. 
Estamos a falar de um setor que é de grande inovação e com grandes mudanças, muitas vezes sempre em 
benefício dos utilizadores — aliás, facilitam sempre a vida das empresas e dos trabalhadores. 
Portanto, diria que não há muito mais a dizer porque aquilo que se pretende é explicar de forma mais clara 
e com mais certeza jurídica quem paga, quanto paga e quando paga. São essas as alterações que aqui se 
propõem. 
O fundo é, obviamente, útil, tem benefícios, desde logo na criação de listas telefónicas, vulgo 118 — fica 
agora mais claro como é que essa comparticipação é feita. De facto, as alterações são muito, muito reduzidas. 
Define quem paga, que são as empresas que oferecem, no território nacional, redes de comunicações 
públicas ou serviços de comunicações eletrónicas acessíveis ao público, como consta no n.º 1 do artigo 18.º, 
e, depois, resolve um problema que surgiu no último concurso de 2012. É que quem ficava a pagar este fundo 
era a PT e, com as alterações na PT, passou a ser a MEO. Portanto, o que era previsto, um pagamento até 
2014 e que, no limite, ia até 2015, pode chegar a 2016. O que faz a lei agora? No n.º 4 do artigo 15.º, é 
referido que, em caso de cessação da atividade, as empresas devem enviar à ANACOM, no prazo de 15 dias 
úteis a contar da data da cessação, uma declaração do volume de negócios e as informações de quem fica 
com a responsabilidade. Ou seja, em vez de ser o ano civil, é mais cedo; em vez de ser indefinida qual a 
empresa que presta esses serviços, são obrigados a indicar qual é a empresa que faz esse pagamento. 
Portanto, quem gere este fundo, que é a ANACOM, fica a saber com mais clareza quem paga e quanto 
paga e que há maior rapidez para aferir dos valores a cobrar. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="35">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Fernando 
Serrasqueiro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1233" speaker-name="Fernando Pereira Serrasqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Serrasqueiro (PS)" page-start="35">Sr. Presidente, Srs. Secretários de Estado: O Governo traz-nos, 
hoje, um conjunto de alterações a um diploma que tem dois anos. Acho que o faz por desleixo do próprio 
Governo ao ter permitido uma derrapagem nos prazos que ele estipula e ao não ter conseguido encaixar-se 
dentro desses prazos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="766" speaker-name="Luís António Pita Ameixa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Luís Pita Ameixa (PS)" page-start="35">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1233" speaker-name="Fernando Pereira Serrasqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Serrasqueiro (PS)" page-start="35">Primeiro aspeto: um concurso lançado em 2012 é resolvido em 
2014 e, para fazer as compensações dos primeiros meses do ano de 2014, é obrigado, agora, a prolongar 
para 2016 para resolver algo cuja origem está em 2012. Se isto não é uma derrapagem, se isto não é desleixo, 
Sr. Secretário de Estado, o Governo, neste aspeto, mostrou-se desatento e permitiu que, em vez de reduzir 
prazos, em vez de ser eficiente, tivéssemos, hoje, esta derrapagem. 
Segundo aspeto: vem hoje o Governo, de uma forma simulada, alterar o que diz respeito ao serviço 
universal das listas telefónicas dizendo o seguinte: em vez de a receita da concessão vir para o Estado, agora 
irá para o fundo de compensação. Só que o Sr. Secretário de Estado não diz tudo. É que quando o Governo 
previa uma receita das listas telefónicas, agora percebeu que vai ter de pagar pela concessão desse serviço. 
Ou seja, o que nos vem aqui dizer é que não há uma receita, há um pagamento e para haver um pagamento 
há que alterar no sentido de que a origem não pode ser o Estado mas o fundo de compensação. 
Portanto, o que se propõe é mais uma alteração às previsões do Governo de que iríamos ter uma receita 
mas, afinal, há uma despesa. E já há o segundo concurso, porque o primeiro ficou deserto e o segundo já 
aponta para uma despesa. 
Terceiro aspeto: o Governo vem aligeirar as penalizações e as sanções relativamente ao incumprimento 
desta contribuição e a solução que encontra é a de, quer quanto à penalização acessória quer quanto à 
suspensão da atividade, libertar-se dessa obrigação. Ou o Sr. Secretário de Estado diz-nos se, na versão 
inicial era entendido que essa penalização era adequada, como foi aprovada por lei, ou agora o Governo vem 
dizer que afinal não se justifica essa penalização. Repare-se que, numa provável ausência de pagamento, vão 
ter de ser os outros operadores, subsidiariamente, a acompanhar este tipo de pagamentos. 
Por isso, parece-nos que o que o Governo pretende é, de facto, corrigir a sua atuação ao longo do 
processo e o que previa relativamente às receitas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="35">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Mariana 
Mortágua. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="35">Sr. Presidente, Srs. Secretários de Estado, que cumprimento, Sr.  e 
Srs. Deputados: Já aqui foi dito que o problema inicial neste setor é a liberalização e a privatização com a 
separação do setor a retalho e a concessão das redes, das frequências, das infraestruturas do setor a 
privados, as quais foram construídas com investimento público e, portanto, com dinheiro dos contribuintes e </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="36">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Ricardo 
Baptista Leite. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2141" speaker-name="Ricardo Augustus Guerreiro Baptista Leite" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Ricardo Baptista Leite (PSD)" page-start="36">Sr. Presidente, Sr.ª Secretária de Estado dos Assuntos 
Parlamentares e da Igualdade, Sr. Secretário de Estado das Infraestruturas, Transportes e Comunicações, as
Sr.  e Srs. Deputados: É dever de um Estado assegurar a disponibilização de um serviço universal de 
comunicações eletrónicas na globalidade do território nacional e a preços acessíveis. Este é um compromisso 
que poderá implicar a disponibilização de algumas componentes deste serviço em condições que, de facto, se 
afastam das condições comerciais normais. 
Em termos concretos, o serviço universal consiste em assegurar que o serviço telefónico em local fixo 
chega a todos os utilizadores finais a um preço acessível, com condições especiais para reformados e 
pensionistas, e com níveis definidos de qualidade. Este serviço deve permitir estabelecer e receber chamadas 
telefónicas locais, nacionais e internacionais, comunicações via fax e, também, possibilitar o acesso funcional 
à Internet. 
Por reconhecer este dever e coagido pelo seu imperativo, o Governo aprovou, através da Resolução n.º 
50/2012, do Conselho de Ministros, a contratação deste serviço universal, assim como os termos dos 
respetivos procedimentos concursais. 
Foi, igualmente, autorizada a despesa inerente e estabeleceu-se que o Estado deve assegurar que esse 
conjunto mínimo de prestações, designado por serviço universal, deve ser prestado de forma não 
discriminatória e independentemente da localização geográfica dos utilizadores. 
A proposta de lei que hoje avaliamos visa alterar a Lei n.º 35/2012, a qual criou o fundo de compensação 
do serviço universal com o fim de gerar as condições necessárias que garantam a efetiva concretização dos 
seus pressupostos e objetivos — uma alteração simples, como dizia o Sr. Deputado Hélder Amaral. 
Por um lado, definem-se os meios e critérios para promover o cálculo e repartição dos custos líquidos do 
serviço e estabelece-se que a contribuição extraordinária já prevista na Lei n.º 35/2012 abrange o 
financiamento dos custos líquidos do serviço universal incorridos pela concessionária que já assegurava este 
serviço em 2014, data em que os prestadores designados na sequência do processo concursal lançado pelo 
Governo iniciaram a sua atividade. 
Por outro lado, acautela-se que a ANACOM receba todos os dados necessários na eventualidade de 
cessação de atividade de empresas que oferecem redes e/ou serviços de comunicações eletrónicas. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="37">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Secretário de Estado das 
Infraestruturas, Transportes e Comunicações. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="3137" speaker-name="Sérgio Monteiro" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado das Infraestruturas, Transportes e Comunicações" page-start="37">Sr. Presidente, Sr.  
e Srs. Deputados: De facto, o debate tem sempre o seu quê de ideológico. O Governo, obviamente, não 
defende a nacionalização de empresas de telecomunicações. Muitos a defenderam durante a discussão 
pública relativamente à PT, mas nós queremos mesmo é que as empresas de telecomunicações privadas 
paguem o serviço público. É o único motivo que nos traz hoje aqui, ao Plenário, para discutir esta proposta de 
lei e seria importante que todos os partidos clarificassem a sua posição, se aceitam ou não que deva ser o 
capital privado a pagar o serviço público neste setor. Apenas isso. 
Segundo aspeto: pela intervenção do Sr. Deputado Fernando Serrasqueiro poderia ficar a ideia de que o 
Governo lançou concursos, o Governo se desleixou nos timings… Não, o Governo não fez nada disso. O 
Governo mandatou a ANACOM para gerir este concurso da forma que melhor entendesse. É assim que se 
tratam os reguladores independentes que têm a tutela executiva relativamente aos setores, porque o Estado já 
não tem qualquer tipo de intervenção do ponto de vista de capital, como, aliás, ficou, mais uma vez, bem 
patente aquando da discussão da Telecom, em que muitos dos Deputados do Partido Socialista e figuras 
próximas do Partido Socialista pediam uma intervenção estatal, o regresso ao passado e nós dissemos que os 
privados tratariam da sua vida, o que nós queríamos era regular os setores e fazer com que funcionassem 
bem. 
O Governo não paga coisa nenhuma, o Governo não lança concurso nenhum, o Governo não gere 
executivamente este setor. Fá-lo através da ANACOM e criamos condições, sim, para que o setor possa ter 
previsibilidade regulatória, crescimento, inovação e capacidade de investimento. 
Por fim, uma última nota para dizer, Srs. Deputados, que me parece muito importante que esta proposta de 
lei possa ser aprovada. E explico porquê. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="37">Faça favor de terminar, Sr. Secretário de Estado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="3137" speaker-name="Sérgio Monteiro" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado das Infraestruturas, Transportes e Comunicações" page-start="37">Terminarei, Sr. 
Presidente, dizendo que o fundo de compensação está agora no momento de ser dotado de dinheiro para 
pagar o serviço público de há uns anos. 
É, pois, importante que a aprovação seja feita e que rapidamente possamos, através da ANACOM, 
receber, para o fundo de compensação, o dinheiro com que é suposto os privados contribuírem para o serviço 
público do setor. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="37">Não havendo mais inscrições, dou por terminada a discussão, na 
generalidade, da proposta de lei n.º 341/XII (4.ª). 
Vamos passar à discussão, na generalidade, da proposta de lei n.º 167/XII (2.ª) — Aumento da retribuição 
mínima mensal garantida (ALRAA). 
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Rodrigues Pereira. </utterance>
  <utterance speaker-id="2225" speaker-name="Jorge Fernando Rodrigues Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Rodrigues Pereira (PS)" page-start="38">Sr. Presidente, Ex.  Sr.  e Srs. Deputados: Começo esta 
intervenção referindo, mais uma vez, o desagrado pelo tempo que os diplomas provenientes da Assembleia 
Legislativa da Região Autónoma dos Açores demoram a ser agendados para discussão em Plenário. Este 
diploma não foi exceção, pois deu entrada há quase dois anos e acompanhado de um pedido de urgência no 
seu agendamento. 
Apesar deste período de tempo, desde a entrada do diploma e a sua discussão no dia de hoje, o tema não 
deixou de ter pertinência; pelo contrário, assume-se como um tema da maior importância e da maior urgência. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="38">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2225" speaker-name="Jorge Fernando Rodrigues Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Rodrigues Pereira (PS)" page-start="38">O aumento da retribuição mínima mensal garantida, conhecida 
como salário mínimo, continua a ser uma discussão atual, obrigatória e, acima de tudo, necessária. 
O PS dos Açores, quando apresentou esta iniciativa, fundamentava-se no facto de Portugal ter o salário 
mínimo mais baixo da zona euro e de um trabalhador que receba o salário mínimo nacional viver com 
rendimentos equivalentes ao limiar de pobreza. 
Em 2006, em sede de concertação social, ficou definido que o salário mínimo chegaria aos 500 €, em 2011. 
Este valor foi retomado pela Assembleia da República, através da Resolução n.º 125/2010, de 12 de 
novembro, para entrar em vigor em janeiro de 2011. No entanto, este aumento só veio a acontecer em finais 
de 2014 para o valor de 505 €. 
Apesar do aumento registado, os fundamentos que levaram a Assembleia Legislativa da Região Autónoma 
dos Açores a apresentar esta proposta de lei mantêm-se atualizados, pelo que se justifica que nos 
debrucemos sobre esta matéria. 
O número de pessoas que vive com rendimentos equivalentes ao limiar de pobreza é, certamente, uma 
preocupação que nos atinge a todos e para a qual devemos envidar todas as nossas atenções no sentido de 
procurarmos soluções e meios para contribuirmos positivamente para a inversão desta situação. 
Este não é um assunto para servir como arma de arremesso político, é um assunto da maior importância. 
Estamos a falar de conferir melhorias no rendimento de muitas famílias portuguesas, estamos a falar em 
contribuir para aumentar o poder de compra do povo português e, com isso, contribuir positivamente para um 
aumento da procura interna, resultando, assim, na melhoria da nossa economia, na dinamização do nosso 
mercado e, acima de tudo, contribuir para o aumento da qualidade de vida do povo português. 
É urgente recuperar o tempo perdido e, conforme consta deste diploma, do ponto de vista económico, é 
sabido que um pequeno aumento no ganho de um trabalhador com menores rendimentos tem um impacto 
direto na economia, pois este aumento de rendimento é normalmente utilizado diretamente em bens e serviços 
que criam mais emprego. 
Lembro, ainda, que o aumento do salário mínimo é um imperativo constitucional, previsto no artigo 59.º da 
Constituição da República Portuguesa, como uma responsabilidade do Estado e um direito dos trabalhadores. 
O PS votará favoravelmente este diploma e tem esta matéria como sendo da maior importância no seu 
programa de governo, apresentando, de forma séria, calculada e ponderada, o compromisso de atualizar o 
salário mínimo para os valores que estavam previstos e de um novo acordo com os parceiros sociais nesta 
matéria. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="38">Chamo a atenção dos Srs. Deputados para o facto de estar a 
decorrer a eleição de um juiz para o Tribunal Constitucional, na Sala D. Maria. Agradecia que todos votassem. 
Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Joaquim Ponte. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1281" speaker-name="Joaquim Carlos Vasconcelos Da Ponte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Joaquim Ponte (PSD)" page-start="38">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Aproveito esta oportunidade em 
que tomo a palavra, provavelmente pela última vez nesta Legislatura, para cumprimentar V. Ex.ª, Sr. as
Presidente, todas as Sr.  e Srs. Deputados e, também, dar uma palavra especial a todos os que, com o seu 
trabalho e empenho, permitem o bom funcionamento desta Casa da democracia. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="39">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1281" speaker-name="Joaquim Carlos Vasconcelos Da Ponte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Joaquim Ponte (PSD)" page-start="39">Portugal deve aos socialistas muitos sacrifícios, desilusões e também 
muito sofrimento. 
Portugal deve ao Governo atual a independência plena, a esperança numa vida melhor e uma concertação 
social que vai voltar a subir o salário mínimo, sempre acompanhando as novas conquistas económicas. 
Portugal deve, por isso, aos socialistas o desânimo e deve ao Governo a paz social e a esperança numa 
vida melhor e mais justa. 
As aventuras pagam-se caro. Diz o povo que de boas intenções está o inferno cheio. Por isso, rejeitamos 
as boas intenções e trabalhamos para as concretizações, a bem de Portugal e das famílias portuguesas e, 
neste caso, das famílias açorianas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="39">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge 
Machado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="39">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Queremos, primeiro, destacar que a 
proposta de lei n.º 167/XII (2.ª), desta Legislatura, foi aprovada, por unanimidade, na Assembleia Legislativa 
da Região Autónoma dos Açores e, portanto, sentimos um registo de curiosidade ao comportamento das 
bancadas do PSD e do CDS-PP relativamente a esta matéria, em contradição com aquilo que dizem e 
defendem nos Açores. 
A proposta de lei da Assembleia Legislativa da Região Autónoma dos Açores destaca um conjunto de 
informações que são, para nós, muito relevantes e que devem ser aqui referidas. Designadamente, que a 
consagração do salário mínimo nacional surgiu após o 25 de Abril, sendo por isso visto como uma conquista 
da liberdade, da democracia e da dignidade da pessoa humana; que o salário mínimo nacional visava — e 
aqui acrescentamos «deveria» — contribuir de uma forma decisiva para a substancial melhoria das condições 
de vida de milhares de trabalhadores; e denuncia que, ao longo de 39 anos de vigência da democracia, o 
salário mínimo nacional foi perdendo valor e, consequentemente, prejudicando os trabalhadores. 
Referem o acordo de 2006, que impunha o salário mínimo nacional de 500 € em 2011, referem que o 
acordo não foi cumprido, não referem as responsabilidades do PS, do PSD e do CDS no não cumprimento do 
acordo de concertação social. 
Portanto, registamos aqui com alguma ironia que o Sr. Deputado do PSD invoca a concertação social para 
justificar a não aprovação desta proposta de lei, quando foi um acordo de concertação social que o seu 
Governo, o Governo do PSD e do CDS-PP, não cumpriu ao não atualizar o salário mínimo nacional quando o 
deveria ter feito logo em 2011. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="39">Exatamente! </utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="40">A proposta de lei refere um dado curioso. É que se o salário mínimo 
nacional tivesse sido atualizado de acordo com o valor da inflação, em 2013 o seu valor teria de estar nos 533 
€. 
A proposta de lei refere, ainda, as vantagens económicas relativamente a um aumento do salário mínimo 
nacional, o que partilhamos, mas também acrescentamos o impacto que tem naquilo que é a justiça na 
distribuição da riqueza. 
Diz, ainda, a proposta de lei que, e cito, «O aumento do salário mínimo nacional representa ainda, e 
sobretudo, um imperativo constitucional, como uma responsabilidade do Estado e um direito dos 
trabalhadores». 
Nessa medida, partilhamos na plenitude aquilo que é a proposta de lei vinda da Região Autónoma dos 
Açores e o aumento aqui proposto. 
É evidente que o aumento aqui proposto está devidamente contextualizado. A proposta é datada de 2013, 
mas esteve aqui, na Assembleia da República, durante muito tempo sem a devida discussão. Porém, na nossa 
opinião, ela continua atual porque, não obstante datar de 2013 e de em 2014 ter sido feito um 
descongelamento do salário mínimo nacional, a verdade é que o salário mínimo nacional passou, em 2015, 
para 505 €, quando deveria ter passado, em 2011, para os 500 € e sofrido a atualização em função da 
inflação. 
O salário mínimo nacional, de 505 €, em 2015, representa 449 € líquidos para os trabalhadores, o que é 
manifestamente insuficiente para o custo de vida que hoje temos no nosso País. Ora, nós queremos aqui 
denunciar que se, em 2011, tivesse sido cumprido o acordo e se tivessem sido aplicados os valores da 
inflação, com certeza que, hoje, o valor do salário mínimo nacional não seria de 505 €, mas teria, sim, um valor 
superior aos 533 € aqui referidos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="40">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="40">Por fim, queremos dizer que a não atualização do salário mínimo 
nacional, em 2011, levou a que, entre 2011 e 2014, cada um dos trabalhadores que recebe o salário mínimo 
nacional tenha perdido 1120 €/ano. Este é o valor da vergonha. 
O PCP entende que a valorização dos salários é fundamental e, por isso, propomos que o salário mínimo 
nacional passe, em 2016, para 600 €, por uma razão de justiça social e para uma mais justa distribuição da 
riqueza no nosso País, o que é fundamental para construir um País mais justo e solidário. 
Entretanto, reassumiu a presidência a Presidente, Maria da Assunção Esteves. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="40">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Artur Rêgo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="40">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Gostaria de dizer que esta proposta de lei 
da Assembleia Legislativa da Região Autónoma dos Açores tem a virtude de, sendo de 2013, e afirmando aqui 
o que afirma, nos permitir fazer aqui um comparativo. 
De facto, em 2013, a situação era semelhante à que aqui está descrita. Havia um desemprego maciço, de 
18%, enquanto, hoje, o desemprego está em 12,8%, está ao nível do que estava no tempo do Governo do 
Partido Socialista, quando o Partido Socialista afundou o País. A população ativa, hoje, relativamente a 2013, 
cresceu — aliás, hoje, há cerca de mais 4000 pessoas na população ativa do que havia no tempo do Governo 
do Partido Socialista, o que mostra a recuperação, conseguida por este Governo, da economia portuguesa. De 
2013 até hoje, criaram-se mais 200 000 postos de trabalho, em Portugal. Portanto, a diferença é também 
notória. 
Tudo isto reflete aquilo que é o trabalho deste Governo e aquilo que este Governo sempre disse: o estado 
em que apanhámos este País era de tal maneira miserável e caótico nas finanças públicas, na economia, na 
destruição do tecido empresarial que, nos primeiros dois anos desta Legislatura, iríamos ter de tomar medidas 
corretivas, de emenda, de ratificação, para, depois, criar as condições e a base para, na parte final da </utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="41">Não é verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="41">… e também votou contra este último,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="41">Não é verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="41">… esta última atualização do salário mínimo nacional, de 485 € para 505 €. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="41">Queira terminar, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="41">Termino já, Sr.ª Presidente. 
Portanto, penso que o Partido Comunista Português não tem muita autoridade moral, se é que tem alguma, 
para fazer os discursos que aqui faz. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="41">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Mariana Aiveca. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2247" speaker-name="Mariana Rosa Aiveca" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Aiveca (BE)" page-start="41">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Quero deixar algumas notas sobre 
a proposta de lei que nos chega da Assembleia Legislativa da Região Autónoma dos Açores. A primeira nota é 
que a mesma data de 2013 e, portanto, esta discussão tem dois anos de atraso, o que não deveria ter 
acontecido. A segunda nota é que esta proposta de lei foi aprovada por unanimidade, pelos vários partidos — 
PSD, CDS, PS, PCP e BE —, e ainda bem que o foi. É que a Assembleia Legislativa analisava o aprofundar 
da situação de empobrecimento de muitos trabalhadores, não obstante trabalharem, por terem um salário 
mínimo que, em termos líquidos, estava abaixo do limiar da pobreza. 
Portanto, esta proposta de lei tem toda a razão de ser e tinha toda a razão para ser votada em tempo útil, 
porque, mesmo em 2013, esta questão foi suscitada várias vezes neste Parlamento pelo Bloco de Esquerda e 
também por outros partidos. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="42">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Rodrigues Pereira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2225" speaker-name="Jorge Fernando Rodrigues Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Rodrigues Pereira (PS)" page-start="42">Sr.ª Presidente, é apenas para perguntar ao Sr. Deputado Artur 
Rêgo o seguinte: Sr. Deputado, qual é a sua moral, quando foi este Governo que travou o aumento do salário 
mínimo nacional, foi este Governo que aumentou a pobreza, aumentou o desemprego e cortou o complemento 
solidário para idosos?! 
Qual é a sua moral quando foi este Governo que mandou 350 000 portugueses para fora do País?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="42">Srs. Deputados, não havendo mais inscrições, está concluído o debate, na 
generalidade, da proposta de lei n.º 167/XII (2.ª). os
Vamos passar à apreciação, em conjunto e na generalidade, dos projetos de lei n.  790/XII (4.ª) — Lei de 
apoio à maternidade e paternidade pelo direito de nascer (Iniciativa legislativa de cidadãos) e 1021/XII (4.ª) — 
Procede à sétima alteração ao Decreto-Lei n.º 113/2011, de 29 de novembro, através da aplicação do 
pagamento de taxas moderadoras na interrupção de gravidez, quando realizada por opção da mulher nas 
primeiras 10 semanas de gravidez (CDS-PP e PSD). as
Estão inscritos, para intervir, as Sr.  Deputadas Ângela Guerra, do PSD, Teresa Caeiro, do CDS-PP, 
Helena Pinto, do BE, Isabel Alves Moreira, do PS, Heloísa Apolónia, de Os Verdes, e Inês Teotónio Pereira, do 
CDS-PP. 
Tem a palavra a Sr.ª Deputada Ângela Guerra para apresentar o projeto de lei n.º 1021/XII (4.ª). 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1943" speaker-name="Ângela Maria Pinheiro Branquinho Guerra" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Ângela Guerra (PSD)" page-start="42">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Debatemos hoje, para além de 
uma iniciativa legislativa de cidadãos, a que oportunamente me referirei, um projeto de lei conjunto do PSD e 
do CDS, que se limita, e só, a determinar que a mulher proceda ao pagamento de taxas moderadoras, nos </utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="43">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1943" speaker-name="Ângela Maria Pinheiro Branquinho Guerra" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Ângela Guerra (PSD)" page-start="43">É de referir ainda que o alargamento deste universo radica principalmente 
no facto de, em 2011, só estarem isentos destas taxas aqueles que tivessem rendimentos inferiores a 485 €, 
tendo o atual Governo aumentado este limite para 628 €, abrangendo por esta via um número muito superior 
de cidadãos, para além de ter sido também aprovada a legislação que isenta do pagamento de taxas 
moderadoras todo e qualquer jovem com idade até aos 18 anos. 
Ou seja, há 6 milhões de portugueses isentos do pagamento de taxas moderadoras pelos demais critérios 
que a lei define e, mesmo que estas agora venham a ser aplicadas, a questão do acesso fica sempre 
salvaguardada pelo facto de poderem preencher outros requisitos que lhes confiram essa isenção, 
nomeadamente a mais preocupante: a económica! a as
Sr.  Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: As bancadas do PSD e do CDS entenderam que, por uma questão 
de equidade no acesso aos serviços e aos cuidados de saúde, não faz sentido diferenciar positivamente a 
mulher que interrompe a gravidez por opção dos demais cidadãos que estão sujeitos a outros critérios para 
efeitos da isenção em apreço. 
Entendemos que a mulher que interrompe a gravidez por opção deve estar sujeita aos mesmos critérios 
que os demais cidadãos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="43">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1943" speaker-name="Ângela Maria Pinheiro Branquinho Guerra" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Ângela Guerra (PSD)" page-start="43">Isto é, se se enquadrarem em algum dos critérios para obtenção da 
isenção ou dispensa, previstas na lei, serão naturalmente isentas ou dispensadas desse pagamento; se não 
preencherem nenhum desses critérios, deverão pagar como qualquer outro cidadão. as
Assim, Sr.  e Srs. Deputados, se promove uma melhor gestão, libertam-se recursos para os que 
verdadeiramente necessitam, assim se sensibilizam os utentes para escolhas e adequação dos serviços a 
utilizar e assim se valorizam os mesmos. 
Que fique bem claro: não estamos a rever qualquer norma referente ao regime jurídico que permite à 
mulher livremente optar por recorrer à interrupção voluntária da gravidez até às 10 semanas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="43">Que ideia! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1943" speaker-name="Ângela Maria Pinheiro Branquinho Guerra" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Ângela Guerra (PSD)" page-start="43">Estamos, apenas e tão-só, a fazer o que acabei de descrever. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="43">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1943" speaker-name="Ângela Maria Pinheiro Branquinho Guerra" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Ângela Guerra (PSD)" page-start="43">No que respeita à iniciativa legislativa de cidadãos, que hoje também se 
encontra em debate, gostava, em primeiro lugar, de cumprimentar os mais de 48 000 cidadãos eleitores 
(alguns dos quais penso que se encontram presentes nas galerias), que legitimamente a subscreveram, e 
dizer que, para o Grupo Parlamentar do PSD, há claramente nela incorporadas propostas que liminarmente 
rejeitamos, como a de exigir que a ecografia seja verificada e assinada pela mulher. 
Há também propostas que, em nosso entender, deverão ser melhor analisadas e avaliadas. Aliás, muitas 
foram já identificadas pelo Grupo de Trabalho da Natalidade, que, como é sabido, resultou de uma iniciativa 
dos partidos da maioria,… </utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="44">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1943" speaker-name="Ângela Maria Pinheiro Branquinho Guerra" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Ângela Guerra (PSD)" page-start="44">… razões pelas quais requeremos que ambos os diplomas baixem, sem 
votação, para discussão na especialidade. as
Sr.  e Srs. Deputados, a importância destes temas é proporcionalmente correspondente à fragmentação 
de argumentos que podem ser aduzidos de acordo com as inerentes conceções de natureza pessoal, social, 
moral, religiosa, política ou filosófica, pelo que ao legislador cabe, em nosso entender, pautar-se pelas 
soluções legais que possibilitem o maior consenso possível, no absoluto respeito pelos direitos fundamentais 
de cada uma e cada um dos portugueses. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="44">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Teresa Caeiro. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="44">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: O CDS-PP e o PSD 
apresentam hoje uma iniciativa que consideramos justa e razoável, a de que a concretização da interrupção 
voluntária da gravidez por opção da mulher passa a ser sujeita às mesmas taxas moderadoras a que são 
sujeitos outros atos prestados pelo Serviço Nacional de Saúde. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="44">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="44">É disso, e apenas disso, que se trata. Repito: a IVG por opção da 
mulher passa a ter um tratamento igual a outros atos prestados pelo Serviço Nacional de Saúde, aplicando-se, 
obviamente, os critérios de isenção previstos na lei. 
Por que é que esta iniciativa é justa? Porque, atualmente, a interrupção voluntária da gravidez por opção 
da mulher beneficia de uma isenção geral e absoluta de pagamento de taxas moderadoras,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. PedroFilipe Soares (BE)" page-start="44">E bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="44">… o que não acontece em relação a outros atos. 
Ora, consideramos que não há aqui critérios de justiça e de equidade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1989" speaker-name="Elza Maria Henriques Deus Pais" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Elza Pais (PS)" page-start="44">Não?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="44">Se uma pessoa precisar de uma reanimação cardiorrespiratória paga 
taxa moderadora. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. PedroFilipe Soares (BE)" page-start="44">Está mal, não devia! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="44">Se uma mulher fizer uma mamografia, paga taxa moderadora; se uma 
pessoa fizer uma ressonância magnética ao crânio, paga taxa moderadora; se uma pessoa precisar de fazer 
um raio x ou de aplicar aparelhos gessados ou ortopédicos na perna, no pé, no braço ou na coluna em virtude 
de um acidente, paga taxa moderadora ou até se uma pessoa precisar de exames cardiológicos, paga taxa 
moderadora. Estes são apenas alguns dos exemplos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. PedroFilipe Soares (BE)" page-start="44">Algumas das injustiças! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="44">Assim, perguntamo-nos: por que é que a interrupção voluntária da 
gravidez por opção da mulher deverá ter um tratamento preferencial em relação a centenas e centenas de 
outros atos? </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="45">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="45">Não encontramos razão de princípio para que isso aconteça e, 
portanto, é por uma questão de justiça que apresentamos esta iniciativa. 
Sr.ª Presidente, peço que faça distribuir à Câmara, para que passe a ser do conhecimento de todos em 
caso de desconhecimento, o regime relativo ao pagamento das taxas moderadoras, onde constam centenas e 
centenas de atos. 
Por que é que esta iniciativa é razoável? Dou apenas duas razões. 
Primeiro, porque a taxa moderadora só se aplica aquando da concretização da interrupção voluntária da 
gravidez por opção da mulher. As consultas e exames de obstetrícias anteriores ou os cuidados posteriores 
que venham a ser necessários deverão continuar isentos do pagamento de taxas moderadoras. 
Segundo, esta iniciativa é razoável porque a mulher que tenha o estatuto de isenta do pagamento de taxas 
moderadoras, nos termos gerais da lei continuará a estar isenta. 
Dou alguns exemplos: todas as mulheres menores de 18 anos não pagarão taxa moderadora; todas as 
mulheres em situação de insuficiência económica ou dependentes do agregado familiar não pagarão taxa 
moderadora; todas as mulheres desempregadas não pagarão taxa moderadora; todas as mulheres que 
tenham um grau de incapacidade igual ou superior a 60% não pagarão taxa moderadora. as
Sr.  e Srs. Deputados, trata-se de uma questão de razoabilidade, de justiça e de equidade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="45">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Helena Pinto. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2204" speaker-name="Helena Maria Moura Pinto" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Helena Pinto (BE)" page-start="45">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Corria já o século XXI, mais 
concretamente a 11 de fevereiro de 2007, quando teve fim, em Portugal, uma das discriminações mais 
terríveis das mulheres. A saber: as mulheres, finalmente, podiam realizar um aborto sem serem perseguidas, 
apontadas a dedo, humilhadas, levadas a tribunal como criminosas ou, mesmo, serem presas. 
A saúde das mulheres era defendida, o aborto clandestino, realizado quantas vezes em condições 
desumanas, tinha os dias contados. E esta decisão histórica foi tomada pelo povo português, através do seu 
voto. 
A 11 de fevereiro triunfou a dignidade sobre a humilhação, o direito à saúde contra o sofrimento, os direitos 
das mulheres contra o obscurantismo, o humanismo contra a barbárie. 
Desde aí, temos uma lei sobre a IVG, aplicada nos serviços públicos de saúde, perfeitamente estabilizada. 
Os números indicam até que o número de abortos tem diminuído no nosso País, o que evidencia que a lei 
aprovada em 2007, por larga maioria nesta Assembleia da República, é uma lei adequada que promove a 
saúde. 
Um grupo de cidadãos e cidadãs apresentou à Assembleia da República uma iniciativa legislativa de 
cidadãos. Rejeitamos as propostas apresentadas. Consideramos que estão em confronto com a realidade do 
País e que apenas visam um retrocesso da legislação sobre o aborto. 
Podem apresentar as propostas como «defesa da família» ou «promoção da natalidade», mas basta lê-las 
para perceber que têm uma marca revanchista e visam penalizar as mulheres que recorrem ao aborto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="45">Não é verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2204" speaker-name="Helena Maria Moura Pinto" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Helena Pinto (BE)" page-start="45">Não respeitam que elas podem decidir e que não têm de justificar a sua 
decisão. </utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José MouraSoeiro (BE)" page-start="46">Uma vergonha! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2204" speaker-name="Helena Maria Moura Pinto" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Helena Pinto (BE)" page-start="46">Para além do facto de este método ser completamente estranho aos cuidados as
de saúde, o que importa aqui sublinhar, Sr.  e Srs. Deputados, é a maldade deste ato de autêntico terrorismo 
psicológico. 
A iniciativa legislativa de cidadãos é toda ela construída para segregar as mulheres que abortam. Retiram-
se todas as isenções e todas as taxas. Aqui incluem-se as taxas moderadoras e as licenças no período pós-
aborto. Veja-se que apenas são permitidas licenças no caso de aborto espontâneo, deixando de fora o aborto 
por opção da mulher, mas também o aborto por violação ou malformação do feto. Maldade é o que está 
presente nesta iniciativa legislativa de cidadãos! as
Não nos venha a maioria dizer que só quer alterar as taxas moderadoras, porque, se assim fosse, Sr.  e 
Srs. Deputados, votava hoje sem medo! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="46">Queira concluir, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2204" speaker-name="Helena Maria Moura Pinto" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Helena Pinto (BE)" page-start="46">Vou concluir, Sr.ª Presidente, agradecendo a tolerância. 
Esta iniciativa legislativa de cidadãos tem um objetivo muito claro: regressar aos tempos da humilhação, 
àqueles tempos que foram rejeitados pelo povo português nas urnas, em 2007. as
Não, Sr.  e Srs. Deputados — e gostava que hoje a Assembleia se pronunciasse sobre isto —, não 
voltaremos atrás! Não é possível fazer isso ao povo português, que votou nas urnas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="46">Peço aos Srs. Deputados que respeitem os tempos regimentais. 
Tem a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada Isabel Alves Moreira. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2025" speaker-name="Isabel De Lima Mayer Alves Moreira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Alves Moreira (PS)" page-start="46">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: O PS faz este debate com a 
responsabilidade histórica de ter pacificado a sociedade flagelada com o aborto clandestino, humilhante, 
desigual, mortal. 
Sabemos da assimilação por parte da sociedade de uma justa ponderação de valores que permite a IVG 
em casos excecionais como a violação e, desde 2007, numa correta concretização da luta contra o túnel 
escuro do aborto da morte e das sequelas, do aborto da pobreza, até à décima semana de gravidez por 
decisão da mulher, no âmbito da sua personalidade e da sua autonomia. 
Aproveitamos o epifenómeno da iniciativa dos cidadãos para recordar que Portugal tem uma lei justa. A 
ausência da lei era o caminho da vergonha coletiva. 
A lei impediu a liberalização, sem regras, da IVG. 
O grande objetivo da despenalização da gravidez foi atingido e deve continuar a ser prosseguido com a 
diminuição da mortalidade materna relacionada com a interrupção de gravidez (92 mortes maternas </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="47">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="47">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Quero dizer, com toda a 
frontalidade, que Os Verdes discordam da iniciativa legislativa de cidadãos que está a ser debatida agora na 
Assembleia da República e discordam também do projeto de lei que a direita hoje apresentou a reboque. 
Estas iniciativas sustentam-se em pressupostos falsos e omitem pressupostos extraordinariamente 
relevantes. 
Os dados que existem sobre a interrupção voluntária da gravidez revelam-nos que o regime atualmente em 
vigor está a evitar abortos clandestinos — os que são realizados a pedido da mulher seriam abortos 
clandestinos. Revelam-nos também que diminuiu o atendimento por complicações abortivas; revelam-nos que 
mortes de mulheres associadas à interrupção da gravidez não se têm verificado e revelam-nos que a 
interrupção voluntária da gravidez tem vindo a diminuir. Alguém aqui conseguirá dizer que isto não é um ganho as
para o País? É evidente que é, Sr.  e Srs. Deputados! 
Há um argumento contido na iniciativa legislativa de cidadãos que não pode sequer ser tolerado, que é 
associação da questão da interrupção da gravidez à quebra da natalidade. </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="48">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="48">E não o fizeram por uma razão claríssima: não tem rigorosamente 
nada, nada a ver! 
Quem está preocupado com a matéria da quebra da natalidade em Portugal tem de se preocupar, tem de 
agir e tem de levantar a voz sobre a quebra das condições económicas das famílias portuguesas para 
perceber por que é que a taxa de fecundidade desejada não corresponde à taxa de fecundidade real. 
A questão da natalidade não tem rigorosamente nada a ver com aquilo que a iniciativa levanta, tem tudo a 
ver com o que discutimos naquele debate sobre a natalidade e com o que referi anteriormente. 
Falando da matéria da natalidade, é importante dizer que, depois de se fazer um aborto clandestino, muitas 
mulheres já não podem voltar a engravidar. Tenhamos isto presente para podermos associar as coisas de 
uma forma perfeitamente realista. 
Quanto à matéria das taxas moderadoras, importa discuti-la com bastante especificidade. Como sabemos, 
as taxas moderadoras têm a função de evitar que as pessoas usem o Serviço Nacional de Saúde. Essa é a 
função da taxa moderadora. Ora, se estas mulheres não usarem o Serviço Nacional de Saúde recorrem ao as
aborto clandestino. Regressamos ao passado, Sr.  e Srs. Deputados? É isso que os senhores estão a 
propor? Isto não é compatível com o desígnio nacional de combate ao aborto clandestino. Sejamos coerentes, 
portanto. 
O que, de facto, não se compreende é por que razão, chegados a esta altura do decurso da legislatura, a 
maioria vem apresentar esta proposta. 
Mais: o que não se compreende é por que carga de água a maioria, hoje, quer esconder uma votação, 
esquivar-se a ela e não se quer assumir na plenitude da sua iniciativa, aqui, na Assembleia da República. as
Querem discuti-la? Votem-na, Sr.  e Srs. Deputados! 
E, mais, votem a iniciativa legislativa de cidadãos! O que é que os senhores têm a esconder? O que é que 
os senhores não querem assumir com uma votação que deveria ser feita hoje, no Parlamento português? Dão 
uma no cravo e outra na ferradura!? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="48">Queira concluir, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="48">Termino, Sr.ª Presidente, dizendo que, por respeito às mulheres 
portuguesas, até os senhores deveriam ser um pouco mais coerentes. Pelos direitos das mulheres, repito, 
pelos direitos das mulheres, a rejeição destas iniciativas é fundamental como desígnio nacional. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="48">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Paula Santos. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª PaulaSantos (PCP)" page-start="48">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Hoje, a Assembleia da República é 
confrontada com duas propostas que constituem um profundo retrocesso no que respeita ao acesso aos 
direitos sexuais e reprodutivos, um profundo retrocesso no acesso à saúde e um profundo retrocesso no que 
toca ao direito da livre opção das mulheres. 
Procurando fazer um ajuste de contas com a decisão soberana e progressista do povo português, as 
propostas apresentadas pelo PSD e CDS-PP e pela iniciativa de cidadãos pretendem que as condições 
económicas voltem a ditar as decisões de cada mulher, regressando, assim, a um passado não muito 
longínquo, em que as mulheres com menos recursos, as mulheres trabalhadoras, eram empurradas para a 
realização de interrupções da gravidez em vãos de escada e em condições humilhantes e indignas, o que 
nalguns casos custou a sua própria vida. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="49">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª PaulaSantos (PCP)" page-start="49">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados, as propostas em discussão usam e 
abusam de falsidades para justificar o injustificável. 
Referem que a IVG é utilizada como método contracetivo, mas os dados oficiais desmentem 
completamente essa afirmação quando se verifica uma redução do número de IVG, quando o número de IVG 
em Portugal é muito inferior ao dos países da Europa, quando a esmagadora maioria das mulheres que 
recorre à IVG o fez pela primeira vez — mais de 70% — ou quando as mulheres que recorrem à IVG estão em 
situação de desemprego, não têm rendimentos ou têm baixos salários. 
Falam de equidade mas o que querem é introduzir obstáculos económicos no acesso à IVG com a 
imposição de taxas moderadoras. O problema das taxas moderadoras resolve-se com a sua eliminação, como 
o PCP propõe, e não com o seu alargamento. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="49">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="49">Essa é outra discussão! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª PaulaSantos (PCP)" page-start="49">Quanto à natalidade, só podemos classificar esse argumento de 
demagogia. Se os portugueses não têm mais filhos não é por causa da IVG mas, sim, por causa dos 
despedimentos selvagens, da precariedade, com contratos ao mês, à semana e até ao dia, dos baixos salários 
e da desproteção social dos que mais necessitam. Todas estas foram opções políticas defendidas por aqueles 
que, hipocritamente, querem hoje impedir o acesso à IVG. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="49">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª PaulaSantos (PCP)" page-start="49">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados, as iniciativas que hoje discutimos querem 
impor aos portugueses as conceções do PSD e do CDS, que são conceções retrógradas e reacionárias sobre 
a sexualidade das mulheres e o seu papel na sociedade. 
O PSD e o CDS-PP querem impor o regresso à realização de interrupções da gravidez sem segurança 
para a saúde das mulheres. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="49">Não é verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª PaulaSantos (PCP)" page-start="49">Os autores das iniciativas também querem impor a coação psicológica às 
mulheres ao pretenderem obrigá-las a assinar uma ecografia e a pagar taxas moderadoras, e querem 
esconder isso recusando hoje a votação das iniciativas. 
O que verdadeiramente está em discussão é a reversão de uma das mais importantes e recentes 
conquistas das mulheres, que o PSD e o CDS nunca aceitaram. E o que hoje volta a estar em perigo é o 
direito da livre opção das mulheres, é o direito de acederem à saúde, é o direito à dignidade. 
Da parte do PCP, daremos o firme combate a este brutal ataque encabeçado pelo PSD e CDS aos direitos 
das mulheres e continuaremos a estar ao lado de quem defende que a decisão de ter um filho deve ser 
tomada em liberdade e em consciência. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="49">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Inês Teotónio Pereira. </utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="50">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Começo por saudar 
esta iniciativa por ser um exemplo de exercício pleno de democracia e por representar uma efetiva 
participação dos cidadãos no processo legislativo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="50">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="50">Noutra sede, já tratámos da questão das taxas moderadoras. 
Quanto a esta iniciativa de mais de 48 000 cidadãos, queria destacar dois pontos que nos parecem 
relevantes e merecem reflexão. 
O primeiro é sobre a objeção de consciência e a necessária clarificação no sentido em que a sua evocação 
não prejudique o necessário acompanhamento dos pacientes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="50">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="50">O segundo prende-se com a questão dos subsídios por 
interrupção da gravidez e, nomeadamente, pelo facto de este subsídio ser atribuído a 100%, gozando, assim, 
de um caráter de exceção quando comparado com outras baixas médicas que visam conceder proteção por 
impedimento do exercício laboral. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="50">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="50">Por fim, queremos assinalar que o respeito pelo resultado do 
último referendo não impede o cumprimento efetivo dos vários preceitos legais, que até já estão em vigor mas 
nem sempre passaram das normas aos factos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="50">Srs. Deputados, fica concluído o debate sobre esta matéria. 
Passo a enunciar o próximo ponto da ordem do dia, ao qual não foram atribuídos tempos para debate: os
propostas de resolução n.  117/XII (4.ª) — Aprova o Acordo entre a República Portuguesa e a Universidade 
das Nações Unidas relativo à Unidade Operacional de Governação Eletrónica Orientada para Políticas da 
Universidade das Nações Unidas em Guimarães, Portugal, assinado em Lisboa, em 23 de maio de 2014 e 
118/XII (4.ª) — Aprova o Acordo entre a República Portuguesa e a Universidade das Nações Unidas relativo à 
Criação, Funcionamento e Localização da Unidade Operacional de Governação Eletrónica Orientada para 
Políticas da Universidade das Nações Unidas em Guimarães, Portugal, assinado em Lisboa, em 23 de maio 
de 2014. 
Lembro a Câmara que ainda decorre na Sala Dona Maria a eleição de um juiz para o Tribunal 
Constitucional. Peço aos Srs. Deputados que ainda não votaram o favor de o fazerem. 
O próximo ponto da nossa ordem de trabalhos está destinado a intervenções de Deputados, ao abrigo do 
n.º 2 do artigo 76.º do Regimento da Assembleia da República, ou seja, intervenções individuais dos 
Deputados não contabilizadas nos tempos de intervenção dos grupos parlamentares. 
Assim sendo, temos dois Srs. Deputados inscritos e dou, desde já, a palavra à Sr.ª Deputada Gabriela 
Canavilhas. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2010" speaker-name="Maria Gabriela Da Silveira Ferreira Canavilhas" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Gabriela Canavilhas (PS)" page-start="50">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Os quatro anos desta 
Legislatura, que provocaram feridas profundas no tecido social português e cujas cicatrizes ainda estão longe 
de sarar, assentaram num conjunto de princípios, enunciados de forma muito básica e com uma retórica muito 
próxima de um certo simplismo, cuja eficácia, apesar de tudo, não deixou de dar os seus frutos. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="53">Para uma intervenção, também nos termos do n.º 2 do artigo 76.º do Regimento da 
Assembleia da República, tem a palavra o Sr. Deputado José Ribeiro e Castro. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="262" speaker-name="José Duarte De Almeida Ribeiro E Castro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. José Ribeiro e Castro (CDS-PP)" page-start="53">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Venho falar no 
Parlamento português em nome dos portugueses de Olivença. Não do território, mas das pessoas. Falo dos 
oliventinos e do chamamento que nos fazem. Sejam espanhóis ou portugueses, ou ambas as condições, é 
Olivença, enquanto as pessoas que lá pertencem, que importa. 
Saúdo, na galeria, o recém-eleito Alcaide de Olivença, Manuel González Andrade, bem como os autarcas 
do Partido Socialista Obrero Español, do Partido Popular, incluindo o anterior Alcaide, Bernardino Píriz, e a 
Izquierda Unida, e a numerosa representação da sociedade civil oliventina, agradecendo e cumprimentando a 
vossa presença na Assembleia da República. Bem-vindos! 
A situação de Olivença, à face da nossa lei, do Direito Internacional e da Constituição, é conhecida. Aos 
nossos olhos, é território português sob administração espanhola — peço-vos que guardem esta expressão. 
Portugal tem uma posição, Espanha sustenta a inversa, a fronteira não está definida entre as confluências do 
Guadiana com o rio Caia (a norte) e a ribeira de Cuncos (a sul), não havendo marcos fronteiriços entre o 801 e 
o 900 na área de Olivença. 
Não é disso que quero tratar — a pendência diplomática será superada quando for o tempo. Concordo com 
a posição mantida pelo Estado português, que tem sólidos fundamentos de Direito Internacional e defendo que 
Portugal e Espanha devem, em qualquer caso, aprofundar relações amistosas e de cooperação, ainda mais 
partilhando o quadro comum da União Europeia. Como vizinhos, estamos muito bem. E o bom e necessário é 
que sejamos amigos: vizinhos e amigos. 
Já tinha estado em Olivença no final dos anos 70, mas foi há poucos anos que conheci uma Olivença 
diferente através dos oliventinos. Ao tramitar uma petição, como Presidente da Comissão de Negócios 
Estrangeiros, conheci uma associação de direito espanhol, a Além-Guadiana, que, desde 2008, com visão e 
generosidade, desenvolve trabalho notável de revitalização da matriz portuguesa em Olivença e Táliga e 
promove um pujante ideal de biculturalidade. 
Tem-no feito com as autoridades regionais e municipais, que participam desta visão e a apoiam, dando-lhe 
expressão. Hoje, em Olivença vê-se calçada portuguesa e, na toponímia do belíssimo centro histórico, todas 
as praças, ruas e travessas exibem o nome atual espanhol e, em impecável azulejo, o correspondente nome 
antigo em português. 
As raízes lusas são orgulho oliventino, que guarda admirável património monumental português, incluindo 
um precioso templo de estilo manuelino, a Igreja da Madalena, a Misericórdia, que é membro da nossa União </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="56">Srs. Deputados, para descanso da alma dos Srs. Deputados que estão a protestar, 
quero referir que ninguém se pode manifestar nas galerias. as
Sr.  e Srs. Deputados, vamos entrar no período regimental de votações. 
Antes de mais, vamos proceder à verificação do quórum de deliberação, utilizando o cartão eletrónico. 
Pausa. 
O quadro eletrónico regista 206 presenças, às quais se acrescentam as presenças de cinco Srs. 
Deputados que não conseguiram registar-se, perfazendo 211 Deputados, pelo que temos quórum para 
proceder às votações. 
Srs. Deputados, vamos iniciar as votações com os votos de pesar. Vamos lê-los e votá-los e, no final, em 
nome dos dois, guardaremos 1 minuto de silêncio. 
Assim sendo, começamos pela votação do voto n.º 295/XII (4.ª) — De pesar pelo falecimento do antigo 
Deputado João Eduardo Ferraz de Abreu (PS), que vai ser lido pela Sr.ª Secretária. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Rosa Maria Albernaz)" page-start="56">Sr.ª Presidente e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«Faleceu, no passado dia 26 de junho, aos 98 anos, o médico, e antigo Deputado à Assembleia da 
República, João Eduardo Coelho Ferraz de Abreu. 
Nascido em Sever do Vouga em 28 de maio de 1917, João Eduardo Ferraz de Abreu era licenciado em 
Medicina pela Universidade do Porto (1941). Alistando-se na Armada em agosto de 1944, foi promovido a 
Capitão de Mar-e-Guerra em 1972. Diretor do Hospital da Marinha, exerceu a atividade de médico-cirurgião 
em vários estabelecimentos hospitalares, antes e depois do 25 de Abril de 1974. 
Militante do Partido Socialista, Ferraz de Abreu foi coordenador do setor de saúde no Gabinete de Estudos 
(entre 1980 e 1988), membro da Comissão Nacional (1983) e Secretário Nacional e porta-voz para a saúde, 
de 1985 a 1987. 
Desempenhou, ainda, as funções de Presidente do Partido Socialista, entre 1987 e 1991, sob as lideranças 
dos Secretários-Gerais Vítor Constâncio e Jorge Sampaio, sempre com enorme dedicação aos ideais 
socialistas, que manteve até ao final da sua longa vida. 
Deputado à Assembleia da República nas III, IV, V e VI Legislaturas, em representação do distrito de 
Aveiro, integrou a Comissão Parlamentar de Saúde, de que foi Vice-Presidente entre 1983 e 1986, foi Vice-
Presidente do Grupo Parlamentar do Partido Socialista, entre 1983 e 1986, tendo ainda assumido a liderança 
da bancada entre 1986 e 1987. Entre 1991 e 1995, foi Vice-Presidente da Assembleia da República. No 
exercício do seu mandato e dos seus cargos parlamentares, granjeou sempre o respeito e admiração de 
todos, não só dos seus camaradas, mas, igualmente, dos seus adversários políticos. 
Após abandonar a Assembleia da República, presidiu à Comissão do Conselho Nacional para a Política da 
Terceira Idade e mais recentemente integrava o Conselho Geral da Fundação Portuguesa de Cardiologia. 
No plano autárquico, foi Deputado à Assembleia Municipal de Sever do Vouga. 
Durante toda a sua vida, Ferraz de Abreu foi um grande lutador pela democracia, sendo recordado, no 
momento do seu desaparecimento, como alguém que soube trazer sempre para a atividade política — 
nacional, regional e local — o respeito pelo outro e uma urbanidade exemplar. 
A Assembleia da República, reunida em sessão plenária, manifesta o seu pesar pela morte de Ferraz de 
Abreu e envia sentidas condolências à sua família e amigos». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="56">Srs. Deputados, vamos votar o voto n.º 295/XII (4.ª). 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Peço, agora, ao Sr. Secretário, Deputado Duarte Pacheco, o favor de proceder à leitura do voto n.º 298/XII 
(4.ª) — De pesar pelo falecimento do investigador João Luís Inês Vaz (PS). 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="56">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="57">Srs. Deputados, vamos votar o voto n.º 298/XII (4.ª). 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Peço a todos o favor de guardarmos 1 minuto de silêncio. 
A Câmara guardou, de pé, 1 minuto de silêncio. 
Srs. Deputados, vamos prosseguir com as votações. 
Segue-se a votação do voto n.º 291/XII (4.ª) — De solidariedade com Tekbar Haddi, mãe do jovem 
saharaui assassinado (BE). 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PCP, do BE, 
de Os Verdes e dos Deputados do PS Isabel Alves Moreira e Pedro Delgado Alves e a abstenção do PS. 
Era o seguinte: 
O caso de Tekbar Haddi está a gerar uma onda de solidariedade na Europa. Esta mãe saharaui esteve em 
greve de fome durante 36 dias apenas para reivindicar que o Governo marroquino lhe devolvesse o corpo do 
filho para lhe dar um enterro digno. 
O seu filho, Mohamed Lamin Haidala, de 21 anos, foi atacado em janeiro por colonos marroquinos na 
capital do Sahara Ocidental, El Aaiún. Depois de ter sido esfaqueado no pescoço, foi preso pelas autoridades 
marroquinas sem que lhe tivesse sido prestado auxílio médico para além de uma sutura feita por um 
enfermeiro sem anestesia nem desinfetantes. 
Depois de dois dias em que foi mantido no chão da esquadra, Mohamed Lamin Haidala acabou por morrer, 
vítima das lesões do ataque. Devido à recusa dos médicos e das autoridades, a família não teve direito a 
quaisquer explicações, documento escrito ou autópsia, ou sequer ao corpo de Mohamed. Para além disso, a 
casa da família de Mohamed permanece cercada pelas autoridades marroquinas e nenhum dos atacantes foi 
preso. </utterance>
  <utterance speaker-id="1540" speaker-name="Paulo Alexandre De Carvalho Pisco" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Paulo Pisco (PS)" page-start="58">Sr.ª Presidente, peço desculpa, permite-me o uso da palavra? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="58">Faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1540" speaker-name="Paulo Alexandre De Carvalho Pisco" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Paulo Pisco (PS)" page-start="58">Sr.ª Presidente, é só para anunciar que, em nome da bancada do PS, 
apresentaremos uma declaração de voto relativa à votação que acabámos de realizar e às duas que se 
seguem. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="58">Fica registado, Sr. Deputado. 
Vamos, agora, votar o voto n.º 297/XII (4.ª) — De solidariedade com Tekbar Haddi, mãe do jovem saharaui 
Mohamed Lamine Haidala (PCP). 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PCP, do BE, 
de Os Verdes e dos Deputados do PS Carlos Enes, Isabel Alves Moreira, Manuel Mota e Pedro Delgado Alves 
e a abstenção do PS. 
Era o seguinte: 
Tekbar Haddi realizou uma greve de fome, em frente ao consulado do Reino de Marrocos em Las Palmas 
de Gran Canaria, onde reside, em protesto pelo assassinato de um dos seus filhos, Mohamed Lamine Haidala, 
de 21 anos, nos territórios ocupados do Saara Ocidental. 
Mohamed Lamine Haidala foi vítima de uma agressão por um grupo de colonos marroquinos, em El Aaiún. 
Após a agressão, foi levado para a prisão, onde não teve cuidados médicos. Mohamed Lamine Haidala viria a 
falecer uns dias depois, a 8 de fevereiro de 2015. 
Tekbar Haddi deslocou-se a El Aaiún para ver o corpo do seu filho, pedir a realização de uma autópsia, a 
investigação das circunstâncias do assassinato e a realização do funeral do seu filho, o que lhe foi negado. 
Esta situação representa uma grave violação dos direitos humanos e a negação do direito desta mãe poder 
realizar um funeral digno ao seu filho. 
Assim, a Assembleia da República reunida em sessão plenária no dia 3 de julho delibera: 
1 — Manifestar a sua solidariedade com Tekbar Haddi que tem o direito de dar ao seu filho, Mohamed 
Lamine Haidala, um funeral digno; 
2 — Instar ao apuramento das circunstâncias do assassinato de Mohamed Lamine Haidala e à penalização 
dos seus responsáveis. 
Passamos à votação do voto n.º 304/XII (4.ª) — De solidariedade com Tekbar Haddi, mãe do jovem 
saharaui Mohamed Lamine Haidala (Os Verdes). </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="60">Sr.ª Presidente, peço desculpa, permite-me o uso da palavra? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="60">Faça favor, Sr. Deputado João Oliveira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="60">Sr.ª Presidente, é para anunciar que o PCP entregará uma declaração de 
voto relativamente à votação que acabámos de realizar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="60">Fica registado, Sr. Deputado. 
Passamos à votação do voto n.º 294/XII (4.ª) — De condenação e pesar pelas vítimas dos atentados 
perpetrados em França, na Tunísia e no Koweit (PSD e CDS-PP). 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS, do CDS-PP e do BE e abstenções 
do PCP e de Os Verdes. 
É o seguinte: 
Na semana passada, o mundo voltou a assistir a mais uma investida brutal do terrorismo em três frentes 
diferentes, em França, na Tunísia e no Koweit, pondo em causa a paz, a segurança e a estabilidade regional e 
local. Uma vez mais, o terrorismo jihadista foi a cara dessas ações bárbaras e criminosas, que provocaram a 
morte de 64 pessoas, entre as quais uma cidadã portuguesa. Em dois dos três atentados, na cidade do Koweit 
e em Sousse, o autoproclamado ISIS reivindicou a sua autoria. 
O extremismo e radicalismo jihadistas continuam a constituir uma ameaça presente e efetiva aos 
elementares valores civilizacionais. Como tal, exigem respostas firmes e concertadas da comunidade 
internacional, como merecem o seu mais veemente repúdio e condenação. A luta eficaz contra o terrorismo é 
um desafio que convoca todos os países que respeitam a pessoa humana e os seus direitos, consagrados na 
Declaração Universal dos Direitos Humanos e que fundamentam todos os Estados de direito democráticos. Só 
uma defesa forte, credível e continuada desses valores e princípios será capaz de derrotar a ameaça 
terrorista. 
Colocar em prática as medidas já adotadas a nível internacional, europeu e nacional e otimizar a utilização 
dos instrumentos de cooperação existentes afigura-se imperioso para assegurar a proteção e a garantia dos 
direitos fundamentais e a realização da segurança. 
Neste contexto, a Assembleia da República manifesta veementemente a sua condenação pelos atentados 
terroristas ocorridos recentemente em França, na Tunísia e no Koweit, expressa o seu pesar pela perda de 
vidas humanas às mãos de movimentos extremistas de natureza islâmica, em particular da cidadã portuguesa, 
Maria da Glória Moreira, e apela a que as organizações internacionais, os Estados e todos os cidadãos se </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="61">Seguimos para a votação do voto n.º 303/XII (4.ª) — De condenação dos atentados 
ocorridos em França, na Tunísia e no Koweit (PCP). 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes e abstenções 
do PSD e do CDS-PP. 
É o seguinte: 
A Assembleia da República condena com veemência os atentados terroristas ocorridos em França, na 
Tunísia e no Koweit, que vitimaram várias pessoas, entre as quais uma cidadã portuguesa. 
As imagens divulgadas são bem reveladoras da extrema violência e da barbárie empregue e que é 
merecedora da mais inequívoca repulsa e condenação. 
Estes atentados, perpetrados por grupos terroristas ligados à Al-Qaeda ou do chamado Estado islâmico, 
chamam a nossa atenção para as responsabilidades das principais potências ocidentais no financiamento, 
armamento e treino desses grupos à luz da estratégia de militarização, subversão, agressão e ingerência 
destinada a desestabilizar vários países da região do Médio Oriente e do Norte de África. 
O firme combate contra o terrorismo, incluindo o terrorismo de Estado, que se impõe, exige uma profunda 
mudança das políticas e não pode legitimar a violação dos direitos, liberdades e garantias dos cidadãos que 
tem sido defendida pelo Governo português e pela União Europeia. 
A Assembleia da República, reunida em sessão plenária no dia 3 de julho de 2015: 
1 — Condena os atentados terroristas ocorridos em França, na Tunísia e no Koweit que vitimaram 
centenas de pessoas; 
2 — Envia condolências às famílias enlutadas, designadamente à família da cidadã portuguesa vítima do 
atentado ocorrido na Tunísia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1540" speaker-name="Paulo Alexandre De Carvalho Pisco" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Paulo Pisco (PS)" page-start="61">Sr.ª Presidente, permite-me o uso da palavra? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="61">Faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1540" speaker-name="Paulo Alexandre De Carvalho Pisco" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Paulo Pisco (PS)" page-start="61">Sr.ª Presidente, é para informar que, também sobre esta votação, 
apresentaremos uma declaração de voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="61">Fica registado, Sr. Deputado. 
Votamos, agora, o voto n.º 296/XII (4.ª) — De solidariedade para com o povo grego (PCP). 
Srs. Deputados, o PS solicitou a separação da votação dos pontos 1 e 2 deste voto, pelo que, se todos 
estiverem de acordo, começamos por votar o ponto 1. 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD e do CDS-PP e votos a favor do PS, do PCP, 
do BE e de Os Verdes. 
Vamos votar o ponto 2. 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP, votos a favor do PCP, 
do BE e de Os Verdes e abstenções dos Deputados do PS Carlos Enes, Elza Pais e Pedro Delgado Alves. 
Votamos agora, conjuntamente, os pontos 3 e 4. 
Submetidos à votação, foram rejeitados, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PCP, do 
BE e de Os Verdes e a abstenção do PS. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="62">Passamos à votação do voto n.º 299/XII (4.ª) — De solidariedade com o povo grego 
(BE). </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="63">Srs. Deputados, peço-vos o favor de recolherem os cartazes. 
Prosseguimos com a votação do voto n.º 301/XII (4.ª) — Por uma solução negociada que reforce o projeto 
europeu, fortaleça o euro e reconheça as aspirações fundamentais do povo grego (PS). 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, votos contra do PCP, do BE e de Os Verdes 
e abstenções do PSD e do CDS-PP. 
É o seguinte: 
A circunstância de não ter sido atingido um acordo entre as instituições europeias e o Fundo Monetário 
Internacional e o Governo da Grécia e de as negociações terem sido suspensas, é motivo de apreensão. Isso 
afeta o projeto europeu e os interesses dos europeus, incluindo os portugueses. 
A missão das instituições europeias, em que todos, numa postura de responsabilidade, devemos 
empenhar-nos, é o fortalecimento da zona euro e da confiança na moeda única e, por essa via, a contribuição 
para a estabilidade económica que permitirá enfrentar os problemas fundamentais da Europa, 
designadamente o desemprego e o crescimento insuficiente. 
É urgente substituir o confronto entre posições radicais por uma negociação construtiva. A intranquilidade 
que estamos a viver demonstra a imprudência de quem não se empenhou suficientemente num acordo e o 
erro estratégico de quem pensa ser possível virar a página da austeridade numa posição unilateral de 
confronto. 
Neste contexto, Portugal não pode deixar de assumir um papel ativo e impulsionador de entendimentos que 
acautelem os interesses vitais da Europa e dos seus Estados-membros, incluindo a Grécia. 
A Assembleia da República, reunida em Plenário: </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="64">Srs. Deputados, passamos à votação do voto n.º 302/XII (4.ª) — De solidariedade ao 
povo grego (PSD e CDS-PP). 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PCP, do BE e 
de Os Verdes e a abstenção do PS. 
É o seguinte: 
A Grécia vive hoje momentos de incerteza que têm consequências importantes no plano europeu, não 
apenas num plano económico e financeiro mas também ao nível político. 
Como portugueses, europeus e democratas, estamos solidários e preocupados com a difícil situação vivida 
pelo povo grego, nascida de uma aguda crise financeira no país e na Europa. 
É, também, com apreensão que assistimos aos impasses negociais entre os responsáveis políticos da 
Grécia e das instituições internacionais, que conduziram recentemente ao agravar das dificuldades vividas 
pelos cidadãos gregos, com o encerramento dos bancos e o acesso limitado aos multibancos. 
Trata-se de uma situação que atinge particularmente os pensionistas, que enfrentam a angústia da 
incerteza sobre o futuro das poupanças de uma vida. 
Nesse sentido, a Assembleia da República expressa o seu desejo de uma resolução rápida desta situação, 
de acordo com a vontade livre e democrática do povo grego, sem qualquer tipo de ingerência sobre as suas 
decisões, e delibera: 
1 — Apelar às partes envolvidas neste processo para manterem uma via negocial aberta que permita 
encontrar uma solução para a recuperação da Grécia no plano económico e financeiro e que tenha em conta a 
situação difícil que a população grega enfrenta já neste momento;
2 — Reafirmar a importância do respeito pelos princípios de solidariedade, democracia e responsabilidade, 
desejando que, sendo essa a vontade do povo grego, a Grécia se mantenha como membro de pleno direito da 
União Europeia e da zona euro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="64">Srs. Deputados, estamos a votar e estamos numa instituição. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="64">O «recado» era para vocês!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="64">Desculpem, Srs. Deputados, mas quero esclarecer que a minha afirmação é válida 
para todos os ruídos. 
Vamos, agora, votar o voto n.º 300/XII (4.ª) — De saudação à missão de Portugal nos I Jogos Europeus 
2015 (PSD, PS, CDS-PP, PCP, BE e Os Verdes). 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="65">Srs. Deputados, segue-se agora a votação, na generalidade, da proposta de lei n.º 
332/XII (4.ª) — Procede à segunda alteração à Lei n.º 50/2006, de 29 de agosto, que aprova a lei-quadro das 
contraordenações ambientais. 
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PS e 
abstenções do PCP, do BE e de Os Verdes. 
O diploma baixa à 11.ª Comissão. 
Prosseguimos com a votação, na generalidade, da proposta de lei n.º 345/XII (4.ª) — Aprova o regime do 
Sistema de Informações da República Portuguesa. 
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD, do PS e do CDS-PP, votos contra do PCP, 
do BE e de Os Verdes e abstenções dos Deputados do PS Isabel Alves Moreira e Pedro Delgado Alves. 
Este diploma baixa à 1.ª Comissão. 
Srs. Deputados, procedemos, agora, à votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 935/XII (4.ª) — Sexta os
alteração à Lei n.º 30/84, de 5 de setembro, alterada pelas Leis n.  4/95, de 21 de fevereiro, 15/96, de 30 de os
abril, e 75-A/97, de 22 de julho, e pelas Leis Orgânicas n.  4/2004, de 6 de novembro, e 4/2014, de 13 de 
agosto, com a Declaração de Retificação n.º 44-A/2014, de 10 de outubro (Lei-Quadro do Sistema de 
Informações da República Portuguesa — SIRP) (PSD e CDS-PP). 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do CDS-PP, do PCP e de Os Verdes, votos 
contra do BE e a abstenção do PS. 
O diploma baixa à 1.ª Comissão. 
Srs. Deputados, passamos à votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 997/XII (4.ª) — Aprova o 
regime de fiscalização da Assembleia da República sobre o Sistema de Informações da República Portuguesa 
e fixa os limites da atuação dos Serviços que o integram (Sexta alteração à Lei n.º 30/84, de 5 de setembro) 
(PCP). 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP, votos a favor do PCP e 
de Os Verdes e a abstenção do BE. </utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="66">Sr.ª Presidente, permite-me o uso da palavra? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="66">Para que efeito, Sr. Deputado? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="66">Sr.ª Presidente, se me permite, porque creio que ainda intervenho em 
tempo útil, gostaria de corrigir o sentido de votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 935/XII (4.ª), onde a 
nossa bancada indicou, incorretamente, voto contra. Como ainda estamos em tempo útil, pedia que essa 
nossa votação fosse corrigida no sentido de voto a favor. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="66">E convém fazê-lo aqui, Sr. Deputado. 
Assim sendo, corrige-se o resultado da votação do Bloco de Esquerda em relação ao projeto de lei n.º 
935/XII (4.ª), apresentado pelo PSD e pelo CDS-PP, no sentido de que o Bloco de Esquerda votou a favor 
deste diploma. 
Assim sendo, a Mesa retifica o resultado da votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 935/XII (4.ª), no 
seguinte sentido: foi aprovado, com votos a favor do PSD, do CDS-PP, do PCP, do BE e de Os Verdes e a 
abstenção do PS. 
Prosseguimos com a votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 998/XII (4.ª) — Alteração à Lei-Quadro 
do Sistema de Informações da República Portuguesa, sistematizando adequadamente a organização do 
registo de interesses dos seus intervenientes (PS). 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="66">Sr.ª Presidente, peço desculpa, permite-me uma interpelação à 
Mesa? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="66">Faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="66">Sr.ª Presidente, peço desculpa, terei ouvido mal a indicação da Sr.ª 
Presidente ou identificou este projeto de lei com o n.º 998/XII (4.ª)? É que julgo que se tratará, antes, do 
projeto de lei n.º 999/XII (4.ª), como consta do guião de votações. 
Agradecia a sua indicação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="66">Sr. Deputado, neste momento, não posso precisar como indiquei o número do 
diploma. Peço desculpa, Sr. Deputado. O cansaço também nos faz falhar, muitas vezes. 
Srs. Deputados, vamos, então, votar, na generalidade, o projeto de lei n.º 999/XII (4.ª) — Alteração à Lei-
Quadro do Sistema de Informações da República Portuguesa, sistematizando adequadamente a organização 
do registo de interesses dos seus intervenientes (PS). 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, votos contra do PCP, do BE e de Os Verdes 
e abstenções do PSD e do CDS-PP. 
O diploma baixa à 1.ª Comissão. 
Segue-se a votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 1006/XII (4.ª) — Primeira alteração à Lei 
Orgânica n.º 3/2014, de 6 de agosto, que cria a Entidade Fiscalizadora do Segredo de Estado (PSD e CDS-
PP). 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do CDS-PP, do PCP, do BE e de Os Verdes 
e a abstenção do PS. 
O diploma baixa à 1.ª Comissão. 
Segue-se a votação do projeto de resolução n.º 1553/XII (4.ª) — Apreciação do Relatório sobre Portugal na 
União Europeia 2014 (Comissão de Assuntos Europeus). </utterance>
  <utterance speaker-id="2020" speaker-name="Idália Maria Marques Salvador Serrão" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Idália Salvador Serrão (PS)" page-start="67">Sr.ª Presidente, permite-me o uso da palavra? 
 a
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="67">Faça favor, Sr.  Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2020" speaker-name="Idália Maria Marques Salvador Serrão" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Idália Salvador Serrão (PS)" page-start="67">Sr.ª Presidente, gostaria de anunciar que eu própria e outros Srs. 
Deputados do Partido Socialista iremos apresentar uma declaração de voto. 
 a
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="67">Fica registado, Sr.  Deputada. 
Srs. Deputados, passamos agora à votação do projeto de resolução n.º 1567/XII (4.ª) — Pela não 
introdução de portagens na autoestrada transmontana (A4) (Os Verdes). 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD e do CDS-PP e votos a favor do PS, do PCP, 
do BE e de Os Verdes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2022" speaker-name="Inês De Saint-Maurice De Esteves De Medeiros Vitorino De Almeida" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Inês de Medeiros (PS)" page-start="67">Peço a palavra, Sr.ª Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="67">Tem a palavra, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2022" speaker-name="Inês De Saint-Maurice De Esteves De Medeiros Vitorino De Almeida" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Inês de Medeiros (PS)" page-start="67">Sr.ª Presidente, gostaria de informar a Mesa que o Grupo Parlamentar do 
Partido Socialista entregará uma declaração de voto sobre as duas últimas votações. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="67">Fica registado, Sr.ª Deputada. 
Prosseguimos com a votação do projeto de resolução n.º 1271/XII (4.ª) — Manutenção da gestão pública 
do hospital de Cantanhede no âmbito do SNS e contratação efetiva de todos os profissionais que respondem 
às necessidades permanentes do seu funcionamento (PCP). 
O PS solicitou a votação das alíneas a) e b) e, depois, das alíneas c) e d). 
Se não há oposição, votamos, então, as alíneas a) e b). 
Submetidas à votação, foram rejeitadas, com votos contra do PSD e do CDS-PP e votos a favor do PS, do 
PCP, do BE e de Os Verdes. 
Votamos agora as alíneas c) e d) do referido projeto de resolução. 
Submetidas à votação, foram rejeitadas, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do 
PCP, do BE e de Os Verdes. 
Seguimos para a votação do projeto de resolução n.º 1560/XII (4.ª) — Recomenda ao Governo a 
manutenção da gestão pública do Hospital Arcebispo João Crisóstomo, em Cantanhede (BE). 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD e do CDS-PP e votos a favor do PS, do PCP, 
do BE e de Os Verdes. </utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="69">Peço a palavra, Sr.ª Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="69">Tem a palavra, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="69">Sr.ª Presidente, é para anunciar que o Grupo Parlamentar do Partido Socialista 
vai apresentar uma declaração de voto sobre o projeto de resolução que acabámos de votar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="69">Fica registado, Sr.ª Deputada. 
Passamos à votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 1017/XII (4.ª) — Regime Jurídico da Educação 
Especial (PCP). 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do PCP, 
do BE e de Os Verdes. 
Srs. Deputados, votamos, em seguida, na generalidade, o projeto de lei n.º 1024/XII (4.ª) — Estabelece o 
quadro de sanções acessórias aos crimes contra animais de companhia (PS). 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS e de Os Verdes e abstenções do PSD, do 
CDS-PP, do PCP e do BE. 
O diploma baixa à 1.ª Comissão. 
Segue-se a votação do projeto de resolução n.º 1015/XII (3.ª) — Recomenda ao Governo que, mantendo o 
Museu Militar do Porto, identifique os percursos e salas usadas pela PIDE e promova a justa homenagem a 
quem passou pelo «edifício do Heroísmo» e aí resistiu ao fascismo (PCP). 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes e abstenções 
do PSD e do CDS-PP. 
Votamos agora o projeto de resolução n.º 1561/XII (4.ª) — Recomenda ao Governo a inclusão da memória 
da perseguição política no Museu Militar do Porto (BE). 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes e abstenções 
do PSD e do CDS-PP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2254" speaker-name="Mónica Sofia Do Amaral Pinto Ferro" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Mónica Ferro (PSD)" page-start="69">Peço a palavra, Sr.ª Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="69">Tem a palavra, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2254" speaker-name="Mónica Sofia Do Amaral Pinto Ferro" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Mónica Ferro (PSD)" page-start="69">Sr.ª Presidente, é para anunciar que, em relação às duas últimas votações, 
o Grupo Parlamentar do PSD vai apresentar uma declaração de voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="69">Fica registado, Sr.ª Deputada. </utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="71">Peço a palavra, Sr.ª Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="71">Tem a palavra, Sr.ª Deputada. </utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="72">Sr.ª Presidente, é para anunciar que o Grupo Parlamentar do PCP 
apresentará uma declaração de voto sobre a última votação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="72">Fica registado, Sr.ª Deputada. 
Vamos, agora, votar o projeto de resolução n.º 1537/XII (4.ª) — Em defesa da sustentabilidade do rio Tejo 
(PSD e CDS-PP). 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Segue-se a votação do projeto de resolução n.º 1306/XII (4.ª) — Plano de Emergência Social para o Distrito 
de Aveiro (PCP). 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do PCP, 
do BE e de Os Verdes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Raúl de Almeida (CDS-PP)" page-start="72">Peço a palavra, Sr.ª Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="72">Tem a palavra, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Raúl de Almeida (CDS-PP)" page-start="72">Sr.ª Presidente, é para anunciar que, em meu nome e em nome da 
Deputada Teresa Anjinho, apresentaremos uma declaração de voto sobre a última votação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="72">Fica registado, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2264" speaker-name="Paulo César Lima Cavaleiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Cavaleiro (PSD)" page-start="72">Sr.ª Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="72">Tem a palavra, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2264" speaker-name="Paulo César Lima Cavaleiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Cavaleiro (PSD)" page-start="72">Sr.ª Presidente, é para anunciar que eu e os Deputados do PSD eleitos 
pelo círculo eleitoral de Aveiro apresentaremos uma declaração de voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="72">Sr. Deputado, também fica registado. 

A Sr.ª Deputada Inês de Medeiros pede a palavra para o mesmo efeito? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2022" speaker-name="Inês De Saint-Maurice De Esteves De Medeiros Vitorino De Almeida" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Inês de Medeiros (PS)" page-start="72">Sim, Sr.ª Presidente. É para anunciar que o Partido Socialista 
apresentará uma declaração de voto sobre esta matéria. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="72">Fica registado, Sr.ª Deputada. 
Prosseguimos com a votação do projeto de resolução n.º 896/XII (3.ª) — Recomenda ao Governo a 
adequação da rede consular e a melhoria da sua capacidade de intervenção de modo a corresponder às 
necessidades de uma emigração crescente (PCP). 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD e do CDS-PP e votos a favor do PS, do PCP, 
do BE e de Os Verdes. 
Vamos votar o projeto de resolução n.º 1499/XII (4.ª) — Recomenda ao Governo que reforce a cooperação 
com o Governo, a Assembleia Legislativa e os municípios do Estado de Goa, na União Indiana (PS). 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Seguimos para a votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 94/XII (1.ª) — Regula o direito de 
associação na Guarda Nacional Republicana (PCP). </utterance>
  <utterance speaker-id="2046" speaker-name="João Augusto Espadeiro Ramos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Ramos (PCP)" page-start="73">Peço a palavra, Sr.ª Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="73">Tem a palavra, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2046" speaker-name="João Augusto Espadeiro Ramos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Ramos (PCP)" page-start="73">Sr.ª Presidente, é para anunciar que o Grupo Parlamentar do PCP 
apresentará uma declaração de voto sobre as três últimas votações. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="73">Fica registado, Sr. Deputado. 
Vamos agora proceder à votação final global do texto final, apresentado pela Comissão de Saúde, relativo 
ao projeto de lei n.º 857/XII (4.ª) — Estipula que nenhuma criança fica privada de médico de família (Os 
Verdes). 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. </utterance>
  <utterance speaker-id="2028" speaker-name="Maria Isabel Solnado Porto Oneto" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Oneto (PS)" page-start="74">Sr.ª Presidente, tenho uma mera dúvida, para já. A minha pergunta é no 
sentido de saber se os autores da proposta a vão apresentar ou não, uma vez que é uma proposta de 
substituição ao texto que votámos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="74">Sr.ª Deputada, o silêncio vale como declaração, parece-me, e não houve aqui o 
ensejo de a apresentar, nem há essa obrigação. 

O Sr. Deputado Jorge Lacão pediu a palavra. 
Faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Lacão (PS)" page-start="74">Sr.ª Presidente, acabámos de votar uma avocação relativamente a uma 
matéria e, seguramente, se ela não for apresentada, a maior parte dos Deputados não sabe do que se trata 
para que a votação seja consciente. Então, agendamos uma matéria para o Plenário e ninguém a apresenta?! </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="75">Sr. Deputado, como ninguém apresentou o requerimento, pu-lo à votação e foi 
aprovado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Lacão (PS)" page-start="75">Sr.ª Presidente, não é o requerimento, é a proposta material, em si própria, que 
interessa que seja conhecida. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="75">Não querem que fique o registo! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="75">Sr. Deputado, agora abre-se um período de debate. Estamos já no momento de 
debater o conteúdo da proposta. 
Pausa. 
O PS pede para intervir. 
Faça favor, Sr. Deputado Pita Ameixa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="766" speaker-name="Luís António Pita Ameixa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Luís Pita Ameixa (PS)" page-start="75">Sr.ª Presidente, queremos inscrever a Sr.ª Deputada Isabel Oneto para 
intervir a este propósito, mas suscitámos que os apresentantes da proposta a pudessem fundamentar 
previamente, o que seria lógico. 
De qualquer forma, se o não fizerem, isso também terá uma leitura política, certamente, e, nesse caso, 
inscrevemos a Deputada Isabel Oneto, para intervir a este propósito. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="75">Não há leitura nenhuma! É regimental! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="75">Dou então a palavra à Sr.ª Deputada Isabel Oneto, que se inscreveu. 
 as 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2028" speaker-name="Maria Isabel Solnado Porto Oneto" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Oneto (PS)" page-start="75">Sr.ª Presidente, Sr. e Srs. Deputados, uma vez que não há apresentação 
desta proposta, eu própria direi aqui o que é que a maioria pretende fazer. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD e do CDS-PP" page-start="75">Oh! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2028" speaker-name="Maria Isabel Solnado Porto Oneto" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Oneto (PS)" page-start="75">No artigo 16.º, onde se lê «podem aceder à informação do registo de 
identificação criminal de condenados por crimes contra a autodeterminação sexual e a liberdade sexual de 
menores», retiram a expressão «quem exerça responsabilidades parentais sobre menor de 16 anos». 
O Partido Socialista, quanto ao retirar esta proposta, acompanha a maioria. A proposta de substituição é 
que é outra desgraça, em si mesma. 
Mas, sobre esta matéria, tenho a dizer à maioria o seguinte: já vimos, nesta Assembleia da República, a 
Sr.ª Ministra ser desmentida pelas estatísticas que aqui trouxe quanto a esta matéria, já vimos a Sr.ª Ministra 
ser desmentida pela Associação Sindical dos Juízes Portugueses quanto a declarações feitas perante esta 
Assembleia da República, mas não esperávamos que fosse a maioria a «tirar o tapete» à Sr.ª Ministra 
relativamente ao debate que ela aqui fez. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="75">
O Sr. Deputado Hugo Lopes Soares inscreveu-se para intervir. 
Faça favor, Sr. Deputado. </utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="76">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Evidentemente, é para fazer parte 
do debate, porque não esperava que o Partido Socialista tivesse desta maioria a mesma ideia que tem dele 
próprio, ou seja, quando era Governo, o Partido Socialista não tinha autorização fazer alterações legislativas 
na Assembleia da República. 
Quando achamos que as propostas que vêm do Governo podem ser melhoradas, não nos eximimos de as 
melhorar aqui, em sede de Assembleia da República, porque essa, Sr.ª Presidente, é uma obrigação, se não 
um dever, de cada um de nós que exerce um mandato. No mais, percebemos perfeitamente que, afinal, o 
Partido Socialista conhecia bem a proposta e, mais, até concordava com ela. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="76">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="76">Tem a palavra o Sr. Deputado João Oliveira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="76">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Muito rapidamente, queria dizer apenas 
que compreendemos por que é que a maioria não quer apresentar a proposta que aqui tem. É que de uma 
proposta inicial, que era má, e de um texto de substituição, que era igualmente mau, surge uma proposta que 
nem a maioria tem coragem de apresentar, porque é uma proposta que, de facto, tem apenas uma 
consequência, que é a de criar o alarme social em relação àquilo que consta do registo de identificação 
criminal dos cidadãos. 
E deixamos apenas este alerta: aquilo que a maioria se prepara para aprovar, e que com algum sentido de 
responsabilidade retiraria ainda, até ao momento da votação, é um mecanismo jurídico que num determinado 
concelho, por exemplo, Sintra, Amadora, Matosinhos, ou qualquer concelho onde vivam centenas de milhares 
de pessoas deste País e onde, certamente, haverá alguém com uma condenação por um dos crimes que 
estão em causa, criará o alarme social porque a alguém será dada a informação de que nesse concelho, entre 
centenas de milhares de pessoas, poderá haver uma pessoa condenada por esse crime e não se sabe quem 
é. Então, o clima de suspeição e de alarme social estará inevitavelmente instalado, com tudo o que isso pode 
significar, de perseguição de pessoas injustamente e, eventualmente, com a criação de um clima de medo. 
Com algum sentido de responsabilidade, apelamos a que a maioria ainda retire esta proposta que tem à 
votação, para que, em nome de algum sentido de responsabilidade, o texto de substituição, que já é mau, não 
fique ainda pior. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="76">Inscreveu-se, para intervir, o Sr. Deputado Luís Fazenda. 
Faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="76">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Esta proposta de alteração que nos trazem o 
PSD e o CDS, de facto, deixa cair o acesso dos pais à lista de pessoas condenadas da área. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="76">Tal e qual! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="76">Mas aquilo que não assumem pela porta da frente acaba por acontecer, de 
modo encapotado, nas traseiras. 
Uma pessoa com responsabilidades parentais pode deslocar-se às forças de segurança para saber factos, 
averiguar de situações, zonas onde ocorram, mas não pode saber a identidade de ninguém. Mas alguém 
acredita nisto?! Alguém acredita que sabendo o quê, como, porquê, quando, não se saberá o quem? Bom, isto 
é surreal, isto não existe! </utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="77">Não! Nada disso! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="77">Repare-se na discricionariedade disto, na subjetividade disto, na forma 
inapropriada, desigual e desproporcionada como tal coisa será aplicada em cada uma das esquadras de 
polícia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="77">Ainda pelo PS, tem a palavra a Sr.ª Deputada Isabel Oneto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2028" speaker-name="Maria Isabel Solnado Porto Oneto" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Oneto (PS)" page-start="77">Sr.ª Presidente, é só para esclarecer que o PS concorda com a retirada da 
proposta inicial mas considera que a proposta de substituição é tão má como a primeira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="77">Inscreve-se, também, o Sr. Deputado Telmo Correia. 
Tem a palavra, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="77">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Esta proposta e este regime têm um 
pressuposto normal, lógico e muito simples, que é o de que a existência de um registo nacional de pedófilos 
pode servir como forma de garantir aquilo que, para nós, é o essencial e o valor fundamental, que é proteger 
as nossas crianças desse tipo de ameaças. É esta a ideia e é esta a intenção, desde o início, como é muito 
evidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP e do PSD" page-start="77">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="77">Pergunta o Sr. Deputado Luís Fazenda, nessa sua última intervenção: 
mas alguém acredita que isto se vá passar assim? Sr. Deputado, há quem acredite, eu acredito que a lei se 
cumpre e acredito que, quando este Parlamento faz uma lei, é para que ela seja respeitada e seja cumprida. É 
por isso que está na lei, Sr. Deputado. 
Como é que chegamos a esta proposta? É tão simples. De resto, o Sr. Deputado Luís Fazenda explicou 
bem, outros Srs. Deputados é que não terão percebido. Criámos o registo; a seguir, foi feita uma série de 
críticas, dizendo, designadamente com a evocação do princípio constitucional, que o fornecimento da 
identidade do pedófilo em causa aos pais, quando a pedissem, poderia levantar problemas constitucionais. 
O que é que procurámos fazer numa primeira proposta de substituição, amplamente debatida na 1.ª 
Comissão? E eu também não sei muito do que votei aqui hoje e que veio da Comissão de Saúde ou da 
Comissão de Educação, mas, da 1.ª Comissão, eu sei. Procurámos manter o princípio que estava neste 
registo e tentar garantir a constitucionalidade. É o que está aqui. Ou seja, os pais, perante uma situação de 
dúvida ou de suspeita, podem ir à polícia e a polícia tem o registo que pode usar para fazer uma averiguação. 
É o que está aqui, no respeito da Constituição. Isto é muito simples. 
Srs. Deputados, presumo que a proposta tenha sido distribuída. E devo dizer, Sr.ª Presidente, que presumo 
também que, em princípio, os Srs. Deputados sabem ler. Só que, depois de algumas intervenções que ouvi, 
designadamente do Partido Socialista, devo dizer que não fiquei muito com essa certeza. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="78">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Teresa Leal Coelho. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2160" speaker-name="Teresa De Andrade Leal Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Leal Coelho (PSD)" page-start="78">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados, secundando tudo aquilo que foi dito 
pelo Sr. Deputado Telmo Correia, resultou aqui claríssimo que aquela que era a pretensão dos partidos da 
oposição não era a de discutir a substância deste diploma. É que esta alteração que introduzimos com esta 
avocação é precisamente uma alteração no sentido daquilo que os partidos da oposição têm vindo a defender, 
ou, melhor, daquilo que criticavam na versão anterior do diploma e que, ora, alteramos, na especialidade. 
A norma é claríssima. Provavelmente, o Sr. Deputado João Oliveira não leu a norma,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="78">Leu! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2160" speaker-name="Teresa De Andrade Leal Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Leal Coelho (PSD)" page-start="78">… mas estará na sua posse. E não a terá lido porque não terá 
verificado que se trata de informações relacionadas com eventuais condenados por crimes desta natureza, 
mas que circulem na área da residência ou na área do estabelecimento de ensino ou na área onde o menor 
frequenta atividades paraescolares. Ou seja, não está em causa qualquer indivíduo registado no concelho 
mas, sim, estritamente, na área da residência, o que significa que o alcance e a extensão geográfica da norma 
que agora introduzimos é bem distinta daquela que foi objeto de crítica pelo Sr. Deputado João Oliveira, pelo 
que pode retirar já a crítica que fez, porque não corresponde à realidade da norma. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="78">Queira concluir, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2160" speaker-name="Teresa De Andrade Leal Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Leal Coelho (PSD)" page-start="78">Para terminar, Sr.ª Presidente, aquilo que foi a nossa pretensão — e, 
aliás, na linha daquilo que foi defendido pela Sr.ª Ministra da Justiça, neste Plenário — e o que foi defendido 
de forma inequívoca e está registado é que aqueles que exercem responsabilidades parentais não teriam 
acesso a informação sobre a identidade das pessoas inscritas no registo. Na medida em que foi considerado 
que a norma não era clara relativamente a essa exclusão de informação sobre a identidade, nós clarificámo-la 
no sentido de que ninguém com responsabilidades parentais possa ter esta informação específica sobre a 
identidade dos inscritos na lista. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="78">Tem a palavra o Sr. Deputado João Oliveira. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="78">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: O texto final da lei e esta proposta 
de alteração confirmam as críticas que o PCP tinha feito. 
Nós tínhamos discordado da proposta de lei, porque, em primeiro lugar, ela só se preocupa com os 
menores depois de estes terem sido abusados,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="78">Que disparate! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="78">… não se preocupa com a prevenção dos abusos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="78">Não é verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="78">Em segundo lugar, porque, em vez de se preocupar com a ressocialização 
dos condenados, opta por um processo de estigmatização e de perseguição aos condenados. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="78">Não é verdade! 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="78">E, em terceiro lugar, Sr.  e Srs. Deputados, dissemos aqui, na discussão, 
na generalidade, que esta proposta de lei não só acentuava a desresponsabilização dos tribunais e dos </utterance>
  <utterance speaker-id="2160" speaker-name="Teresa De Andrade Leal Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Leal Coelho (PSD)" page-start="79">Não, não! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="79">Isto não acentua o clima de alarme social? Não acentua o clima de 
perseguição de umas pessoas sobre outras?! É óbvio que vai acentuar! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="79">Queira concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="79">Vou concluir, Sr.ª Presidente. 
E é bom que tenham a noção de que os senhores, que vão hoje votar a favor desta lei, serão os 
responsáveis pelas consequências que daí resultem. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="79">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Isabel Oneto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2028" speaker-name="Maria Isabel Solnado Porto Oneto" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Oneto (PS)" page-start="79">Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Telmo Correia, o Partido Socialista sabe ler o 
que aqui está escrito. Não sei é se quem o escreveu sabia o que estava a fazer, quando o fez. Essa é que é a 
grande diferença, Sr. Deputado. 
A área de residência o que é? É a freguesia? É o bairro? É a rua? Ó Sr. Deputado, diga-nos lá o que é isto! 
O que é que é a área de residência? É o bairro? É o concelho? O que é isto? 
Diz-se que a polícia, existindo fundado receio, informará que existe um pedófilo no concelho de Lisboa. Ó 
Sr. Deputado, isto é brilhante! Brilhante! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="79">Não é no concelho! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2028" speaker-name="Maria Isabel Solnado Porto Oneto" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Oneto (PS)" page-start="79">Ah, é na área! Mas, na área, o que é? No bairro? Na rua? Na freguesia? Ó Sr. 
Deputado, diga lá o que é que andam aqui a fazer! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="79">É no bairro fiscal!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="79">Srs. Deputados, vamos prosseguir com as votações. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="80">Srs. Deputados, fica, assim, prejudicada a votação do artigo 16.º. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="80">Peço a palavra, Sr.ª Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="80">Faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="80">Sr.ª Presidente, é para informar que eu e os Srs. Deputados Gabriel 
Côrte-Real Goucha, Guilherme Silva, Hugo Velosa, João Lobo, Maurício Marques, Nilza de Sena e Pedro 
Saraiva apresentaremos uma declaração de voto sobre esta votação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="80">Fica registado, Sr. Deputado. </utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="81">Peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="81">Faça favor, Sr. Deputado 
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="81">Sr.ª Presidente, é unicamente para anunciar que apresentaremos uma 
declaração de voto sobre esta votação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="81">Fica registado, Sr. Deputado. 
Passamos à votação final global do texto final, apresentado pela Comissão de Segurança Social e 
Trabalho, relativo à proposta de lei n.º 303/XII (4.ª) — Aprova o novo Estatuto da Ordem dos Médicos 
Veterinários, conformando-o com a Lei n.º 2/2013, de 10 de janeiro, que estabelece o regime jurídico de 
criação, organização e funcionamento das associações públicas profissionais. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS e do CDS-PP e votos contra do PCP, 
do BE e de Os Verdes. </utterance>
  <utterance speaker-id="1574" speaker-name="António Alves Cardoso" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Cardoso (PS)" page-start="82">Sr.ª Presidente, é para anunciar que me considero ausente desta votação 
por pertencer a órgãos da Associação dos Engenheiros Técnicos, alegando incompatibilidade de interesses. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="82">Assim ficará registado. 
Srs. Deputados, vamos agora votar o texto final, apresentado pela Comissão de Segurança Social e 
Trabalho, relativo à proposta de lei n.º 295/XII (4.ª) — Aprova o novo Estatuto da Ordem dos Arquitetos, </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="83">Sr.ª Presidente e Srs. Deputados, a solicitação do Departamento 
Central de Investigação e Acão Penal — Procuradoria-Geral da República, lnquérito 3902/13.OJFLSB, a 
Comissão para a Ética, a Cidadania e a Comunicação decidiu emitir parecer no sentido de autorizar o Sr. 
Deputado Filipe Lobo D’Ávila (CDS-PP) a intervir no âmbito dos referidos autos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="83">Srs. Deputados, está em apreciação o parecer. 
Pausa. 
Não havendo pedidos de palavra, vamos votá-lo. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="83">Sr.ª Presidente e Srs. Deputados, a solicitação do Tribunal Central 
de Instrução Criminal-Secção Única, Processo 39O2/13.OJFLSB, a Comissão para a Ética, a Cidadania e a 
Comunicação decidiu emitir parecer no sentido de autorizar o Sr. Deputado Miguel Macedo (PSD) a intervir no 
processo âmbito dos referidos autos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="83">Srs. Deputados, está em apreciação o parecer. 
Pausa. 
Não havendo pedidos de palavra, vamos votá-lo. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="83">Sr.ª Presidente e Srs. Deputados, a solicitação da Comarca de 
Coimbra-Instrução central — Secção Instrução Criminal — J1, Processo n.º 680/12.TACBR, a Comissão para 
a Ética, a Cidadania e a Comunicação decidiu emitir parecer no sentido de autorizar o Sr. Deputado Rui Pedro 
Duarte (PS) a intervir no âmbito dos referidos autos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="83">Srs. Deputados, está em apreciação o parecer. 
Pausa. 
Não havendo pedidos de palavra, vamos votá-lo. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Srs. Deputados, podemos já anunciar o resultado da votação para um juiz para o Tribunal Constitucional 
que decorreu na Sala D. Maria. 
Tem a palavra o Sr. Secretário para proceder ao anúncio do respetivo resultado. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Pedro Alves)" page-start="84">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados, Relativamente à eleição de um 
juiz para o Tribunal Constitucional, verificou-se o seguinte resultado: votaram 194 Deputados, tendo-se 
registado votos 145 «Sim», 43 votos brancos e 6 votos nulos. 
Face ao resultado obtido, declara-se eleito para o Tribunal Constitucional o único candidato proposto, o 
Juiz Desembargador José António Pires Teles Pereira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="84">Srs. Deputados, ficam assim concluídos os nossos trabalhos de hoje. 
A próxima reunião plenária terá lugar na próxima quarta feita, dia 8, pelas 15 horas, e terá como ordem dia 
o debate sobre o estado da Nação. 
No final do debate haverá votações regimentais. 
Está encerrada a sessão. </utterance>
</debate>
