<debate period="r3" legislature="12" legislative_session="4" number="72" date="2015-04-10">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="3">Srs. Deputados, Srs. Jornalistas, está aberta a sessão. 
Eram 10 horas e 12 minutos. 
Srs. Agentes de autoridade, podem abrir as galerias. 
Srs. Deputados, não havendo, hoje, expediente, vamos iniciar a ordem do dia, cujo primeiro ponto consiste os
no debate conjunto dos projetos de resolução n.  1292/XII (4.ª) — Valorizar a ria Formosa e clarificar o 
estatuto jurídico do núcleo da Culatra (PSD e CDS-PP), 1308/XII (4.ª) — Pelo reconhecimento do valor social, 
económico e cultural dos núcleos urbanos das ilhas-barreira da ria Formosa e imediata suspensão das 
demolições de habitações na Culatra, Hangares, Farol, península do Ancão e ilhotes da ria Formosa (PCP), 
1394XII (4.ª) — Recomenda ao Governo o reconhecimento do valor económico e cultural dos núcleos 
populacionais existentes nas ilhas-barreira e ilhotes da ria Formosa e na península do Ancão (BE) e 1398/XII 
(4.ª) — Recomenda ao Governo um conjunto de ações em torno da requalificação e valorização da ria 
Formosa (PS). 
Srs. Deputados, os partidos autores das iniciativas dispõem de mais 1 minuto e têm já os seus oradores 
inscritos para as apresentar. 
Assim, para apresentar a iniciativa conjunta do PSD e do CDS-PP, tem a palavra o Sr. Deputado Cristóvão 
Norte. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="3">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: A ria Formosa é um ecossistema 
frágil, complexo, dinâmico e que, ao longo de décadas a fio, tem sido abandonado e proscrito. 
Portanto, em 2005, quando surgiu o POOC (Plano de Ordenamento da Orla Costeira) e, em 2007, quando 
surgiu a Sociedade Polis, verificou-se que havia um objetivo ambicioso de forçar a iniciativa, criando 
investimentos, alternativas e soluções económicas, essenciais para reabilitar a ria Formosa, criar riqueza, 
oferecer soluções de emprego e, no fundo, assegurar que aquelas comunidades tinham esperança no futuro. 
Ora, se assim foi, entre 2008 e 2011 muito pouco foi feito. Mas, pelo contrário, entre 2011 e 2015 muito foi 
feito. Não se pode dizer, hoje, em abono da verdade, que nada foi feito e que os fundos foram canalizados, 
exclusivamente, para demolições. Pelo contrário, temos lançados concursos para a ETAR, que correspondem 
a 15 milhões de euros, e também para as dragagens, que correspondem a 6,5 milhões de euros. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="3">Enfim, temos um conjunto de aspetos nevrálgicos para redimensionar a 
ria Formosa, para a valorizar e fomentar as soluções económicas que são essenciais para garantir o objetivo 
que presidiu à realização do POCC e à feitura da Sociedade Polis. 
Ora, se é importante dizer isto, também não deixa de ser importante explicitar outros aspetos nevrálgicos: 
desde logo, que a Ria Formosa sofre de focos de poluição que têm de ser erradicados, alguns já 
reconhecidos, inclusivamente, pela Câmara Municipal de Olhão, e outros, de outras entidades públicas, que 
têm de ser avaliados, aferidos e têm de ser fortemente combatidos. 
Mas também queremos assumir que tem de haver uma certificação de turismo sustentável para garantir 
que a ria Formosa tem essas alternativas e soluções económicas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="3">Temos conseguido fazer esse trabalho, e temo-lo feito bem. Mas mais do 
que fazer esse trabalho, temos de fazer outra coisa: temos de assegurar a persecução do interesse do público, 
e esta persecução faz-se através da reposição da legalidade e também da valorização e reconhecimento da 
especificidade do núcleo da Culatra. 
O núcleo da Culatra é um núcleo centenário, que tem valor económico, é um núcleo piscatório, é um núcleo 
que merece ter um tratamento particular, em função da sua importância. Por via disso, aquilo que se quer — e 
a nossa proposta vai nesse sentido — é clarificar o estatuto do núcleo da Culatra, garantir a sua identidade, </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="4">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="4">… que é um elemento absolutamente vital para oferecer condições de 
futuro àquelas populações. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="4">Para apresentar o projeto de resolução do PCP, tem a palavra o Sr. Deputado Paulo 
Sá. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="4">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Há muitos anos que sucessivos Governos, a 
pretexto de uma suposta defesa dos valores naturais, procuram expulsar as comunidades locais das ilhas-
barreira da ria Formosa e limitar o direito das populações à utilização deste sistema lagunar como espaço de 
desenvolvimento de atividade económica e também como espaço de lazer e fruição, com o objetivo, nunca 
confessado, de entregar este valioso património natural aos grandes interesses privados… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="4">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="4">É falso! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="4">… para que estes o explorem, em seu benefício. 
Foi, assim, noutras zonas da orla costeira algarvia, é assim nas ilhas-barreira da ria Formosa! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="4">É falso! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="4">O PCP não aceita que, para satisfazer a avidez dos grandes grupos económicos, 
se sacrifiquem os direitos das populações. 
O PCP entende que a proteção dos recursos e valores naturais deve ter em conta hábitos, práticas e 
atividades tradicionais das áreas protegidas, não podendo contribuir para afastar as populações das áreas e 
valores a proteger. 
O PCP entende que a existência dos núcleos urbanos das ilhas-barreira da ria Formosa, assim como o seu 
valor social, económico e cultural devem ser reconhecidos. 
Recentemente, o Governo acelerou a ofensiva contra as comunidades locais das ilhas-barreira, dando 
início ao processo de demolições de habitações, primeiro, nos ilhotes e na península do Ancão e, 
posteriormente, na ilha da Culatra. 
Quando se exigiam intervenções no sentido de proteger e salvaguardar os recursos e valores naturais, de 
proteger a orla costeira de processos de erosão e de melhorar o funcionamento do sistema lagunar: quando se 
exigiam investimentos na requalificação das zonas edificadas nas ilhas-barreira; quando se exigia o apoio às 
atividades económicas… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="4">Está lá o investimento! 40 milhões! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="4">… e, em particular, às atividades de pesca e marisqueira, o Governo opta por 
gastar milhões de euros do erário público em demolições de habitações. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="4">Exatamente! </utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="5">Falso! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="5">Rejeitando, liminarmente, esta sanha de demolidora do Governo e da maioria 
PSD/CDS, que dá continuidade a um processo iniciado pelo anterior Governo do PS, o PCP avança, hoje, pela 
segunda vez, com um projeto de resolução que exige o fim das demolições; que exige a requalificação dos 
núcleos urbanos e dos espaços balneares das ilhas-barreira, garantindo o direito de fruição desses espaços 
por parte das populações locais e dos turistas que visitam a região; que exige a requalificação do sistema 
lagunar da ria Formosa… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="5">Está a ser feito! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="5">… através da urgente adoção de medidas, muitas vezes prometidas, mas 
sempre adiadas. 
É um projeto de resolução que exige o apoio às atividades económicas que são o sustento de milhares de 
famílias. 
Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Também se discute, hoje, um projeto de resolução do PSD e do CDS, 
uma iniciativa que tem como único objetivo dividir e desmobilizar a justíssima luta das populações… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="5">Não tem, não! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="5">… para ganhar tempo para prosseguir com as demolições. 
Mas esta manobra do PSD e do CDS não consegue esconder o facto de o Governo manter intacta a sua 
intenção de expulsar as comunidades locais das ilhas-barreira, sacrificando-as para bem servir os interesses 
dos grandes grupos económicos que pretendem apropriar-se do património natural da ria Formosa e explorá-lo 
em seu proveito. 
Nesta luta, o PCP está, inequivocamente, sem ambiguidades, do lado das populações, em defesa do seu 
direito de usufruir das riquezas da ria Formosa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="5">Para apresentar o projeto de resolução do Bloco de Esquerda, tem a palavra a Sr.ª 
Deputada Cecília Honório. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="5">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Às populações aqui presentes a 
nossa saudação. 
Podemos dizer muita coisa sobre a importância da ria Formosa, do ponto de vista natural e ambiental, e 
estaremos certamente de acordo, podemos falar da importância estratégica das ilhas-barreira, mas quase tudo 
nos separa das soluções que a maioria hoje apresenta, melhor dizendo, da falta de soluções. 
Do nosso ponto de vista, a proteção do património natural e do valor ambiental da ria e das ilhas não é 
incompatível com as populações… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="5">Exato! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="5">…que, muitas vezes, na maior parte dos casos, vivem nesses territórios há 
dezenas de anos e asseguraram a sustentabilidade dos mesmos. É deste ponto de vista que nos situamos. 
O Bloco de Esquerda defende a suspensão imediata das demolições e o realojamento de todos os que 
perderam a sua primeira habitação. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="6">Já está feito! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="6">Exigimos a requalificação dos núcleos populacionais, a requalificação da 
ria Formosa, a urgente dragagem das barragens naturais. 
Esta semana, ouvimos o Sr. Ministro na Comissão e soubemos que as dragagens são, com sorte, para 
daqui a uns meses e que as casas dos viveiristas e dos mariscadores — como se fossem umas casas muito 
importantes! — vão abaixo,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="6">Quando?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="6">… e vão abaixo quando eles não têm outra alternativa, nem estruturas, 
nem pontos de apoio. Estas casas vão abaixo! 
Soubemos que o Sr. Ministro, na sua fé fundamentalista de grande ambientalista, quer «construção zero» 
nas ilhas-barreira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="6">Está lá a Culatra! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="6">Não sabemos se, daqui a algum tempo, até há condições para se ter lá uns 
bungalows, mas a obsessão é a «construção zero». 
Depois de muito instado e de muito pressionado, o Sr. Ministro lá nos conseguiu dizer que as casa de 
primeira habitação não vão abaixo se não houver realojamento. E é daqui que parto, porque esta afirmação é 
falsa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="6">É falsa a sua! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="6">Quero deixar apenas alguns exemplos de situações dramáticas, que 
provocam, obviamente, um profundo sentimento de injustiça e uma enorme indignação nas pessoas. 
Ilhote do Coco: cinco famílias desalojadas, algumas das quais com pessoas doentes e crianças; foram 
corridas das suas casas com uma única promessa da Polis: «arranjem para aí umas casas que talvez, depois, 
a gente dê uns meses de renda». 
Ilhote das Ratas: três famílias desalojadas, com crianças pequenas, uma senhora grávida, as roupas e 
mobílias metidas em contentores, entretanto, roubados. Aqui, não houve, sequer, qualquer entendimento ou 
intenção de realojamento. 
Praia de Faro, apenas um exemplo entre tantos outros: uma senhora, de baixa médica, com uma filha 
menor, pôs uma providência cautelar para evitar que a sua casa viesse abaixo, mas a casa veio abaixo contra 
as orientações do próprio tribunal. 
Vou, neste momento, poupar-vos aos abusos de que a senhora foi alvo — invasão de privacidade, socos 
na porta, bens destruídos — mas não pouparei o Sr. Ministro a todas estas situações de prepotência, de 
abuso e de falta de resposta. 
A pergunta que vos deixo é esta: para estas famílias, qual é a resposta que a maioria tem? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="6">Para apresentar o projeto de resolução do PS, tem a palavra o Sr. Deputado Miguel 
Freitas. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2252" speaker-name="Miguel João Pisoeiro De Freitas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Miguel Freitas (PS)" page-start="6">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Um Governo em último ano de 
mandato, com um POOC no último ano de vigência, com uma Polis a um ano de conclusão, depois de ter 
estado parado três anos — a última empreitada foi de agosto de 2011 e só houve novas empreitadas em </utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="7">Falso! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2252" speaker-name="Miguel João Pisoeiro De Freitas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Miguel Freitas (PS)" page-start="7">Demolir! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="7">Falso! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2252" speaker-name="Miguel João Pisoeiro De Freitas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Miguel Freitas (PS)" page-start="7">A pergunta que ficava era: demolir, para quê? Demolir para requalificar? 
Não! Demolir por demolir, porque a verdade é que não foi feita nenhuma reprogramação do programa até 
2020, o que foi feito foi um corte de 50% da verba que estava no programa para requalificação. 
Havia a questão de saber se era agora que se avançava, ou não, com o reconhecimento da segurança 
jurídica do núcleo da Culatra. 
A verdade é que o Governo mandou fazer um estudo, criou um grupo de trabalho para estudar e não 
decidiu. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="7">O anterior Governo nem um grupo de trabalho criou! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2252" speaker-name="Miguel João Pisoeiro De Freitas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Miguel Freitas (PS)" page-start="7">E, finalmente, as dragagens, a absoluta prioridade das dragagens ficou para 
o fim do programa. 
Ora bem, o que temos, neste momento, a correr na ria Formosa é um programa de demolições 
inconsequente. 
O Sr. Ministro várias vezes fala no que se passou há 25 anos, mas queremos dizer que o 
mesmo erro está a ser cometido: demolições inconsequentes é aquilo que está a ser feito, tal como foi feito há 
25 anos! 
Aquilo que a maioria hoje vem propor vai no seguimento daquilo que o Governo tem feito. Em primeiro 
lugar, diz: «vamos rever o POOC e depois dar segurança jurídica à ilha da Culatra». Não, não. Têm quatro 
meses para, com este POOC, poderem reconhecer e fazer a concessão do núcleo da Culatra ao município de 
Faro. Têm quatro meses para fazer isso, porque o POOC, este POOC, permite que isso seja feito. 
Vêm dizer, sobre o direito à habitação, «é preciso cautela». Não, não, Srs. Deputados. O direito à 
habitação é um direito constitucional das pessoas. Há hoje agregados familiares que não têm sítio onde morar 
porque as suas casas foram demolidas. Não são muitos, é verdade, mas são pessoas. São oito agregados 
familiares que não têm a sua situação resolvida. E têm, naturalmente, de avançar com a questão das 
dragagens, que continuam a ser uma prioridade. 
Com certeza que é necessário que tomem em mão a revisão do POOC e que, nessa revisão, assegurem o 
tratamento de igualdade entre todas as ilhas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="7">Tem a palavra o Sr. Deputado Artur Rêgo para apresentar o projeto de resolução 
conjunto com o PSD. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="7">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados, apresentamos este projeto de 
resolução com a convicção de duas coisas: primeiro, estamos convictos de que há um caminho que já vem 
muito de trás, que já deu demasiados passos para ser parado, que está a ser percorrido e que foi iniciado pelo 
Partido Socialista. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2252" speaker-name="Miguel João Pisoeiro De Freitas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Miguel Freitas (PS)" page-start="7">Essa agora é nova! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="7">Já lá vamos, Sr. Deputado Miguel Freitas. </utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="8">Diz o roto ao nu!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="8">Tem, tem! Os senhores são os autores. 
Por outro lado, vejo os partidos à esquerda do Partido Socialista com posições que, neste momento, 
envergonham, porque é um aproveitamento da situação de desespero das pessoas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="8">Quem é que cedeu? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="8">Quem é que está a demolir? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="8">O CDS-PP é que devia ter vergonha! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="8">Nunca vi os senhores a preocuparem-se com as populações das ilha-
barreira. Nunca! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="8">
O Sr. Deputado anda distraído! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="8">Nunca vi os senhores a preocuparem-se com a ria Formosa. Vejo-os lá 
agora! 
Desconfio até que a maioria dos senhores, para irem às ilhas-barreira, hão de perguntar «onde é que se 
apanha o autocarro»! Se calhar nem sabem que não se pode ir de autocarro para lá… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="9">Não diga disparates, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="9">Que triste figura! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="9">Não fazem a mínima ideia do que se passa lá. 
E não vejo aqui ninguém dizer, no meio disto tudo, que o Governo salvaguardou o núcleo mais importante 
que é o da Culatra. Ele está salvaguardado, vai ser requalificado, foi feito o acordo com a Associação de 
Moradores da Culatra. Esse está salvaguardado. 
Também não vejo aqui ninguém a dizer que o principal fator de poluição da ria Formosa… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="9">É o Governo! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="9">… não são os pescadores, não são os mariscadores, não são os 
viveiristas, são as descargas poluentes da Câmara Municipal de Olhão, da ETAR, que vai ser agora 
requalificada. Essa Câmara foi socialista durante muitos anos, «enfiou a cabeça na areia» estes anos todos e 
nunca quis saber! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="9">Quanto mais fala, mais se enterra! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2252" speaker-name="Miguel João Pisoeiro De Freitas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Miguel Freitas (PS)" page-start="9">É uma vergonha estar a dizer isso! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="9">A Câmara nunca quis saber o que se passava. 
Para terminar, direi que o respeito pelas pessoas implica que não se lhes tire aquilo que a sua primeira e 
única habitação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="9">Querem respeitar as populações? Acabem com as demolições! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="9">Implica que, num caminho que foi traçado há muitos anos, sim senhor, se 
demula, como estava determinado, aquilo que são segundas habitações e casas de férias mas que se respeite 
quem efetivamente mora nas ilhas-barreira, quem efetivamente tem lá a sua habitação, tem lá a sua residência 
e não tem alternativa. 
Para terminar, quanto aos desalojados, é bom… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="9">Sr. Deputado, faça favor de terminar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="9">Termino, Sr.ª Presidente, dizendo que é bom que fique aqui claro que a 
Câmara Municipal de Olhão, por exemplo, se recusou a colaborar com o Governo para ceder habitação para 
essas populações. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="9">Srs. Deputados, peço-lhes, mais uma vez, que respeitem os tempos regimentais. 
Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="9">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados, julgo que nesta 
discussão, para sermos sérios, de facto, temos de partir todos de um princípio: as populações não estão 
contra ria Formosa. 
Parece que, neste processo todo, há quem pense que as populações e os moradores, porventura, estarão 
contra a ria. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="9">Os moradores ficam lá! </utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="10">De resto, as populações têm sido as principais vítimas da inércia 
dos sucessivos Governos relativamente àquilo que era fundamental fazer-se na ria Formosa, no sentido da 
sua requalificação. E as pequenas atividades têm sido, como sabemos, bem vítimas dessa inércia e dessa 
incompetência dos sucessivos Governos. 
Falando em populações e em pessoas, o que é que, neste processo, Os Verdes julgam que é 
fundamental? Sabemos que, à partida, o processo, tal como está proposto, levantará conflito. Não há dúvida 
absolutamente nenhuma sobre isso. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="10">É a favor ou é contra? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="10">Sr. Deputado Cristóvão Norte, o que é que era fundamental ter 
sido feito? Era ter envolvido as populações, ter promovido um processo altamente participado, interativo e 
colaborativo das populações. 
O que é que ficámos a saber na última terça-feira, quando o Sr. Ministro do Ambiente veio à Comissão? 
Que a participação das populações se deu da seguinte forma: foram colocados uns editais e feitas umas 
notificações! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="10">É a favor ou contra? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="10">Isto é absolutamente vergonhoso! Os senhores deviam ter as
vergonha da forma como chamam a isto «participação». Portanto, Sr.  e Srs. Deputados, é evidente que isto 
só podia «dar para o torto», não podia ter outro resultado. as
Mas, Sr.  e Srs. Deputados, quando estamos a falar também de situações de risco para as populações, é 
preciso intervir. Os senhores já têm ouvido Os Verdes dizer isto inúmeras vezes na Assembleia da República. 
Peço-lhes que façam um exercício interessante: olhem para alguns empreendimentos turísticos de luxo que 
encontram naquela zona, olhem para alguns terrenos privados que causam certamente um apetite danado 
para construção de empreendimentos de luxo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="10">Tem de perguntar ao Partido Comunista, que quer a concessão! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="10">Espere, Sr. Deputado. 
Depois, peguem num mapa e façam uma linha reta para a zona do mar e vejam onde é que estão as as
demolições, Sr.  e Srs. Deputados. É que aquilo atrapalha! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="10">
A Sr.ª Deputada não conhece! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="10">Atrapalha os empreendimentos de luxo, atrapalha futuros 
empreendimentos de luxo! Por que é que as demolições são feitas num sítio e não são feitas no outro, onde o 
risco se coloca da mesma forma? as
Sr.  e Srs. Deputados, o que é que é preciso concluir daqui? Conclui-se que há muito por explicar, que há 
muita coisa que não se consegue compreender e que há muita coisa que é preciso esclarecer. E o Governo 
não esclarece. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="10">Não se percebe o que quer! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="10">Como é óbvio, tudo o que fica incompreendido é natural que seja 
contestado. 
Mas, o que é absolutamente vergonhoso é que um Ministro chegue à Comissão de Ambiente e diga que 
aquelas populações, aqueles moradores estão todos a ser instrumentalizados. 
Gostaria de saber se os senhores são capazes de dizer isso hoje, aqui, porque os senhores estão a fazer 
das pessoas tolas. E as pessoas não são tolas! </utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="11">Não é verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="11">Queira concluir, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="11">Termino, Sr.ª Presidente. 
Ninguém mais do que Os Verdes tem falado sobre as alterações climáticas e não podemos admitir que o 
Sr. Ministro fale das alterações climáticas quando lhe convém mas quando não lhe convém, noutras zonas do 
País, onde estão a ser construídos outros empreendimentos e muitas infraestruturas colados ao mar, o Sr. 
Ministro cerre a boca e não se lembre mais das alterações climáticas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="11">Qual é a sua posição? Não consegue dizer? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="11">Isto tem de ser uma matéria consequente: quando há risco é 
preciso intervir. As populações não querem estar em risco. Agora, é preciso soluções integradas, com a 
participação das populações,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="11">Queira concluir, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="11">… e as pessoas estão fartas de ser espezinhadas por todos os 
lados por este Governo! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="11">A Mesa regista ainda as inscrições dos Srs. Deputados Miguel Freitas, Paulo Sá e 
Cristóvão Norte. As inscrições foram simultâneas e, por isso, temos de lhes dar uma ordem. 
Vamos ordenar a intervenção dos Srs. Deputados, na medida em que ainda dispõem de tempo, de acordo 
com a ordem de apresentação dos projetos de resolução. 
Srs. Deputados, peço que se entendam ou não darei a palavra a nenhum dos Srs. Deputados inscritos. 
Peço desculpa, Srs. Deputados, mas vou seguir a ordem da apresentação dos projetos de resolução. 
Tem a palavra o Sr. Deputado Cristóvão Norte, para uma intervenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="11">Sr.ª Presidente, quero dizer duas ou três coisas que são essenciais. 
Em primeiro lugar, sobre a questão da concessão, alguns partidos vêm aqui defender a concessão. Vale 
tudo! Isto porque, quando acusam este Governo de ter uma agenda escondida, oculta, e de querer utilizar o 
domínio público para fins pouco claros, o que se vê é que, quando defendem uma concessão desregrada, no 
fundo, estão a abrir espaço para haver empreendimentos turísticos e para haver um aproveitamento de 
grandes interesses económicos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="11">Isso já é antigo! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="11">Portanto, essa questão não deve ser dirigida ao Governo, deve ser 
devolvida ao Partido Comunista e ao Partido Socialista, porque aquilo que queremos é diametralmente o 
oposto. Queremos que haja investimento na valorização da ria Formosa e, nestes últimos quatro anos, 35 
milhões estão já em andamento. 
Mas, sobretudo, queremos outra coisa que é essencial: queremos que o núcleo da Culatra seja protegido, 
porque tem uma identidade, tem moradores, tem escolas e infraestruturas. É um núcleo que venceu as 
agruras do tempo e é, principalmente, um núcleo que merece que o seu estatuto jurídico seja clarificado para 
lhe garantir identidade, para o perpetuar, para valorizar o seu património histórico e também para valorizar as 
ilhas-barreira. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="12">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="12">Muitos chegam aqui, hoje, e, numa pulsão eleitoralista, esquecem o que 
disseram em 2005 e, também numa pulsão eleitoralista, esquecem o que disseram e que fizeram aprovar em 
2007, mas não estamos a falar num Governo que, no último ano, faz investimento e toma medidas, estamos, 
sim, a falar naqueles que, no primeiro ano, com ponderação, com reflexão, estruturadamente, pensaram num 
plano para a ria Formosa, o qual está, hoje, a ser concretizado. 
Não é, pois, nada bonito que o Partido Socialista venha assumir a posição que assume aqui hoje, porque o 
Partido Socialista, em 2005, foi lesto a estabelecer o POOC,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="12">Queira concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="12">…em 2007, por força das Câmaras Municipais de Faro e de Olhão, foi 
lesto a aprová-lo e, na altura, chamavam renaturalizações àquilo que sabiam que eram demolições. No fundo, 
viraram as costas às populações e hoje vêm aqui procurar redimir-se desses pecados. Não, meus senhores! 
Têm de assumir as vossas responsabilidades, como nós assumimos as nossas, que são, sobretudo, de 
termos produzido investimento e assegurarmos que vai haver a valorização da ria Formosa para pôr cobro ao 
abandono, à inércia e à demissão dos poderes públicos que, durante décadas a fio, foram muito penalizadoras 
para aquelas populações. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="12">Srs. Deputados, entretanto, a Mesa deu conta de que deveria ser o PSD a encerrar o 
debate, o que o PSD deveria ter lembrado a Mesa. Peço desculpa mas não acertamos sempre. 
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Paulo Sá. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="12">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados, o PSD e o CDS vêm aqui falar de respeito pelos 
moradores mas, no terreno, prosseguem as demolições: primeiro, nos ilhotes da ria Formosa; agora, na praia 
de Faro; a seguir, na ilha da Culatra. 
A intenção do Governo e da maioria PSD/CDS é demolir. A vossa intenção é demolir aquelas habitações, é 
expulsar as comunidades locais das ilhas-barreira e o vosso projeto de resolução tem apenas como objetivo 
tentar dividir as populações e tentar entravar a justíssima luta dessas populações. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="12">Não é verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="12">É uma manobra para ganhar tempo a fim de, no terreno, prosseguirem com as 
demolições. 
E, a seguir às demolições, depois de terem expulsado as comunidades locais das ilhas-barreira, querem 
renaturalizar para entregar esse espaço a grandes interesses privados, como fizeram noutras partes do País. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="12">É uma vergonha dizer isso, Sr. Deputado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="12">Assumam, Srs. Deputados da maioria PSD e CDS, tenham a coragem de 
assumir que o vosso compromisso não é com as populações, não é com os moradores das ilhas-barreira, o 
vosso compromisso é com os grandes grupos económicos que se pretendem apropriar da ria Formosa, 
daquele valioso património, para o explorar em seu próprio benefício. Tenham a coragem de assumir isso! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="13">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Cecília Honório, do Bloco de 
Esquerda. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="13">Sr.ª Presidente: Não vou responder a disparates… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="13">Oh! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="13">… porque parece que eles são muito mais ofensivos para as populações e 
respetivos problemas do que, propriamente, ofensivos para os diferentes grupos parlamentares que fazem 
este debate com a seriedade que o mesmo exige. 
Vamos falar com seriedade sobre as propostas da maioria. O que a maioria faz é isolar a situação da 
Culatra, esquecendo aquilo que já lá foi feito. A questão que nós colocamos é esta: com certeza que devemos 
preservar a Culatra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="13">Ainda bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="13">Mas por que é que a Culatra tem um tratamento especial? Por que é que 
não há um tratamento igual em todas as ilhas? Por que é que não há uma salvaguarda de todos os núcleos 
populacionais e da sua história? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2189" speaker-name="David Jorge Ribas Da Costa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. David Costa (PCP)" page-start="13">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="13">É esta a dúvida de fundo que colocamos face à vossa solução. as
Mais, e pior: o que é que V. Ex.  dizem sobre a suspensão das demolições? Zero, zero! A única coisa que 
dizem é «vamos ter a cautela necessária quando se tratar de primeiras habitações» — zero! Não há, aqui, 
nenhuma proposta concreta para todas as famílias que foram escorraçadas das suas casas, cujos bens foram 
postos na rua,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="13">Demagogia! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="13">… inclusivamente alguns deles foram roubados, neste momento. A 
resposta a estes dramas familiares é zero! 
A terceira hipótese que sugerem é a certificação da carta europeia de turismo sustentável, que nós ficamos 
sem saber exatamente o que significa. 
Do nosso ponto de vista, a posição é clara: vamos parar este processo, vamos parar as demolições, vamos 
criar condições para as populações serem ouvidas com todo o respeito. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="13">Queira concluir, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="13">Termino, Sr.ª Presidente, dizendo que reconhecemos, nesta iniciativa, 
imensas incoerências, até no plano jurídico, havendo casas classificadas como segunda habitação e que são 
de primeira habitação. Vamos parar para respeitar as populações, vamos considerar que elas fazem parte da 
história deste território e não são inimigas da sua preservação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="13">Tem a palavra, pelo PS, o Sr. Deputado Miguel Freitas, para uma intervenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2252" speaker-name="Miguel João Pisoeiro De Freitas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Miguel Freitas (PS)" page-start="13">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: O PS tinha um plano de requalificação da 
ria Formosa com 92 milhões de euros. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="13">Executaram 3 milhões! </utterance>
  <utterance speaker-id="2252" speaker-name="Miguel João Pisoeiro De Freitas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Miguel Freitas (PS)" page-start="14">Os senhores cortaram aquilo que era a requalificação, têm, hoje, um plano 
para 2015 de 45 milhões de euros, para demolir. 
O PS deixou um POOC, é verdade, onde é permitido que se resolva, desde já, o problema da Culatra. O 
que é que os senhores estão a fazer? Estão a dizer que é preciso um novo POOC e venha um novo Governo 
para resolver! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="14">Mas para melhorar! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2252" speaker-name="Miguel João Pisoeiro De Freitas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Miguel Freitas (PS)" page-start="14">Quero dizer-vos: sim, um novo Governo do Partido Socialista vai resolver o 
problema da Culatra, que os senhores não vão resolver. O Partido Socialista compromete-se, aqui, a resolver 
esse problema. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="14">Não resolveram durante 16 anos seguidos no poder! Foi zero! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2252" speaker-name="Miguel João Pisoeiro De Freitas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Miguel Freitas (PS)" page-start="14">É verdade, é preciso dizer que os senhores vêm agora com o fantasma da 
instrumentalização, que o Sr. Ministro já tinha utilizado. Hoje, aqui, ouvimos o mesmo discurso da bancada do 
CDS e quero dizer-vos que isso é uma ofensa às pessoas que estão a defender os seus interesses. As 
pessoas não são instrumentos mas, sim, pessoas que têm direitos e são esses direitos que aqui estamos a 
defender. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="14">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2252" speaker-name="Miguel João Pisoeiro De Freitas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Miguel Freitas (PS)" page-start="14">Finalmente, os senhores estão a aligeirar a vossa responsabilidade no que 
diz respeito ao realojamento das pessoas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="14">Queira concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2252" speaker-name="Miguel João Pisoeiro De Freitas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Miguel Freitas (PS)" page-start="14">Isso é, em primeiro lugar, responsabilidade do Estado. Se o Sr. Ministro quer 
dialogar com as câmaras, encontre um caminho para o fazer e resolva o problema. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="14">Srs. Deputados, está concluído o debate sobre os projetos de resolução relativos à 
ria Formosa. 
Peço aos Srs. Deputados que, nos próximos debates, respeitem mais os tempos. 
Vamos passar ao segundo ponto da ordem do dia, que consiste no debate, na generalidade, do projeto de 
lei n.º 835/XII (4.ª) — Procede à quarta alteração à Lei n.º 5/98, de 31 de janeiro, determinando um novo 
modelo de designação do Governador do Banco de Portugal e dos demais membros do Conselho de 
Administração (PS). 
Para apresentar o projeto de lei, dou a palavra ao Sr. Deputado Eduardo Cabrita. 
Tem a palavra, Sr. Deputado. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1212" speaker-name="Eduardo Arménio Do Nascimento Cabrita" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Eduardo Cabrita (PS)" page-start="14">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Se algo mudou radicalmente na 
vida pública portuguesa nos últimos anos foi a centralidade do papel do Banco de Portugal no 
acompanhamento dos efeitos da crise financeira internacional, no debate sobre o futuro do euro, na 
participação na construção da união bancária, envolvendo a criação de um mecanismo único de supervisão 
dos maiores bancos nacionais e um mecanismo único de resolução a nível europeu. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="15">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Duarte Pacheco, do PSD. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1210" speaker-name="Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Pacheco (PSD)" page-start="15">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Esta iniciativa mostra bem como 
o Partido Socialista trata os assuntos do Estado e como muda de opinião quando se está a tratar de lugares 
no Estado. 
Recordemos o histórico: em 21 de fevereiro de 2000, o Eng.º Guterres era Primeiro-Ministro e o Ministro 
das Finanças era Pina Moura. Quem é que nomeiam para Governador do Banco de Portugal? O ex-líder do 
PS, Vítor Constâncio. A legislação está correta. 
Em 11 de maio de 2006, o Primeiro-Ministro era o Eng.º Sócrates, o Ministro das Finanças era Teixeira dos 
Santos. Quem é que nomeiam para Governador do Banco de Portugal? O ex-líder do Partido Socialista, Vítor 
Constâncio. As regras estão corretas. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="16">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2223" speaker-name="Jorge Manuel Capela Gonçalves Fão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Fão (PS)" page-start="16">É preciso ter lata! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1210" speaker-name="Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Pacheco (PSD)" page-start="16">Terceiro, como é que surge esta ideia? O PS faz umas jornadas 
parlamentares e tem de ter algum resultado, tem de apresentar algo ao País. Mas o PS, o Largo do Rato e o 
seu líder fogem a apresentar soluções para os problemas de Portugal e dos portugueses. Então, tem de 
encontrar alguma solução e opta por falar de um assunto que preocupa não a generalidade dos portugueses 
mas alguns socialistas do largo do Rato: a nomeação do Governador do Banco de Portugal. 
Srs. Deputados, seria melhor que pensassem naquilo que afeta Portugal e os portugueses, em primeira 
linha, e não é esta a primeira preocupação dos portugueses. 
Mas vamos à proposta em concreto. A proposta em concreto, Srs. Deputados do PS, entre o que foi 
apresentado no fim das jornadas parlamentares e o projeto de lei que acabaram por subscrever, mudou muito, 
mostrando, mais uma vez, a desorientação que vai no largo do Rato. Mas, perante ela, o PSD só tem a dizer o 
seguinte: reforço da transparência na nomeação do Banco de Portugal? Somos a favor, na oposição e hoje, no 
Governo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="16">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1210" speaker-name="Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Pacheco (PSD)" page-start="16">A aproximar o regime de nomeação da administração do Banco de 
Portugal do regime das entidades reguladoras independentes? Somos a favor, antes, na oposição, e agora, no 
Governo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="16">Queira concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1210" speaker-name="Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Pacheco (PSD)" page-start="16">Vou terminar, Sr.ª Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ferro Rodrigues (PS)" page-start="16">Tanta conversa para nada! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1210" speaker-name="Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Pacheco (PSD)" page-start="16">Reforço do papel do Parlamento na nomeação? Somos a favor, antes, na 
oposição, e hoje, no Governo, porque somos coerentes, defendemos aquilo que é melhor para Portugal e para 
os portugueses. Infelizmente, o PS muda de opinião consoante está na oposição ou está no Governo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="16">Dou agora a palavra, para uma intervenção, ao Sr. Deputado Paulo Sá, pelo PCP. </utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="17">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: O processo de globalização financeira 
das últimas décadas assentou na desregulamentação dos mercados financeiros e no desmantelamento de 
estruturas e mecanismos de regulação e de controlo. 
A livre circulação de capital criou condições para o crescimento exponencial da atividade especulativa, 
desligada da economia real e das atividades produtivas criadoras de riqueza. O resultado deste processo é 
bem conhecido: uma sucessão de crises financeiras cada vez mais frequentes e destruidoras, com especial 
destaque para a crise financeira de 2007, em que as faturas, pesadíssimas, das operações de salvamento da 
banca foram apresentadas aos povos. 
Desde 2007, em Portugal, têm sucedido os escândalos em bancos privados, nomeadamente no BPN, no 
BPP, no BCP e no BANIF e, agora, também no BES, envolvendo ou indiciando a existência de práticas e 
operações de manipulação de dados e contas, fuga e branqueamento de capitais, especulação e tráfico de 
influências. 
Os governos, o anterior, do PS, e o atual, do PSD/CDS, têm tentado passar a ideia de que estes 
escândalos na banca e a sangria de recursos públicos para o setor financeiro podem ser travados com mais e 
melhor supervisão, desdobrando-se em iniciativas legislativas no âmbito da supervisão do sistema financeiro. 
Mas a verdade é que estes problemas não se resolvem com mudanças cosméticas no sistema de 
supervisão e regulação. O problema é bem mais sério. Tem a sua origem nos processos e reconstituição dos 
grandes grupos económicos privados, na «financiarização» da economia, na política de promiscuidade e de 
subordinação do poder político ao poder económico e na cumplicidade, passividade e impotência de 
reguladores, supervisores, auditores e poder político. 
As sucessivas alterações legislativas realizadas nos últimos anos, quer pelo atual Governo, do PSD/CDS, 
quer pelo anterior Governo, do PS, no âmbito da regulação e supervisão do sistema financeiro, não 
resolveram o problema. Os portugueses continuam a ser chamados, ano após ano, a pagar milhares de 
milhões de euros pelos desmandos dos bancos privados. 
A isto acresce ainda o facto de o processo de concentração e centralização do setor bancário na União 
Europeia, a chamada união bancária, ter implicado a perda de poderes de controlo, de regulação e 
intervenção sobre a banca que o Estados ainda detinham, limitando ainda mais a possibilidade de este setor 
estratégico ser colocado ao serviço do desenvolvimento do nosso País. 
Sr.ª Presidente, Srs. Deputados, discutimos hoje mais uma iniciativa legislativa, desta vez apresentada pelo 
PS, sobre o modelo de designação do Governador do Banco de Portugal. É óbvio que esta alteração 
legislativa não resolve qualquer problema do sistema financeiro e de supervisão, não reforça a independência 
do Governador e do Banco de Portugal e, tendo em conta que o novo Governador do Banco de Portugal será 
nomeado antes das próximas eleições legislativas, esta é mais uma disputa entre PS e PSD pela captura do 
poder de nomeação do Governador e dos demais membros do Conselho de Administração. 
Sr.ª Presidente, Srs. Deputados, reafirmamos que o problema não está em mais ou menos supervisão,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="17">Queira concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="17">… ou no modelo de designação do Governador do Banco de Portugal mas, sim, 
no facto de o setor bancário nacional ter sido entregue aos grandes grupos económicos privados que o 
utilizam como alavanca para a concentração e centralização de capital. O que o País precisa mesmo é que as 
atividades financeiras sejam postas sob o controlo e o domínio públicos, colocando-as ao serviço de 
interesses nacionais. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="17">Pelo CDS-PP, tem agora a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Telmo 
Correia. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="17">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: A proposta que o Partido 
Socialista agora nos traz tem uma referência, que foi apresentada, ainda que de forma curta e breve, no 
discurso do Sr. Deputado Eduardo Cabrita, à igualdade de género. </utterance>
  <utterance speaker-id="1989" speaker-name="Elza Maria Henriques Deus Pais" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Elza Pais (PS)" page-start="18">Mal não fará?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="18">Mal não fará… Eu e a Sr.ª Deputada Cecília Meireles estávamos aqui a 
conversar sobre isso sem grande entusiasmo, mas mal não fará. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="18">Há pessoas que não gostam de ser tratadas como se tivessem 
alguma inferioridade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="18">Se me permitirem, em relação à questão central, que é a questão da 
supervisão, queria dizer o seguinte: recentemente, o Partido Socialista veio propor — e, enfim, temos de 
encontrar uma explicação para isso, uma razão para essa proposta —, inclusivamente, uma possível revisão 
constitucional para mudar esta matéria. 
Entretanto, recuou, e bem, em relação a essa proposta. O CDS lembrou até que o artigo 133.º, alínea q), 
do projeto de revisão constitucional do CDS tinha exatamente a proposta que o Partido Socialista agora, 
oportunisticamente, veio fazer mas de que, na altura, não se lembrou, nem pensou nisso. 
E oportunisticamente porquê? Porque é que este assunto aparece? Porque é que o Partido Socialista vem 
agora propor que é preciso mudar a forma de designação do Governador do Banco de Portugal? as
Sinceramente, Sr.  e Srs. Deputados, tirando alguma apetência de poder, só vejo uma explicação: as críticas 
recentes que têm sido feitas aos governadores do Banco de Portugal e às falhas de supervisão que, 
entretanto, existiram. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="18">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="18">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="18">Não há outra explicação possível senão o Partido Socialista querer 
cavalgar demagogicamente essas mesmas críticas. 
Mas vamos ver: o anterior Governador do Banco de Portugal — não este, mas o anterior — não viu, não 
percebeu, não entendeu, não atuou, não fez nada em relação ao caso gravíssimo do BPN. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="18">Exatamente! E o PS aplaudiu! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="18">Falhou redondamente. 
O atual Governador do Banco de Portugal, bom, viu, percebeu, entendeu, mas ainda assim agiu 
tardiamente, designadamente em relação à questão do BES. 
O que é que estes dois governadores têm em comum? Têm em comum uma única coisa: foram ambos, 
Vítor Constâncio e o atual Governador, escolhidos, designados e nomeados pelo Governo do Partido 
Socialista. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="18">Muito bem! É uma verdade inconveniente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="18">Quem escolheu foi o Partido Socialista e é por isso que este projeto de 
lei tem um lado irónico. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="19">Queira concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="19">Vou terminar, Sr.ª Presidente, sublinhando o lado irónico deste projeto 
de lei, que é o Partido Socialista a pôr a mão na consciência e dizer: «Escolhemos mal. Escolhemos o Dr. 
Constâncio e foi o desastre que foi; escolhemos o atual Governador e também não correu como era desejável; 
agora vamos tentar escolher de outra forma, vamos tentar ouvir o Parlamento porque pomos a mão na 
consciência». 
É evidente, Srs. Deputados, quando o Partido Socialista copia uma proposta anterior do CDS, quando o 
Partido Socialista retifica, quando o Partido Socialista põe a mão na consciência e diz «fizemos asneira», que 
é bom, é positivo, e só por essa razão viabilizaremos este mesmo projeto de lei. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="19">Pelo Bloco de Esquerda, dou agora a palavra, para uma intervenção, à Sr.ª Deputada 
Mariana Mortágua. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="19">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Não há nada de muito errado 
com este projeto de lei, mas ele é muito pouco mais do que um tiro de pólvora seca. 
O que o projeto de lei diz é que, antes de o Governo decidir o nome do Governador do Banco de Portugal, 
o candidato é ouvido pela COFAP, aqui, na Assembleia da República, que emite um parecer, não vinculativo, 
sobre esse nome. 
A isto não nos podemos opor, introduz alguma transparência, mas continua a ser só isto e nada mais do 
que isto. E não vale a pena termos ilusões, pois não interfere com condições de estabilidade financeira, 
porque elas dependem das regras de funcionamento do sistema financeiro; porque elas dependem do modelo 
fiscal em vigor; porque elas dependem dos instrumentos e operações financeiras que são ou não permitidas 
no mercado; porque elas dependem do grau de liberalização contra o qual o PS nunca se opôs até agora; 
porque elas dependem do perímetro e funções do sistema financeiro, nomeadamente da separação entre 
banca comercial e banca de investimento, e isso não foi feito nem foi proposto pelo PS. 
Esta proposta não impede a captura do regulador, que acontece, entre outras coisas, porque os banqueiros 
têm o poder de gerar crises financeiras e isto só se resolve, quer queiramos, quer não, quando a banca, que 
tem um papel essencial e fundamental para a economia e para a democracia, for predominantemente pública 
e houver, de facto, controlo democrático sobre a banca. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD e do CDS-PP" page-start="19">Oh! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="19">Caso contrário, os banqueiros privados tê-la-ão sempre na sua mão — 
na sua mão! — e o funcionamento da banca será sempre de acordo com as suas necessidades de lucro e 
nunca de acordo com as necessidades da sociedade, de investimento na economia, de investimento nas 
atividades que realmente importam. 
Esta proposta também não confere nem mais nem menos poderes de escrutínio ao Parlamento sobre a 
condução da política de supervisão, sobre a condução da política monetária ou sobre todas as funções que 
bem enumeram na exposição de motivos. O Parlamento não tem mais poderes de escrutínio, e não tem 
porque, em nome da suposta independência que aqui vêm defender, em nome da despolitização da política 
monetária, em nome da desgovernamentalização dos bancos centrais, foi criado um monstro tecnocrático que 
se chama Banco Central Europeu, que está completamente blindado àquilo que é o poder democrático de 
escrutínio ou de decisão e quem manda no Banco de Portugal é o Banco Central Europeu, não é este 
Parlamento. 
O Governo poderá acompanhar, e acompanha, certamente, as atividades do Banco de Portugal, mas não é 
o Parlamento que decide o que o Banco de Portugal faz, nem é o Parlamento que decide o que o Banco 
Central Europeu faz. Quem manda no Banco Central Europeu são tecnocratas ao serviço de um sistema 
financeiro internacional incontrolável e este modelo foi construído sem oposição do PS. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="20">Srs. Deputados, terminada a discussão, na generalidade, do projeto de lei n.º 835/XII os
(4.ª) (PS), passamos ao debate conjunto, na generalidade, dos projetos de lei n.  849/XII (4.ª) — Estabelece 
uma cláusula de salvaguarda para efeitos de imposto municipal sobre imóveis e revoga a isenção concedida 
aos fundos imobiliários (PCP), 851/XII (4.ª) — Revoga os benefícios fiscais dos fundos imobiliários no 
pagamento do imposto municipal sobre imóveis (BE), 852/XII (4.ª) — Suspensão extraordinária do aumento do 
imposto municipal sobre imóveis em 2015 (BE), 853/XII (4.ª) — Introduz a atualização anual automática do 
valor da habitação para efeitos de pagamento do imposto municipal sobre imóveis para uma maior justiça 
social (BE), 854/XII (4.ª) — Introduz taxas reduzidas de imposto municipal sobre imóveis para habitação 
própria (BE) e 850/XII (4.ª) — Introduz maior equidade fiscal e maior justiça social no Código do Imposto 
Municipal sobre Imóveis (26.ª alteração ao Código do Imposto Municipal sobre Imóveis, aprovado pelo 
Decreto-Lei n.º 287/2003, de 12 de novembro) (PS). 
Para apresentar o projeto de lei n.º 849/XII (4.ª), do PCP, tem a palavra a Sr.ª Deputada Paula Santos. 
 a
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="20">Sr.  Presidente, Srs. Deputados: Perante o aumento brutal do IMI, na 
sequência do processo de atualização do valor patrimonial dos imóveis, o PCP trouxe hoje à Assembleia da 
República este debate, com soluções concretas para o imediato, assumindo, no entanto, a necessidade de ir 
mais longe na discussão e na alteração do Código do IMI. 
Propomos a criação de uma cláusula de salvaguarda, introduzindo um limite máximo de 75 € no aumento 
do IMI resultante de um processo de avaliação do imóvel, em relação ao montante de IMI cobrado no ano 
anterior. Pretendemos reduzir o impacto do brutal aumento do IMI nos trabalhadores e nos reformados, 
sobretudo num momento de extremas dificuldades, motivado pelos cortes nos salários e nas pensões e pelos 
baixos rendimentos; pelos cortes nas prestações sociais; pelo aumento da carga fiscal sobre os trabalhadores, 
os reformados e o povo; pelo desemprego e a precarização das relações de trabalho, em suma, motivados 
pelas políticas de empobrecimento e exploração que empurraram milhares de trabalhadores e reformados 
para a pobreza. O fim da cláusula de salvaguarda, com efeitos a partir de 2015, só contribuirá ainda mais para 
a redução dos rendimentos. 
Propomos também o fim dos benefícios fiscais para os fundos imobiliários. Ninguém compreende que uma 
habitação própria e permanente seja brutalmente tributada e que os imóveis detidos pelos fundos imobiliários, 
que inclusivamente lucram com a especulação, tenham uma isenção de 50% do IMI. Queremos pôr fim a esta 
injustiça! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="20">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="20">Para o PCP, o impacto do IMI não decorre estritamente da sua taxação, 
mas também dos critérios injustos do Código do IMI que conduziram ao seu agravamento geral. O IMI tem de 
ser visto numa perspetiva de uma justa política fiscal, desonerando a habitação própria e permanente e 
onerando o património de luxo. A reforma do IMI exige uma abordagem mais profunda sobre a tributação do 
património, passando inclusivamente a poder considerar a tributação do património mobiliário. 
Abordar o IMI implica, simultaneamente, abordar as questões do financiamento das autarquias, 
contrariando lógicas que procuram opor os interesses dos cidadãos ao papel que as autarquias assumem ao 
serviço das populações e na melhoria das suas condições de vida. Isto é, as alterações ao IMI exigem ao 
mesmo tempo alterações no financiamento das autarquias, encontrando os mecanismos que garantam às 
autarquias os meios financeiros a que têm direito para dar cumprimento às suas atribuições e autonomia, 
reforçando a participação das autarquias nos impostos do Estado, cumprindo o princípio constitucional da justa </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="21">Tem, agora, a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Pedro Filipe Soares. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="21">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: O problema do aumento do IMI 
é conhecido por todas e todos nós e já foi várias vezes discutido. Por isso, não é por falta de informação que 
ele está criado, é por vontade desta maioria de, novamente, bater à porta das famílias para, de uma forma 
insistente, aumentar os impostos àqueles que trabalham, àqueles que vivem do seu trabalho. 
O aumento do IMI tem criado muitos problemas, tendo também levado ao aumento das penhoras pelo seu 
não pagamento. Há famílias que estão a perder as suas casas porque não conseguem pagar este imposto e 
porque este Governo é insensível e não percebe este problema. 
Ora, face a esta situação, é necessário termos soluções. Assim, o Bloco de Esquerda propõe quatro 
soluções para debatermos neste momento. Em primeiro lugar, propomos o que é mais justo e mais sensato: 
aumento zero em 2015. Depois de três anos a aumentar continuadamente o IMI, não podemos ter novamente 
um aumento em 2015. É inaceitável que nem sequer exista a cláusula de salvaguarda, como esta maioria e o 
Governo pretendem. 
Uma segunda proposta é no sentido de se garantir que as famílias que vivem nas suas casas, que têm lá a 
sua habitação permanente possam até ter um desconto no IMI e, assim, possam pagar menos, ao contrário do 
que este Governo pretende, que quer que eles paguem mais por viverem nas suas casas. 
Uma terceira proposta visa a atualização anual do valor dos imóveis, que é também absolutamente justa e 
que, aliás, já consta da lei. Este Governo é que não a cumpre, não obriga os serviços a cumpri-la, facto para o 
qual a DECO nos tem alertado. É que se cumprissem a lei e se atualizassem anualmente a idade das casas, 
que, ano após ano, ficam mais velhas, então, essa desvalorização pela idade faria com que as pessoas 
pagassem menos IMI. Mas não, este Governo não quer que os serviços façam essas alterações e, por isso, 
aquilo que poderia ser automático e fácil, o Governo impede e torna penoso. 
Diz-nos a maioria que todas estas medidas têm custos. Ora, eu respondo que todas estas medidas são 
sensatas e têm benefícios. Mas, para a resposta à perda de receita fiscal, então sejamos justos e façamos 
aqui a equidade necessária sobre esta matéria: que se acabe, por exemplo, com a borla fiscal dada aos 
fundos imobiliários. Por que é que os fundos imobiliários podem pagar o IMI em saldos, tendo um desconto de 
50%, e as famílias têm de pagar por inteiro, sendo aumentadas ano após ano? É inaceitável! E é exatamente 
por isso que podemos ter um IMI mais justo, uma maior justiça social e uma maior justiça fiscal. Haja é a 
coragem de dizer aos fundos imobiliários «paguem» para depois podermos dizer às famílias «vocês estão 
aliviadas nos vossos orçamentos». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="21">Para apresentar o projeto de lei n.º 850/XII (4.ª), do PS, tem a 
palavra o Sr. Deputado Ramos Preto. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1389" speaker-name="António Ramos Preto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ramos Preto (PS)" page-start="21">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Como sempre, a linha de ação do 
Governo está clara: ir sempre, sempre além da troica. 
O Memorando de Entendimento, de 2011, estabeleceu a obrigatoriedade de avaliação do património com 
uma previsão de aumento da receita do IMI em 250 milhões de euros. 
Em 2014, o objetivo dos 250 milhões de euros, previsto no Memorando de Entendimento, foi atingido e 
ultrapassado, apesar de existir uma cláusula de salvaguarda que não permitia um aumento anual superior a 75 
€. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="22">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Paulo 
Oliveira. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="22">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: No âmbito do Memorando de 
Entendimento, o anterior Governo socialista comprometeu o Estado português a efetuar uma reavaliação geral 
dos imóveis, tendo em vista a obtenção de uma receita adicional. 
Em nome da verdade, temos o dever de reconhecer que essa reavaliação geral se impunha em nome da 
igualdade e da equidade fiscal. A não ocorrer esta reavaliação geral, teríamos, como tivemos durante muitos 
anos, duas casas absolutamente iguais, no mesmo prédio, a pagarem IMI completamente diferentes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="22">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="22">Porém, ao contrário do Partido Socialista, antecipámos que essa 
reavaliação geral exigiria um esforço adicional e significativo às famílias portuguesas que era preciso atenuar. 
Por isso, em 2011, também porque o processo de reavaliação não estava ainda concluído, criámos uma 
cláusula de salvaguarda transitória a vigorar durante três anos, ou seja, até 2014. 
Inacreditavelmente, o Partido Comunista Português, o Partido Socialista e o Bloco de Esquerda não 
votaram a favor da cláusula de salvaguarda. Concluída que foi a reavaliação geral em 31 de março de 2012, e 
passados dois anos, deixou de fazer sentido que esta cláusula de salvaguarda, exatamente nos termos em 
que a conhecemos, se prolongasse no tempo, sob pena de continuarmos a ter duas casas iguais, no mesmo 
prédio, a pagarem IMI completamente diferentes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="22">Muito bem! </utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="23">É esta desigualdade fiscal que PS, PCP e BE pretendem manter 
com as suas propostas. O que o PS, o PCP e o BE querem é que 70% dos portugueses paguem IMI na sua 
totalidade, o que não exigem aos restantes 30%, sem que exista uma razão objetiva para esse efeito. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="23">Isso é que é verdade! 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="23">Mas não nos surpreende, Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados, 
este posicionamento da oposição. Basta recordar que PS, PCP e BE não votaram favoravelmente a 
possibilidade de o IMI ser reduzido em função do número de dependentes, não votaram favoravelmente a 
possibilidade de o IMI ser reduzido nos imóveis afetos à produção de energia a partir de fontes renováveis, 
aos prédios rústicos integrados em áreas classificadas que proporcionem serviços de ecossistema e aos 
imóveis com eficiência energética. 
Basta recordar, Srs. Deputados, que PS, PCP e BE não votaram favoravelmente a possibilidade de a 
liquidação do IMI ser feita não em duas mas em três prestações. E não votaram favoravelmente a 
possibilidade de isenção do IMI, pelo período de três anos, aos prédios objeto de reabilitação urbanística. 
Para finalizar, basta recordar que Partido Comunista Português e Bloco de Esquerda — vejam bem, Srs. 
Deputados! — não votaram a favor do alargamento, em 2015, da isenção permanente do IMI a mais de 50 000 
famílias com baixos rendimentos, que acresceriam às 300 000 que já dele beneficiavam. 
Todas estas foram propostas do Governo ou dos partidos da maioria! 
Se a tudo isto acrescentarmos que 73,5% das câmaras municipais que cobram uma taxa máxima de IMI 
são do Partido Comunista Português… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="23">Obrigadas pelo Governo! 

O Sr. </utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="23">… e do Partido Socialista julgo que ficamos todos esclarecidos 
sobre quem se preocupa com as famílias, sobretudo com as mais desfavorecidas, quem tem sentido de 
justiça, quem tem responsabilidade e quem tem sensibilidade social. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="23">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Cecília Meireles. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="23">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: A questão do IMI, que aliás já 
discutimos aqui várias vezes, por exemplo aquando do último Orçamento, é séria, porque se prende com a 
casa das pessoas, no caso de viverem em casa própria e não em casa arrendada ou noutra situação. 
É óbvio que, quando estamos a falar de descidas de impostos, é muito fácil dizermos coisas populares. 
Diria mesmo que é muito fácil dizermos coisas populistas, porque é óbvio que aquilo que qualquer cidadão 
quer é pagar menos impostos. É sempre bom pagar menos impostos. E nós ouvimos aqui várias vezes a ideia 
— não é a primeira, nem a segunda e suspeito que não será a última — segundo a qual o Governo aumenta 
os impostos porque é mau, porque quer fazer mal às famílias. 
É óbvio que esta é a uma ideia absolutamente simplista e quem o diz sabe que está, voluntariamente, a 
escamotear uma parte importante da questão. 
O texto do projeto de lei do PS dá que pensar, não apenas do ponto de vista de quem está a olhar para o 
IMI, mas do ponto de vista de qualquer pessoa que se interesse pela maneira como as escolhas de todos nós 
são feitas: diz que a atual maioria — estes malvados…! — optou por seguir à risca o que consta do 
Memorando de Entendimento. 
Os senhores, do PS, assinaram um documento que é vinculativo e depois dizem «a culpa é daqueles 
senhores, que optaram por segui-lo à risca», como se aquilo fosse um manual de sugestões e não um 
compromisso que fizemos para salvar o País! 
A verdade é que este Memorando de Entendimento dizia taxativamente: «Alterar a tributação sobre o 
património com vista a aumentar a receita em 250 milhões de euros, reduzindo substancialmente as isenções </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="24">Tem a palavra, para uma nova intervenção, o Sr. Deputado Pedro 
Filipe Soares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="24">Sr.ª Presidente, depois de ouvir as intervenções da maioria, 
particularmente do PSD, vou passar adiante do trabalho de casa mal feito, pois creio que a história e os factos 
deste Parlamento darão conta dessa realidade. 
Vou referir o argumento principal do PSD, e até espero que o Deputado Jorge Paulo Oliveira possa ouvir, 
porque acho que é importante debatermos, olhos nos olhos, esta matéria. É que vir argumentar que a grande 
preocupação da maioria é a de que, no mesmo prédio, possam existir duas famílias que paguem um IMI 
diferente é, de facto, do mais reles que há na política. 
Posso explicar, se me deixarem. 

A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro). — Talvez com outros termos, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="24">Explicarei o termo, Sr.ª Presidente, e insisto nele: o argumento é do 
mais reles que há, porque se trata da criação da inveja social, dizendo que as famílias devem estar umas 
contra as outras para esconder o óbvio, e o óbvio é que elas já pagam todas o IMI por inteiro, os fundos 
imobiliários é que pagam por metade. Mas a esses os Srs. Deputados não fizeram uma única referência! A 
grande preocupação são as famílias —coitadas…! —, umas podem estar a pagar mais do que outras. Não 
lhes interessa é que os fundos imobiliários possam estar a pagar muito menos. 
Ora, quem vive nas suas casas afinal tem de pagar; quem faz negócio com casas pode ter uma borla de 
50%. Esta é a realidade social que o PSD e o CDS defendem. 
De facto, com preocupações destas nós percebemos: o que querem é «dividir para reinar», o que querem é 
criar essa desigualdade entre famílias, essa inveja social, exatamente para, na confusão, salvar os interesses 
dos fundos imobiliários. Isso é que nós não aceitamos e com isso é que não pactuamos. Igualdade fiscal? 
Justiça? Isso faz-se se todos pagarem, mas os fundos imobiliários não pagam e, por isso, quando a Sr.ª 
Deputada Cecília Meireles dizia «nós até gostávamos, mas não há dinheiro», eu digo-lhe que há, Sr.ª </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="25">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Ramos Preto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1389" speaker-name="António Ramos Preto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ramos Preto (PS)" page-start="25">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Voltando ao nosso projeto, na verdade, 
sempre assumimos as nossas responsabilidades. Quando foi estabelecido, no Memorando de Entendimento, 
um aumento de 250 milhões de euros foi tendo em consideração o facto de, em resultado da reforma de 2004, 
se verificar que havia necessidade de corrigir distorções e desigualdades entre contribuintes. Isto é um facto. 
Competia ao Governo promover, através de direito interno, de legislação, como aliás fez, uma atualização 
gradual. Só que só fez para dois anos, Sr.ª Deputada Cecília Meireles. E esqueceu-se de uma matéria 
importante, que o Partido Socialista aqui propôs, que foi a alteração do Código do IMI no sentido de, aquando 
da avaliação, ter em consideração o estado dos imóveis. 

A Sr.ª Deputada sabe perfeitamente que as avaliações feitas na sequência da reforma tributária, que fez 
com que a contribuição predial se tivesse transformado em imposto municipal de imóveis, foram feitas por um 
corpo de especialistas que consideravam in loco o verdadeiro valor do imóvel, e esta avaliação, fruto das 
pressas, foi feita através do Google, sem verificar a realidade dos imóveis, e o PS propôs diversas vezes que 
isso fosse considerado. O CDS e o PSD rejeitaram sempre estas propostas do PS. 
Quando o PS propôs, no Orçamento para 2014, que fosse considerada a prorrogação da cláusula de 
salvaguarda para ter efeitos em 2015, os senhores não aceitaram essa prorrogação. Percebi a vossa 
proposta. A vossa proposta era a de só haver cláusula de salvaguarda em 2013 e 2014. Porquê? Porque, fruto 
desta austeridade, fruto desta política de ir para além da troica — que vai dar uns resultados excelentes…!—, 
em 2015 e 2016 já não há carências nas famílias. O que se verifica é que há. Porém, os senhores, que vivem 
na fantasia, não querem ver a crua realidade, não querem ver a situação deste aumento brutal de impostos 
que está a asfixiar e a exaurir a classe média portuguesa, Sr.ª Deputada. É isso que os senhores não querem 
ver! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="25">Ainda para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Paula 
Santos. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="25">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Contrariamente ao que o Sr. 
Deputado Jorge Paulo Oliveira aqui disse, o PCP não votou contra a introdução da cláusula de salvaguarda. O 
PSD e o CDS é que votaram e votam sistematicamente contra as propostas que o PCP apresenta sobre o IMI 
em sede de Orçamento do Estado. Esta é que é a verdade dos factos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="25">O PCP não votou favoravelmente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="25">Srs. Deputados, trouxemos hoje esta proposta porque a realidade social 
exige uma nova cláusula de salvaguarda. Que fique bem claro que não estamos a falar do processo de 
reavaliação do valor patrimonial dos imóveis, pois esse já está tratado e o processo já está concluído. O que 
aqui propusemos foi uma nova cláusula de salvaguarda, na sequência do processo de avaliação dos imóveis 
que se venha a realizar, que limite o aumento do IMI que muito tem prejudicado e penalizado os trabalhadores 
e as famílias do nosso País. </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="26">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="26">Arranje uma desculpa melhor! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="26">Srs. Deputados, se querem resolver esse problema, libertem as câmaras 
desta obrigação e verão qual é que vai ser o resultado em cada um destes municípios. 
Sr.ª Presidente, Srs. Deputados, ficou bem claro, neste debate, que esta maioria, o PSD e o CDS 
continuam a prosseguir uma política de «dois pesos e duas medidas»: uma para os trabalhadores, para as 
famílias, penalizando-os brutalmente com o aumento do IMI, que tem criado várias dificuldades a essas 
mesmas famílias, e uma outra, de benefícios para os fundos imobiliários. De facto, esta é uma política que 
rejeitamos e, hoje, com esta votação e com a proposta que aqui trazemos, mais uma vez mostramos de forma 
bem clara quem é que está do lado dos trabalhadores e dos portugueses e quem está do lado dos grandes 
grupos económicos e financeiros. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="26">Fica assim concluído este ponto da nossa ordem do dia. 
Antes de passarmos ao ponto seguinte, peço à Sr.ª Secretária o favor de dar conta de diplomas que deram 
entrada na Mesa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Maria Paula Cardoso)" page-start="26">Sr.ª Presidente, deram entrada na mesa, e foram admitidos, os os
projetos de resolução n.  1405/XII (4.ª) — Recomenda ao Governo o desenvolvimento de um programa de 
intervenção do turismo para as levadas da Ilha da Madeira (PS), 1407/XII (4.ª) — — Recomenda ao Governo 
que aplique as disposições do Acórdão 602/2013 do Tribunal Constitucional e respeite as convenções </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="coletivas aplicáveis aos trabalhadores do setor empresarial do Estado (BE) e 1409/XII (4.ª)" page-start="26">Recomenda ao 
Governo que promova a alteração legislativa que possibilite o aumento da potência dos motores instalados em 
embarcações de pesca local (BE). 
É tudo, Sr.ª Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="26">Vamos prosseguir com o quarto ponto da nossa ordem dia do dia, 
que consiste na discussão conjunta do projeto de resolução n.º 1311/XII (4.ª) — Criação de um programa 
nacional de emergência para o património cultural e recurso a fundos europeus para o seu financiamento, no 
quadro da estratégia 2020 (BE), do projeto de lei n.º 840/XII (4.ª) — Procede à primeira alteração à Lei n.º 
107/2001, de 8 de setembro, procedendo à alteração das regras de inventariação, de expedição e de 
exportação de obras e altera a taxa de IVA aplicável ao restauro de bens móveis culturais (PS) — na 
generalidade — e do projeto de resolução n.º 1396/XII (4.ª) — Medidas de proteção do património cultural 
português (PCP). 
Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Catarina Martins. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="26">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Julgo que há uma lei em Portugal 
da qual até nos devemos orgulhar, porque tem coisas bastante boas, que ninguém conhecia, mas que nesta 
Legislatura ficou conhecida pelas piores razões. Estou a falar da Lei de Bases do Património Cultural, a 
mesma Lei que faz com que o Ministério Público possa pedir a condenação do Ministério das Finanças, do </utterance>
  <utterance speaker-id="2109" speaker-name="Paulo Miguel Da Silva Santos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Santos (PSD)" page-start="27">Não é verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="27">E quando lhe perguntámos como é que vai ser o financiamento para a 
preservação do património, ficámos a saber que, pela primeira vez, há um quadro comunitário que não tem um 
tostão para o património cultural — disse-o o Secretário de Estado da Cultura. 
Depois, veio dizer uma coisa fantástica: «Vamos ter vistos gold!» Quando um turista passear pelo nosso 
País e vir alguma coisa à qual ache piada, se calhar pode-se recuperá-la. Termos uma ideia sobre a nossa 
memória, o nosso património, o nosso conhecimento, a nossa identidade, assumindo responsabilidades, não; as
mas pode ser que haja um turista chinês que faça isso por nós. É vergonhoso, Sr.  e Srs. Deputados! 
A pergunta que se coloca em relação ao património é a seguinte: seremos capazes de passar às próximas 
gerações o legado que as gerações anteriores nos deixaram? 
O Bloco de Esquerda propõe que seja feito, pelos especialistas, um programa de emergência sobre o 
património, levantando as necessidades que há no País, e propõe também que as obras necessárias sejam 
financiadas com recurso aos fundos comunitários. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="27">Para apresentar o projeto de lei do Partido Socialista, tem a palavra 
a Sr.ª Deputada Inês de Medeiros. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2022" speaker-name="Inês De Saint-Maurice De Esteves De Medeiros Vitorino De Almeida" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Inês de Medeiros (PS)" page-start="27">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: O Partido Socialista apresenta hoje um 
projeto de lei que visa reforçar os incentivos à reabilitação e restauro do património cultural e, em simultâneo, 
retirar entraves a um setor, o comércio de arte, que é essencial para a nossa economia, mas que também é 
essencial para a exportação dos nossos artistas e da nossa cultura. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="28">Para apresentar o projeto de resolução do PCP, tem a palavra o Sr. 
Deputado Miguel Tiago. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="28">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: A política cultural do Governo PSD/CDS é a 
que está à vista. É uma política de supressão dos direitos constitucionais e de supressão do papel do Estado 
no que toca à salvaguarda do património e garantia desses direitos previstos na Constituição. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="29">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Maria 
Conceição Pereira. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2093" speaker-name="Maria Da Conceição Feliciano Antunes Bretts Jardim Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria Conceição Pereira (PSD)" page-start="29">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Não posso deixar de 
saudar os Deputados do PCP, do Bloco de Esquerda e do PS que falaram anteriormente por terem trazido à 
discussão questões ligadas ao património. 
Portugal é um dos países que se orgulha de ter dos mais ricos patrimónios edificados, naturais e imateriais, 
muitos deles reconhecidos pela UNESCO como património mundial da humanidade. São quase duas dezenas 
que estão classificadas. Aliás, património que não é destas bancadas, património que é de todos os 
portugueses e que nos deveria responsabilizar e unir a todos nesta discussão e não diferenciar-nos, pois este 
património identifica-nos, como aqui já foi dito, como povo. 
Srs. Deputados, o Grupo Parlamentar do PSD não pode, de maneira nenhuma, admitir e aceitar, nesta 
matéria, todas estas opiniões catastróficas que aqui têm sido apresentadas. 
Quando chegámos ao Governo tínhamos por inventariar mais de 1000 imóveis que estavam em risco de 
perder a sua classificação. Sobre isso nunca mais ouvimos uma palavra em relação ao trabalho que foi feito. </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="30">Andaram quatro anos a fazer o quê? 

A Sr.ª Presidente. — Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Michael Seufert. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="30">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Discutimos aqui propostas dos 
partidos da oposição sobre duas questões ligeiramente distintas, sendo uma a questão do património. 
Sr.ª Presidente, julgo que vale a pena, em relação ao património — a Sr.ª Deputada Maria Conceição 
Pereira já o referiu —, dizer que tem existido disponibilidade financeira para obras de recuperação do 
património, tendo sido aqui referidos alguns exemplos. Nomeadamente, o Fundo de Reabilitação e 
Conservação Patrimonial do Ministério das Finanças financiou as citadas obras na Cadeia da Relação do 
Porto. Recordo também, por exemplo, o Programa Operacional Regional do Norte, ON.2 que financiou as 
obras que estão a arrancar na Igreja de Santa Clara, também no Porto — perdoem-me a reincidência territorial 
—, aliás, onde a comparticipação nacional foi atingida por um fundo privado no âmbito do mecenato cultural. 
Gostaria também de referir — a Sr.ª Deputada Catarina Martins também o fez — que no novo Programa 
dos Quadros Comunitários de Apoio 2020 há financiamento comunitário, há uma linha própria para a cultura e 
a Portaria n.º 57-B, seção 17, regulamenta os fundos europeus estruturais e de investimento e relaciona-se, 
apenas e exclusivamente, com a recuperação, manutenção e valorização do património cultural português. E 
tem um rol de operações elegíveis, que vale a pena ler, no âmbito de quem deve ter a escolha destas 
decisões, que são as Comissões de Coordenação e Desenvolvimento Regional (CCDR). As CCDR podem, 
pois, dispor desta linha de financiamento comunitário para estas operações elegíveis. 
Em relação à lei de bases e à sua regulamentação, ela esteve na Associação Nacional de Municípios e no 
Conselho Nacional de Cultura. A proposta do Governo é um projeto de decreto-lei, o que, aliás, permitirá — ao 
contrário do que a Sr.ª Deputada Inês de Medeiros disse — uma tramitação mais rápida do que se fosse feito 
por via de projeto de lei aqui, na Assembleia da República. Como sabemos, o decreto-lei não carece de </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="31">Srs. Deputados, o debate democrático passa por intervir e por ouvir. 
Tendo em conta o barulho que se faz sentir na Câmara, tenho dúvidas que os Srs. Deputados se consigam 
ouvir uns aos outros. Portanto, em nome da Mesa, pedia que fizessem algum silêncio para nos podermos 
ouvir. 
Aproveito para informar a Câmara que se encontra a assistir à sessão o Sr. Deputado à Assembleia 
Nacional Francesa e Vice-Presidente do Grupo de Amizade Portugal-França Carlos Silva, a quem peço que 
saúdem. 
Sr.ª Deputada Inês de Medeiros, recebeu uma transferência de 1 minuto e meio do Partido Ecologista «Os 
Verdes», mas compreenderá que a Mesa será muitíssimo rigorosa com os 6 segundos que lhe restam. 
Sr.ª Deputada, tem a palavra para uma intervenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2022" speaker-name="Inês De Saint-Maurice De Esteves De Medeiros Vitorino De Almeida" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Inês de Medeiros (PS)" page-start="31">Sr.ª Presidente, começo por agradecer à bancada de Os Verdes a 
generosidade e vou tentar ser o mais breve possível. 
De facto, todos nos devíamos preocupar com o património, mas o PSD acaba de dizer que «tem de haver 
unanimidade, mas nós não participamos dela», portanto é uma unanimidade para os outros, mas não para o 
PSD. 
Sr.ª Deputada Maria da Conceição Pereira, não me pode acusar de ter feito um retrato catastrófico, embora 
pudesse fazê-lo, porque, de facto, bastava relembrar aqui em detalhe a questão dos Miró. E tem toda a razão: 
à justiça o que é da justiça. Só que a ilegalidade foi assumida já pelo próprio Secretário de Estado da Cultura 
— veja lá, Sr.ª Deputada! — e os senhores aceitaram, sabiam, tinham consciência, acompanharam, 
aplaudiram e calaram. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="31">Sr.ª Deputada, já ultrapassou o seu tempo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2022" speaker-name="Inês De Saint-Maurice De Esteves De Medeiros Vitorino De Almeida" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Inês de Medeiros (PS)" page-start="31">Sr.ª Presidente, vou ser muito breve. 
Por fim, a questão da urgência é extraordinária. A urgência para a maioria é esperar quatro anos para fazer 
uma proposta e ao fim dos quatro anos dizer que vão esperar mais um porque assumiram que só vão resolver 
o problema na próxima legislatura. Ó Sr.º Deputada, nem os agentes, nem os mercados, nem os artistas, nem 
o património têm tempo para a vossa lentíssima urgência. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="31">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Miguel Tiago. </utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="32">Sr.ª Presidente, quem fez um retrato catastrófico do património e da situação 
do património foi o PSD, que veio aqui, orgulhoso, dizer-nos que gastou 80 milhões de euros a salvaguardar o 
património. 
Sr.ª Deputada Maria Conceição Pereira, eu tinha vergonha de vir aqui dizer que, por ano, o PSD gasta 110 
anos de salvaguarda do património em juros da dívida, ou seja, aquilo que está a gastar por ano em juros da 
dívida pagava 110 anos de política de salvaguarda do património. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="32">Veja bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="32">Retrato mais catastrófico do que aquele que a Sr.ª Deputada fez eu não 
consigo fazer. É, de facto, uma situação catastrófica aquela a que estamos entregues no plano cultural com 
um Governo que prefere gastar 110 vezes mais em juros da dívida do que em salvar o património cultural. 
Mas deixemos a questão política e atentemos ao que interessa, Srs. Deputados: o PSD vai votar contra a 
execução dos planos regionais de intervenção prioritária, como o PCP propõe? O PSD vai votar contra a 
elaboração de um programa nacional para a preservação, estudo e divulgação do programa cultural, material e 
imaterial, como o PCP propõe? O PSD vai votar contra a possibilidade de utilizar os fundos comunitários no 
âmbito da cultura, como o PCP propõe? O PSD vai votar contra que sejam feitos esforços para reforçar as 
verbas do Orçamento do Estado para a cultura para o próximo ano, como o PCP propõe? E o PSD vai votar 
contra a disponibilização dos relatórios das direções regionais de cultura sobre o património, as reservas e o 
espólio dos museus? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="32">Sr. Deputado, terminou o seu tempo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="32">Compreendemos que votem contra a recomendação do PCP de revogação 
da municipalização, porque o que este Governo quer mesmo é destruir a cultura, mas votar contra todos os 
outros itens só comprova ainda mais isso mesmo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="32">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Catarina 
Martins. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="32">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados, sabem qual é a grande dificuldade 
deste debate? É que nós chegamos aqui e falamos de património enquanto memória, enquanto conhecimento, 
aquilo que nos constrói, aquilo que somos todos e a responsabilidade que temos para com as gerações 
futuras em relação àquilo que nos foi legado pelas gerações passadas e os senhores falam de inaugurações. 
Os senhores dizem: «Inaugurou-se isto aqui», «fez-se uma obrazita ali»… A CCDR, que nem sequer tem 
ninguém eleito democraticamente, nem sequer tem técnicos do património, vai decidir quantas inaugurações é 
que vai fazer. O património não é cenário para as vossas inaugurações ou para os vossos cocktails. Quando 
nós falamos de património, falamos de conhecimento, falamos de memória, falamos de algo que é de todos e 
que deve ser respeitado. 
Ora, é por isso que tenho muita dificuldade em perceber como é que pode alguém votar contra a proposta 
do Bloco de Esquerda que é, precisamente, pôr quem sabe de património, que não sou eu, não são os Srs. 
Deputados, na tutela do património e na academia a fazer um programa de emergência sobre o que está a ser 
destruído. E, Srs. Deputados, o que for destruído agora já não volta, porque o património que morre depois já 
não se pode ir lá buscar, já acabou, não fica para as gerações futuras. 
Portanto, o que nós propomos é que quem sabe faça um programa de emergência… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="32">Terminou o seu tempo, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="32">Demoro só cinco segundos, Sr.ª Presidente. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="33">Srs. Deputados, vamos passar ao ponto seguinte da nossa ordem de 
trabalhos, que consiste na apreciação conjunta do projeto de lei n.º 855/XII (4.ª) — Cria o passe jovem (Os os
Verdes), na generalidade, e dos projetos de resolução n.  1397/XII (4.ª) — Recomenda ao Governo a 
reintrodução de passes escolares (PS), 1399/XII (4.ª) — Repõe o desconto do passe 4_18, alargando-o a 
todas as crianças e jovens até aos 18 anos (BE) e 1401/XII (4.ª) — Repõe o desconto do passe sub 23, 
alargando-o a todos os estudantes do ensino superior até aos 23 anos. 
Para apresentar o projeto de lei de Os Verdes, tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="33">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: O projeto de lei que Os 
Verdes hoje trazem a discussão, que visa propor a criação do passe jovem, é um projeto que, a ser 
implementado, terá um impacto ambiental e social extraordinariamente relevante. 
Desde logo, quando falamos de alterações climáticas e da mitigação do fenómeno das alterações 
climáticas devemos ter em conta que o setor dos transportes, designadamente rodoviário, para o qual o 
transporte individual dá um contributo enorme, é aquele setor que mais tem aumentado naquilo que se 
relaciona com as emissões de gases com efeito de estufa. Urge, portanto, ao nível da mitigação, tomar 
medidas relativamente ao transporte rodoviário. E uma medida fundamental é fazer a transição da utilização 
do transporte individual, designadamente nos grandes centros urbanos, para o transporte coletivo. 
Ora, a criação de um passe jovem é um passo importante justamente nesse objetivo, no sentido de 
proceder a um desconto no título de transporte para os jovens relativamente àquela que é a tarifa normal do 
passe social de modo a incentivar a utilização do transporte coletivo. 
Isto tem um ganho imediato para já, porque há mais utentes nos transportes coletivos, há um maior 
incentivo para esse facto, mas também tem efeitos de médio e de longo prazo na medida em que, habituando-
se os jovens, esta nova geração, à utilização do transporte coletivo, leva a que, posteriormente, havendo esse 
hábito, não haja uma necessidade da procura do transporte individual e, portanto, de transformar novamente a 
lógica daquilo que é indesejável. as
Portanto, Sr.  e Srs. Deputados, este projeto constitui um contributo fundamental para a mitigação das 
alterações climáticas, para medidas nesse sentido, mas também, como referi, tem um impacto social 
extraordinariamente relevante. Estamos numa conjuntura extraordinariamente difícil, acentuada pelas medidas 
trágicas que o Governo PSD/CDS tem tomado relativamente aos orçamentos das famílias portuguesas, e este 
projeto vem, obviamente, aliviar, nalgum ponto, designadamente naquilo que as pessoas gastam nos as
transportes, que é muito, Sr.  e Srs. Deputados. Este projeto de lei tem esse impacto social, que gostaríamos 
de assinalar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="33">Para apresentar a iniciativa do Partido Socialista, tem a palavra o Sr. 
Deputado Rui Pedro Duarte. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2281" speaker-name="Rui Pedro Gonçalves Duarte" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Rui Pedro Duarte (PS)" page-start="33">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Quero começar por saudar as 
iniciativas em debate, do Partido Ecologista «Os Verdes» e do Bloco de Esquerda, sobre tão relevante assunto 
para as famílias portuguesas e, em particular, para todos aqueles que foram justíssimos beneficiários destes 
passes sociais até 2012 e que, desde então, deixaram de o ser, por opção política e portaria do atual Governo. 
Assim, o Partido Socialista traz, novamente, uma resolução sobre este assunto, sendo reincidente, porque 
já apresentou duas iniciativas no sentido de se reintroduzir a política de passes sociais escolares dirigidos aos </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="34">Queira concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2281" speaker-name="Rui Pedro Gonçalves Duarte" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Rui Pedro Duarte (PS)" page-start="34">Termino já, Sr.ª Presidente. 
Se a maioria não encontrar outras razões que a encorajem a votar a favor destas iniciativas, quero apenas 
deixar duas novas razões para que vote favoravelmente, e elas são recentes, são frescas, não são boas, mas 
são frescas. 
No último trimestre, o número de jovens desencorajados… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="34">Sr. Deputado, tem de concluir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2281" speaker-name="Rui Pedro Gonçalves Duarte" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Rui Pedro Duarte (PS)" page-start="34">Vou concluir, Sr.ª Presidente. 
Estava a referir que, no último trimestre, o número de jovens desencorajados disparou para 21%. Estamos, 
por isso, a falar de 85 000 jovens desencorajados e de uma taxa de desemprego jovem que, nos últimos 
meses, não para de crescer. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="35">Para apresentar a iniciativa do Bloco de Esquerda, tem a palavra a 
Sr.ª Deputada Mariana Mortágua. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="35">Sr.ª Presidente, Sr.  Deputadas, Srs. Deputados: «Políticas de 
natalidade», «preocupações ambientais» e «visto familiar» foram expressões que ouvimos à exaustão quer 
pelo PSD, quer pelo CDS, antes da campanha, durante a campanha e após a campanha, quando já eram 
Governo. 
O apoio à natalidade, da parte deste Governo, tem-se traduzido em cortes no abono de família, cortes no 
RSI, cortes no subsídio de desemprego, precariedade e aumento dos custos escolares. 
As preocupações ambientais acabaram inevitavelmente em taxas e taxinhas, nomeadamente nos sacos de 
plástico. 
O visto familiar do CDS não passa de uma anedota trágica que ficará para a história do partido que não 
cumpriu aquilo que prometeu em campanha. 
O que aqui propomos não é propriamente inovador, já existe em grande parte dos países e já existiu em 
Portugal, mas é desconhecido deste Governo. Refiro-me a esta ideia peregrina de que a política pública 
também se faz pela positiva, também se faz incentivando comportamentos e não apenas castigando. Há 
outras formas de fazer políticas públicas que não sejam as de aumentar impostos, cortar em apoios sociais ou 
cortar nos gastos do Estado. 
O fim dos passes com desconto de 50% para jovens estudantes fez com que o peso orçamental dos 
transportes tivesse duplicado para muitas famílias, principalmente nos centros urbanos e nas periferias dos 
centros urbanos. E isto tem dois resultados separados. Para as famílias que têm carro, compensa usar o 
carro. Qual é a consequência? Bom, mais dinheiro, mais gasolina, mais poluição, mais tráfego nas cidades, 
mais caos na organização do trânsito. 
Para as famílias que não têm carro, o resultado é menos dinheiro para tudo o resto, e o transporte tem um 
peso incomportável no orçamento. Uma família com dois filhos que viva na periferia de uma grande cidade 
chega a gastar 30% do seu orçamento em transportes. Isto prejudica, sim, outras despesas, isto empobrece 
estas famílias. 
Por isso, o que aqui propomos é, simplesmente, uma medida de política pública básica: todos os 
estudantes têm direito a um passe escolar que lhes permita usar os transportes públicos sem prejudicar o 
orçamento das famílias, com vantagens para a sociedade no seu todo, porque promove qualidade de vida, 
melhores condições ambientais, coesão social, mobilidade, enfim, há um sem fim de razões pelas quais esta é 
uma boa política pública, aliás, é por isso que existe em muitos países e já existiu em Portugal. 
O que aqui propomos é tão simplesmente, e é tão óbvio, repor os descontos para os estudantes nos 
passes de transportes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="35">Também para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Bruno 
Inácio. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2180" speaker-name="Bruno Miguel Martins Inácio" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Bruno Inácio (PSD)" page-start="35">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Hoje, estão aqui em debate diversas 
propostas, seja do Partido Ecologista «Os Verdes», seja do Partido Socialista, seja do Bloco de Esquerda. 
O projeto de lei que o Partido Ecologista «Os Verdes» nos traz apresenta dois grandes argumentos, um 
dos quais é falso e o outro é, no mínimo, curioso. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="35">Muito bem! </utterance>
  <utterance speaker-id="2180" speaker-name="Bruno Miguel Martins Inácio" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Bruno Inácio (PSD)" page-start="36">O primeiro diz respeito às regras e a como a alteração das regras dos 
passes vieram, de alguma forma, prejudicar a mobilidade dos jovens. Isto é falso! E é falso, porque o Governo, 
no pico da crise e quando, efetivamente, o País estava a passar a sua pior situação, teve a sensibilidade social 
para, através da criação do Passe Social +, garantir que aqueles que mais precisavam podiam ter acesso a 
descontos nos transportes públicos. Isto foi conseguido! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="36">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2180" speaker-name="Bruno Miguel Martins Inácio" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Bruno Inácio (PSD)" page-start="36">Depois, um segundo argumento, que, não sendo falso, é, no mínimo, 
curioso, tem a ver com as alterações climáticas. 
O Partido Ecologista «Os Verdes» utiliza as alterações climáticas conforme convém: ora a alteração é 
maior, ora a alteração é menor. Há algumas semanas, quando debatíamos aqui os diplomas da fiscalidade 
verde, onde estava o Partido Ecologista «Os Verdes»? Não estava! Curioso! Não estava! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="36">Ou é surdo, ou é cego! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2180" speaker-name="Bruno Miguel Martins Inácio" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Bruno Inácio (PSD)" page-start="36">Mas vamos falar dos passes sociais e do que realmente interessa, 
nomeadamente daquele que tem sido o esforço deste Governo. 
Vamos falar de justiça social, porque justiça social é dar descontos até 60% a famílias com menores 
recursos. Mas quantifiquemos, Srs. Deputados! Estamos a falar de 32 milhões de viagens, estamos a falar de 
550 000 títulos mensais de transportes, estamos a falar, nas zonas metropolitanas, de 60 000 titulares por ano. 
Mas falemos também da democratização do acesso, que está a ser alcançada pela política deste Governo, 
através do regime jurídico de transporte de passageiros, que estamos a debater nesta Casa. Este diploma irá 
trazer um apoio social alargado a todo o País e não apenas às zonas metropolitanas, como tem acontecido até 
agora. 
E levar o apoio a todo o País é levá-lo às zonas mais sensíveis, de baixa densidade populacional, que até 
hoje não tinham qualquer apoio, é alargá-lo a todo o País, porque todos somos iguais. 
Estas duas medidas de que aqui vos falei, e falei-vos, naturalmente, do Portugal Porta-a-Porta, 
representam um investimento de 35 milhões de euros, investimento do Orçamento do Estado que só foi 
possível graças a um enorme esforço de reequilíbrio operacional das empresas públicas de transportes, o qual 
foi conseguido graças à política deste Governo. 
Isto chama-se apoiar quem mais precisa. Apoiar quem mais precisa é dar a quem precisa e em função da 
condição socioeconómica e não da idade, por ser mais novo ou mais velho. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="36">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2180" speaker-name="Bruno Miguel Martins Inácio" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Bruno Inácio (PSD)" page-start="36">Permitam-me, ainda, para terminar, uma palavra sobre o projeto de 
resolução do Partido Socialista. O Partido Socialista está naquela fase em que promete tudo sem dizer quanto 
custa nem como se paga. É a verdadeira e perfeita quadratura do círculo, mas esta era expectável. 
De alguma forma, percebe-se que o Bloco de Esquerda apresente esta proposta, mas do Partido Socialista 
esperar-se-ia outro tipo de responsabilidade. Até é de estranhar que haja a recuperação desta iniciativa 
legislativa, porque o anterior Governo do Partido Socialista deixou um buraco orçamental de 25 milhões de 
euros, tendo em conta que considerou esta mesma iniciativa em sede de Orçamento do Estado, com um corte 
de 50% nos apoios para os jovens,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="36">Bem lembrado! </utterance>
  <utterance speaker-id="2180" speaker-name="Bruno Miguel Martins Inácio" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Bruno Inácio (PSD)" page-start="37">… mas, depois, não teve repercussão legislativa. 
O PS está em fase intensa de cultivo: semeia promessas para colher vitórias, mas a verdade é que esse… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="37">Sr. Deputado, terminou o tempo de que dispunha. Queira concluir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2180" speaker-name="Bruno Miguel Martins Inácio" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Bruno Inácio (PSD)" page-start="37">Vou já terminar, Sr.ª Presidente. 
Como estava a dizer, o PS está em fase intensa de cultivo: semeia promessas para colher vitórias, mas 
esse intenso cultivo apenas lhe irá dar derrota no próximo ato eleitoral. 
Termino, dizendo o seguinte: o dinheiro dos contribuintes é dos contribuintes, não é do Estado, e deve ser 
redistribuído por aqueles que mais precisam. É isso que estamos a fazer com esta política! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="37">Ainda para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Michael 
Seufert. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="37">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Em relação à questão que está hoje 
a ser discutida, nomeadamente a criação de passes para jovens, julgo que há dois tipos de abordagens que se 
podem fazer: uma, é a de encarar a política social como uma política que deve apoiar quem necessita, porque 
não cumpre determinados critérios ao nível do agregado familiar, da capitação, da autonomia económica; 
outra, é a de dizer que tal não interessa, a idade é um posto ou ainda não é um posto e toda a gente, 
independentemente da sua condição social, merece ter acesso a uma política que, é preciso dizê-lo, custa 
dinheiro a todos os contribuintes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="37">É dos impostos! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="37">Fazer-de-conta que a criação de um passe deste tipo não custa 
dinheiro aos contribuintes, é… Bom, não é original, e o Sr. Deputado Bruno Inácio recordou-o, porque foi 
assim que o Partido Socialista legislou, ou seja, já estava este Governo em pleno mandato, em dezembro de 
2011, quando teve de pagar às empresas de transportes, por via do que o Partido Socialista prometeu, mas 
não pagou, os passes sociais, um valor total de 52 milhões de euros. 
O Sr. Deputado Bruno Inácio referiu 25 
milhões, mas esse é o valor de um de dois passes. Mas são dois: é o passe sub 23 e é o passe 4_18. São 52 
milhões de euros! 
Pausa. 

O Sr. Deputado Rui Pedro Duarte ri-se, mas devia explicar esse riso aos jovens de hoje que estão a pagar 
a dívida que os senhores deixaram! 
Os passes que os senhores deram estamos nós a pagá-los, Sr. Deputado. Não se ria que isto é muito 
sério. Esta é a forma de o Partido Socialista fazer política. O Partido Socialista faz política, hoje, para os votos 
de hoje, para que venham uns, a seguir, pagar. Isso não é sério, Sr. Deputado! E o senhor não devia rir-se 
com a irresponsabilidade orçamental do seu partido. 
Srs. Deputados, vale a pena referir que o Passe Social +, que existe, abrangeu, no ano passado, um sem 
número de famílias e de viagens e é devidamente orçamentado — sei que isto não é muito habitual, mas é 
absolutamente verdade. Já agora, digamos também que, quanto à dívida do setor dos transportes, tem sido 
feito um trabalho de recuperação notável que não põe em risco, no futuro, a sustentabilidade deste setor, mas 
o que está a acontecer, que é o alargamento do serviço público de transportes a todo o território, permite que </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD e do CDS-PP" page-start="38">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="38">Por fim, acho estranho que o Partido Socialista venha agora 
apresentar uma proposta sobre os passes no ensino superior, quando, em sede de Orçamento do Estado, 
apresentou a proposta 415-C, que retirava isenções ou descontos nos passes sociais aos estudantes do 
ensino superior. 
O Partido Socialista esqueceu-se — e, por acaso, até foi no tempo do Ministro Mariano Gago, já nem foi no 
tempo do nosso Governo — que acabou com os escalões da ação social escolar no ensino superior, deixou de 
haver escalões. 
Ora, na proposta do Partido Socialista dizia-se que para os estudantes beneficiários do escalão A havia um 
desconto de 60% e para os restantes havia um desconto de 50%. Como não há nenhum estudante do ensino 
superior no escalão A, o desconto de 60% não se aplicava a nenhum, mas é o que atualmente se aplica a 
todos os alunos do ensino superior que têm ação social escolar! 
Sr. Deputado, ainda mais extraordinário foi que, na altura, alertámos para essa situação durante o debate, 
porque esta proposta até havia sido retirada e entregue aqui, no Plenário, para ser votada, e não só o Partido 
Socialista votou a favor mas também o PCP e o Bloco, que fizeram um «extraordinário» trabalho! Se não fosse 
a maioria a defender que a ação social escolar no ensino superior continua a garantir um desconto de 60%, 
teria sido eliminado, por proposta do Partido Socialista. É extraordinário, em todos os termos! 
Entretanto, reassumiu a presidência a Presidente, Maria da Assunção Esteves. 
 a
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="38">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.  Deputada Rita Rato, pelo PCP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="38">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Gostaria de começar por saudar o Partido 
Ecologista «Os Verdes» por ter trazido a Plenário esta discussão sobre os passes de transportes para jovens. 
É, de facto, importante, porque hoje, no nosso País as famílias, as crianças e os jovens estão confrontados 
com uma situação profundamente injusta quanto ao custo exorbitante dos transportes. 
Ouvindo aqui o PSD e o CDS, parece que temos de agradecer ao Governo… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2180" speaker-name="Bruno Miguel Martins Inácio" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Bruno Inácio (PSD)" page-start="38">Devem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="38">… o facto de ter deixado fora do apoio a nível dos transportes milhares de 
estudantes neste País. Quase que daria para se dizer: o que seria dos jovens e deste País sem este 
Governo?! 
Ora, Sr. Deputado Bruno Inácio, do PSD, para nós seria, certamente, um País mais justo e desenvolvido se 
não tivesse um Governo PSD à frente. 
O que aqui o Sr. Deputado não disse ou não quis dizer foi que a limitação profunda de acesso por parte 
dos jovens ao apoio a nível dos transportes faz com que, neste País, uma família em que, por exemplo, o pai 
recebe de salário 630 €, a sua mulher está desempregada e têm um filho não tenha qualquer tipo de apoio 
relativamente ao passe social, porque, Sr. Deputado, o único apoio que este Governo dá é a uma família que </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="39">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2180" speaker-name="Bruno Miguel Martins Inácio" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Bruno Inácio (PSD)" page-start="39">Governa para quem mais precisa! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="39">A verdade é que, hoje, qualquer criança neste País com mais de quatro anos 
paga de passe o mesmo que qualquer adulto. 
Qualquer criança, em Lisboa, paga de passe 35 € e, numa família com quatro pessoas, só no concelho de 
Lisboa e se tivermos em consideração apenas o passe do Metro e da Carris, são 140 € num rendimento de 
uma família! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="39">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="39">Isso é inaceitável! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2189" speaker-name="David Jorge Ribas Da Costa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. David Costa (PCP)" page-start="39">Uma vergonha! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª RitaRato (PCP)" page-start="39">Hoje, um jovem estudante, no Porto, que tenha de se deslocar de Vila do Conde 
para a universidade, paga de passe 74 €, para além de todos os outros custos. Isto demonstra bem para quem 
é que este Governo governa e quem é que está a privilegiar! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2189" speaker-name="David Jorge Ribas Da Costa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. David Costa (PCP)" page-start="39">É uma vergonha! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª RitaRato (PCP)" page-start="39">Por isso é que entendemos que esta situação é inaceitável e por isso temos 
vindo a apresentar, por diversas vezes, que os estudantes que se encontram no escalão A e no escalão B, e, 
portanto, sobrevivem, sobrevivem em famílias com rendimento até 419 €, tenham direito ao passe e que todos 
os outros tenham um desconto de 50%. Não é favor nenhum que estão a fazer aos jovens deste País ao 
garantir-lhes um apoio de 50% no passe. 
Favores, neste País, faz este Governo à banca, aos banqueiros que gerem os bancos, criando dificuldades 
muito difíceis. Aí, sim, não choram nem um cêntimo que entregam aos bancos! Mas, quando se trata de 
proteger os direitos dos cidadãos, designadamente os direitos da juventude, ai, que se vai o equilíbrio das 
contas públicas! 
Para o PCP, não há dúvida: não estamos com os banqueiros; estamos com a juventude, estamos com os 
trabalhadores e com o povo, porque o nosso compromisso é com os valores de Abril, não é com a banca! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares(PSD)" page-start="39">É a cassete! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="39">É uma vergonha! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="39">Segue-se a intervenção do Bloco de Esquerda. a
Tem a palavra a Sr.  Deputada Mariana Mortágua. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª MarianaMortágua (BE)" page-start="39">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Quando o Sr. Deputado Bruno Inácio, 
do PSD, diz que o fim dos passes não afetou a mobilidade, tem razão. Para muitos jovens, não afetou a 
mobilidade, porque esses jovens agora usufruem dos passes para estudantes que tem a Alemanha, o Reino </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="40">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª MarianaMortágua (BE)" page-start="40">Esquece-se também que o transporte público não é para os mais 
pobres, o transporte público é para todos! É um modo de vida, é uma aposta no futuro, na qualidade do País, 
na qualidade ambiental, na mobilidade! E esquece-se que a redistribuição é feita nos impostos! É por isso que 
uma pessoa que ganha mais paga mais impostos e uma pessoa que ganha menos paga menos impostos, 
mas todos temos acesso aos mesmos direitos. Chama-se a isto, Sr. Deputado, igualdade! É a isto que se 
chama igualdade: cada um dá de acordo com o tem; todos temos acesso aos mesmos serviços públicos. É 
uma ideia bem diferente daquela que o PSD e o CDS têm. 
Já agora, uma última nota, Sr. Deputado Michael Seufert: o que não é sério é vir aqui dizer que a dívida do 
sistema de transportes se deve aos passes sociais e aos passes para jovens,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="40">Grande parte dela, deve-se!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª MarianaMortágua (BE)" page-start="40">… quando todos sabemos que a dívida do sistema de transporte se 
deve a anos, anos e anos de desorçamentação, inclusive por Governos PSD/CDS,… 
… quando todos sabemos que a dívida dos transportes se deve a swaps especulativos, negociados e 
pagos pela vossa Ministra das Finanças! 
Por isso, não venham agora atirar as culpas para os passes que permitem a mobilidade e garantem 
igualdade na sociedade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="40">Segue-se a intervenção de Os Verdes. a
Sr.  Deputada Heloísa Apolónia, tem a palavra. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª HeloísaApolónia (Os Verdes)" page-start="40">Sr.  e Srs. Deputados, em particular, Sr. Deputado Bruno Inácio: 
Parece que quis brincar com os argumentos de Os Verdes,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2180" speaker-name="Bruno Miguel Martins Inácio" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. BrunoInácio (PSD)" page-start="40">Brincar?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="40">Vindo da Sr.ª Deputada…! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª HeloísaApolónia (Os Verdes)" page-start="40">… fazer uma chalaça, digamos assim, com os argumentos que 
Os Verdes apresentam no seu projeto de lei, mas quero dizer-lhe que não acertou uma! Não acertou uma! 
Mas, Sr. Deputado, normalmente, quando há falta de argumentos, não se acerta mesmo! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="40">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª HeloísaApolónia (Os Verdes)" page-start="40">
O Sr. Deputado vem dizer que o fim dos passes de estudante não 
veio afetar a mobilidade dos estudantes e dos jovens. Eu não sei em que país é que vive ou se o senhor, 
porventura, gosta de nebular a realidade para que não se veja, que não se encare. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="41">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª HeloísaApolónia (Os Verdes)" page-start="41">Não quiseram saber das suas dificuldades! E os senhores, agora, 
vêm dizer que os que têm mais dificuldades estão abrangidos pela vossa caridade no sistema?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2180" speaker-name="Bruno Miguel Martins Inácio" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. BrunoInácio (PSD)" page-start="41">Não é caridade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª HeloísaApolónia (Os Verdes)" page-start="41">Não, Sr. Deputado, não estão! Os senhores deixaram muitos 
jovens pobres fora do sistema! Portanto, afetou a mobilidade dos jovens e afetou brutalmente os orçamentos 
familiares, não tenha dúvida nenhuma sobre isso! 
Depois, o Sr. Deputado também quis brincar com a história das alterações climáticas. 
O Sr. Deputado, 
porventura, esteve nas discussões sobre a fiscalidade ambiental? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2180" speaker-name="Bruno Miguel Martins Inácio" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. BrunoInácio (PSD)" page-start="41">Estive, estive! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª HeloísaApolónia (Os Verdes)" page-start="41">Então, se esteve, desculpe mas esteve distraído! Porque, azar 
dos azares, foi justamente sobre a matéria da mobilidade, foi justamente em relação à necessidade de um 
novo paradigma para o transporte coletivo, de mobilidade coletiva, que Os Verdes focaram a sua intervenção 
na fiscalidade ambiental. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="41">Esteve distraído! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª HeloísaApolónia (Os Verdes)" page-start="41">Sabe porquê? Deixe ver se o Sr. Deputado se distraiu de uma tal 
maneira que não percebeu que a fiscalidade ambiental proposta por este Governo só tem um objetivo: sacar 
mais impostos aos portugueses! Não tem objetivos ambientais. E deixou de fora aquilo que é fundamental 
numa estrutura do pensamento ambiental de hoje, que é justamente a matéria da mobilidade coletiva. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. HugoLopesSoares (PSD)" page-start="41">E os sacos de plástico?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª HeloísaApolónia (Os Verdes)" page-start="41">Que grande azar, Sr. Deputado! O senhor ou andou distraído ou 
de facto não brincou como deve ser! 
Quero reafirmar, Sr.ª Presidente, mesmo a terminar, que este projeto de Os Verdes tem enormíssimas 
vantagens do ponto de vista ambiental e social. E aqui não há que escolher, dedo a dedo, quem é que deve 
contribuir para essa mobilidade coletiva e para esses objetivos ambientais, porque somos todos como povo 
que devemos construir. 
 a
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="41">Queira concluir, Sr.  Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª HeloísaApolónia (Os Verdes)" page-start="41">Vou terminar, Sr.ª Presidente. 
Então, pegar na camada jovem e transportá-la, incentivá-la para a mobilidade coletiva é fundamental a 
curto, a médio e a longo prazos. 
 a
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="41">Com a intervenção da Sr.  Deputada Heloísa Apolónia, concluímos a discussão os
conjunta do projeto de lei n.º 855/XII (4.ª), na generalidade, e dos projetos de resolução n.  1397/XII (PS), 
1399/XII (BE) e 1401/XII (BE). </utterance>
  <utterance speaker-id="352" speaker-name="Rui Manuel Parente Chancerelle De Machete" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro de Estado e dos Negócios Estrangeiros (Rui Machete)" page-start="42">Sr.ª Presidente da Assembleia as
da República, Sr.ª Secretária de Estado dos Assuntos Parlamentares e da Igualdade, Sr.  e Srs. Deputados: 
A proposta de resolução n.º 98/XII (4.ª), apresentada a esta Assembleia pelo Governo, propõe a aprovação do 
Acordo relativo ao Tribunal Unificado de Patentes. 
A criação de um sistema único de patentes é uma questão que vem sendo debatida no seio da União 
Europeia desde a década de 70, em razão da necessidade da redução de custos associados à obtenção de 
patentes e da harmonização da interpretação das regras da propriedade industrial no espaço europeu. 
É inegável que a competitividade da economia europeia depende, cada vez mais, da inovação e do 
conhecimento produzidos pelas empresas e pelas instituições dedicadas às atividades de investigação e 
desenvolvimento na Europa. 
Este dossier foi, aliás, uma das prioridades da Presidência portuguesa da União Europeia, em 2007. 
Portugal posicionou-se, desde cedo, ao lado dos países com maior número de patentes registadas, como é o 
caso da Alemanha, da França e dos países nórdicos, numa atitude proativa a favor da inovação no tecido 
empresarial e nas universidades. 
Em dezembro de 2012, foi, finalmente, alcançado um entendimento entre 25 Estados-membros, do qual 
resultou um pacote legislativo referente ao sistema de proteção unitária de patentes da União Europeia, que 
instituiu a chamada «Patente Europeia de Efeito Unitário». 
Este novo sistema traduz-se num título unitário de patente que será concedido centralizadamente pela 
Organização Europeia de Patentes e que terá, depois, uma proteção uniforme e válida simultaneamente nos 
Estados-membros, sem necessidade de validação parcelar e com redução dos custos associados, em 
particular no que se refere às traduções, uma vez que usa o regime linguístico dessa organização, no qual a 
concessão da patente é feita com base numa das três línguas de trabalho — o inglês, o francês e o alemão —, 
sendo as pretensões traduzidas nas restantes duas línguas. 
Com este Acordo, aquele regime linguístico foi ainda melhorado através da introdução de vários elementos 
de compromisso que procuram assegurar o multilinguismo da União Europeia, nomeadamente com a 
possibilidade de apresentação dos pedidos de patente em todas as línguas da União, o reembolso dos custos 
de tradução para as línguas oficiais da Organização Europeia de Patentes e a tradução obrigatória da patente, 
em caso de litígio, e com o acesso universal e gratuito às ferramentas de tradução automática com caráter 
informativo. O português foi, aliás, a primeira língua a beneficiar destas ferramentas. as
Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Paralelamente à instituição de uma patente unitária europeia, o 
Acordo relativo ao Tribunal Unificado de Patentes foi assinado em fevereiro de 2013 e cria um tribunal de 
competência exclusiva para a resolução de conflitos sobre patentes europeias. 
Com a instituição deste Tribunal, o qual prevê órgãos de primeira instância com divisões centrais, locais e 
regionais e, ainda, um tribunal de recurso, as empresas deixam de litigar as questões relativas às patentes nos 
tribunais nacionais dos diversos Estados-membros, uma vez que as decisões judiciais deste Tribunal 
produzem efeitos em todo o espaço da União Europeia, possuindo competência exclusiva para a resolução de 
litígios nesta matéria. 
Este Acordo permite, assim, reduzir os custos associados para os utilizadores ativos do sistema de 
patentes, em particular as pequenas e médias empresas, e garantir uma maior certeza jurídica no tratamento 
das questões legais da propriedade industrial. Por outro lado, favorece a especialização dos juízes nacionais </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="43">Era bom, era! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="352" speaker-name="Rui Manuel Parente Chancerelle De Machete" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro de Estado e dos Negócios Estrangeiros" page-start="43">Mas o sistema proposto conta ainda, por 
iniciativa de Portugal, com a possibilidade da utilização de bens alternativos de resolução de litígios, 
assegurando maior acessibilidade às PME, através do recurso com caráter voluntário a um centro de 
mediação e arbitragem, que terá sede partilhada entre Lisboa e Liubliana, na Eslovénia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="43">Pedia-lhe que concluísse, Sr. Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="352" speaker-name="Rui Manuel Parente Chancerelle De Machete" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro de Estado e dos Negócios Estrangeiros" page-start="43">Concluo já, Sr.ª Presidente. 
Com este sistema jurisdicional, as empresas europeias evitam custos acrescidos para os utilizadores ativos 
do sistema de patentes, em especial para as PME, e garante-se, também, maior certeza jurídica, na medida 
em que se evitarão decisões contraditórias emitidas por diferentes tribunais nacionais sobre a mesma patente. 
Ainda, os Estados-membros que assinaram este acordo internacional poderão assegurar a localização nos 
respetivos territórios de divisões locais e regionais, podendo, para esse efeito, ser aproveitados tribunais já 
existentes nacionalmente. 
A aprovação do «dossier Patente» é considerada pela Comissão Europeia como uma oportunidade 
privilegiada para os Estados-membros beneficiarem do contributo, do conhecimento e inovação tecnológica 
para o aumento da competitividade e o crescimento económico das empresas europeias. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="43">Queira concluir, Sr. Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="352" speaker-name="Rui Manuel Parente Chancerelle De Machete" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro de Estado e dos Negócios Estrangeiros" page-start="43">Finalmente, no momento em que a aposta na 
inovação e na investigação é fundamental para o nosso País poder ganhar competitividade nos mercados 
internacionais, Portugal tem o dever de participar ativamente neste esforço europeu. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="43">Tem a palavra o Sr. Deputado João Oliveira para uma intervenção. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="43">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo, Sr. 
Ministro dos Negócios Estrangeiros: Esta proposta de resolução é a conclusão de um processo gravemente 
lesivo do interesse nacional. E digo «gravemente lesivo do interesse nacional», porque ele prejudica o País no 
plano cultural, porque desvaloriza a língua portuguesa no plano científico, prejudica o País no plano 
económico e, também agora, com uma limitação inaceitável à soberania do Estado português. 
Com o Acordo de Londres e com o regime da patente unitária, desvalorizou-se a língua portuguesa no 
plano científico, porque passou a determinar-se que a língua portuguesa, a partir daquele momento, deixasse 
de ser utilizada em termos científicos para o registo das patentes. 
Esse prejuízo foi acrescido de um outro, que é o prejuízo que acarreta para as pequenas e médias 
empresas portuguesas o facto de terem de passar a discutir questões fundamentais para a sua subsistência 
nas línguas de outros países, sendo submetidas aos avanços científicos e tecnológicos de que beneficiam as 
empresas de outros países, nomeadamente daqueles que têm como língua oficial o inglês, o francês ou o 
alemão. 
Esse processo, com o Acordo de Londres e com o regime da patente unitária, significou já na altura um 
prejuízo dramático para a economia nacional, para a soberania do Estado português e, sobretudo, no plano 
cultural, para a defesa e valorização que devia ser feita da língua portuguesa, mas que, ao invés, passou a 
constituir-se em prejuízo para a nossa língua. 
Sr. Ministro, esta proposta de resolução para a adesão ao Tribunal Unificado de Patentes, que agora 
trazem, significa lesão inaceitável da soberania do Estado português. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="44">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Gabriela Canavilhas para uma intervenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2010" speaker-name="Maria Gabriela Da Silveira Ferreira Canavilhas" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Gabriela Canavilhas (PS)" page-start="44">Sr.ª Presidente, Sr. Ministro, Srs. Deputados: Reconhecendo a 
importância da matéria em causa e as vantagens de uma jurisdição única e os benefícios de um registo e de 
uma validação de patentes no espaço da União Europeia, compreende-se que, tendo em vista um acordo 
amplo que inclua vários países, haja necessidade de convergência e até cedências, desde que 
salvaguardados os interesses nacionais e desde que dele resultem ganhos efetivos inequívocos para as 
partes contrastantes. 
Apesar desta subscrição, quase unânime, dos 25 países referidos pelo Sr. Ministro na cooperação 
reforçada, o que é facto é que dos 13 países obrigatórios para a inscrição neste Acordo apenas sete o 
ratificaram ainda. Desses sete países, a maioria são países pequenos e que estão realmente a ser 
pressionados pela Comissão Europeia, tal como aparentemente Portugal também está. 
Na verdade, não há pressa, neste momento, em se assinar este Acordo nestas condições que foram 
enunciadas pelo PCP. Não há nenhuma razão para estarmos neste pelotão da frente, mais uma vez, antes de 
estarem clarificados alguns aspetos que ainda não estão suficientemente claros. 
Os problemas para as empresas portuguesas que este Acordo coloca são derivados da natureza do tecido 
económico português. Portugal ocupa o 46.º lugar no ranking mundial com apenas 26 patentes europeias 
concedidas em 2013, muito distante da média europeia, que são 1000 patentes, e ainda mais distante das 
alemãs, que são 13 000, o que demonstra que este Acordo se destina e favorece claramente os países com 
maior número de patentes validadas — a Alemanha, a França e a Inglaterra, que são precisamente os países 
com mais exportação de patentes e que são sede das multinacionais do setor de componentes para 
informática, telecomunicações, automóveis, telemóveis, etc. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="45">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Filipe Soares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="45">Sr.ª Presidente, Sr. Ministro, Sr.ª Secretária de Estado dos Assuntos as
Parlamentares e da Igualdade, Sr.  e Srs. Deputados: Da parte do Bloco de Esquerda, vemos com enorme 
preocupação esta proposta de resolução, porque ela significa, na prática, uma cedência do Governo aos 
interesses das grandes multinacionais, «deitando para baixo do tapete» os interesses nacionais, 
particularmente no setor das pequenas e médias empresas. 
Em primeiro lugar e em matéria de acesso à justiça, qualquer empresa, qualquer cidadão em nome 
individual que agora queira tratar destas matérias terá de ir para fora do País com os custos inerentes. Por 
isso, garantir o centro de arbitragem em Portugal, que seria o mínimo, o básico, nem isso, sequer, o Governo 
foi capaz de fazer. 
Ora, isso contrasta flagrantemente com o princípio de que todos os cidadãos, todas as empresas podem e 
devem ter acesso ao direito e à tutela jurisdicional efetiva. O Governo, ao ir pelo caminho desta proposta de 
resolução, esquece a Constituição, as garantias que o direito deve dar a todos os cidadãos individuais ou 
constituídos enquanto empresas e esquece também o valor económico que o direito, e a proximidade ao 
direito, também tem nestas matérias. 
Daí o Governo insistir nesta proposta de resolução em fim de Legislatura é, de facto, um ataque aos 
interesses nacionais, uma desvalorização de um setor importante da nossa economia e uma cedência 
inequívoca aos interesses das multinacionais, pelo que não acompanharemos esta proposta de resolução. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="45">A Mesa aguarda a inscrição de outros oradores. 
Pausa. 
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado António Rodrigues. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1580" speaker-name="António Costa Rodrigues" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Rodrigues (PSD)" page-start="45">Sr.ª Presidente, Sr. Ministro, Sr.ª Secretária de Estado, Sr.  
Deputadas, Srs. Deputados: A proposta de resolução que temos perante nós poderia ter duas perspetivas: ou 
querer reeditar uma discussão que ficou arrumada na legislatura anterior relativamente às patentes, coisa que </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="46">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1580" speaker-name="António Costa Rodrigues" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. AntónioRodrigues (PSD)" page-start="46">… mas, mais do que isso, faz também com que uma decisão aqui 
tomada seja válida para o universo de todos os Estados subscritores desta mesma matéria. 
Ao mesmo tempo, evitará também a segunda crítica feita a esta matéria, a de afastar a utilização da língua 
portuguesa. Se este Tribunal fica situado em Portugal, apoiar-se-á, com certeza, na língua portuguesa, pelo 
que não há qualquer tipo de prejuízo nem em matéria de cultura, nem em matéria de ciência, nem em matéria 
de jurisdição. Portanto, caem por terra todas as críticas que têm sido feitas. 
Mas, pelo contrário, podemos ver as vantagens. E as vantagens são: para além de podermos ter, em 
primeira instância, um tribunal que gere e julga estas matérias em Portugal — e era importante que alguém 
referisse o número de ações que são colocadas, por ano, em tribunais portugueses relativamente a patentes, 
que é um número manifestamente pequeno —, não por ação deste Governo mas de anteriores, foi 
estabelecido um centro de arbitragem para todo o sistema europeu, que tem uma das suas sedes 
precisamente em Portugal. Ou seja, não temos somente uma jurisdição nacional, como teremos uma 
jurisdição de recurso, através de arbitragem utilizada não só por portugueses, mas também por uma série de 
outros Estados europeus, que vão ter de recorrer a Lisboa para poderem utilizar este mesmo sistema 
jurisdicional. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="46">E deu muito trabalho! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1580" speaker-name="António Costa Rodrigues" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. AntónioRodrigues (PSD)" page-start="46">Ainda bem que deu muito trabalho, Sr. Deputado José Magalhães, 
mas deu resultado, do qual os portugueses e as empresas portuguesas podem beneficiar. Era preciso que o 
Partido Socialista tivesse a coragem de, hoje, também votar favoravelmente esta matéria. Se, na Legislatura 
anterior, era benéfico para Portugal, também será, a partir de hoje, benéfico para as empresas portuguesas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="46">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1580" speaker-name="António Costa Rodrigues" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. AntónioRodrigues (PSD)" page-start="46">É por isso que apoiamos esta solução, porque, ao contrário de outros, 
não mudamos a nossa opinião de acordo com as conveniências. Mantemos a nossa opinião, a qual, neste 
caso, é favorável, porque daqui podem beneficiar as empresas portuguesas, e esperamos que, no futuro, 
outros também nos acompanhem. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="46">Dou, agora, a palavra ao Sr. Deputado Telmo Correia, do CDS-PP, para uma 
intervenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. TelmoCorreia (CDS-PP)" page-start="46">Sr.ª Presidente, Sr. Ministro de Estado e dos Negócios Estrangeiros, as
Sr.ª Secretária de Estado dos Assuntos Parlamentares e da Igualdade, Sr.  e Srs. Deputados: Obviamente 
que sobre esta matéria a questão está, de certa forma, feita. Queria apenas sublinhar dois ou três aspetos que 
me parecem importantes. 
O primeiro para realçar, como acabou de ser dito pelo Sr. Deputado António Rodrigues, que não estamos a 
falar de uma discussão anterior, protagonizada, em larguíssima medida, pelo próprio Partido Socialista e 
relativa ao regime de patentes em si mesmo,… </utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. JoséMagalhães (PS)" page-start="47">Claro! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. TelmoCorreia (CDS-PP)" page-start="47">… mas na questão do Tribunal Unificado e naquilo que diz respeito a 
esse mesmo Tribunal. 
Em relação a algumas das críticas que ouvimos, compreendendo até a matéria e a argumentação do ponto 
de vista linguístico, ainda assim, se estamos — como aqui foi dito, e bem, pelo Sr. Ministro — perante um 
acordo subscrito por tantos países, um acordo que era correspondente a uma pretensão europeia com mais 
de 40 anos, … 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. JoãoOliveira (PCP)" page-start="47">Com a Espanha de fora! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. TelmoCorreia (CDS-PP)" page-start="47">… Sr. Deputado João Oliveira, como, certamente, reconhecerá, 
convém termos a noção de que cada uma das partes tem de se aproximar para chegar a esse mesmo acordo. 
Nós não podemos querer partir para um acordo, partir para uma solução europeia estando fechados, sem sair, 
completamente marcados só naquilo que pode ser a posição portuguesa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. NunoMagalhães (CDS-PP)" page-start="47">Claro! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="47">Não é pensável! E a existência do Acordo, do ponto de vista europeu, 
na nossa opinião, obviamente que é um facto positivo. 
Queria sublinhar que, nesse mesmo acordo — e não é de agora, é histórico —, Portugal conseguiu aspetos 
importantes. 
Já aqui foi referido um, o centro de mediação e arbitragem, com sede em Lisboa, que é uma importante 
vitória portuguesa, enquanto Estado, neste mesmo processo e que poderá até ser uma garantia da 
participação portuguesa nesta matéria. 
Por outro lado, mesmo em relação a uma questão central, a questão da língua, esta proposta de resolução 
diz-nos — e ou é assim ou não é e, na minha perspetiva, parece-me bastante claro — que o multilinguismo é 
assegurado. Porquê? Porque precisamente correspondendo à posição que Portugal defendeu, a possibilidade 
de apresentação dos pedidos de patente pode ser feita em qualquer das línguas europeias e as pequenas e 
médias empresas, as que poderiam ser mais prejudicadas, serão reembolsadas dos custos, nomeadamente 
os custos de tradução associados a esta iniciativa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. JoãoOliveira (PCP)" page-start="47">Para valer nos outros países não pode, Sr. Deputado! Está enganado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. TelmoCorreia (CDS-PP)" page-start="47">Portanto, podemos dizer que pode não ser o ideal e que pode não ser o 
melhor dos mundos, mas os objetivos essenciais são protegidos, o interesse das empresas portuguesas é 
protegido. Tenhamos a noção — como, de resto, aqui foi dito pela Sr.ª Deputada Gabriela Canavilhas — de 
que Portugal não é propriamente, ou não tem sido até hoje, com o sistema anterior, um enorme produtor de 
patentes. É normal que os países que têm maior produção, maior iniciativa e que têm dominado esta matéria 
queiram também fazer valer a sua posição, mas a posição das pequenas e médias empresas portuguesas 
fica, de certa forma, assegurada e obviamente que para elas e, designadamente, para a economia portuguesa, 
que se torna uma economia exportadora, que se torna uma economia de internacionalização, a existência do 
modelo europeu é uma vantagem e não uma desvantagem. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="47">Srs. Deputados, a Mesa não regista mais inscrições, pelo que, agradecendo a todos 
os intervenientes neste debate, dou por terminada a discussão, na generalidade, da proposta de resolução n.º 
98/XII (4.ª). 
Vamos passar ao período regimental de votações. 
Antes de mais, peço aos Serviços para prepararem o sistema eletrónico a fim de os Srs. Deputados 
poderem registar-se e proceder-se à verificação do quórum de deliberação. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Rosa Albernaz)" page-start="48">Sr.ª Presidente e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«Tolentino de Nóbrega faleceu na madrugada de terça-feira, 7 de abril de 2015. Uma vida dedicada ao 
‘jornalismo sem medo’, a uma ‘admirável resistência’ iniciada aos 20 anos no Comércio do Funchal, que 
transita para o DiáriodeNotícias do Funchal em 1974. Outros 20 anos de persistência, independência e 
coragem reconhecida ontem e hoje por políticos e colegas de profissão. 
O também professor de Geometria Descritiva, licenciado pela Escola Superior de Artes Plásticas da 
Madeira, apaixonou-se pelos avanços gráficos e pela equipa que fundou, em 1990, o jornal Público. 
Gostava de escrever de uma forma simples, concisa e objetiva, sem os adjetivos que hoje qualificam a sua 
vida: corajoso, independente, persistente, incansável, discreto, fatual, despojado, resiliente. 
Em 2006, foi um dos seis jornalistas condecorados com o grau de Comendador da Ordem do Infante D. 
Henrique pelo então Presidente da República, Dr. Jorge Sampaio. 
Em 1998, já havia recebido o Prémio Gazeta. ‘Sem uma imprensa livre não há democracia’, disse na 
ocasião. 
Desde cedo, envolveu-se também na regulação da profissão, tendo sido secretário da mesa da assembleia 
geral do Sindicato dos Jornalistas (1985/86) e vice-presidente da assembleia geral (1996/97), além de membro 
do conselho geral do sindicato, entre 2002 e 2012. Integrava agora, como suplente, a lista da Comissão da 
Carteira Profissional de Jornalistas, função para a qual já tinha sido eleito, também enquanto suplente, entre 
2008 e 2011. 
Merecia o respeito de todos os democratas e amantes da liberdade em circunstâncias reconhecidamente 
difíceis. Soube enobrecer a sua função de jornalista. 
Tinha um ‘heroísmo quixotesco’ ou ‘a capacidade de contar a realidade com tanta verdade quanto for 
possível e sem depender da versão oficial que se quer impor às pessoas’, descrevem os amigos e colegas de 
profissão. 
Tolentino de Nóbrega tinha 62 anos, mais de 40 de jornalismo. 
Os Deputados da Assembleia da República prestam à família enlutada o seu mais sincero pesar.» 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="48">Srs. Deputados, vamos proceder à votação do voto n.º 265/XII (4.ª). 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Passamos ao voto n.º 266/XII (4.ª) — De pesar pelo falecimento do cineasta Manoel de Oliveira (PSD, PS, 
PCP, CDS-PP, BE e Os Verdes). 
Peço ao Sr. Secretário, Deputado Raúl de Almeida, o favor de ler o voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Raúl de Almeida)" page-start="48">Sr.ª Presidente e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«Faleceu, no passado dia 2 abril de 2015, Manoel de Oliveira, artista incansável, figura impar da cultura 
portuguesa que, aos 106 anos, era o mais velho cineasta no ativo em todo o mundo. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="50">Srs. Deputados, vamos proceder à votação deste voto de pesar. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Vamos agora passar à leitura do voto n.º 267/XII (4.ª) — De pesar pelo falecimento de José da Silva Lopes, 
economista, ex-Deputado ex-Ministro e ex-Governador do Banco de Portugal (PS, BE, PCP, PSD, CDS-PP e 
Os Verdes). 

O Sr. Deputado Duarte Pacheco vai proceder à leitura do voto. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="50">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Faleceu na quinta-feira, dia 
2 de abril, aos 82 anos, José da Silva Lopes. 
Natural de Ourém, da freguesia de Seiça, José da Silva Lopes foi um dos mais proeminentes economistas 
portugueses do século XX. 
Licenciado em Economia e Finanças, pelo Instituto Superior de Ciências Económicas e Financeiras, veio a 
iniciar uma brilhante carreira profissional no Ministério da Economia, em 1955. Enquanto técnico do Ministério 
da Economia desempenhou um papel ativo nas negociações para a entrada de Portugal na Associação 
Europeia de Comércio Livre — EFTA e no Acordo Geral sobre Pautas Aduaneiras e Comércio, entre 1955 e 
1969. 
Em 1965 tem a sua primeira passagem pela banca privada, enquanto Consultor do Banco Lisboa &amp; Açores. 
Uns anos mais tarde, veio a integrar o Conselho de Administração da Caixa Geral de Depósitos, cargo que 
ocupou entre 1969 e 1974, dirigindo, simultaneamente, o Gabinete de Estudos e Planeamento do Ministério 
das Finanças. Foi também Chefe-Adjunto das negociações do Acordo de Comércio Livre com a CEE — 
Comunidade Económica Europeia, de 1972. 
Foi Governador do Banco de Portugal, cargo que ocupou entre 1975 e 1980. 
Integrou os primeiros quatro governos do pós-25 de Abril, entre maio de 1974 e agosto de 1975, exercendo 
os cargos de Secretário de Estado das Finanças, Ministro das Finanças e Ministro do Comércio Externo. Foi, 
ainda, Ministro das Finanças e do Plano no III Governo Constitucional, em 1978. 
Foi Consultor da Caixa Geral de Depósitos entre 1980 e 1991. 
Administrador e Representante de Portugal junto do Banco Europeu de Reconstrução e Desenvolvimento, 
entre 1991 e 1993, foi também Consultor ocasional do Banco Mundial, tendo chefiado ou participado em 
missões desse Banco que estudaram e fizeram recomendações sobre problemas do setor bancário e 
financeiro na Turquia, em Marrocos, na Tunísia, na Argélia, no Egito, na Jugoslávia, na Polónia, na Hungria, 
na Bulgária, na República Popular da China, nas Filipinas, na Colômbia, no Gana, na Serra Leoa, em Angola e 
no Quénia. 
Foi Deputado à Assembleia da República entre 1985 e 1987, eleito nas listas do Partido Renovador 
Democrático. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="51">Srs. Deputados, vamos proceder à votação deste voto de pesar. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Pedia agora aos Srs. Deputados que, em nome destes três votos, guardássemos 1 minuto de silêncio. 
A Câmara guardou, de pé, 1 minuto de silêncio. 
Cumprimento os membros do Governo que estão a retirar-se do Plenário e vamos prosseguir com as 
votações. 
Passamos à votação do projeto de resolução n.º 1392/XII (4.ª) — Deslocação do Presidente da República à 
Noruega (Presidente da AR). 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Srs. Deputados, vamos proceder à votação da assunção pelo Plenário das votações, na especialidade, 
realizadas em sede de Comissão, do texto final, apresentado pela Comissão de Defesa Nacional, relativo à 
proposta de lei n.º 269/XII (4.ª) — Aprova a Lei de Programação das Infraestruturas Militares. 
Submetida à votação, foi aprovada por unanimidade. 
Passamos agora à votação final global do texto final, apresentado pela Comissão de Defesa Nacional, 
relativo à referida proposta de lei. 
Srs. Deputados, como sabem, esta matéria requer votação eletrónica e a aprovação por maioria absoluta 
dos Deputados em efetividade de funções, nos termos da Constituição e do Regimento da Assembleia da 
República. 
Pausa. </utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="52">Peço a palavra, Sr.ª Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="52">Tem a palavra, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="52">Sr.ª Presidente, é para fazer uma interpelação à Mesa sobre a 
condução dos trabalhos, para dar a seguinte informação: na votação eletrónica que antecedeu esta última e 
respeitante ao texto final relativo à proposta de lei n.º 269/XII (4.ª), surgiu no écran uma manifestação de 
abstenção de um Sr. Deputado do PSD. Ora, aquando da votação em pé, nenhum Sr. Deputado do Grupo 
Parlamentar do PSD manifestou essa intenção, pelo que, cremos, terá sido por manifesto lapso. Só que é 
impossível identificar, até porque os serviços não nos conseguem dar na hora a relação dos Srs. Deputados 
na votação eletrónica. 
Assim sendo, queríamos deixar aqui este apontamento, que, depois, faremos chegar à Mesa, para saber 
se houve, de facto, um erro ou não. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="52">Sr. Deputado, a Mesa tende, por uma questão de conhecimento público, a identificar 
os votantes e o seu sentido de voto. 
Pausa. 
Sr. Deputado, já tenho a informação dos serviços de que é um lapso. Como eu, em regra, não voto, os 
serviços interpretaram o facto de eu não votar como uma abstenção. 
Srs. Deputados, passamos à votação, na generalidade, da proposta de lei n.º 291/XII (4.ª) — Transforma a 
Câmara dos Despachantes Oficiais em Ordem dos Despachantes Oficiais e altera o respetivo Estatuto, 
aprovado pelo Decreto-Lei n.º 173/98, de 26 de junho, em conformidade com a Lei n.º 2/2013, de 10 de 
janeiro, que estabelece o regime jurídico de criação, organização e funcionamento das associações públicas 
profissionais. 
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD, do PS e do CDS-PP e abstenções do PCP, 
do BE e de Os Verdes.</utterance>
  <utterance speaker-id="1384" speaker-name="António Pedro Roque Da Visitação Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Roque (PSD)" page-start="54">Peço a palavra, Sr.ª Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="54">Faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1384" speaker-name="António Pedro Roque Da Visitação Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Roque (PSD)" page-start="54">Sr.ª Presidente, é para informar que, em meu nome e em nome dos Srs. 
Deputados Elsa Cordeiro, Cristóvão Norte e Bruno Inácio, sobre a votação dos quatro últimos projetos de os
resolução, a saber, os n.  1292/XII (4.ª), do PSD e do CDS-PP, 1308/XII (4.ª), do PCP, 1394/XII (4.ª), do BE, e 
1398/XII (4.ª), do PS, apresentaremos uma declaração de voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="54">Fica registado, Sr. Deputado. 
Neste momento, registaram-se manifestações de protesto de público presente nas galerias.
Ninguém se pode manifestar nas galerias. 
Pedia o favor de retirarem imediatamente das galerias as pessoas que se estão a manifestar. 
Pausa. 
Peço aos Srs. Agentes da Autoridade que sejam céleres a fazerem sair das galerias as pessoas que se 
estão a manifestar. 
Isto é o Parlamento, não é a rua! 
Pausa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="54">Sr.ª Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="54">Para que efeito, Sr. Deputado? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="54">Para interpelar a Mesa, Sr.ª Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="54">Faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="54">Sr.ª Presidente, julgo que quase adivinhará aquilo que a bancada do 
Grupo Parlamentar do PSD tem a dizer, mais uma vez, uma semana após o último incidente, sobre aquilo que 
acaba de acontecer. 
A galeria que fica por detrás da nossa bancada é a galeria destinada aos convidados dos Srs. Deputados. 
Nas últimas duas semanas, aconteceu isto com os convidados de algum grupo parlamentar, pelo que pedimos 
mais uma vez que, de uma forma livre e espontânea, como da outra vez, seja dito quem convidou. 
Sr.ª Presidente, nenhum Deputado desta Câmara pode ou deve estar sujeito a este tipo de coação nem tão 
pouco pode estar sujeito, no exercício das suas funções, ao insulto e à calúnia. Esta é uma circunstância que 
tem de terminar de vez. 
É este o apelo que fazemos à Sr.ª Presidente, em nome do bom funcionamento e do respeito pela 
dignidade parlamentar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="54">Sr. Deputado Hugo Soares, com certeza que adivinhei do que ia falar. Penso que 
todos adivinhámos. 
Queria pedir aos Srs. Deputados que não demorassem este incidente, pois não devemos dar consequência 
a um ato ilegal, irregular e contrário ao Parlamento. Esta questão tem de ser tratada seriamente em 
Conferência de Líderes. </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="55">Sr.ª Presidente, queria fazer uma interpelação à Mesa sobre a condução dos 
trabalhos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="55">Faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="55">Sr.ª Presidente, tanto quanto julgamos saber, os convidados que se 
encontravam nas galerias e que se manifestaram tinham sido convidados pelo PSD, pelo que, à semelhança 
daquilo que fizemos na semana passada, gostávamos de saber se o PSD confirma isto ou não. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="55">Ah!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="55">Sr. Deputado, é-me indiferente saber quem convida. O que não me é indiferente é a 
solução da questão. 
Sr. Deputado, Hugo Lopes Soares, pede de novo a palavra para que efeito? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="55">Sr.ª Presidente, peço imensa desculpa e julgo que aquilo que 
solicitou aos Deputados faz todo o sentido, uma vez que sublinharmos este tipo de incidente leva a que eles 
aconteçam mais vezes. Mas não podemos deixar passar em claro a insinuação que o Sr. Deputado João 
Oliveira acabou de fazer. 
Os senhores que se manifestaram e que difamaram e insultaram todos os Deputados presentes nesta 
Câmara não eram convidados do Grupo Parlamentar do PSD. Que isto fique claro! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="55">Srs. Deputados, vamos prosseguir serenamente. Acho que devemos isso ao País. 
Vamos retomar as votações, votando, na generalidade, o projeto de lei n.º 835/XII (4.ª) — Procede à quarta 
alteração à Lei n.º 5/98, de 31 de janeiro, determinando um novo modelo de designação do Governador do 
Banco de Portugal e dos demais membros do Conselho de Administração (PS). 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS e abstenções do PSD, do CDS-PP, do PCP, 
do BE e de Os Verdes. 
O projeto de lei baixa à 5.ª Comissão. 
Vamos votar, também na generalidade, o projeto de lei n.º 849/XII (4.ª) — Estabelece uma cláusula de 
salvaguarda para efeitos de imposto municipal sobre imóveis e revoga a isenção concedida aos fundos 
imobiliários (PCP). 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD e do CDS-PP e votos a favor do PS, do PCP, 
do BE e de Os Verdes. 
Segue-se a votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 851/XII (4.ª) — Revoga os benefícios fiscais dos 
fundos imobiliários no pagamento do imposto municipal sobre imóveis (BE). 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD e do CDS-PP e votos a favor do PS, do PCP, 
do BE e de Os Verdes. 
Vamos votar, na generalidade, o projeto de lei n.º 852/XII (4.ª) — Suspensão extraordinária do aumento do 
imposto municipal sobre imóveis em 2015 (BE). 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do PCP, 
do BE e de Os Verdes. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="56">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Paula Santos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="56">Sr.ª Presidente, é para informar que, em relação à votação dos projetos de os
leis n.  853/XII (4.ª) e 854/XII (4.ª), apresentaremos uma declaração de voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="56">Sr.ª Deputada, fica registado na Mesa. 
Vamos agora votar, na generalidade, o projeto de lei n.º 850/XII (4.ª) — Introduz maior equidade fiscal e 
maior justiça social no Código do Imposto Municipal sobre Imóveis (Vigésima sexta alteração ao Código do 
Imposto Municipal sobre Imóveis, aprovado pelo Decreto-Lei n.º 287/2003, de 12 de novembro) (PS). 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD e do CDS-PP e votos a favor do PS, do PCP, 
do BE e de Os Verdes. 
Tem a palavra o Sr. Deputado António Prôa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2176" speaker-name="António Manuel Pimenta Prôa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Prôa (PSD)" page-start="56">Sr.ª Presidente, é para anunciar que, em meu nome e em nome de um 
conjunto de Deputados do PSD eleitos por Lisboa, apresentaremos uma declaração de voto sobre as votações os
dos projetos de lei n.  849, 851, 852, 853, 854 e 850/XII (4.ª). 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="56">Sr. Deputado, fica registado. 
Votamos agora o projeto de resolução n.º 1311/XII (4.ª) — Criação de um programa nacional de 
emergência para o património cultural e recurso a fundos europeus para o seu financiamento, no quadro da 
estratégia 2020 (BE). 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD e do CDS-PP e votos a favor do PS, do PCP, 
do BE e de Os Verdes. 
Seguimos com a votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 840/XII (4.ª) — — Procede à primeira 
alteração à Lei n.º 107/2001, de 8 de setembro, procedendo à alteração das regras de inventariação, de 
expedição e de exportação de obras e altera a taxa de IVA aplicável ao restauro de bens móveis culturais 
(PS). 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD e do CDS-PP e votos a favor do PS, do PCP, 
do BE e de Os Verdes. 
Vamos votar o projeto de resolução n.º 1396/XII (4.ª) — Medidas de proteção do património cultural 
português (PCP). </utterance>
  <utterance speaker-id="262" speaker-name="José Duarte De Almeida Ribeiro E Castro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. José Ribeiro e Castro (CDS-PP)" page-start="57">Sr.ª Presidente, dá-me licença que use da palavra? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="57">Para que efeito, Sr. Deputado? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="262" speaker-name="José Duarte De Almeida Ribeiro E Castro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. José Ribeiro e Castro (CDS-PP)" page-start="57">Sr.ª Presidente, é para informar que vou apresentar uma 
declaração de voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="57">Fica registado, Sr. Deputado. 

A Sr.ª Deputada Ana Catarina Mendonça também pediu a palavra. 
Faça favor, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1160" speaker-name="Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Ana Catarina Mendonça (PS)" page-start="57">Sr.ª Presidente, é também para anunciar que o Grupo 
Parlamentar do Partido Socialista apresentará uma declaração de voto sobre a última votação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="57">Fica registado, Sr.ª Deputada. </utterance>
  <utterance speaker-id="1976" speaker-name="Maria Da Conceição Alves Dos Santos Bessa Ruão Pinto" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Conceição Bessa Ruão (PSD)" page-start="58">Sr.ª Presidente, é para anunciar que, em meu nome pessoal e 
em nome dos Srs. Deputados André Pardal, António Prôa, Graça Mota, João Lobo, Maria Ester Vargas, Maria 
José Castelo Branco, Maria Manuela Tender, Mário Magalhães e Paula Gonçalves, apresentaremos uma 
declaração de voto sobre esta matéria. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="58">Fica registado, Sr.ª Deputada. 
Srs. Deputados, vamos agora votar o projeto de resolução n.º 1384/XII (4.ª) — Recomenda ao Governo a 
manutenção da gestão pública do Hospital de Santo Tirso (BE). 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD e do CDS-PP e votos a favor do PS, do PCP, 
do BE e de Os Verdes. 
De seguida, vamos votar o projeto de resolução n.º 1388/XII (4.ª) — Pela manutenção do Hospital de Santo 
Tirso sob gestão pública (PCP). 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD e do CDS-PP e votos a favor do PS, do PCP, 
do BE e de Os Verdes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1942" speaker-name="Andreia Carina Machado Da Silva Neto" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Andreia Neto (PSD)" page-start="58">Sr.ª Presidente, dá-me licença que use da palavra? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="58">Faça favor, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1942" speaker-name="Andreia Carina Machado Da Silva Neto" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Andreia Neto (PSD)" page-start="58">Sr.ª Presidente, é para anunciar que, em relação à votação dos dois últimos 
projetos de resolução, um do BE e outro do PCP, eu e alguns Deputados eleitos pelo círculo eleitoral do Porto 
iremos apresentar uma declaração de voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="58">Fica registado, Sr.ª Deputada Andreia Neto. 
Srs. Deputados, votamos, agora, em votação final global, o texto final, apresentado pela Comissão de 
Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias, relativo à proposta de lei n.º 273/XII (4.ª) — 
Procede à primeira alteração à Lei n.º 73/2009, de 12 de agosto, que estabelece as condições e os 
procedimentos a aplicar para assegurar a interoperabilidade entre sistemas de informação dos órgãos de 
polícia criminal, e à segunda alteração à Lei n.º 49/2008, de 27 de agosto, que aprova a Lei de Organização 
da Investigação Criminal. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS e do CDS-PP e abstenções do PCP, 
do BE e de Os Verdes. 
Segue-se a votação de um requerimento, apresentado pelo PSD e pelo CDS-PP, solicitando a baixa à 
Comissão de Economia e Obras Públicas, sem votação, pelo prazo de sete dias, da proposta de lei n.º 287/XII 
(4.ª) — Aprova o Regime Jurídico do Serviço Público de Transporte de Passageiros. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Vamos votar, em votação final global, o texto final, apresentado pela Comissão de Segurança Social e 
Trabalho, relativo à proposta de lei n.º 266/XII (4.ª) — Estabelece o regime jurídico da constituição e 
funcionamento das sociedades de profissionais que estejam sujeitas a associações públicas profissionais. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PCP e de Os 
Verdes e abstenções do PS e do BE. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Raúl de Almeida)" page-start="59">Sr.ª Presidente e Srs. Deputados, a solicitação da comarca de 
Coimbra, Instância Central, 1.ª Secção de Trabalho, Processo n.º 556/15.3T8CBR, a Comissão para a Ética, a 
Cidadania e a Comunicação decidiu emitir parecer no sentido de autorizar o Sr. Deputado Maurício Marques 
(PSD) a prestar depoimento por escrito, como testemunha, no âmbito dos autos em referência. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="59">Srs. Deputados, está em apreciação o parecer. 
Pausa. 
Não havendo pedidos de palavra, vamos votá-lo. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Srs. Deputados, ficam, assim, concluídos os trabalhos de hoje. 
A próxima sessão plenária realizar-se-á na próxima quarta-feira, dia 15 de abril, pelas 15 horas, com a 
discussão conjunta dos seguintes projetos de lei (na generalidade) e projetos de resolução: 
projeto de lei n.º 813/XII (4.ª) — Reforça a proteção das mulheres grávidas, puérperas ou lactantes no 
Código do Trabalho (BE); 
projeto de lei n.º 814/XII (4.ª) — Igualdade na parentalidade para proteção das mulheres na maternidade e 
no emprego (BE); 
projeto de lei n.º 815/XII (4.ª) — Repõe direitos no acesso ao abono de família (BE); 
projeto de resolução n.º 1298/XII (4.ª) — Respostas sociais à primeira infância (BE); 
projeto de resolução n.º 997/XII (3.ª) — Recomenda ao Governo que o Serviço Nacional de Saúde 
assegure a preservação de gâmetas de doentes que correm risco de infertilidade devido a tratamentos 
oncológicos (BE); 
projeto de resolução n.º 1414/XII (4.ª) — Recomenda ao Governo a inclusão da vacina contra o rotavírus 
no programa nacional de vacinação (BE); 
projeto de lei n.º 856/XII (4.ª) — Estabelece a gratuitidade e a desmaterialização dos manuais escolares 
(Os Verdes); 
projeto de lei n.º 857/XII (4.ª) — Estipula que nenhuma criança fica privada de médico de família (Os 
Verdes); 
projeto de lei n.º 858/XII (4.ª) — Reintroduz o regime do passe 4-18 e do passe sub-23 a todas as crianças 
e jovens estudantes (Os Verdes); 
projeto de lei n.º 816/XII (4.ª) — Reforço dos direitos de maternidade e paternidade (PCP); 
projeto de lei n.º 861/XII (4.ª) — Cria o passe escolar (PCP); 
projeto de lei n.º 862/XII (4.ª) — Define o regime de certificação e adoção dos manuais escolares, 
garantindo a sua gratuitidade (PCP); 
projeto de lei n.º 863/XII (4.ª) — Institui o Programa Nacional de Combate à Precariedade Laboral e à 
Contratação Ilegal (PCP); 
projeto de lei n.º 864/XII (4.ª) — Alarga as condições de acesso e atribuição do abono pré-natal e do abono 
de família, assegurando a universalidade desta prestação social a todas as crianças e jovens (PCP); 
projeto de resolução n.º 1417/XII (4.ª) — Reforça os cuidados de saúde primários na saúde infantil e na 
prestação de cuidados a crianças e jovens (PCP); 
projeto de resolução n.º 1418/XII (4.ª) — Reforça os meios da Autoridade para as Condições do Trabalho e 
cria um Plano Nacional de Combate às Discriminações em Função da Maternidade e Paternidade (PCP); 
projeto de resolução n.º 1419/XII (4.ª) — Medidas para a efetivação dos direitos sexuais e reprodutivos 
(PCP); 
projeto de resolução n.º 1420/XII (4.ª) — Criação de uma rede pública de equipamentos de apoio à infância 
de qualidade a preços acessíveis e socialmente justos (PCP); </utterance>
</debate>
