<debate period="r3" legislature="12" legislative_session="4" number="84" date="2015-05-08">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="3">Srs. Deputados, Srs. Jornalistas, está aberta a sessão. 
Eram 10 horas e 7 minutos. 
Podem ser abertas as galerias. 
Antes de entrarmos na ordem do dia, vou pedir ao Sr. Secretário, Deputado Duarte Pacheco, o favor de ler 
o expediente. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="3">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados, é para anunciar que o os
Partido Socialista retirou os projetos de resolução n.  1288/XII (4.ª) — Recomenda o Governo da República a 
rever os termos de custo do empréstimo associado ao PAEF-RAM, de modo a equiparar os juros cobrados à 
RAM com os juros obtidos pela divida pública portuguesa no mercado (PS) e 729/XII (2.ª) — Recomenda o 
Governo a dar início urgente ao processo negocial da revisão do PAEF-RAM com o Governo Regional da 
Madeira (PS) e o projeto de lei n.º 59/XII (1.ª) — Altera o artigo 72.º-A da Lei n.º 49/2011, de 17 de setembro, e 
aprova uma taxa extraordinária sobre os rendimentos sujeitos a IRS, auferidos no ano de 2011, alterando o 
Código do IRS aprovado pelo Decreto-Lei n.º 442-A/88, de 30 de novembro, porque esta iniciativa se encontra 
prejudicada. 
É tudo, Sr.ª Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="3">Srs. Deputados, vamos entrar no primeiro ponto da ordem do dia que, como todos 
sabem, consiste na reapreciação do Decreto n.º 320/XII — Segunda alteração à Lei n.º 62/98, de 1 de 
setembro, que regula o disposto no artigo 82.º do Código do Direito de Autor e dos Direitos Conexos, sobre a 
compensação equitativa relativa à cópia privada, em conjunto com a petição n.º 427/XII (4.ª) — Apresentada 
por Rui Miguel Silva Seabra e outros, solicitando à Assembleia da República que impeça a aprovação da 
proposta de lei n.º 246/XII (3.ª), que regula o disposto no artigo 82.º do Código do Direito de Autor e dos 
Direitos Conexos, sobre a compensação equitativa relativa à cópia privada. 
A Mesa regista as inscrições da Sr.ª Deputada Ana Sofia Bettencourt, do PSD, e do Sr. Deputado Pedro 
Delgado Alves, do PS. 
Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana Sofia Bettencourt, do PSD. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1938" speaker-name="Ana Sofia Fernandes Bettencourt" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Ana Sofia Bettencourt (PSD)" page-start="3">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Reapreciamos, hoje, uma 
matéria sensível que tem gerado muito debate nesta Legislatura. 
Tivemos dois grupos de trabalho especialmente dedicados a estas matérias para auscultar e debater 
propostas que foram presentes a esta Câmara: em 2012, apresentada pelo Partido Socialista e retirada pelo 
mesmo Partido Socialista, e em 2014, uma proposta de três diplomas apresentada pelo Governo. A matéria 
que hoje discutimos é complementar de dois diplomas que foram promulgados pelo Sr. Presidente da 
República. 
Sempre assumimos que o pacote de medidas não permitia debater sem ser em conjunto, isto porque 
elevava o debate e, pela primeira vez, tínhamos um conjunto significativo de matérias que eram indissociáveis 
umas das outras. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1381" speaker-name="Pedro Do Ó Barradas De Oliveira Ramos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro do Ó Ramos (PSD)" page-start="3">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1938" speaker-name="Ana Sofia Fernandes Bettencourt" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Ana Sofia Bettencourt (PSD)" page-start="3">Ora, recentemente, o Sr. Presidente devolveu a esta Câmara um 
dos decretos deste pacote. Ponderámos os fundamentos que aduziu e que consideramos legítimos. Tivemos o 
cuidado de reanalisar as mais recentes deliberações do Tribunal Europeu de Justiça, que vão no sentido da 
legislação que hoje reapreciamos, onde volta a ser assumido claramente que é devida uma compensação aos 
detentores de direitos e que é legítimo que essa compensação tenha por base estes novos suportes. 
É, pois, importante não atrasar a atualização desta lei em termos de suportes, mas também não é menos 
importante que Portugal possa ser mais atuante e vigilante em matérias ligadas à economia digital. </utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="4">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1938" speaker-name="Ana Sofia Fernandes Bettencourt" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Ana Sofia Bettencourt (PSD)" page-start="4">A evolução normativa comunitária determina expressamente que, 
sendo legal a existência de exceção ao direito de reprodução, a chamada «cópia privada», esta só pode 
ocorrer se existir uma compensação equitativa dos titulares de direitos. 
Recentemente, o Acórdão do Tribunal de Justiça de 5 de março reafirmou-o claramente. Entende a 
jurisprudência europeia, tal como a legislação que reanalisamos, que o bem jurídico que se protege não é o 
suporte da sua divulgação, mas, sim, o seu conteúdo, claramente assumindo, mais uma vez, que há prejuízo 
para os criadores e instituindo que, independentemente do desenho futuro, fruto das dinâmicas geradas, cada 
Estado é competente para decidir sobre os meios de suporte em que a taxa deve incidir. 
O trabalho desenvolvido em sede de especialidade foi aprofundado. Ouvimos todos os interessados e 
representantes dos peticionários, tendo recebido contributos vários. Tivemos ocasião de debater com todos, 
de esclarecer e de colocar questões. 
Analisadas as várias perspetivas, as várias sensibilidades, atendendo às interligações dos diplomas, somos 
de parecer que as razões invocadas são importantes, mas não colocam em causa a integridade deste diploma 
nem a sua viabilidade atual, constituindo, no entanto, importante alerta para o envolvimento mais atuante do 
Parlamento nesta era da evolução digital exponencial. 
Aproveito, numa fase final, para cumprimentar os autores que aqui se encontram. Penso que não está 
presente nenhum representante dos peticionários, mas também, como é a primeira intervenção, aproveito, 
desde já, para os cumprimentar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="4">Peço aos Srs. Deputados para respeitarem os tempos regimentais. 
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Delgado Alves, do PS. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="4">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Temos, hoje, a oportunidade 
de voltar a apreciar o diploma relativo à cópia privada e a minha primeira nota, uma vez que é uma discussão 
conjunta quer da reapreciação da decisão do Sr. Presidente da República, quer, também, da petição é para 
sublinhar o que dissemos relativamente à própria petição. 
Efetivamente, é necessário reponderar a forma de processamento das petições, tendo em conta que o 
efeito útil desta petição só existirá porque o Sr. Presidente da República solicitou a reapreciação do diploma. 
Se tal não tivesse acontecido, uma petição que se dirigia à não aprovação do diploma não teria sido apreciada 
pela Assembleia em tempo útil. 
Portanto, não obstante a necessidade de ter um critério de organização e de arrumação da sequência das 
petições, para situações em que manifestamente existe um calendário relevante para discussão em Plenário 
das mesmas, ela deveria ser reponderada. 
Efetivamente, os Srs. Peticionários formularam uma série de objeções que têm relativamente à aprovação 
do diploma, nomeadamente quanto à existência da própria taxa, em que os peticionários entendiam que é um 
mecanismo que está em desuso pela Europa fora e que não faria sentido introduzir a contraciclo ou, pelo 
menos, alargar em contraciclo. 
Refletiam, também, possíveis consequências negativas da aprovação, concretamente uma tendência para 
os cidadãos poderem, eventualmente, deixar de comprar os equipamentos em causa, de poder existir uma </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="5">Chamo a atenção dos Srs. Deputados que estão a exceder demasiado o tempo das 
intervenções. Pedia-lhes o favor de respeitarem o tempo regimental. 
Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Teresa Anjinho, do CDS-PP. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2286" speaker-name="Teresa Maria De Moura Anjinho" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Anjinho (CDS-PP)" page-start="5">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: A título de introdução, 
permitam-me começar por saudar os peticionários cuja petição e preocupações nela versadas são hoje, 
igualmente, objeto de discussão, que, na sequência do veto do Sr. Presidente da República, ganharam uma 
renovada atualidade. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="6">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Miguel Tiago, do PCP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="6">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Em primeiro lugar, saudamos os mais de 
8000 peticionários que apresentaram à Assembleia da República uma petição para que a Assembleia não 
aprovasse, tal como foi apresentada, a proposta de lei chamada «cópia privada». 
Para além disso, assinalamos esta ironia: o PCP, na altura da entrada dessa petição, propôs, na Comissão 
de Educação, Ciência e Cultura, que o debate sobre a proposta de lei não ocorresse de forma desligada dessa 
petição e das preocupações dos peticionários, a maioria assim não quis, impôs uma discussão apressada e </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="7">Dou agora a palavra, para uma intervenção, ao Bloco de Esquerda. 
Tem a palavra o Sr. Deputado José Soeiro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="7">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Queria também começar por saudar os 
peticionários e por lamentar o atraso com que se aprecia esta petição. O Bloco de Esquerda também entende 
que a petição deveria ter sido discutida na altura em que se discutiu a lei. 
Os mecanismos de apoio à criação cultural implicam políticas públicas, implicam orçamento público, 
implicam tudo aquilo que justamente este Governo não fez, o mesmo Governo que acabou, aliás, com o 
Ministério da Cultura. 
E nós vemo-nos numa situação em que, na cadeia de criação de valor, associada à criação artística, os 
autores e os intérpretes são, muitas vezes, quem menos recebe, e isso não faz sentido. Não faz sentido que 
as empresas da indústria cultural, as grandes operadoras de net ganhem mais do que os autores e os 
intérpretes com os produtos culturais que eles criam, sem contribuírem e sem remunerarem esses mesmos 
autores. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="7">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="7">O mecanismo criado por esta lei é, contudo, ineficaz, errado e injusto. 
Põe criadores contra consumidores e cidadãos, taxa cada utilizador, dificultando o acesso à cultura, e mantem 
a partilha ilegal como um crime, numa lógica restritiva da partilha da cultura, ao mesmo tempo que não põe os 
lucros das empresas a apoiar a criação, que seria a única forma de garantir que haja mais conteúdos que </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="8">Não temos mais inscrições na Mesa e também não há tempos disponíveis. 
Srs. Deputados, concluímos aqui a reapreciação do Decreto n.º 320/XII, conjuntamente com a petição n.º 
427/XII (4.ª), ambos relativos à cópia privada. 
Passamos ao ponto 2 da ordem do dia, que consiste na apreciação do Relatório da Comissão de Inquérito 
Parlamentar à Gestão do BES e do Grupo Espírito Santo ao Processo que Conduziu à Aplicação da Medida 
de Resolução e às suas Consequências, nomeadamente, quanto aos Desenvolvimentos e Opções relativos ao 
GES, ao BES e ao Novo Banco. 
Vou dar primeiro a palavra ao Presidente da Comissão de Inquérito Parlamentar, Sr. Deputado Fernando 
Negrão, ao que se seguirão as intervenções do Relator e de cada grupo parlamentar. Dispõe cada um de 5 
minutos. 
Tem, então, a palavra o Presidente da Comissão de Inquérito Parlamentar, Sr. Deputado Fernando Negrão, 
para uma intervenção. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="8">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Cumprimos o mandato que nos 
conferiu esta Câmara, cumprimo-lo integralmente e permitam-me alguma ousadia para dizer que cumprimo-lo 
bem. 
Foi determinante, para o trabalho da Comissão, todos quantos nela estiveram envolvidos, mas permita-me, as
Sr.ª Presidente, destacar, em primeiro lugar, as Sr.  Assessoras, funcionárias da Assembleia da República, e 
o trabalho exemplar levado a cabo por todos os Srs. Deputados que constituíram esta Comissão. Por todos os 
Srs. Deputados, que cumprimento e saúdo nas pessoas dos Srs. Deputados Carlos Abreu Amorim, Pedro 
Nuno Santos, Cecília Meireles, Miguel Tiago, Mariana Mortágua e Pedro Saraiva. 
 as
Que sorte a minha ter trabalhado com VV. Ex. , não só os que citei, mas todos os que fizeram parte desta 
Comissão. 
O trabalho levado a cabo por esta Comissão foi claro na afirmação da separação de poderes. O 
Parlamento não persegue, porque a única perseguição democraticamente aceite é a perseguição criminal, que 
cabe, não ao Parlamento, mas ao Ministério Público e, mesmo assim, num conjunto de normas muito precisas 
que constituem o Código do Processo Penal. 
O Parlamento não julga, porque essa competência cabe, exclusivamente, aos tribunais, que gozam de 
independência relativamente a todos os outros poderes. 
Sem essa independência, não haveria poder judicial. Afirmámos e reafirmámos esta realidade, pois ao 
Parlamento cabe e coube dar aos portugueses informação séria e clara sobre um dos acontecimentos mais 
marcantes da história financeira do País. E fê-lo em tempo recorde, devendo salientar-se aqui o trabalho 
rigoroso de dezenas de jornalistas que acompanharam, em permanência, os trabalhos da Comissão. 
E ao Parlamento cabe, ainda, a iniciativa legislativa no sentido de criar mecanismos que reforcem a 
fiscalização, a regulação e a supervisão financeira e bancária. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="9">Muito obrigada também, Sr. Deputado Fernando Negrão, pelo trabalho que 
desenvolveu na Comissão. 
Dou a palavra ao Relator, Sr. Deputado Pedro Saraiva, para uma intervenção. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2271" speaker-name="Pedro Manuel Tavares Lopes De Andrade Saraiva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Saraiva (PSD)" page-start="9">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Volto a intervir, neste Plenário, com 
o sentimento de ter cumprido, essencialmente e apenas, a minha obrigação, ao fazer aquilo que esta Casa da 
democracia me solicitou: preparar um relatório, enquanto Deputado Relator. Primeiro responsável, portanto, 
pelas 14 500 linhas de um documento que, como alguém escreveu, «apresenta factos, apura 
responsabilidades e aponta caminhos». 
Ele procura ser a fiel memória documental do trabalho desenvolvido ao longo de seis meses por esta 
Comissão de Inquérito Parlamentar. 
Cobre as diferentes camadas relevantes do problema, com uma análise que se procurou que fosse justa e 
devidamente balanceada, incidindo sobre o Grupo Espírito Santo, mas que abarca igualmente auditores, 
supervisores, Governo e a sociedade em geral, além de apresentar sugestões concretas para melhorar a 
qualidade e confiança do sistema financeiro, repartidas por quatro eixos de intervenção. 
Face ao tempo disponível, e sendo os seus conteúdos públicos, dispenso-me de aqui os enunciar em maior 
detalhe. São fruto, sobretudo, de um esforço coletivo. Associo-me, por isso, às sábias palavras de 
agradecimentos do nosso Presidente, limitando-me, neste contexto, a enfatizar, por um lado, a forma 
competente, sensata, eficaz e inteligente como ele próprio conduziu todos os trabalhos e a sólida equipa que 
com ele formei em diferentes momentos e, por outro lado, o espírito de entreajuda, assumido desde a primeira 
hora entre todas e todos os Deputados, com especial realce para as francas interações que mantive junto dos 
diversos Coordenadores. 
Só graças a estes e a outros contributos foi possível chegar até um Relatório que procura não desmerecer 
os trabalhos da Comissão. 
Ao correr do teclado, foram múltiplos os segmentos de potenciais leitores em que pensei, mas um em 
particular esteve sempre presente, correspondendo a todos aqueles que foram lesados pelo colapso do Grupo 
Espírito Santo, incluindo os seus milhares de trabalhadores. Pessoas sem qualquer tipo de responsabilidades 
no ocorrido, mas que se viram ou se veem ainda confrontados com situações especialmente delicadas do 
ponto de vista pessoal e profissional. 
Através de um intenso e genuíno diálogo, foi deste modo possível construir a versão final do Relatório, 
congregadora de amplos consensos, refletidos na sua votação final global, com 13 votos a favor, 1 abstenção 
e 2 votos contra, mas igualmente, na especialidade, onde: 245 das 416 páginas, incluindo a totalidade dos 
factos apurados, foram aprovadas por unanimidade; e as 70 recomendações, que enunciam caminhos 
definidores de uma agenda de transformação e melhoria do sistema financeiro, não tiveram qualquer voto 
contra, o mesmo sucedendo com 565 das 592 conclusões apresentadas. </utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="10">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2271" speaker-name="Pedro Manuel Tavares Lopes De Andrade Saraiva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Saraiva (PSD)" page-start="10">… uma política sem preconceitos, onde, por vezes, se faz aquilo que ainda 
não foi feito. 
Termino, Sr.ª Presidente, dizendo que, na minha leitura, foi este o enquadramento em que relator me fiz e 
muito se fez: fez-se verdade; fez-se relatório; fez-se pedagogia; fez-se Parlamento; fez-se democracia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="10">Muito obrigada, Sr. Deputado Pedro Saraiva. Agradeço o trabalho que fez e, do 
mesmo passo, agradeço a todos os Deputados que intervieram na Comissão de Inquérito Parlamentar o 
trabalho que fizeram. 
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Miguel Tiago, pelo PCP. 
 a
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. MiguelTiago (PCP)" page-start="10">Sr.  Presidente, Srs. Deputados: O trabalho desenvolvido pela Comissão de 
Inquérito Parlamentar à Gestão do BES e do GES e os factos apurados nesse âmbito comprovam a justeza da 
proposta do Partido Comunista Português para a sua constituição. Hoje, a Assembleia da República tem uma 
informação mais detalhada e precisa sobre o funcionamento interno dos grandes grupos económicos e os 
portugueses puderam observar a forma como são geridos os interesses privados e as consequências 
negativas do domínio do capital monopolista para a economia, o sistema financeiro e o interesse nacional. 
Os trabalhos expuseram os métodos de utilização do crédito em benefício próprio, praticados por 
sucessivas administrações do Banco Espírito Santo. Ficou evidente que houve no BES uma gestão 
imprudente e lesiva dos interesses dos depositantes e do Estado. Ficou evidente que Ricardo Salgado e todos 
os membros do Conselho Superior do GES, bem como os vários administradores do Grupo, têm 
responsabilidades nessa gestão. Mas a Comissão de Inquérito não pode ficar por aqui. É preciso ir mais longe. 
Os trabalhos mostraram que desde há muito que os auditores externos funcionam como fator de 
branqueamento de práticas marginais ou de má gestão da banca. Escondem a ausência de avaliação de risco 
e avalizam relatórios falsos escudando-se no desconhecimento, agora que a verdade se sabe. 
Os trabalhos apuraram que a inação dos reguladores e dos supervisores ultrapassou a simples 
incompetência deste ou daquele Governador do Banco de Portugal ou deste ou daquele Presidente da CMVM. 
Provou-se que o Banco de Portugal e a CMVM não intervieram, não fizeram uso dos mecanismos legais, por 
estarem capturados pelo próprio sistema financeiro. O Banco de Portugal não atuou, não apenas por tibieza 
mas, essencialmente, por incapacidade matricial, intrínseca à sua missão impossível. Foram expostas as 
limitações da supervisão e é possível afirmar que o Banco de Portugal não fez tudo o que a lei lhe permitia 
fazer, mas também resulta claro que não existem condições para que o Banco de Portugal possa usar os 
mecanismos que a lei lhe atribui. 
Assim, o papel do Banco de Portugal não foi o de garantir a confiança no BES, mas o de forjar a confiança 
no BES, dizendo aos portugueses que o Banco era sólido e robusto, mesmo quando se sabia não ser verdade. 
Os reguladores e supervisores são, afinal, a mentira que o neoliberalismo inventou para nos fazer acreditar 
na banca privada. </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="11">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. MiguelTiago (PCP)" page-start="11">Nenhum relatório pode ocultar essas responsabilidades políticas. O 
Relatório, aprovado pelo PS, PSD e CDS e com a abstenção do BE, faz isso mesmo: faz crer que o colapso 
do Grupo e do Banco resultam de uma crise de carácter e de uma falha moral de administradores sem 
escrúpulos. Ou seja, sacrifica um banqueiro para salvar a imagem da banca privada. 
O Relatório, apesar do trabalho do Relator e do seu esforço para atingir um consenso, não deixa de 
branquear responsabilidades, diretas e indiretas, de sucessivos Governos, bem como deixa de fora as 
responsabilidades dos que aplicam o processo de liberalização financeira, estabelecido na sequência da 
Estratégia de Lisboa e que permite a generalização de práticas que originam e alimentam a chamada «banca-
sombra» por onde todos os procedimentos podem passar à margem da supervisão, com a devida chancela 
das auditorias externas, ditas independentes. 
Podemos afirmar que a propriedade pública da banca, por si só, não resolve os problemas graves que se 
verificam, ainda hoje, no sistema financeiro português. Mas é absolutamente fundamental reconhecer e 
concluir que só com a propriedade e o controlo públicos da banca poderemos começar a resolver esses 
problemas, colocando a banca ao serviço do povo, da produção, da economia e do País. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="11">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. MiguelTiago (PCP)" page-start="11">O PCP tudo fez para apurar os factos, para expor aos olhos de todos a 
leviandade com que a banca privada gere o dinheiro dos portugueses em benefício dos grandes acionistas e 
com o apoio e complacência dos Governos e dos supervisores. O PCP propôs a constituição de uma unidade 
técnica para apurar o destino dos fluxos financeiros que lesaram o Banco e o Estado, e essa proposta foi 
rejeitada pelo PSD e pelo CDS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="11">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. MiguelTiago (PCP)" page-start="11">O PCP votou contra o Relatório, não pelo que o mesmo descreve, mas pelo 
que cala ou ignora, apesar de ter integrado muitas propostas de alteração do PCP. Saudamos o trabalho 
desenvolvido pelo Sr. Deputado Relator, apesar das discordâncias políticas. Consideramos que o Relatório foi 
enriquecido pela sua capacidade de acolher a crítica e as propostas dos outros. 
O melhor contributo que esta Comissão poderia dar para a democracia seria mostrar que não está refém 
do sistema. Todavia, PS, PSD e CDS são, de facto, a face política do sistema, e outras conclusões não seriam 
de esperar. </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="12">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. MiguelTiago (PCP)" page-start="12">O trabalho do PCP continuará após o encerramento desta Comissão, com 
propostas que apontem como solução o controlo público da banca e não falsas soluções que o sistema 
capitalista vai engendrando para se manter. A Comissão de Inquérito reforçou as conclusões que o PCP foi 
tirando ao longo dos trabalhos: a de que a estabilidade do sistema financeiro é demasiado importante para 
depender do bom ou do mau carácter dos banqueiros. 
A Comissão de Inquérito, proposta pelo PCP, reforçou a necessidade de defender e concretizar o controlo 
público da banca. Valeu a pena a proposta e o trabalho feito. Mas não pode ficar por aqui. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="12">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Nuno Santos, pelo PS. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2136" speaker-name="Pedro Nuno De Oliveira Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Nuno Santos (PS)" page-start="12">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Queria, desde logo, fazer um 
cumprimento muito especial ao Presidente da Comissão de Inquérito, Sr. Deputado Fernando Negrão, que foi 
determinante para que a Comissão tivesse corrido bem, desde o início até ao fim. 
E ao Sr. Deputado Relator, Pedro Saraiva, que conseguiu aquilo que já não era possível há muitos anos, 
que era o voto favorável, pelo menos, do PSD, do CDS e do PS, nas conclusões de um relatório. Isso foi 
grande responsabilidade do Deputado Relator. 
O nosso sentido de voto é conhecido e as razões queria aqui reafirmá-las. 
O Partido Socialista votou a favor, apenas — e não é de menos — porque o Relatório foi sério, estava bem 
feito e era fiel à verdade. Acresce a isto o facto de o mesmo integrar grande parte, senão a quase totalidade, 
das sugestões que o Partido Socialista fez. E ainda, talvez mais importante, pelo seguinte: no quadro de 
cooperação entre todos os grupos parlamentares, em que conseguimos trabalhar ao longo da Comissão, era 
importante dar força ao Relatório final, era importante que o voto favorável não ficasse reduzido aos partidos 
da maioria. E foi por isso, por querermos dar essa força, que o Partido Socialista também se juntou no voto 
favorável ao Relatório. 
Não quero com isto dizer que diminui o sucesso da Comissão ou das conclusões um voto diferente do 
Bloco ou do PCP. Clarificaram bem as razões de fundo que os levaram a não votar a favor, o que enriquece a 
democracia, enriquece os trabalhos da Comissão de Inquérito, não prejudica. 
Esta Comissão de Inquérito foi muito importante. Nós, hoje, percebemos melhor como é que se administra 
um banco, como é que se administrava aquele, em particular, mas também nos dá ferramentas para melhor 
avaliarmos como se administram outros bancos, em Portugal — e, já agora, não só em Portugal. 
Permitiu-nos perceber como é que no BES se enganaram clientes, como é que se enganaram reguladores, 
como é que se conseguiu camuflar o circuito e o destino do dinheiro. São ferramentas, hoje, muito 
importantes, que o Parlamento e o País têm para avaliar problemas semelhantes. 
Mas também não faríamos bem o nosso trabalho se não aproveitássemos esta oportunidade para avaliar, 
analisar, escrutinar a ação das instituições públicas porque no final do dia é nelas que depositamos a nossa 
confiança. Quem nos pode salvar do mau caráter de um líder de um banco ou da falta de ética de um 
administrador são as instituições públicas. </utterance>
  <utterance speaker-id="2015" speaker-name="Maria Hortense Nunes Martins" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Hortense Martins (PS)" page-start="13">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2136" speaker-name="Pedro Nuno De Oliveira Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Nuno Santos (PS)" page-start="13">Há coisas que as instituições públicas podiam ter feito e não fizeram, 
apesar de a lei permitir que façam. 
Agora é mesmo a vez do Parlamento. Sobre essa matéria e sobre a estabilidade do sistema financeiro, o 
Parlamento ganhou um espaço que não deve desocupar e, em relação às alterações que fizermos, temos de 
repensar o papel do Parlamento na garantia da estabilidade financeira. 
Hoje, em Portugal, qualquer líder de um banco sabe que tem um Parlamento preparado, qualificado para 
acompanhar o sistema financeiro e o Parlamento deve assumi-lo. 
A esperança do PS, o desejo do PS o de que todos os agentes no sistema financeiro saibam que há hoje, 
em Portugal, um Parlamento atento. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="13">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Mariana Mortágua, pelo Bloco 
de Esquerda. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="13">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados. Quero começar por as
cumprimentar também todas as Sr.  Deputadas e todos os Srs. Deputados desta Comissão, assim como o Sr. 
Presidente e o Sr. Deputado relator, pelo trabalho realizado. 
Dito isto, queria pedir-vos que me acompanhassem num pequeno exercício. 
Imaginem que hoje não é dia 8 de maio de 2015, mas dia 8 de maio de 2022. Aqui estaríamos, como hoje, 
a discutir o relatório do colapso de um qualquer grande banco nacional, na mesma semana em que o Primeiro-</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="14">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="14">O Banco de Portugal, em novembro de 2013, toma conhecimento de 
irregularidades nas contas do Grupo Espírito Santo. Esse era o momento em que Carlos Costa deveria ter 
afastado Ricardo Salgado do BES. Mas não o fez. Em vez disso, entreteve-se, durante longos meses, num 
falso «braço de ferro». Com esta benevolência, o supervisor criou as condições para sucessivas violações da 
blindagem do Grupo. O BES nunca deixou de ser o GES. 
Enquanto isso, tardou a comunicar o que sabia à CMVM. A passividade do Banco de Portugal permitiu que 
circulasse, durante meses, papel comercial de um grupo que o regulador sabia quase falido. 
Aquando da resolução bancária, o Banco de Portugal voltou a falhar, ao dizer aos clientes que a provisão 
associada a estes títulos tinha transitado do BES para o Novo Banco. 
Como se não bastasse, o País assistiu incrédulo ao momento em que um comentador televisivo, 
especialista, aliás, em fugas de informação do Conselho de Ministros, anuncia em primeira mão a resolução 
bancária, solenemente confirmada 24 horas depois pelo Governador Carlos Costa. 
Em todo este processo, o Governo escolheu o Banco de Portugal como escudo e como arma a repetida 
garantia de que desta vez não seríamos chamados a pagar os erros de um grupo privado. 
É difícil acreditar que o Governo nunca tenha tomado conhecimento ou participado na intervenção do BES. 
Mas, se o que diz é factual, então o alheamento e desinteresse face ao destino do maior grupo português é 
verdadeiramente irresponsável. 
De uma forma ou de outra, vamos pagar. Seja pela quota da Caixa Geral de Depósitos no Fundo de 
Resolução, pelos complexos ativos por impostos diferidos, pelo risco de litigância ou pela hipótese de a banca 
privada não assumir o potencial prejuízo com a venda do Novo Banco. Pagaremos, como, aliás, pagámos 
sempre. 
Nos últimos sete anos, vamos em seis escândalos financeiros, resolvidos sempre com intervenção direta 
ou indireta de dinheiros públicos. A realidade tem-nos mostrado, da forma mais dura, que a banca é 
demasiado importante para ser deixada nas mãos dos banqueiros. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="15">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Cecília Meireles, pelo CDS-PP. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="15">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Há muitas razões que 
justificam o voto a favor do CDS neste Relatório. 
A primeira delas é a de que este é, de facto, um Relatório de factos e não de convicções, de opiniões ou de 
possibilidades. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="15">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="15">A verdade é que, quando analisamos factos, analisamos alternativas 
e o Relatório é bem expresso e claro a analisar esta decisão como uma alternativa perante outras concretas. 
Certamente que muitas críticas se ouviram à decisão de resolução, mas não ouvi ninguém dizer que 
houvesse alguma decisão possível que salvaguardasse mais o contribuinte. 
Desta vez — é bom que se diga —, ao contrário do que aconteceu no BPN, a conta não foi para o 
contribuinte… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="15">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="15">… e o Relatório deixa-o bastante expresso na análise de alternativas. 
Aliás, não é por acaso que, mesmo entre aqueles que criticaram a decisão, muito poucos foram capazes de 
dizer que preferiam uma alternativa concreta e, no fim da Comissão, a verdade é que já discutíamos mais 
subalternativas do que a nacionalização ou a capitalização pública ou privada. 
O Relatório deixa também expresso que, dos factos que foi possível apurar, há duas questões importantes 
para as quais não conseguimos saber cabalmente a resposta. 
A primeira tem a ver com a pergunta que foi feita desde o primeiro dia da Comissão, que é a de saber para 
onde é que foi o dinheiro do BES para o BESA. Hoje em dia, sabemos muito mais sobre isso, mas a verdade é 
que ainda não temos certezas. 
A segunda questão tem a ver com o papel da troica e também não conseguimos perceber se, na análise da 
sustentabilidade do sistema financeiro, que era um dos pilares do programa português, a troica conseguiu 
perceber o que se passava no BES e porquê. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="15">Muito bem! </utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="16">Em segundo lugar, este é um Relatório que não se exime de atribuir 
responsabilidades e de dar graus e degraus a essa responsabilidade. Deixa claro que os primeiros 
responsáveis por aquilo que se passou no Grupo Espírito Santo são precisamente a sua Administração e 
ficarão certamente para a memória do Parlamento os episódios absolutamente constrangedores que vivemos 
de administradores que não só afirmavam desconhecer todas as decisões de gestão do seu grupo como 
afirmaram até, num caso, desconhecer o objeto social da empresa que administravam. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="16">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="16">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="16">Em relação aos auditores, a visão é muito crítica e, certamente, ficará 
também para a história o episódio caricato de o presidente de uma auditora dizer que desconhecia o que se 
passava noutra auditora de outro país de que ele próprio também era presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2286" speaker-name="Teresa Maria De Moura Anjinho" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Anjinho (CDS-PP)" page-start="16">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="16">Deste ponto de vista, o Relatório não se exime até de fazer 
recomendações muito concretas em relação a esta atividade. 
Em terceiro lugar, as responsabilidades da supervisão também não passaram ao lado do Relatório, muito 
pelo contrário. 
Na questão da articulação entre supervisores — o Banco de Portugal é muito falado, mas o CDS não 
esquece também os outros dois supervisores, a CMVM e o Instituto de Seguros de Portugal —, fica bem 
patente que a articulação, que é uma obrigação legal, para a qual existe um órgão legalmente constituído, 
pura e simplesmente não aconteceu. 
Aquilo que se passa em novembro e dezembro de 2013 é que temos um supervisor, a CMVM, a fazer uma 
ação de fiscalização presencial em relação ao papel comercial da ESI que estava a ser vendido e que conclui, 
aliás, que nada de irregular se passava, quando hoje em dia sabemos que se passava alguma coisa de muito 
irregular, e, ao mesmo tempo, temos um outro supervisor, o Banco de Portugal, a saber que as contas desta 
empresa não correspondem à verdade e a planear proibir essa mesma comercialização de papel comercial. 
Nunca saberemos, se estes supervisores tivessem falado, como manda a lei, se o que se passou 
posteriormente com a comercialização de papel comercial poderia ou não ter sido evitado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="16">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="16">Mas a simples hipótese de a dúvida existir é suficiente para concluir 
que a articulação não funcionou. 
Também noutras matérias o relatório aponta casos e fatores importantes, como, por exemplo, o tempo que 
se perdeu na substituição da administração do Banco Espírito Santo. 
Percebo a dúvida entre discutir um caso na praça pública e pôr em causa a credibilidade do Banco e, 
nesse sentido, adotar uma estratégia de persuasão moral ou, pelo contrário, tomar uma decisão para a qual a 
lei dá poderes ao Banco de Portugal. No entanto, convém que se diga que tivemos aqui os dois erros e as 
duas desvantagens juntas. Tivemos o tempo perdido da estratégia de persuasão moral e tivemos também 
semanas de discussão na praça pública, que muito fizeram para descredibilizar o Banco e a confiança no 
Banco. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="16">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="16">Em terceiro lugar, este é um relatório que tira verdadeiras conclusões 
e faz concretas recomendações. Não cai em soluções simplistas para problemas concretos, não cai na 
tentação de tudo querer proibir, resolvendo um problema e criando outro muitíssimo pior, mas, sim, faz 
recomendações concretas em relação a duas questões fundamentais. </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="17">O CDS já fala pelo PS! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="17">É fazer um esforço de consenso! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="17">Tem, agora, a palavra o Sr. Deputado Carlos Abreu Amorim. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="17">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Poucas vezes existiu neste 
Parlamento, designadamente nestes anos tão difíceis que passámos, um trabalho parlamentar que recolhesse 
unanimidade no seu diagnóstico. 
Esta Comissão de Inquérito Parlamentar correu bem. Foi um trabalho intenso mas profícuo. Foram seis 
meses em que todos — mas todos! — os Deputados e todos os grupos parlamentares fizeram o melhor que 
puderam. Tiveram uma linha de rumo comum: apurar os factos relevantes e romper com a lengalenga 
populista que diz que as comissões de inquérito não têm utilidade, não desdenhando qualquer oportunidade, 
por ínfima que seja, para apoucar o trabalho parlamentar e o próprio âmago da democracia. 
A principal conclusão para que isto tenha sido como foi não está no relatório, que foi admirável e foi 
aprovado na Comissão de Inquérito; a principal conclusão que queria extrair, para que isto tenha acontecido, é 
que, de facto as pessoas são importantes. 
Muitos Deputados desta Comissão de Inquérito estavam em condições de ser presidentes desta Comissão, 
mas penso que todos temos hoje a firme convicção de que se o Presidente fosse outro que não o Sr. 
Deputado Fernando Negrão, provavelmente, as coisas não teriam corrido como correram. 
Podemos dizer o mesmo, Sr.ª Presidente, em relação ao relator Pedro Saraiva, que fez um relatório, 
sublinho, admirável e que estabeleceu um patamar a partir do qual — já o disse e repito — as comissões de 
inquérito e os seus relatórios nunca mais serão os mesmos. 
Mortágua. 
Permita-me também, Sr.ª Presidente, nesta hora, saudar todos os Deputados do PSD, em especial, os 
seus assessores e os funcionários que colaboraram para que o trabalho do Grupo Parlamentar do PSD 
ajudasse ao êxito desta Comissão de Inquérito. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="18">
O Sr. Deputado Miguel Tiago pretende fazer uma interpelação à Mesa. 
Tem a palavra, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="18">Sr.ª Presidente, por lapso, o PCP não referiu, na sua intervenção, o papel 
determinante do Sr. Presidente da Comissão. Não queríamos que isso fosse entendido como qualquer espécie 
de desvalorização, antes pelo contrário: as próprias conclusões que o PCP foi capaz de tirar nesta Comissão 
muito se devem ao trabalho do Sr. Presidente, que saudamos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="18">Reitero também os meus agradecimentos, no fim deste debate, ao Presidente da 
Comissão, ao relator e a todos os Deputados que fizeram parte da Comissão. 
Agora, vamos passar ao terceiro ponto da ordem do dia, que consiste no debate, na generalidade, do 
projeto de lei n.º 807/XII (4.ª) — Alarga às entidades que prosseguem atividades culturais a possibilidade de 
consignação de uma quota do imposto sobre o rendimento das pessoas singulares (PS). 
Srs. Deputados, há algum ruído na Sala, pelo que vamos aguardar apenas um compasso de tempo para 
passarmos, de seguida, à discussão do ponto já enunciado. Peço, pois, aos Srs. Deputados o favor de 
tomarem os vossos lugares. 
Pausa. </utterance>
  <utterance speaker-id="2010" speaker-name="Maria Gabriela Da Silveira Ferreira Canavilhas" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Gabriela Canavilhas (PS)" page-start="19">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: O projeto de lei que o Partido 
Socialista traz a debate e a votação é muito simples. É muito simples e, no entanto, tem grande significado. 
Trata-se de alargar a Lei n.º 16/2001, que consagra a possibilidade de uma quota de 0,5% do IRS de cada 
cidadão. Cada cidadão pode consagrar essa quota a uma instituição religiosa, a uma instituição de 
beneficência, de âmbito humanitário ou de assistência e o nosso objetivo visa alargar também a instituições 
culturais, evidentemente, de caráter de claro serviço público e de caráter sem fins lucrativos — associativas, 
cooperativas e, naturalmente, particulares —, ampliando, assim, de uma maneira bastante significativa, o 
leque e a possibilidade de financiamento de um vasto setor cultural espalhado pelo País, que, de outra forma, 
está afastado de outras fontes de financiamento. 
Para além do reforço de financiamento, o que nos interessa também é um reforço da ação de cidadania, 
que é algo muito interessante e inovador. Nesse sentido, o Partido Socialista está muito empenhado na 
questão de cimentar os laços que ligam o contribuinte à coisa pública e a possibilidade de o cidadão 
contribuinte poder determinar e escolher qual é o destino de parte do seu IRS, o que é algo bastante 
importante e que vem reforçar e promover uma pro-atividade, digamos assim, do contribuinte relativamente ao 
destino dos seus impostos. 
De facto, isto é uma cidadania proativa, um reforço do envolvimento do contribuinte e do cidadão na coisa 
pública e uma ligação afetiva e efetiva do contribuinte relativamente ao destino dos seus impostos. 
Do nosso ponto de vista, são razões muito importantes para que esta alteração legal possa vir a ter o voto 
favorável deste Plenário, porque, para além de tudo mais, do lado de alteração de um posicionamento 
relativamente ao contribuinte e à coisa pública, tem, com é evidente, algo que nos é muito caro, que é o 
reforço do financiamento do tecido associativo do nosso País. 
Não esqueçamos que isto pode permitir que a pequena banda filarmónica de um determinado concelho, o 
teatro local, o museu privado e local, o grupo de dança, o grupo folclórico, enfim, uma plêiade enorme de 
associações culturais, por via desta consignação de IRS, possam ser financiadas por determinação direta do 
contribuinte de cada região. 
Parece-me que é, de facto, algo muito simples e que fará a diferença. 
Entretanto, assumiu a presidência o Vice-Presidente Guilherme Silva. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="19">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Paulo Sá. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="19">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Governo PSD/CDS tem seguido uma política 
de secundarização da cultura, desde logo pelo facto de ter substituído o Ministério da Cultura por uma 
secretaria de Estado e por ter progressivamente reduzido, em sede de orçamento do Estado, as verbas 
atribuídas à cultura. Esta é uma política que teve consequências dramáticas para a cultura e para os seus 
profissionais. 
A desresponsabilização do Estado no apoio à cultura, a inexistência de planeamento da política cultural em 
Portugal e o progressivo desinvestimento é consistente com o entendimento que a política de direita tem da 
cultura como mera mercadoria, adereço da sociedade e privilégio das elites, para além de ser um instrumento 
de domínio ideológico. 
Sabemos que para o PSD e o CDS a solução para o problema do subfinanciamento crónico da cultura não 
passa pelo Estado assumir as suas responsabilidades consagradas na Constituição da República Portuguesa 
mas, sim, pelo mecenato cultural ou pela municipalização da cultura. 
E para o PS, como se resolve o problema do subfinanciamento crónico da cultura? Perante o projeto de lei 
hoje em discussão, temos de perguntar ao PS se considera que este problema se resolve com a possibilidade 
de os contribuintes consignarem a entidades e instituições culturais uma ínfima parte do seu IRS. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="20">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José Moura 
Soeiro. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="20">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Em Portugal, os contribuintes 
podem dar 5% dos seus impostos para instituições religiosas, para IPSS, para organizações de beneficência. 
Se o mecanismo existe, porque é que não poderiam fazê-lo para as instituições culturais? Não vemos 
nenhuma razão para impedi-lo. 
Dito isto, também devemos olhar para a realidade e tirar algumas lições: os estudos feitos nos Estados 
Unidos, por exemplo, mostram que a consignação de verbas por cidadãos privados funciona para grandes 
organizações e projetos, mas, regra geral, não funciona para fomentar novos projetos. 
A organização não governamental Labor Force salienta que o financiamento por doações fiscais individuais 
é quase sempre uma iniciativa pontual, limitada e que não permite estruturar projetos plurianuais. Se há um 
caso em que o mecenato financia uma rede de serviços públicos na cultura é quando o dinheiro privado é 
dado a uma entidade do Estado que administra a sua redistribuição por concurso público, como acontece no 
Brasil. 
Além disso, o mecanismo de consignação que é proposto e que pretende «responsabilizar individualmente 
cada cidadão pelas suas opções com impacto nas políticas culturais», não merecendo oposição, não resolve o 
problema do setor. Neste momento, a cultura vale 0,1% do PIB, do ponto de vista do investimento, e em 
termos do Orçamento do Estado 0,2%, quando o valor de referência seria, obviamente, pelo menos 1%. 
Portanto, seria até preocupante que esta solução fosse entendida como uma solução para financiar as 
iniciativas e as instituições culturais, porque essa responsabilização individual não permite a estruturação de 
uma política pública, não permite compensar as reduções drásticas no Orçamento e no investimento do 
Estado e das autarquias e não permite garantir uma rede de instituições e agentes culturais capazes de fazer 
uma política cultural de serviço público. 
O Partido Socialista propõe hoje, aqui, no Parlamento esta medida relativamente à cultura e também 
propõe no seu programa eleitoral que os antigos alunos possam doar 5% às instituições de ensino superior 
onde estudaram. À porta das eleições legislativas, a pergunta que fica é o que é que isto significa do ponto de 
vista do compromisso do Partido Socialista em termos da verba do Orçamento do Estado para estes setores. 
Isto sabendo que a cultura, como a educação, são setores estruturantes do serviço público, cujo financiamento </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="21">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Maria 
Conceição Pereira. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2093" speaker-name="Maria Da Conceição Feliciano Antunes Bretts Jardim Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria Conceição Pereira (PSD)" page-start="21">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Estamos perante um 
projeto de lei apresentado pelo Partido Socialista que visa alargar a consignação pelos contribuintes de 0,5% 
do seu IRS a entidades que prossigam fins culturais. 
Numa primeira leitura, e depois de ouvirmos até a intervenção da Sr.ª Deputada Gabriela Canavilhas, este 
princípio até parece interessante e não havia razões para objeções, mas, tal como se refere na exposição de 
motivos, o projeto de lei em apreço tem por base, como referiu, a Lei nº 16/2001, de 22 de junho, que aprovou 
a Lei da Liberdade Religiosa e que consagra essa consignação a instituições de beneficência, assistência ou 
humanitárias ou de solidariedade social, consignação essa, como já aqui foi referido, que atinge verbas 
simpáticas, que no ano 2014 atingiu cerca de 12,7 milhões de euros, distribuídos por mais de 2000 instituições 
particulares de solidariedade social. 
É bom que, neste momento, saudemos também a solidariedade das famílias portuguesas, que, mesmo 
num momento difícil das suas vidas, contribuíram com a sua participação para as instituições de solidariedade 
social. 
Voltando ao assunto em debate, a Lei n.º 16/2001, que serve de base à proposta do Partido Socialista, diz 
especificamente que são pessoas coletivas de utilidade pública, reconhecidas pelo Ministro da pasta. Claro 
que estamos também a falar de entidades que desenvolvem a sua atividade a favor da comunidade e sem fins 
lucrativos, atividade essa bem definida e bem determinada. as
Sr.  e Srs. Deputados, o Partido Socialista, neste projeto de lei, não define com exatidão o conceito nem 
quais são as entidades beneficiárias da consignação do IRS. Diz: «As pessoas coletivas, públicas ou privadas, 
que desenvolvam atividades de natureza e interesse cultural». A que entidades se estão exatamente a referir? 
Aliás, a Sr.ª Deputada referiu aqui várias entidades. Será que outras entidades prosseguem maioritariamente 
outros fins que não exclusivamente culturais também poderão vir a ser beneficiadas? Fica-nos esta 
interrogação. Parece-nos muito vaga esta abrangência e, para além disso, bastaria a certificação de pessoa 
coletiva e não a observância das regras exigidas na Lei n.º 16/2001. as
Sr.  e Srs. Deputados, o PSD, contrariamente ao que tem aqui sido repetido até à exaustão — mas não é 
por isso que se torna uma verdade —, tem tido uma preocupação grande em aumentar as fontes de 
financiamento para a cultura. Lembro a Lei do Cinema, lembro a lei da cópia privada, que está hoje, aqui, em 
discussão, e espero que a Sr.ª Deputada Gabriela Canavilhas aprove a lei que hoje vai a votação, pois ela irá 
compensar os autores e criadores dos valores que há anos têm perdido por ausência de legislação. Portanto, 
espero que seja uma nota. 
Também me surpreende que, sendo um ato simples, não tenha sido tomado durante o seu tempo, porque a 
lei é de 2001 e, portanto, é uma alteração que poderia ter acontecido. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="21">Queira terminar, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2093" speaker-name="Maria Da Conceição Feliciano Antunes Bretts Jardim Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria Conceição Pereira (PSD)" page-start="21">Termino já, Sr. Presidente. 
Refiro também as alterações que tivemos oportunidade de introduzir na Lei do Orçamento do Estado no 
que se refere ao mecenato cultural no âmbito do IRS e do IRC, desburocratizando, autonomizando as 
entidades e criando melhores condições. as
Sr.  e Srs. Deputados, o PSD, neste momento, não pode acompanhar favoravelmente este projeto de lei, 
pois parece-nos pouco claro e não exequível, por não sabemos exatamente quais as entidades 
verdadeiramente beneficiárias desta consignação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="22">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Michael 
Seufert. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="22">Sr. Presidente, Srs. Deputados: De facto, a proposta que hoje aqui 
apreciamos é aparentemente uma proposta sensata, eu diria que faz sentido, mas não acompanho as ideias 
do Partido Socialista sobre o que é cidadania. Julgo que ato de cidadania é ter mais rendimento disponível, 
pagar menos impostos e fazer com o rendimento o que se quiser; entregar dinheiro ao Estado para ser o 
Estado a redistribuir, perdendo na máquina fiscal, e chamar a isso cidadania, não me parece. Percebo que 
isso nos divida, é da vida e é das coisas fundamentais que dividirá sempre o CDS dos partidos mais 
socialistas. 
Em relação a esta questão concreta, a Sr.ª Deputada Gabriela Canavilhas referiu tratar-se de uma questão 
simples, e eu diria, possivelmente, demasiado simples. Isto porque a questão da consignação do IRS é uma 
questão técnica e juridicamente muito complexa. 
No quadro atual, as entidades que beneficiam dessa consignação são necessariamente entidades coletivas 
de utilidade pública, reconhecidas para o efeito de acordo com a legislação em vigor e, por exemplo, sempre e 
em coerência com isso, isentas de IRC. 
Além disso, o Estatuto das Pessoas Coletivas de Utilidade Pública torna obrigatório que a consignação de 
IRS não vise a distribuição de receitas que são do Estado para fins diferentes àqueles que o Estado 
prossegue. Isso é um princípio fundamental do ordenamento jurídico tributário e da legislação comunitária. 
Portanto, têm de ser fins de interesse geral, da comunidade nacional, da região ou da circunscrição, têm de 
cooperar com a administração central ou a administração local, nos termos da lei, e, por isso, merecem o 
estatuto e a declaração de utilidade pública. 
Assim, Srs. Deputados, as entidades que hoje beneficiam de consignação de IRS são entidades que nunca 
podem ter fins lucrativos. Ainda que a Sr.ª Deputada tenha referido isso na sua intervenção, não o colocou no 
projeto de lei e tem de colocar, porque é matéria reservada e exclusiva da Assembleia da República definir as 
competências da consignação e não pode ser o Governo depois, por via de portaria ou, sequer, por via de 
decreto-lei, a densificar os conceitos desta lei. Obrigatoriamente, como sabe, até por imperativo constitucional, 
é o Parlamento a fazer isso. Portanto, refere-se a entidades exclusivamente dedicadas à atividade sem fins 
lucrativos e que não podem ter atividades económicas em concorrência com outras entidades que não possam 
beneficiar desse mesmo estatuto da consignação. 

A Sr.ª Deputada não colocou isto na proposta; se tivesse encontrado uma forma de o colocar, julgo que nos 
podíamos aproximar, mas digo-lhe que não consigo encontrar uma forma de fazer isso sem esvaziar a lei de 
conteúdo e sem reduzir a zero o número de entidades que dela beneficiaria. 
É que, por exemplo, é preciso garantir também que estas entidades, pelos seus estatutos, não prosseguem 
nunca os benefícios de interesses privados dos seus associados ou dos seus fundadores, como é o caso, 
legitimamente, em muitas destas entidades. 
Portanto, sem densificar aquilo que o projeto de lei não diz em lado nenhum, ou seja, o que são pessoas 
coletivas públicas ou privadas que desenvolvam atividades de natureza e interesse cultural, sem explicar que 
essas entidades têm de ter de interesse público, portanto, têm de ser pessoas coletivas de utilidade pública, 
resta-nos concluir que podíamos estar aqui a violar as regras comunitárias do auxílio do Estado, na medida em 
que estas entidades estão colocadas num setor em concreto,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="22">Faça favor de terminar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="22">… não esquecendo as exigências que o Governo e a lei já fazem às 
IPSS que beneficiam da consignação de IRS. 
Percebo o interesse que isto poderia ter, acho que seria interessante se conseguíssemos encontrar uma 
forma, mas uma lei assim colocaria em claro pé de desigualdade estas novas entidades, dadas as exigências 
que se fazem às entidades que atualmente beneficiam de consignação de IRS, e estas que se pretendem 
incluir, incorrendo, portanto, esta lei, também por aí, num vício de inconstitucionalidade. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="23">Para uma segunda intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada 
Gabriela Canavilhas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2010" speaker-name="Maria Gabriela Da Silveira Ferreira Canavilhas" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Gabriela Canavilhas (PS)" page-start="23">Sr. Presidente, Srs. Deputados, muito rapidamente, passando 
algumas das questões que foram colocadas, quanto às preocupações levantadas pelo PCP e pelo Bloco de 
Esquerda também, que são muito legítimas, devo dizer que, de facto, esta alteração não resolve a questão de 
fundo. Aliás, ao longo desta Legislatura, várias vezes alertámos e pusemos o enfoque no problema do 
subfinanciamento cultural. Assim, este projeto de lei não resolve o problema mas ajuda e todas as ajudas são 
importantes. 
Além disso, como referi, a pequena ajuda é uma ajuda que, além do seu lado financeiro, tem o lado da 
determinação, da orientação direta do contribuinte para a coisa que quer apoiar, que é algo de muito 
importante, porque relaciona diretamente o contribuinte com o objeto do seu financiamento, sendo ainda mais 
um meio de financiamento que, se formos ver o que é dito pelas instituições de apoio social que têm sido 
objeto deste tipo de financiamento, tem constituído uma fonte muitíssimo importante para o financiamento 
anual. 
Quanto aos números, 12,7 milhões foi o valor de 2014, mas fontes da Autoridade Tributária apontam para 
que, se todos os contribuintes portugueses consignassem 0,5% dos seus impostos a esta medida, poderia 
encontrar-se o montante de 42 milhões. Portanto, ainda há aqui uma margem bastante alargada para se 
motivarem os cidadãos na sua intenção de determinar o destino do seu IRS. 
Não há, de facto, nenhuma razão para não vermos nesta possibilidade de alteração um motivo de reforço 
de financiamento das instituições culturais e de reforço da ação de cidadania dos contribuintes. 
Relativamente à posição da direita, apenas me ocorre dizer que, enfim, gostei de ouvir a leitura simpática 
que aqui foi feita, ou seja, o reconhecimento do benefício desta alteração legal é inequívoco para ambas as 
bancadas, pelo que só não o aprovam porque não querem, já que, na verdade, os impedimentos que aqui 
trazem são perfeitamente resolvíveis em sede de especialidade. Se é pela definição da expressão «sem fins 
lucrativos», a especialidade serve para isso mesmo… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="23">Faça favor de terminar, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2010" speaker-name="Maria Gabriela Da Silveira Ferreira Canavilhas" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Gabriela Canavilhas (PS)" page-start="23">Desculpe, Sr. Presidente, mas terá de me dar só mais uns segundos, 
para poder terminar. 
Portanto, como estava a dizer, não há nenhuma razão para que não aprovem, até porque a especialidade 
serve para isso mesmo. 
Uma coisa é certa: o Partido Socialista, no dia 1 de janeiro de 2016, terá esta lei em vigor, de uma forma ou 
de outra, porque vamos implementá-la. Portanto, a questão é a de saber se os senhores se querem ou não 
associar a ela. E, neste momento,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="23">Faça favor de terminar, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2010" speaker-name="Maria Gabriela Da Silveira Ferreira Canavilhas" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Gabriela Canavilhas (PS)" page-start="23">… é importante que os eleitores saibam de que lado é que os 
senhores estão, do lado da cultura ou contra a cultura. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="23">Srs. Deputados, a Mesa não regista mais inscrições, pelo que dá 
por terminado o debate, na generalidade, do projeto de lei n.º 807/XII (4.ª). 
Vamos, agora, passar ao debate, na generalidade, do projeto de lei n.º 889/XII (4.ª) — Procede à segunda 
alteração à Lei n.º 38/2012, de 28 de agosto, alterada pela Lei n.º 33/2014, de 16 de junho, que aprova a Lei 
Antidopagem no Desporto, adotando na ordem jurídica interna as regras estabelecidas no Código Mundial 
Antidopagem (PSD e CDS-PP). </utterance>
  <utterance speaker-id="1312" speaker-name="Laurentino José Monteiro Castro Dias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Laurentino Dias (PS)" page-start="24">Sr. Presidente, peço desculpa, permite-me o uso da palavra? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="24">Pede a palavra para que efeito, Sr. Deputado? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1312" speaker-name="Laurentino José Monteiro Castro Dias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Laurentino Dias (PS)" page-start="24">Para uma interpelação à Mesa, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="24">Faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1312" speaker-name="Laurentino José Monteiro Castro Dias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Laurentino Dias (PS)" page-start="24">Sr. Presidente, a minha interpelação é no sentido de instar V. Ex.ª e o 
Plenário a adiar a discussão deste diploma. Vou tentar ser sintético nas razões de tal pedido. 
Este projeto de lei, subscrito pela maioria, foi anunciado no Plenário na quarta-feira, ou seja, há menos de 
48 horas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="24">Não, não foi! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1312" speaker-name="Laurentino José Monteiro Castro Dias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Laurentino Dias (PS)" page-start="24">Não diga asneiras, Sr. Deputado. 
O projeto de lei foi anunciado pelo Sr. Secretário da Mesa, na quarta-feira, às 15 horas, ou seja, há menos 
de 48 horas. Portanto, não diga asneiras. 
Não foi publicado em Diário, entrou na Mesa, pelo que dizem os registos da Assembleia, no dia 30 de abril, 
não foi à comissão, nem sequer para conhecimento, e trata-se de um diploma de grande importância, cuja as
substância é delicada e cuja matéria exige trabalho, cuidado e atenção das Sr.  Deputadas e dos Srs. 
Deputados, enfim, de todos nós. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="24">Faça favor de concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1312" speaker-name="Laurentino José Monteiro Castro Dias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Laurentino Dias (PS)" page-start="24">Por isso, Sr. Presidente, parece-me pouco avisado que este diploma, que é 
sobre doping, e não trata de doping parlamentar mas, sim, de doping no desporto, não seja adiado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="24">Sr. Deputado, percebi as suas razões, mas estamos perante a 
seguinte situação: há um consenso, adquirido, designadamente, na Conferência de Líderes, de que, desde 
que o diploma entre até à sexta-feira da semana anterior, é possível agendá-lo para as sessões plenárias da 
semana seguinte. Foi o que aconteceu com este diploma. 
Por outro lado, como sabe, a alteração dos agendamentos feitos pela Conferência de Líderes, portanto, a 
alteração da ordem do dia, exige a unanimidade dos vários grupos parlamentares, que não vejo minimamente 
desenhada em termos de poder corresponder à sua pretensão. 
Portanto, fica o registo da interpelação do Sr. Deputado Laurentino Dias, mas vamos prosseguir com o 
debate, na generalidade, do referido projeto de lei. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1312" speaker-name="Laurentino José Monteiro Castro Dias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Laurentino Dias (PS)" page-start="24">Sr. Presidente, se me permitir, gostaria de replicar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="24">Como, Sr. Deputado? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1312" speaker-name="Laurentino José Monteiro Castro Dias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Laurentino Dias (PS)" page-start="24">Se me for permitido, gostaria de replicar a argumentação do Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="24">Desculpe, Sr. Deputado, mas essa figura não existe no Regimento 
da Assembleia da República. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1312" speaker-name="Laurentino José Monteiro Castro Dias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Laurentino Dias (PS)" page-start="24">Então, queria solicitar… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="24">
O Sr. Deputado já fez a sua interpelação, a Mesa já tomou a sua 
posição… </utterance>
  <utterance speaker-id="1312" speaker-name="Laurentino José Monteiro Castro Dias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Laurentino Dias (PS)" page-start="25">Sei, Sr. Presidente, mas, então, queria fazer uma solicitação. 
Dá-me a palavra para uma nova interpelação, Sr. Presidente? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="25">Isso já são interpelações a mais, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1312" speaker-name="Laurentino José Monteiro Castro Dias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Laurentino Dias (PS)" page-start="25">Não, Sr. Presidente, é apenas a segunda. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="25">Tem a palavra, Sr. Deputado, e peço-lhe que seja o mais sintético 
possível. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1312" speaker-name="Laurentino José Monteiro Castro Dias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Laurentino Dias (PS)" page-start="25">Serei muito sintético, Sr. Presidente. 
Sr. Presidente, este diploma, que, pelos vistos, irá ser discutido, deve ser discutido juntamente com um 
outro, que é uma proposta de lei do Governo sobre esta matéria, a qual foi aprovada, em Conselho de 
Ministros, no mês passado e ainda não chegou a esta Assembleia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="25">Sr. Deputado… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1312" speaker-name="Laurentino José Monteiro Castro Dias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Laurentino Dias (PS)" page-start="25">Leio e entrego ao Sr. Presidente um comunicado do Conselho de Ministros, 
de dia 9 de abril, onde se diz que o Governo aprovou uma proposta de lei relativa à antidopagem, exatamente 
o que consta deste projeto de lei. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="25">Sr. Deputado… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1312" speaker-name="Laurentino José Monteiro Castro Dias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Laurentino Dias (PS)" page-start="25">Peço desculpa, Sr. Presidente, mas penso que este Conselho de Ministros 
e este comunicado não mentem, portanto, há uma outra proposta e sucede que esta proposta de lei, 
provavelmente, é muito mais importante do que o projeto dos Grupos Parlamentares do PSD e do CDS-PP. 
Porquê? Porque o Governo já aqui disse… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="25">Sr. Deputado, já percebemos a razão adicional que o Sr. Deputado 
acrescentou à sua argumentação. Estamos informados, a Câmara está informada, pelo que agradeço. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1312" speaker-name="Laurentino José Monteiro Castro Dias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Laurentino Dias (PS)" page-start="25">Sr. Presidente, peço perdão, o Governo já aqui disse, no Plenário e em 
comissão, que… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="25">Sr. Deputado, vamos prolongar este incidente sem necessidade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1312" speaker-name="Laurentino José Monteiro Castro Dias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Laurentino Dias (PS)" page-start="25">Sr. Presidente, vou entregar-lhe o comunicado do Conselho de Ministros, 
para o Sr. Presidente fazer o favor de, por via dos serviços parlamentares, perguntar à Sr.ª Secretária de 
Estado dos Assuntos Parlamentares e da Igualdade o que é feito deste diploma, ou seja, se o que está neste 
comunicado é verdade ou é mentira. Julgo que isto é uma obrigação minha, enquanto Deputado, antes de 
iniciar este debate. É que nós temos informação… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="25">Deve ser verdade, Sr. Deputado. Se está no comunicado do 
Conselho de Ministros deve ser verdade, mas, como não está na Assembleia, não foi presente à Conferência 
de Líderes, não se fez o agendamento por conexão, porque não se pode conexionar uma coisa que, do ponto 
de vista parlamentar, não existe. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1312" speaker-name="Laurentino José Monteiro Castro Dias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Laurentino Dias (PS)" page-start="25">Sr. Presidente, nós temos a informação que nos foi dada, na bancada do 
Governo, pelo próprio Governo. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="26">Sr. Deputado, desculpe, não podemos prolongar mais esta questão. 
Já lhe dei duas oportunidades, pelo que vamos iniciar o debate. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1312" speaker-name="Laurentino José Monteiro Castro Dias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Laurentino Dias (PS)" page-start="26">Muito bem, Sr. Presidente, ficámos a entender como é que isto funciona,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="26">Sr. Deputado, eu não queria ser desagradável… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1312" speaker-name="Laurentino José Monteiro Castro Dias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Laurentino Dias (PS)" page-start="26">… em matéria de doping para diplomas parlamentares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="26">Sr. Presidente, permite-me o uso da palavra? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="26">Pede a palavra para que efeito, Sr. Deputado? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="26">Para uma interpelação à Mesa, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="26">Não gostaria de prolongar este incidente, porque estamos a 
prejudicar o normal andamento dos trabalhos, mas faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="26">Também não é essa a minha intenção, Sr. Presidente, mas, uma vez 
que o Sr. Deputado Laurentino Dias insistiu duas vezes na interpelação à Mesa, diria até que esgotou, 
praticamente, o tempo de intervenção no debate que deveríamos ter a seguir, com grelha própria — 
provavelmente, porque terá pouca coisa a dizer sobre a iniciativa em causa —,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1312" speaker-name="Laurentino José Monteiro Castro Dias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Laurentino Dias (PS)" page-start="26">Olhe que não! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="26">… quero deixar manifestamente claro, até porque somos autores e 
proponentes do projeto de lei, e dado o esclarecimento da Mesa, que a iniciativa que hoje será discutida 
cumpre todos os requisitos legais e regimentais para ser aqui discutida. E acrescento mais: foi dado a 
conhecer, na Conferência de Líderes, há quase mais de um mês, que esta iniciativa vinha hoje a debate. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1312" speaker-name="Laurentino José Monteiro Castro Dias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Laurentino Dias (PS)" page-start="26">Não é verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="26">Portanto, se o Sr. Deputado Laurentino Dias andava distraído ou não 
foi avisado, a responsabilidade nunca poderá ser assacada à bancada da maioria. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="26">Para apresentar o projeto de lei n.º 889/XII (4.ª), tem a palavra o Sr. 
Deputado Paulo Cavaleiro. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2264" speaker-name="Paulo César Lima Cavaleiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Cavaleiro (PSD)" page-start="26">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Agora, sim, vamos discutir a 
iniciativa que os Grupos Parlamentares do PSD e CDS trazem aqui a debate. 
Trata-se de um projeto de lei que procede à segunda alteração à Lei n.º 38/2012, de 28 de agosto, alterada 
pela Lei n.º 33/2014, de 16 de junho. É, sem dúvida, um passo fundamental para a obtenção da conformidade 
do regime jurídico da luta contra a dopagem no nosso País, com os princípios definidos no novo Código 
Mundial Antidopagem. Esta é uma matéria em que, independentemente da discussão que agora aqui 
travámos, todos temos obrigação de estar unidos e, assim, temos de dar o maior contributo na luta pela 
verdade desportiva. 
Penso que é consensual a necessidade de uma luta permanente contra o doping. Este é um combate 
fundamental, que devemos assumir como comum, de forma consciente e construtiva, um combate que visa 
assegurar a prática desportiva enquanto instrumento eficaz na educação e formação do ser humano, um </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="27">Para apresentar o projeto de lei, tem a palavra o Sr. Deputado Artur 
Rêgo. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="27">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: A Lei Antidopagem é da maior 
relevância para o desporto nacional, aliás, é um trabalho que foi iniciado pelos Governos anteriores, inclusive 
pelo Sr. Deputado Laurentino Dias, à data, Secretário de Estado. 
Sabida esta relevância, o Sr. Deputado Laurentino Dias fez aqui a sua intervenção prévia, sob a forma de 
interpelação à Mesa, dizendo precisamente isso, ou seja, que é da maior relevância e da maior premência. 
Acho extraordinário que o Sr. Deputado o diga e, ao mesmo tempo, peça o adiamento sine die do debate 
deste diploma. Só posso tomar isto, Sr. Deputado Laurentino Dias, como uma pequena rábula animada para 
dar um bocado de cor ao debate no Plenário, não o posso tomar como uma intervenção séria. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="28">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Laurentino 
Dias. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1312" speaker-name="Laurentino José Monteiro Castro Dias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Laurentino Dias (PS)" page-start="28">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Em novembro de 2013, a 
Conferência Mundial sobre Dopagem, que se realizou em Joanesburgo, na África do Sul, aprovou alterações 
ao Código Mundial Antidopagem. Nela esteve Portugal, que, juntamente com os demais países, outorgou 
essas alterações. 
Portugal, aí, assumiu o compromisso de, no ano de 2014, atualizar a sua legislação, porque o Código 
entrava em vigor a 1 de janeiro de 2015. Mas Portugal distraiu-se e só em meados de 2015 é que lhe deu a 
pressa de vir atualizar esse Código. Mais vale tarde do que nunca! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="28">Claro! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1312" speaker-name="Laurentino José Monteiro Castro Dias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Laurentino Dias (PS)" page-start="28">Mas, ao longo deste tempo, fomos instando o Governo para fazer o que 
devia. 
Se o Sr. Presidente me permite — e permite-mo, obviamente —, direi agora o que há pouco quis dizer, que 
é o seguinte: na última vez em que instámos o Governo a falar sobre isto, o Governo, quando perguntado 
sobre onde estava a atualização do novo Código, respondeu-nos — está nas atas — que «O Governo fez o 
trabalho de casa. Em novembro, enviámos à Agência Mundial Antidopagem a nossa proposta de legislação. 
Estamos em fase de afinação e temos mesmo, cá, uma delegação da Agência Mundial. Dentro de dias, estará 
pronta a nossa proposta para enviar ao Parlamento». </utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="29">Claro! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1312" speaker-name="Laurentino José Monteiro Castro Dias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Laurentino Dias (PS)" page-start="29">Por exemplo, o funcionamento do CNAD (Conselho Nacional 
Antidopagem), o regime sancionatório, a delegação de competências nas federações, o regime sancionatório 
no que respeita ao dolo, à culpa, à negligência, a revogação do controlo de reabilitação, são matérias, 
algumas só, que merecerão, em especialidade, cuidado de todos nós. Mas isso significa que esse cuidado 
toca a todos e, para que esse cuidado tenha resultado, para que daqui resulte uma boa lei, é preciso que 
todos nós falemos verdade sobre esta matéria… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="29">Faça favor de terminar, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1312" speaker-name="Laurentino José Monteiro Castro Dias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Laurentino Dias (PS)" page-start="29">Sr. Presidente, a terminar, direi que gostaria, um dia destes, de saber por 
que é que a proposta de lei sobre esta matéria se travestiu em projeto de lei. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="29">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1312" speaker-name="Laurentino José Monteiro Castro Dias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Laurentino Dias (PS)" page-start="29">Gostaria, sinceramente, e não descansarei enquanto o não souber. 
Confesso que vou examinar, ponto a ponto, este diploma para ver por que é que isto aconteceu. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="29">O importante é termos uma boa lei, Sr. Deputado. 
Faça favor de terminar, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1312" speaker-name="Laurentino José Monteiro Castro Dias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Laurentino Dias (PS)" page-start="29">Termino, Sr. Presidente, mas permita-me dizer que uma boa lei, como um 
bom resultado, não se faz com doping, e este projeto de lei está carregado de doping. Se fosse ao controlo, 
acusava positivo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="29">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Diana 
Ferreira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="29">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Anteriormente, aquando da discussão 
sobre esta mesma matéria, o PCP apresentou algumas reservas relativamente à proposta que adaptava a 
nossa legislação às regras definidas no Código Mundial Antidopagem. Hoje, essas reservas são maiores, 
devido às propostas de alteração em discussão, nomeadamente no que respeita ao passaporte biológico e ao 
sistema de localização do praticante desportivo, cujos pressupostos podem sacrificar a privacidade, direitos, 
liberdades e garantias dos desportistas. 
No sentido desta mesma observação, não podemos deixar de manifestar reservas quanto às alterações 
propostas nos artigos 38.º e 42.º, assim como o aditamento do artigo 42.º-A. Os limites impostos para acesso 
aos dados pessoais dos desportistas parecem-nos manifestamente insuficientes, considerando a escala </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="30">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="30">Parece-nos que este conjunto de alterações parte de um princípio de 
suspeição inicial sobre os desportistas, e acrescem ainda as propostas de reforço de medidas punitivas que 
temos dúvidas que sejam a melhor solução. 
Aliás, algumas há que nos parecem exageradas, nomeadamente quando se altera o artigo 70.º, que 
afirmava «quem tenha sido objeto da aplicação de uma sanção de suspensão não pode, durante o período de 
vigência da mesma, participar, em que qualidade for, numa competição ou evento desportivo» e, agora, 
acrescenta-se: «ou em qualquer atividade realizada sobre a égide de um signatário do Código Mundial 
Antidopagem, de qualquer dos seus associados ou por clubes ou associações desportivas, tanto a nível 
nacional como internacional.» 
Em última análise, tal pode significar a proibição da participação deste desportista, mesmo que fora de 
qualquer competição, numa iniciativa organizada, por exemplo, por uma associação desportiva local ou por um 
clube de bairro. 
O agravamento das medidas punitivas, sem se tratar da prevenção ou de devido acompanhamento, mais 
não será do que estigmatização do desportista. 
Sr. Presidente, Srs. Deputados: O doping no desporto merece a nossa preocupação e rejeição, sendo 
necessária a implementação de medidas que o combatam. 
Simultaneamente, não podemos deixar de afirmar que esta realidade não está desligada da necessidade, 
constantemente fomentada, de atingir determinados patamares e resultados na alta competição, não raras 
vezes impostos por interesses e dinâmicas económicas e que, por vezes, movimentam colossais somas 
financeiras, o que entra em total contradição com aqueles que devem ser os verdadeiros valores e objetivos 
da prática desportiva. E é esta necessidade, constantemente fomentada, que também pode promover a 
utilização de todo um conjunto de substâncias ilícitas, que, além de adulterarem resultados desportivos, são 
muitas vezes prejudiciais à saúde destes atletas. 
A intervenção nesta matéria tem de ir além de leis, sendo necessário definir uma política educativa e de 
prevenção, que estimule uma prática saudável da atividade física e desportiva, valorizando o papel do 
desporto, encarando-o como um direito e um importante fator de promoção da inclusão social, cultural, de 
bem-estar e de saúde. E esta é uma base indispensável para a promoção de políticas de alta competição. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="30">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Fazenda. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="30">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: É necessário atualizar a lei 
antidopagem em função de jurisdição internacional e, até, de alguns dados que a prática desportiva veio trazer 
como emergentes na legislação. 
Isso é uma necessidade sentida pelo legislador, sentida pelo fenómeno desportivo; outra coisa é o 
resultado que estamos aqui, hoje, a analisar, sob a responsabilidade das bancadas da maioria. 
Nada temos a opor ao alargamento das normas antidopagem, nada temos a opor em relação ao 
alargamento do prazo de prescrição, para efeito contraordenacional, nada temos a opor a um conjunto de 
soluções técnicas que foram encontradas. 
Então, onde é que residem as nossas reservas? As nossas reservas residem na proteção de dados em 
relação ao passaporte biológico do praticante e como é que isso se assegura, porque o projeto é totalmente 
omisso nessa área. Creio mesmo que o ponto delicado deste projeto de lei, do ponto de vista constitucional, é 
saber como é que se assegura a proteção de dados do passaporte biológico do praticante. 
Mas temos outras dificuldades e elas radicam na técnica jurídica. Por exemplo, no artigo 2.º, quanto aos 
conceitos de «administração», «substâncias ilícitas» ou «métodos proibidos», diz-se que pode atender-se à 
boa fé do pessoal médico, o que já é de si bastante vago e indeterminado, não tem qualquer outra </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="31">Srs. Deputados, chegámos ao fim… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2264" speaker-name="Paulo César Lima Cavaleiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Cavaleiro (PSD)" page-start="31">Sr. Presidente, permite-me o uso da palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="31">Para que efeito, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2264" speaker-name="Paulo César Lima Cavaleiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Cavaleiro (PSD)" page-start="31">Para uma intervenção, ainda no âmbito deste debate. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="31">Vou dar-lhe a palavra, pedindo a todos os Srs. Deputados que 
façam as inscrições para pedidos de palavra mais atempadamente. 
Tem a palavra, Sr. Deputado Paulo Cavaleiro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2264" speaker-name="Paulo César Lima Cavaleiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Cavaleiro (PSD)" page-start="31">Sr. Presidente, Srs. Deputados, antes de terminarmos esta discussão, 
queria dizer que, para nós, o importante é tratarmos do assunto e tenho alguma dificuldade em perceber 
algumas pessoas que dizem que estamos atrasados mas, depois, queriam adiar o processo… 
Portanto, para todos dormirmos descansados, quanto mais depressa andarmos, melhor será. 
Sr. Deputado Laurentino Dias, bem nos lembramos do que aconteceu em 2011, ou seja, do atraso que este 
processo teve e íamos correndo o risco de perder o laboratório. Sabemos tudo isso, sabemos como é que este 
assunto foi tratado, no passado,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2223" speaker-name="Jorge Manuel Capela Gonçalves Fão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Fão (PS)" page-start="31">Oh!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2264" speaker-name="Paulo César Lima Cavaleiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Cavaleiro (PSD)" page-start="31">… e também sabemos como é difícil coordenar todos estes processos 
com uma agência internacional. 
Mas estamos, mais uma vez e sempre, disponíveis; a nossa postura é a de resolvermos os problemas e 
fazermos um bom projeto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="31">Faça favor de terminar, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2264" speaker-name="Paulo César Lima Cavaleiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Cavaleiro (PSD)" page-start="31">Vou terminar, Sr. Presidente, dizendo que estamos disponíveis e 
agradecemos o contributo positivo que já aqui foi dado, neste debate, por vários grupos parlamentares para, 
na especialidade, encontrarmos a melhor solução e fazermos o melhor combate possível ao doping. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="32">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Artur Rêgo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="32">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A final e no encerramento deste debate, 
gostaria de me congratular com a quase unanimidade,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1312" speaker-name="Laurentino José Monteiro Castro Dias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Laurentino Dias (PS)" page-start="32">Olhe que não!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="32">… ou com a unanimidade mesmo, que houve e que foi transversal a todos 
os grupos parlamentares quanto a duas questões essenciais: a necessidade de combater o doping e a 
necessidade, incorporada neste projeto de lei, de atualizar as normas desse combate e de conformar o direito 
interno às normas da Agência Mundial de Antidopagem. 
Portanto, não posso deixar de me congratular, independentemente de uma trica ou outra e da intervenção 
do Sr. Deputado Laurentino Dias. Recordaria, também, um processo que tivemos em 2011 e em que 
estivemos prestes a perder a nossa creditação internacional na luta antidoping, pois, por causa de um atraso 
do anterior Governo e do seu Secretário de Estado, estivemos quase a ultrapassar os prazos. 
Quero dizer, para terminar, que haverá agora um debate exaustivo, na especialidade, em que todos os 
contributos serão bem-vindos. Será um debate em que poderemos, nós que ainda iremos integrar o grupo de 
trabalho e que somos todos pessoas ligadas ao desporto e com uma especial sensibilidade para esta área, 
com bom senso, sentados à volta da mesa, discutir, debater, eliminar as dúvidas que o Sr. Deputado Luís 
Fazenda levantou, esclarecer as questões que o Sr. Deputado Laurentino Dias levantou e tentar tornar mais 
seguro… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="32">Faça favor de terminar, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="32">Irei concluir, Sr. Presidente. 
Penso que estão reunidas as condições para atingirmos aquele que é o objetivo primordial que todos 
perseguimos, que é o combate ao doping no desporto, para podermos chegar a um documento final que seja 
um documento do consenso e do agrado de todos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="32">Não havendo mais inscrições para intervenções, nem tempos 
disponíveis, terminamos a discussão do último ponto da ordem do dia de hoje. 
Srs. Deputados, vamos, então, passar às votações regimentais. 
Antes de mais, vamos proceder à verificação do quórum, utilizando o sistema eletrónico. 
Pausa. 
Entretanto, reassumiu a presidência a Presidente, Maria da Assunção Esteves. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="32">Peço aos serviços o favor de fazerem surgir no quadro eletrónico o número de 
presenças. 
O quadro eletrónico regista 204 presenças, às quais se acrescentam 7, dos Srs. Deputados José Moura 
Soeiro, do Bloco de Esquerda, Jorge Lacão e Sónia Fertuzinhos, do PS, Carla Rodrigues, Francisca Almeida, 
Paulo Cavaleiro e eu própria, do PSD, e Artur Rêgo, do CDS-PP, perfazendo 212 Deputados, pelo que temos 
quórum para proceder às votações. 
Srs. Deputados, começamos com o voto n.º 278/XII (4.ª) — De pesar pelo falecimento do jornalista Óscar 
Mascarenhas (PS, BE, PCP e Os Verdes), que vai ser lido pela Sr.ª Secretária, Deputada Luísa Salgueiro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Luísa Salgueiro)" page-start="32">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«Faleceu, no passado dia 6 de maio, aos 65 anos, Óscar José Mascarenhas. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="33">Srs. Deputados, vamos proceder à votação do voto n.º 278/XII (4.ª), que acabou de 
ser lido. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Srs. Deputados, peço a todos que guardemos 1 minuto de silêncio. 
A Câmara guardou, de pé, 1 minuto de silêncio. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Jorge Machado)" page-start="34">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«O dia 9 de maio de 1945 marca a derrota do nazi-fascismo e o fim da Segunda Guerra Mundial na 
Europa. Pouco tempo depois, com a derrota do Japão, terminava a mais sangrenta e destrutiva guerra que a 
Humanidade jamais viveu. 
Simbolizando a derrota do nazi-fascismo, o dia 9 de maio passou à História como o Dia da Vitória. Para 
trás ficaram a barbárie da opressão e dos planos de domínio mundial do nazi-fascismo, mais de 60 milhões de 
mortos, o massacre de populações inteiras, o horror dos campos de concentração e de trabalho escravo, uma 
imensa devastação causada pela guerra. 
A vitória sobre o nazi-fascismo foi alcançada pela resistência dos comunistas e outros democratas e 
antifascistas, pela conjugação de esforços dos Aliados — a União das Repúblicas Socialistas Soviéticas, os 
Estados Unidos da América e a Grã-Bretanha —, tendo a União Soviética, que sofreu mais de 20 milhões de 
mortes, dado o maior e mais decisivo contributo para essa vitória. 
O povo português festejou nas ruas a derrota do nazismo, em contraste com a cumplicidade da ditadura de 
Salazar para com o fascismo e o nazismo que, pela morte de Hitler, decretou luto nacional. 
Com o fim da Segunda Guerra Mundial, têm lugar no mundo importantes avanços no sentido da 
emancipação social e nacional, do progresso social e da libertação dos povos secularmente submetidos ao 
domínio colonial. 
Setenta anos após o fim da Segunda Guerra Mundial, a situação mundial é caracterizada por uma grande 
instabilidade e insegurança, em consequência da crescente ingerência e situações de guerra, com perigo do 
desencadeamento de um conflito de grandes proporções com consequências trágicas para toda a 
Humanidade. 
Hoje, assumem a maior relevância, o respeito e o cumprimento dos princípios da Carta das Nações Unidas, 
da Ata Final da Conferência de Helsínquia e da Constituição da República Portuguesa, como a independência 
nacional, o direito dos povos à autodeterminação e ao desenvolvimento, a igualdade entre os Estados e a não 
ingerência nos seus assuntos internos, a solução pacífica dos conflitos internacionais, o desanuviamento das 
relações internacionais, o desarmamento geral, simultâneo e controlado, o estabelecimento de um sistema de 
segurança coletivo, com vista à criação de uma ordem internacional capaz de assegurar a paz e a justiça nas 
relações entre os povos e a sua cooperação para a emancipação e o progresso da Humanidade. 
Hoje, a luta pela paz, contra o fascismo e a guerra assume toda a atualidade e premência, colocando a 
necessidade da conjugação de vontades das forças de paz, da democracia e do progresso social, para que os 
horrores da Segunda Guerra Mundial nunca mais aconteçam. 
Assim, a Assembleia da República, reunida em sessão plenária no dia 8 de maio delibera: 
1 — Assinalar e congratular-se com o 70.º aniversário da vitória sobre o nazi-fascismo; 
2 — Prestar homenagem a quantos resistiram e lutaram, muitos dando a própria vida, pela libertação da 
Humanidade da barbárie nazi-fascista; 
3 — Alertar para a importância de não esquecer as causas, os responsáveis e os horrores da Segunda 
Guerra Mundial e de combater todas as tentativas de branqueamento do nazi-fascismo e de falsificação da 
História; 
4 — Recordar e reafirmar a importância do respeito e cumprimento dos princípios da Carta das Nações 
Unidas, da Ata Final da Conferência de Helsínquia e da Constituição da República Portuguesa para que os 
horrores da Segunda Guerra Mundial nunca mais aconteçam». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="34">Vamos votar o voto n.º 277/XII (4.ª) — De congratulação pelo 70.º aniversário da 
vitória sobre o nazi-fascismo na Segunda Guerra Mundial (PCP), que o Sr. Secretário acabou de ler. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes e abstenções 
do PSD e do CDS-PP. </utterance>
  <utterance speaker-id="1580" speaker-name="António Costa Rodrigues" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Rodrigues (PSD)" page-start="35">Sr.ª Presidente, para anunciar que o PSD apresentará uma 
declaração de voto sobre esta matéria. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="35">Tem a palavra o Sr. Deputado Telmo Correia, do CDS-PP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="35">Sr.ª Presidente, no mesmo sentido, para anunciar que apresentaremos 
uma declaração de voto em nome da bancada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="35">Fica registado, Sr. Deputado. 
Tem a palavra o Sr. Deputado Vitalino Canas, do PS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1423" speaker-name="Vitalino José Ferreira Prova Canas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Vitalino Canas (PS)" page-start="35">Sr.ª Presidente, cumprimento-a. Em nome do Grupo Parlamentar do Partido 
Socialista, anuncio também que, uma vez que concordamos com a deliberação mas não com alguns dos 
fundamentos, iremos apresentar uma declaração de voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="35">Ficam registados todos os anúncios de apresentação de declarações de voto. 
Srs. Deputados, vamos prosseguir com a votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 888/XII (4.ª) — 
Primeira alteração à Lei n.º 56/2012, de 8 de novembro, que estabelece a reorganização administrativa de 
Lisboa (PSD e PS). 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS e do BE, votos contra do PCP e de 
Os Verdes e a abstenção do CDS-PP. 
O projeto de lei baixa à 11.ª Comissão. 
Segue-se a votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 890/XII (4.ª) — Aprofunda os direitos dos 
trabalhadores do município de Lisboa que tenham sido transferidos para as freguesias ao abrigo da Lei n.º 
56/2012, de 8 de novembro, procedendo à sua primeira alteração (BE). 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do PCP, 
do BE e de Os Verdes. 
Vamos proceder à votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 650/XII (4.ª) — Revogação das taxas 
moderadoras e definição de critérios de atribuição do transporte de doentes não urgentes (PCP). 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do PCP, 
do BE e de Os Verdes. 
Votamos, agora, na generalidade, o projeto de lei n.º 891/XII (4.ª) — Estabelece a isenção de encargos 
com transporte não urgente de doentes (sexta alteração ao Decreto-Lei n.º 113/2011, de 29 de novembro) 
(BE). 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do PCP, 
do BE e de Os Verdes. 
Segue-se a votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 892/XII (4.ª) — Elimina o pagamento de taxas 
moderadoras no acesso a cuidados de saúde do Serviço Nacional de Saúde (sexta alteração ao Decreto-Lei 
n.º 113/2011, de 29 de novembro) (BE). </utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="36">Sr.ª Presidente, para anunciar, em nome da bancada do CDS, uma 
declaração de voto sobre este projeto de resolução. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="36">Fica registado, Sr. Deputado. 
Passamos à votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 894/XII (4.ª) — Propõe um regime de 
vinculação dos docentes na carreira (PCP). 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PCP, do BE e 
de Os Verdes e a abstenção do PS. 
Segue-se a votação do Decreto n.º 320/XII — Segunda alteração à Lei n.º 62/98, de 1 de setembro, que 
regula o disposto no artigo 82.º do Código do Direito de Autor e dos Direitos Conexos, sobre a compensação 
equitativa relativa à cópia privada, para confirmação do mesmo. 
Srs. Deputados, esta votação tem de ser eletrónica e, concomitantemente, com votação por levantados e 
sentados. 
Submetido à votação, obteve a maioria de dois terços necessária, tendo-se registado 120 votos a favor 
(PSD e CDS-PP), 43 votos contra (PCP, BE, Os Verdes, 16 Deputados do PS e 3 Deputados do CDS-PP) e 
49 abstenções (PS). 
Está, então, confirmado o Decreto n.º 320/XII. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Nilza de Sena (PSD)" page-start="36">Sr.ª Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="36">Para que efeito, Sr.ª Deputada? </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Nilza de Sena (PSD)" page-start="37">Sr.ª Presidente, é para anunciar, em meu nome e em nome dos Srs. 
Deputados José Manuel Canavarro, Pedro Saraiva e Maurício Marques, que apresentaremos uma declaração 
de voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="37">Sr.ª Deputada Francisca Almeida, é para que efeito? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2197" speaker-name="Maria Francisca Fernandes Almeida" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Francisca Almeida (PSD)" page-start="37">Sr.ª Presidente, é para anunciar que, em meu nome pessoal, 
apresentarei uma declaração de voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="37">Há mais pedidos de palavra, creio que para o mesmo efeito. 
Tem a palavra o Sr. Deputado Duarte Filipe Marques. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Filipe Marques (PSD)" page-start="37">Sr.ª Presidente, é para anunciar que, em meu nome pessoal e de 
mais alguns Deputados do PSD, entregaremos uma declaração de voto sobre esta matéria. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="37">Tem a palavra o Sr. Deputado Michael Seufert. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="37">Sr.ª Presidente, para informar que, em conjunto com os Deputados 
Abel Baptista e João Rebelo, apresentarei uma declaração de voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="37">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Cecília Meireles. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="37">Sr.ª Presidente, é para o mesmo efeito, ou seja, para anunciar que 
apresentarei também uma declaração de voto pessoal. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="37">Fica registado, Sr.ª Deputada. 
Srs. Deputados, passamos, agora, à votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 807/XII (4.ª) — Alarga 
às entidades que prosseguem atividades culturais a possibilidade de consignação de uma quota do imposto 
sobre o rendimento das pessoas singulares (PS). 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD e do CDS-PP e votos a favor do PS, do PCP, 
do BE e de Os Verdes. 
Vamos votar, na generalidade, o projeto de lei n.º 889/XII (4.ª) — Procede à segunda alteração à Lei n.º 
38/2012, de 28 de agosto, alterada pela Lei n.º 33/2014, de 16 de junho, que aprova a Lei Antidopagem no 
Desporto, adotando na ordem jurídica interna as regras estabelecidas no Código Mundial Antidopagem (PSD e 
CDS-PP). 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP e abstenções do PS, do PCP, 
do BE e de Os Verdes. 
O projeto de lei baixa à 8.ª Comissão. 
Segue-se a votação do projeto de resolução n.º 1395/XII (4.ª) — Suspensão da ação de despejo nas casas 
de função da Guarda Nacional Republicana no Páteo da Quintinha, freguesia da Ajuda em Lisboa (PCP). 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do PCP, do BE e de Os Verdes e abstenções 
do PSD e do CDS-PP. 
Votamos agora, em votação final global, o texto final, apresentado pela Comissão de Assuntos 
Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias, relativo à proposta de lei n.º 288/XII (4.ª) — Procede à 
terceira alteração à Lei n.º 23/2007, de 4 de julho, que aprova o regime jurídico de entrada, permanência, 
saída e afastamento de estrangeiros do território nacional. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="38">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados, a solicitação da Comarca de 
Lisboa — Instância Local — Secção Criminal — J10, processo n.º 6235/12.6TDLSB, a Comissão para a Ética, 
a Cidadania e a Comunicação decidiu emitir parecer no sentido de autorizar o Sr. Deputado Paulo Mota Pinto 
(PSD) a intervir no processo, no âmbito dos autos em referência. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="38">Vamos votar, Srs. Deputados. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Srs. Deputados, a próxima sessão plenária será constituída por declarações políticas e pela discussão dos os
projetos de resolução n.  1439/XII (4.ª) — Recomenda ao Governo medidas de prevenção e eliminação de 
práticas de violência policial e racismo (BE) 1217/XII (4.ª) — Recomenda ao Governo que assegure aos 
consumidores a devida informação sobre a tarifa social de energia e o apoio social extraordinário ao 
consumidor de energia (PS) e 1462/XII (4.ª) — Garante o pleno acesso à eletricidade e ao gás por parte das 
famílias com dificuldades económicas (BE). 
Está encerrada a sessão. </utterance>
</debate>
