<debate period="r3" legislature="12" legislative_session="4" number="78" date="2015-04-24">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="4">Srs. Deputados, Sr.ª Ministra da Justiça e Sr.ª Secretária de Estado, Srs. Jornalistas, 
está aberta a sessão. 
Eram 10 horas e 9 minutos. 
Podem ser abertas as galerias. 
Antes de iniciarmos a ordem do dia, vou dar a palavra ao Sr. Secretário para proceder à leitura do 
expediente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Abel Baptista)" page-start="4">Sr.ª Presidente e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e foram os 
admitidas, as seguintes iniciativas legislativas: projetos de lei n. 887/XII (4.ª) — Suspende a aplicação do 
Regulamento Geral das Edificações Urbanas, aprovado pelo Decreto-Lei n.º 38 382/51, de 7 de agosto, e 
disposições regulamentares complementares, nos núcleos habitacionais designados por ilhas do Porto (PS) e 
888/XII (4.ª) — Primeira alteração à Lei n.º 56/2012, de 8 de novembro, que estabelece a reorganização 
administrativa de Lisboa (PSD e PS). .os
Deram também entrada na Mesa, e foram admitidos, os projetos de resolução n  1445/XII (4.ª) — 
Anulação do concurso externo que viola a Diretiva 1999/70/CE da Comissão Europeia e lançamento de novo 
concurso de vinculação (BE) e 1446/XII (4.ª) — Execução do prolongamento da linha verde do metro do Porto, 
da Maia até à Trofa, até ao final do primeiro semestre de 2016 (PCP) e a proposta de lei n.º 320/XII (4.ª) — 
Regula a disponibilização e a utilização das plataformas eletrónicas de contratação pública, previstas no 
Código dos Contratos Públicos, e transpõe o artigo 29.º da Diretiva 2014/23/UE, o artigo 22.º e o anexo IV da 
Diretiva 2014/24/UE e o artigo 40.º e o anexo V da Diretiva 2014/25/CE, do Parlamento Europeu e do 
Conselho, de 26 de fevereiro de 2014. 
É tudo, Sr.ª Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="4">Srs. Deputados, o primeiro ponto da nossa ordem do dia consiste na discussão, na 
generalidade, da proposta de lei n.º 314/XII (4.ª) — Estabelece o regime jurídico da emissão e transmissão 
entre Portugal e os outros Estados-membros da União Europeia de decisões que apliquem medidas de 
proteção, transpondo a Diretiva 2011/99/UE, do Parlamento Europeu e do Conselho, de 13 de dezembro de 
2011, relativa à decisão europeia de proteção. 
Para proceder à apresentação da proposta de lei, tem a palavra a Sr.ª Ministra da Justiça. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="3127" speaker-name="Paula Teixeira Da Cruz" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ministra da Justiça (Paula Teixeira da Cruz)" page-start="4">Sr.ª Presidente, Sr.  Deputadas e Srs. Deputados: 
Nesta proposta de lei prevê-se que, caso tenha sido emitida uma decisão de proteção de uma vítima no 
âmbito de um processo criminal, e na eventualidade de essa vítima se ausentar do Estado onde está a correr 
termos esse processo para outro Estado-membro, o tribunal de processo transmita a decisão de proteção ao 
outro Estado-membro de forma a que a vítima continue a ser objeto de proteção. 
O espetro de decisões de proteção é muitíssimo alargado e inclui penas principais ou acessórias que, de 
alguma forma, pretendam proteger a vítima do condenado, como sucede com a pena acessória de proibição 
de contacto com a vítima, monitorizada por meios técnicos de controlo à distância; medidas de coação que 
visem proteger a integridade da vítima; injunções ou regras de conduta no âmbito da suspensão provisória do 
processo em fase de inquérito com a mesma finalidade de proteção da integridade da vítima. 
São consideradas decisões de proteção aquelas que estabelecem a proibição de entrar em certas 
localidades, em lugares ou em zonas definidas em que a pessoa protegida resida ou em que se encontre de 
visita; a proibição ou restrição de contacto sob qualquer forma, inclusive por telefone, correio eletrónico ou 
normal, fax ou quaisquer outros meios; a proibição ou regulação de aproximação à pessoa protegida a menos 
de uma distância prescrita. 
As decisões de proteção podem ser emitidas no âmbito de um processo relativo a qualquer tipo criminal, 
designadamente violência doméstica. A vítima é informada de que pode pedir a emissão de uma decisão 
europeia de proteção, sendo solicitado ao Estado-membro para onde a vítima vai residir ou permanecer que 
seja monitorizado o cumprimento da medida. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="5">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Pita Ameixa. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="766" speaker-name="Luís António Pita Ameixa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Luís Pita Ameixa (PS)" page-start="5">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: A presente proposta de lei visa 
transpor para o Direito interno português a Diretiva da União Europeia 2011/99/UE, do Parlamento e do 
Conselho. Trata-se de uma proposta que o Governo apresenta já fora e para além do prazo estabelecido. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="5">Os senhores deixaram passar 11 anos! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="766" speaker-name="Luís António Pita Ameixa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Luís Pita Ameixa (PS)" page-start="5">A proposta de lei está formulada como uma transposição quase literal da 
Diretiva da União Europeia, como sublinha o parecer da Ordem dos Advogados, e funda-se numa filosofia que 
eu diria baseada numa espécie de Direito de sequela de tal modo se entende que a eficácia de uma medida 
de proteção aplicada a determinada vítima só é verdadeiramente eficaz se puder seguir e acompanhar o 
percurso de deslocações nos territórios da própria vítima objeto da medida de proteção. 
Os sistemas jurídicos, em particular o nosso, têm estado muito pouco virados para as vítimas. O estatuto 
da vítima tem de tornar-se uma aquisição efetiva no nosso Direito. O primeiro direito da vítima é, sem dúvida, o 
direito à informação, pois este é a porta de acesso a todos os outros. Outrossim, também não se podem 
olvidar os contextos de vitimização secundária, isto é, de intimidação e de retaliação, e as suas 
consequenciais e adequadas medidas de proteção. 
A proteção da vítima, por exemplo, implica áreas de separação e de desencontro dentro dos próprios 
tribunais, coisa que, com a balbúrdia de acumulação de juízos provocada pela entrada em funcionamento do 
novo mapa judiciário, conhece por estes dias um recuo assinalável, provocado pela impreparação da ação do 
Governo nesta matéria. 
Entre nós, honra-nos a Lei n.º 112/2009, do Governo do Partido Socialista, a lei da violência doméstica, a 
qual consagra já um capítulo dedicado ao estatuto da vítima. Sublinha-se aqui que já então foi prevista a 
situação de vítima residente noutro Estado, no artigo 23.º, de algum modo avant la lettre da Diretiva 2011 e da 
proposta de lei hoje aqui em discussão. 
O Governo, desde 2011, anuncia uma medida legislativa para o estatuto da vítima, mas até agora — e 
estamos a 50 dias do encerramento constitucionalmente previsto do Parlamento — nada! Eis mais um 
falhanço do Governo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="5">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Francisca Almeida. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2197" speaker-name="Maria Francisca Fernandes Almeida" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Francisca Almeida (PSD)" page-start="5">Sr.ª Presidente, Sr.ª Ministra, Sr.ª Secretária de Estado, Sr.  e Srs. 
Deputados: Debatemos hoje a proposta de lei n.º 314/XII (4.ª), que transpõe a Diretiva 2011 relativa à decisão 
europeia sobre a proteção. </utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="6">Foi um grande esforço! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2197" speaker-name="Maria Francisca Fernandes Almeida" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Francisca Almeida (PSD)" page-start="6">Foi um grande esforço para não dizer que votará a favor da proposta 
que está em discussão. 

O Sr. Deputado referiu-se aos pareceres que instruem, no fundo, esta proposta de lei, mas deixe-me dar-
lhe nota de que estes pareceres instruíram, justamente, a proposta de lei para, no fundo, orientarem o 
Ministério na sua feitura. Portanto, muitas das críticas que se fazem nesses pareceres e a que o Sr. Deputado 
aludiu já foram compaginadas e integradas na própria proposta de lei. 
Sr. Deputado e Sr.ª Ministra, aguardaremos com serenidade os pareceres que agora serão pedidos pela 
Assembleia da República às diversas entidades e que analisaremos cuidadosamente em sede de 
especialidade e que, com certeza, já não darão nota das críticas que aqui faz, porque, justamente, elas já 
estão integradas e ultrapassadas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="6">Queria concluir, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2197" speaker-name="Maria Francisca Fernandes Almeida" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Francisca Almeida (PSD)" page-start="6">Estou mesmo a terminar, Sr.ª Presidente. 
O certo é que, em todo o caso, o que este Parlamento debate hoje é um corolário importantíssimo do 
princípio do reconhecimento mútuo e um importante instrumento de cooperação judiciária em matéria penal, 
porque com esta proposta de lei se dá um passo muito importante no sentido do reforço da proteção das 
vítimas no espaço da União, sem, contudo, se bulir no quadro interno e particular do sistema jurídico dos 
vários Estados-membros. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="6">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado António Filipe. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="6">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados, Sr.ª Ministra e Sr.ª Secretária de Estado: 
Esta é uma matéria sobre a qual diremos umas breves palavras, porque existe, inclusivamente da parte das 
entidades que se pronunciaram sobre esta iniciativa, uma larga margem de concordância, na medida em que </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="7">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Cecília Honório, do Bloco de 
Esquerda. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="7">Sr.ª Presidente, Sr. Secretário de Estado, Sr.ª Ministra da Justiça: 
Pensamos que poderíamos estar, hoje, em coerência, a discutir a transposição da diretiva relativa ao estatuto 
da vítima, e temos esperança de o fazermos em tempo útil. 
Quer se discuta, mais ou menos, se a lei é mais ou menos arguidocêntrica, é do reconhecimento universal 
que as nossas vítimas estão desprotegidas, até pelo facto de terem de se constituir como assistentes, como 
bem sabemos, e das custas judiciais anexas. Penso que esta é uma discussão urgente e que, porventura, terá 
condições para daqui a muito pouco tempo ser aqui trazida. 
Em todo caso, queria dar nota de que acompanhamos esta proposta de lei, que começa por invocar quer o 
Programa de Estocolmo, quer a própria diretiva que transpõe, do Parlamento e do Conselho, de 13 de 
novembro de 2011. 
Como aqui bem apresentou a Sr.ª Ministra da Justiça, a Diretiva tem por objeto as medidas de proteção 
adotadas, nos termos da legislação, de um Estado-membro, que podem ser alargadas a outro, nos quais uma 
pessoa protegida que decida residir ou permanecer durante um determinado período de tempo, de acordo com 
a lei desse mesmo Estado, não tem a obrigação de alterar o seu sistema de Direito Penal. 
Esta medida europeia de proteção ou de proteção europeia é uma medida que, no fundo, como também 
aqui diz a Sr.ª Ministra da Justiça, se reporta à aplicação de uma pena principal ou acessória, medida de 
coação ou de aplicação de injunções ou de regras de conduta no quadro da suspensão provisória do 
processo, sendo esta uma alteração relevante face à proposta inicial. 
Damos o nosso acordo global a esta proposta de lei, reconhecendo a sua importância óbvia, sem prejuízo 
de alguns aspetos técnicos que possam ser melhorados na especialidade. Nomeadamente, entendemos que, 
relativamente ao n.º 4 do artigo 8.º, a formulação existente ainda vai um pouco para além daquilo que a própria 
Diretiva contempla. A audição da pessoa causadora de perigo tem uma previsão para além da Diretiva que só 
a contempla com o direito de contestar a medida de proteção se estes direitos não tiverem sido garantidos 
durante o procedimento conducente à adoção da medida de proteção. 
Mas, neste quadro de melhorias que possam ser feitas em sede de especialidade, mais uma vez refiro que 
subscrevemos a importância da proposta de lei que aqui hoje discutimos e que iremos aprovar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="7">Dou, agora, a palavra à Sr.ª Deputada Teresa Anjinho, do CDS-PP, para uma 
intervenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2286" speaker-name="Teresa Maria De Moura Anjinho" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Anjinho (CDS-PP)" page-start="7">Sr.ª Presidente, Sr.ª Ministra da Justiça, Srs. Secretários de Estado, as
Sr.  e Srs. Deputados: A União Europeia fixou como objetivo manter e desenvolver um espaço de liberdade, 
de segurança e de justiça, cuja pedra angular, como bem sabemos, passa pelo princípio do reconhecimento 
mútuo, com vista, exatamente, à construção de um espaço de confiança. 
O relatório sobre cidadania, publicado pela Comissão em 2014, refere-se exatamente à necessidade de 
eliminar todos os obstáculos ao exercício dos direitos dos cidadãos, de modo a assegurar a concretização dos </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="8">Srs. Deputados, a Mesa não regista mais inscrições para intervenções, pelo que 
está, assim, concluído o debate. 
Cumprimento, de novo, a Sr.ª Ministra e a Sr.ª Secretária de Estado e aguardamos que os membros do 
Governo se revezem na respetiva bancada, visto que será um outro membro do Governo que estará presente 
no debate que se segue. 
Pausa. 
Srs. Deputados, o segundo ponto da ordem do dia consta da discussão conjunta, na generalidade, das os
propostas de lei n.  299/XII (4.ª) — Adequa o Estatuto da Ordem dos Nutricionistas ao regime previsto na Lei 
n.º 2/2013, de 10 de janeiro, que estabelece o regime jurídico de criação, organização e funcionamento das 
associações públicas profissionais e 300/XII (4.ª) — Aprova o Estatuto da Ordem dos Psicólogos Portugueses, 
conformando-o com a Lei n.º 2/2013, de 10 de janeiro, que estabelece o regime jurídico de criação, 
organização e funcionamento das associações públicas profissionais. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Para apresentar as propostas de lei, tem a palavra o Sr. Secretário de Estado da 
Saúde. 
Tem a palavra, Sr. Secretário de Estado. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="3025" speaker-name="Manuel Ferreira Teixeira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Saúde (Manuel Ferreira Teixeira)" page-start="9">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. 
Deputados: Em função da Lei n.º 2/2013, aprovada nesta Assembleia em 10 de janeiro, os estatutos das 
ordens tiveram de ser alterados em conformidade. Compete agora ao Governo apresentar as propostas de lei 
relativas aos Estatutos das Ordens dos Nutricionistas e dos Psicólogos. 
Este processo de alteração dos Estatutos foi complexo, de grande esforço de audição dos vários parceiros, 
com o objetivo de que tudo o que fosse transversal e comum deveria ter reflexo consentâneo. As matérias que 
são transversais e comuns aos vários Estatutos são as matérias disciplinares, as matérias relativas às 
sociedades profissionais, as matérias relativas ao balcão único, entre outras. 
De acordo com o regime instituído pela Lei n.º 2/2013, foi também importante considerar nos vários 
Estatutos das Ordens as questões relativas aos colégios das várias especialidades e também as questões 
relativas aos estágios. 
Penso que é de relevar, no caso dos Estatutos da Ordem dos Nutricionistas, e para além do que a lei-
quadro impunha, que o Governo entendeu acolher a proposta que a Ordem respetiva fez no sentido de que a 
Ordem dos Nutricionistas acolhesse também, de forma igual, a profissão de dietista. Os Estatutos preveem um 
regime de convergência, que será depois estabelecido através de regulamento. 
Quanto aos Estatutos da Ordem dos Psicólogos, penso que não existe nada de muito particular a relevar. 
Ao Governo apraz registar que estas duas propostas acolhem um consenso muito generalizado das 
Ordens respetivas. O Governo considera, assim, que as duas propostas de lei estarão em condições de serem 
aprovadas por esta Assembleia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="9">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado António 
Cardoso, do PS. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1574" speaker-name="António Alves Cardoso" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Cardoso (PS)" page-start="9">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.  e Srs. Deputados: Em 
primeiro lugar, em nome do Grupo Parlamentar do Partido Socialista, quero saudar todos os membros e 
representantes das Ordens dos Nutricionistas e dos Psicólogos que se encontram a assistir à sessão. 
Sr. Presidente, Srs. Deputados, a apreciação das presentes propostas de lei é da maior importância para o 
exercício profissional de milhares de nutricionistas e de psicólogos, bem como de todos os profissionais destes 
ramos no espaço comunitário. 
Estas propostas de lei conformam as normas estatutárias das ordens a um novo regime jurídico resultante 
do cumprimento da Lei n° 2/2013, de 10 de janeiro. Nele são definidas regras sobre a criação, organização e 
financiamento das associações públicas profissionais e sobre o acesso e exercício de profissões reguladas por 
associações públicas profissionais. 
Sintetizando, estamos perante propostas de mudança de regras estatutárias, onde se pretende facilitar, 
entre outros, o acesso a profissões reguladas e devidamente supervisionadas. 
Porém, a viagem destas propostas, desde a secretaria do respetivo ministério até à Assembleia da 
República, demorou cerca de dois anos, o que se traduziu em prejuízos significativos para os profissionais 
destas Ordens, pelo que o Partido Socialista apresenta o seu protesto, pois não se justifica tão grande atraso, 
que classifico de preguiça política. 
Além disso, o Partido Socialista considera incompreensível a falta dos contributos das Ordens no 
acompanhamento das presentes propostas de lei. Dois anos é muito tempo. É tempo suficiente para fazer 
mais e melhor. as
Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Quanto à apreciação da proposta de lei n.º 299/XII (4.ª), respeitante 
à alteração dos estatutos da Ordem dos Nutricionistas, o Partido Socialista coloca algumas reservas à sua </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="10">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Artur Rêgo. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="10">Sr. Presidente, Sr.ª e Sr. Secretários de Estado, Sr.  e Srs. Deputados: 
Começo por cumprimentar os representantes das Ordens dos Psicólogos e dos Nutricionistas, aqui presentes. 
Gostaria de dizer que tanto uma como outra Ordem tiveram um longo percurso até à sua criação, a qual 
correspondeu a um anseio dos milhares de profissionais dessas áreas que finalmente se concretizou. 
Na sua génese e aquando da sua instalação, ambas tiveram de ultrapassar problemas de inclusão de 
profissionais que já exerciam há muitos anos e que ab initio não corresponderiam às exigências para inscrição 
numa Ordem. Tanto numa como noutra Ordem, esses problemas foram bem resolvidos, a contento, 
ultrapassaram-se os obstáculos e, portanto, conseguiu-se criar harmonia em ambas as classes profissionais. 
No caso específico hoje aqui em discussão, da alteração dos Estatutos, temos uma adequação à Lei n.º 
2/2013, de 10 de janeiro, e temos também o ajustamento à diretiva comunitária quanto à livre circulação e 
direito de estabelecimento. 
No caso concreto da Ordem dos Nutricionistas, que gostaria aqui também de salientar, conseguiu-se criar 
uma Ordem que incorporasse duas carreiras previamente existentes, a dos dietistas e a dos nutricionistas. 
Assim, com a criação da Ordem, não se excluiu ninguém, nenhum profissional da área, fosse ele designado de 
dietista ou de nutricionista. Este foi um passo enorme para acabar com uma divisão histórica que existia entre 
esses profissionais. Agora, com estas alterações, vai dar-se um segundo passo, enorme, gigantesco, para a 
carreira, que é a uniformização da mesma, sob a designação geral de nutricionistas, mantendo os dietistas 
todo o seu percurso profissional e todos os seus direitos adquiridos enquanto dietistas. Aqueles que optem por 
não convergir manterão também a sua designação de dietistas e o mesmo direito e igualdade para se 
inscreverem na Ordem. 
Evidentemente, este foi um processo moroso. O Governo optou por, na sua génese, em vez de analisar, 
nos diferentes ministérios, Estatuto a Estatuto, Ordem a Ordem, as alterações que era necessário fazer, optou 
por criar uma comissão interministerial e analisar os 18 ou 19 diplomas todos em conjunto, de forma a, como 
referiu o Sr. Secretário de Estado, criar uma uniformidade de critérios naquilo que poderia ser uniforme. 
É óbvio que esta opção causou atrasos, assim como também causou atrasos a opção do Governo de ouvir 
todas as partes interessadas e as respetivas Ordens, o que também foi feito neste caso. 
Por isso, mais uma vez, repito: se me perguntarem se é preferível cumprir cegamente um prazo ou 
percorrer um percurso que parece mais adequado, mesmo que não se cumpra o prazo, penso que é preferível 
a segunda hipótese, e foi essa a opção do Governo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="10">Queira concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="10">Vou concluir, Sr. Presidente. 
Termino, dizendo que não se pretende que as propostas de lei em discussão sejam perfeitas, pelo que 
estão abertas, em sede de especialidade, aos contributos e às alterações necessárias, nomeadamente na 
questão da convergência entre nutricionistas e dietistas e dos critérios para essa mesma convergência. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="11">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Paula Santos. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="11">Sr. Presidente, Sr.ª e Sr. Secretários de Estado, Sr.  e Srs. Deputados: 
Discutimos duas propostas de alteração dos Estatutos de Ordens profissionais relacionadas com a saúde e, 
seguidamente, iremos discutir outras alterações. 
A primeira questão que gostaríamos de referir é a necessidade da uniformização e de haver algum 
tratamento que permita não haver desigualdades naquilo que for igual entre estas Ordens e, obviamente, 
depois, ter em atenção as especificidades de cada uma delas, questões que, do nosso ponto de vista, não 
foram suficientemente ponderadas. 
Relativamente a estas duas propostas de alteração aos Estatutos da Ordem dos Nutricionistas e da Ordem 
dos Psicólogos, agora em discussão, há um aspeto geral que gostaríamos de referir, que é comum às duas 
Ordens e que está relacionado com os estágios profissionais. 
Em relação a esta matéria, verificamos que, quer num caso quer noutro, não é feita referência à 
necessidade de estes estágios profissionais serem remunerados. Entendemos que deveria estar prevista a 
obrigatoriedade da remuneração desses estágios profissionais, quando a sua frequência implique prestação 
de trabalho. Nesta perspetiva, pretendemos evitar a generalização de alguma precarização do trabalho que, 
muitas vezes, se vai verificando com a realização de trabalho não remunerado. A nossa perspetiva é a de 
salvaguardar os direitos destes estagiários, que futuramente serão trabalhadores. 
Um segundo aspeto que gostaríamos de referir e que nos preocupa prende-se com uma questão muito 
específica que consta da alteração dos Estatutos da Ordem dos Nutricionistas. Nós acompanhámos e 
estivemos de acordo com o facto de esta Ordem abranger as profissões de nutricionista e dietista. Achamos 
que foi uma boa decisão por parte da Assembleia da República e estamos de acordo com a necessidade de 
evoluir e de se poder eliminar toda e qualquer desigualdade que ainda possa existir em relação a estas duas 
profissões, porque elas, na prática, têm um desempenho bastante equivalente. 
A proposta hoje aqui apresentada propõe a convergência destas duas profissões numa só, designada de 
nutricionista. Entendemos que este processo de convergência deve evitar qualquer tipo de desigualdade e de 
discriminação de uns profissionais em relação a outros e deve, naturalmente, ter em conta a valorização da 
experiência profissional, a valorização do percurso e do desempenho profissional de cada um dos profissionais 
em concreto. 
O que é que queremos dizer com isto? É que a proposta fala-nos de convergência, mas não nos fala do 
modelo de convergência, remetendo para regulamentação posterior esse mesmo modelo. Ora, cremos que, 
em sede de especialidade, esta deveria ser uma matéria em que deveríamos aprofundar o debate e, se calhar, 
em sede de Assembleia da República, até poder dar mais algum passo na concretização desse mesmo 
modelo, salvaguardando estes princípios que aqui referi, da igualdade e da valorização da experiência 
profissional, e também o da não discriminação entre profissionais. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="11">Queira concluir, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="11">Termino, com uma saudação do PCP aos Srs. Bastonários e à Sr.ª 
Bastonária das Ordens aqui presentes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="11">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Helena Pinto. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2204" speaker-name="Helena Maria Moura Pinto" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Helena Pinto (BE)" page-start="11">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Começo por saudar as representantes 
e os representantes das diversas Ordens profissionais hoje aqui presentes e que acompanham, penso que 
com muito interesse, este debate. 
Esta é a primeira fase de um debate que, do ponto de vista do Bloco de Esquerda, se pretende mais 
aprofundado em sede de especialidade. Já aqui foi dito que o Governo levou muitos meses para elaborar 
estas propostas de lei. Sabemos também que estas iniciativas legislativas são fruto da pressão da troica em 
relação ao Governo e surgiram também por força de algumas diretivas comunitárias. 
O Governo levou estes meses todos, segundo o Sr. Deputado Artur Rêgo, para ouvir toda a gente. </utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="12">Eu não disse isso! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2204" speaker-name="Helena Maria Moura Pinto" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Helena Pinto (BE)" page-start="12">Mas o facto é que, por aquilo que nos é dado desde já conhecer, os Estatutos 
contidos nas propostas de lei têm algumas insuficiências e outros algumas lacunas mesmo, Sr. Secretário de 
Estado. É bom assumirmos isso desde o início, para situarmos bem o debate. 
Estamos aqui a fazer um debate na generalidade e espero bem que, em sede de especialidade, nas várias 
comissões, para além de se ouvir os representantes das Ordens, e não só, se consiga fazer um trabalho que 
vá ao encontro das necessidades e dos anseios destes profissionais. 
Ora, neste ponto concreto, estão em questão duas Ordens: a Ordem dos Nutricionistas e a Ordem dos 
Psicólogos. Haverá, provavelmente, mais questões a suscitar em relação à Ordem dos Nutricionistas. Não 
podemos ignorar que existem duas petições na Assembleia da República e quer a Associação Portuguesa de 
Dietistas quer a própria Ordem já nos fizeram chegar diversos alertas e diversas sugestões. Esta Ordem 
merecerá, em sede de especialidade, certamente, uma atenção especial, nomeadamente no que tem a ver 
com o regulamento da convergência das profissões. Acho que é um assunto delicado, um assunto que tem 
sido polémico, não vale a pena dizer que não, e, portanto, é preciso acautelar no trabalho, em sede de 
especialidade, que esse tal regulamento da convergência inclua todos e não subalternize ninguém, nem 
profissões. Este deverá ser o mote geral da nossa preocupação. 
Em relação aos psicólogos, também aguardaremos os contributos. 
Termino, por isso, Sr. Presidente, como comecei, saudando os representantes das Ordens, incentivando-os 
à participação, agora que o debate vai começar, e fazendo votos para que o debate na especialidade consiga 
produzir documentos em que todos se revejam. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="12">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Clara Marques 
Mendes. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="12">Sr. Presidente, Sr.ª e Sr. Secretários de Estado, Sr.  e Srs. 
Deputados: Queria começar esta minha intervenção por cumprimentar os representantes das associações 
públicas profissionais e dizer que as propostas aqui em apreciação, que aprovam os Estatutos da Ordem dos 
Psicólogos e da Ordem dos Nutricionistas, visam dar seguimento àquilo que foi o regime aprovado pela Lei n.º 
2/2013, de 10 de janeiro, que estabelece o regime jurídico de criação, organização e funcionamento das 
associações públicas profissionais e estabelece um regime jurídico aplicável a todas as associações públicas 
profissionais, com o objetivo de promover a autorregulação e a descentralização administrativa, em 
cumprimento dos princípios da harmonização e da transparência. 
Portanto, é no seguimento deste regime geral que o Governo apresenta à Câmara estas duas propostas, 
no sentido de conformar e de adequar os seus Estatutos a este novo regime. Torna-se, por isso, imperioso 
que os Estatutos atualmente em vigor sejam conformados e adequados ao novo regime geral. as
Por isso, Sr.  e Srs. Deputados, em concreto, e falando da proposta de lei que aprova o Estatuto da Ordem 
dos Psicólogos, podemos dizer que o regime mantém, no essencial, as disposições estatutárias já 
consagradas. 
O mesmo se diga quanto à proposta que aprova o Estatuto da Ordem dos Nutricionistas. 
Importa, no entanto, salientar, como já foi também aqui referido, que na proposta de lei que aprova o 
Estatuto da Ordem dos Nutricionistas é também estabelecida a convergência da profissão de dietista para a 
profissão de nutricionista. E também aqui queremos dizer que, da parte do PSD, há toda a disponibilidade, 
sendo esta uma matéria nova, para, também em sede de especialidade, analisarmos estas questões com mais 
pormenor. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="12">Muito bem! </utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="13">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Qualquer das associações 
públicas cujos Estatutos estão aqui em discussão representa profissionais que exercem funções fundamentais 
para os cidadãos. Por isso, é importante que os valorizemos, que tenhamos o cuidado de satisfazer as suas 
necessidades específicas e que criemos todas as condições para a realização do interesse público que 
concretizam. 
Estamos, por isso, convictos de que as iniciativas em apreciação vão atualizar e permitir garantir a 
continuidade do bom serviço, do serviço de qualidade que prestam estes profissionais, quer os que integram a 
Ordem dos Psicólogos, quer os que integram a Ordem dos Nutricionistas, a qual, como também já foi aqui 
referido, integra não só nutricionistas mas também dietistas. 
Quero, por fim, dizer que a discussão destas propostas, em sede de especialidade, tem, pela nossa parte, 
uma total abertura. Pretendemos fazer esse debate com total diálogo, com o contributo de todos, para que, 
assim, e sendo possível, façamos melhoramentos e ajustamentos, porque o objetivo é o de que se consiga 
garantir o interesse público que prosseguem estas associações públicas profissionais. 
Mesmo para terminar, queria deixar uma saudação muito especial a todos os profissionais que integram 
estas Ordens pelo excelente e importante trabalho que desempenham ao serviço da comunidade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="13">Passamos ao próximo ponto da ordem de trabalhos, que consiste no os
debate, na generalidade, das propostas de lei n.  297/XII (4.ª) — Aprova o Estatuto da Ordem dos Médicos 
Dentistas, conformando-o com a Lei n.º 2/2013, de 10 de janeiro, que estabelece o regime jurídico de criação, 
organização e funcionamento das associações públicas profissionais, 298/XII (4.ª) — Aprova o Estatuto da 
Ordem dos Farmacêuticos, conformando-o com a Lei n.º 2/2013, de 10 de janeiro, que estabelece o regime 
jurídico de criação, organização e funcionamento das associações públicas profissionais, 311/XII (4.ª) — 
Aprova o Estatuto da Ordem dos Médicos, conformando-o com a Lei n.º 2/2013, de 10 de janeiro, que 
estabelece o regime jurídico de criação, organização e funcionamento das associações públicas profissionais, 
e 312/XII (4.ª) — Aprova o Estatuto da Ordem dos Enfermeiros, conformando-o com a Lei n.º 2/2013, de 10 de 
janeiro, que estabelece o regime jurídico de criação, organização e funcionamento das associações públicas 
profissionais bem como o parecer da Ordem dos Enfermeiros. 
Para apresentar as propostas de lei, tem a palavra o Sr. Secretário de Estado da Saúde. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="3025" speaker-name="Manuel Ferreira Teixeira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Saúde" page-start="13">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Tal como em relação aos 
Estatutos das demais Ordens, cuja discussão fizemos anteriormente, pretendeu-se que todas as matérias 
transversais tivessem reflexo uniforme nos Estatutos respetivos. Como há pouco foi dito, as matérias 
transversais relativas às questões disciplinares, das sociedades profissionais, do balcão único, etc., têm 
tratamento idêntico em todos estes estatutos. 
Tudo o que é diferente e específico teve tratamento específico, de tal maneira que a autonomia das Ordens 
tivesse reflexo pleno nos Estatutos respetivos. Isso sucedeu em relação às especialidades, no respeito pela 
Lei n.º 2/2013, expressando as especialidades que cada um dos Estatutos pode incorporar. Assim também 
sucedeu a propósito dos colégios, com reflexo expresso na lei dos colégios que correspondem às várias 
especialidades, bem como com os estágios. 
Penso que talvez seja de frisar as maiores diferenças existentes em relação aos estatutos anteriores, 
começando por chamar a atenção quanto ao Estatuto da Ordem dos Médicos. O anterior Estatuto tinha já 30 
anos e, portanto, é bem de ver que necessitou de uma revisão bem mais substantiva. Assim foi, e a revisão 
em relação à própria organização da Ordem foi bem substantiva. 
Nos Estatutos da Ordem dos Médicos teve de refletir-se o novo regime relativo ao internato médico, em 
particular uma alteração que esse novo regime médico incorpora, que é o facto de a autonomia para o 
exercício da profissão de medicina ser obtida após um ano de internato ou de estágio, o qual será promovido 
pela Ordem dos Médicos. 
Estas são as alterações que o Governo pensa serem as mais significativas no caso do Estatuto da Ordem 
dos Médicos. </utterance>
  <utterance speaker-id="2109" speaker-name="Paulo Miguel Da Silva Santos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Santos (PSD)" page-start="14">Sr. Presidente, Sr.ª Secretária de Estado, Sr. Secretário de Estado, Sr.  e 
Srs. Deputados, permitam-me que saúde os Srs. Bastonários e Representantes das Ordens profissionais 
presentes nas galerias. 
Discutimos hoje quatro propostas de lei que o Governo apresentou à Assembleia da República e que visam 
conformar o atual Estatuto das Ordens dos Médicos, dos Médicos Dentistas, dos Enfermeiros e dos 
Farmacêuticos ao novo regime jurídico de criação, organização e funcionamento das associações públicas 
profissionais, aprovado pela Lei n.º 2/2013, de 10 de janeiro. 
Os diplomas em apreço inserem-se num conjunto ainda mais vasto de iniciativas do Governo, constituído 
por 18 propostas de lei, que respeitam a outras tantas associações públicas profissionais, as quais comungam 
naturalmente dos desideratos presentes naquelas que agora apreciamos. 
Os objetivos do Governo visam, como não poderia deixar de ser, a melhoria do funcionamento do setor das 
profissões reguladas, a promoção da autorregulação profissional e da própria descentralização administrativa, 
que aquelas entidades legalmente corporizam, bem como proceder à harmonização de regimes legais, 
evidentemente sempre que a mesma tenha sentido e seja exequível. 
Este processo legislativo permite igualmente compatibilizar os estatutos das ordens profissionais com as 
exigências atuais e com a evolução que a sociedade e a realidade sofreram nos últimos anos. 
Presente nestas iniciativas do Governo está também a preocupação de se assegurar o bom funcionamento 
e o exercício de atividade daquelas entidades, as quais, convém ter presente, exercem poderes públicos 
delegados pelo Estado no que se refere às suas atribuições de regulação do acesso e do exercício das 
profissões a que respeitam. 
Importa ainda referir que este tem sido um processo participado, com audição das entidades interessadas, 
que assim foram chamadas a participar na elaboração desta legislação, tão relevante para as profissões em 
causa. 
Aprovadas estas propostas do Governo pela Assembleia da República, seguir-se-á um processo legislativo 
na especialidade que irá permitir a audição de todos os interessados e, consequentemente, uma ainda melhor 
adequação e detalhe das propostas face ao cumprimento dos seus objetivos fundamentais. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="15">Também para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Filipe 
Neto Brandão. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2004" speaker-name="Carlos Filipe De Andrade Neto Brandão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Filipe Neto Brandão (PS)" page-start="15">Sr. Presidente, Sr.ª e Sr. Secretários de Estado, Sr.  e Srs. 
Deputados: Estamos a fazer um curto debate sobre uma matéria particularmente candente, que tem a ver com 
os Estatutos das ordens profissionais, associações públicas profissionais como tal reconhecidas pela lei. 
Permito-me recordar que, tratando-se de associações públicas profissionais, são pessoas coletivas de 
direito público que, como o Sr. Secretário de Estado bem sabe, visam a tutela do interesse público de especial 
relevo, que o Estado não possa regular diretamente. Fazem parte, portanto, da administração autónoma e 
merecem particular consideração por parte do Estado, nomeadamente do Governo. 
Sr. Secretário de Estado, não posso começar esta intervenção sem verberar a falta de consideração que o 
Governo, ao longo de vários e reiterados meses, dispensou a estas associações profissionais. 
Tendo o Governo a obrigação de apresentar, até abril de 2013, as propostas de estatutos e não o tendo 
feito e, em junho de 2014, tendo dirigido uma carta ao Sr. Primeiro-Ministro que não mereceu qualquer 
resposta, o Conselho Nacional das Ordens Profissionais viu-se na obrigação de publicar uma carta aberta a 
protestar e, singelamente, a apelar ao Governo que cumprisse a lei. 
Portanto, quando o Sr. Secretário de Estado e o Governo não cumprem a lei é de algum farisaísmo — 
perdoe-se-me a coloquialidade da expressão — vir agora protestar a consideração e o respeito pelas Ordens 
profissionais. 
Sr. Secretário de Estado, não conseguimos sequer perceber a justificação deste atraso, não apenas pela 
reação já pública de algumas Ordens relativamente ao devir desses trabalhos, mas sobretudo quando 
confrontamos, entre outros, o Estatuto da Ordem dos Médicos, que nem estrutura formal apresenta! Trata-se 
de um conjunto corrido do artigo 1.º ao 161.º, sem secções, sem artigos, é um draft, é um rascunho que o Sr. 
Secretário de Estado envia para o Parlamento, contrariamente à estrutura formal de todas as outras propostas. 
É meramente a confissão da displicência com que tratou essa matéria. 
Portanto, Sr. Secretário de Estado, não podemos deixar de verberar esse comportamento e de registar 
que, apesar de a Ordem dos Enfermeiros ter entendido publicar no seu site oficial que a proposta aprovada em 
Conselho de Ministros não servia os interesses dos cidadãos e da profissão — não se limita a dizer que não 
serve os interesses da profissão, o que já seria obviamente grave, vai mais longe dizendo que não serve os 
interesses dos cidadãos —, o Sr. Secretário de Estado venha aqui referir, com toda a normalidade, que tudo 
vai bem no que diz respeito a este processo, aliás, na esteira do seu colega Secretário de Estado Adjunto, 
que, perante um cenário dantesco, veio dizer que via tudo a correr pelo melhor dos mundos. 
É evidente que estamos hoje a cumprir formalmente uma obrigação que decorre da lei, ou seja, a 
necessidade de ajustar os Estatutos à Lei n.º 2/2013 e, portanto, obviamente, o Partido Socialista não 
obstaculizará este processo. É uma obrigatoriedade. Esperamos, porém, que, na especialidade venham a ser 
acolhidas as justas reivindicações. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="15">Queira concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2004" speaker-name="Carlos Filipe De Andrade Neto Brandão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Filipe Neto Brandão (PS)" page-start="15">Concluo, Sr. Presidente. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="16">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Carla Cruz. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="16">Sr. Presidente, Sr. Secretário de Estado, na sua intervenção inicial referiu que 
o Governo teve a preocupação e a centralidade, na elaboração destas propostas de lei, de proceder a uma 
uniformização daquilo que podia ser uniformizado para criar uma harmonia nas propostas de lei e que tudo 
aquilo que foi diferente teve um tratamento específico. 
Pois bem, Sr. Secretário de Estado, analisando as propostas de lei e, muito em concreto, as relativas à 
alteração dos Estatutos da Ordem dos Médicos, da Ordem dos Médicos Dentistas, da Ordem dos 
Farmacêuticos e da Ordem dos Enfermeiros, constatamos que não houve, por parte do Governo, um 
tratamento igual, uma uniformização de aspetos transversais a todas estas Ordens. Estamos a falar, 
concretamente, da dispensa de funções para o exercício dos cargos dos membros destas Ordens. 
Ora, a questão que gostaríamos de lhe colocar, Sr. Secretário de Estado, é a seguinte: por que razão o 
Governo não cumpriu, neste domínio, esse princípio da uniformização? Sr. Secretário de Estado, é curioso 
que o Governo tenha optado por criar uma desigualdade, ou desigualdades, em aspetos que consideramos 
que deviam ter exatamente o mesmo tratamento. 
Mais, Sr. Secretário de Estado: ao não contemplar esta disposição nas propostas de lei, vai criar sérios 
entraves ao exercício dessas funções e, muito em particular no caso da Ordem dos Médicos, ao 
acompanhamento do internato médico. 
O Partido Comunista Português espera que esta opção do Governo de não colocar a dispensa de funções 
não seja uma forma de penalizar as Ordens, muito particularmente a Ordem dos Médicos, que, ao longo 
destes anos do Governo, assumiu posições críticas e incómodas para o Governo. 
A questão que gostaríamos de ter visto respondida inicialmente é a seguinte: que justificação é dada? Qual 
é a razão que o Governo tem? 
Sr. Secretário de Estado, hoje, estamos a fazer uma discussão na generalidade. Como tal, pensamos que, 
passando esta fase da generalidade, há questões, na especialidade, que têm de ser resolvidas para que o 
exercício das funções que o Estado atribui às Ordens possa ser efetivamente cumprido e possa estar ao 
serviço dos profissionais que representam. Trata-se, aliás, de profissionais que este Governo tem maltratado, 
cujo exercício das suas funções este Governo tem colocado em causa. E é graças ao brio destes profissionais 
e ao seu empenho que o Serviço Nacional de Saúde não está em piores condições. 
Gostaríamos, pois, de saudar o brilhante trabalho que os profissionais de saúde, em condições 
extremamente precárias e indignas, prestam, permitindo que os portugueses tenham um Serviço Nacional de 
Saúde e uma prestação de cuidados de saúde de qualidade. Se fosse pela política deste Governo e pelas 
medidas que aplica, todos os dias haveria, certamente, mais situações de indignidade e de má prestação de 
serviços de qualidade. 
 a
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="16">Queira concluir, Sr.  Deputada. </utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="17">Concluo, Sr. Presidente, dizendo que, em sede de especialidade, há questões 
que têm de ser resolvidas e ultrapassadas, nomeadamente esta questão da dispensa de funções para o 
exercício dos cargos para que foram eleitos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="17">Para uma intervenção, pelo CDS-PP, tem a palavra a Sr.ª Deputada 
Isabel Galriça Neto. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2027" speaker-name="Isabel Maria Mousinho De Almeida Galriça Neto" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Isabel Galriça Neto (CDS-PP)" page-start="17">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Discutem-se, hoje, na 
generalidade, propostas de lei que visam alterações aos estatutos das várias ordens profissionais, uma 
matéria da maior relevância para a credibilização de um extenso rol de profissões, que muito respeitamos, e 
também para a melhoria da qualidade na prestação de múltiplos atos e serviços aos cidadãos. 
Gostaria de cumprimentar todos os representantes das ordens profissionais que se encontram aqui 
presentes e, na sua pessoa, as centenas de milhares de profissionais que representam e que muito 
contribuem para a dignificação da sociedade portuguesa. 
Se me permitem, não posso deixar de fazer um desafio no sentido de podermos ver, na presidência das 
ordens profissionais, mais elementos femininos, numa situação que assenta em critérios de qualificação e de 
profissionalismo e que reflita verdadeiramente a representação feminina nas diferentes profissões aqui em 
causa. 
Dito isto e tendo em conta os constrangimentos de tempo, faremos um breve comentário global às 
propostas em causa. 
Conforme se pode ler no enunciado de cada uma das propostas de lei, as alterações dos estatutos das 
ordens profissionais existentes em Portugal visam atualizar o enquadramento das regras para a criação, a 
organização e o funcionamento das associações públicas profissionais e para o acesso e exercício de 
profissões reguladas por associações públicas profissionais. 
Estão em causa matérias como a livre prestação de serviços, a liberdade de estabelecimento, os estágios 
profissionais, as sociedades profissionais, os regimes de incompatibilidades e impedimentos, a publicidade, 
entre outras. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="17">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2027" speaker-name="Isabel Maria Mousinho De Almeida Galriça Neto" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Isabel Galriça Neto (CDS-PP)" page-start="17">Desta forma e conforme o previsto no n.º 2 do artigo 53.º da Lei 
n.º 2/2013, as associações públicas profissionais já criadas devem adotar as medidas necessárias para o 
cumprimento do disposto na presente lei. 
As propostas de lei que baixaram à Comissão Parlamentar de Saúde são referentes aos estatutos de 
quatro ordens profissionais. A saber: a Ordem dos Médicos, a Ordem dos Médicos Dentistas, a Ordem dos 
Enfermeiros e a Ordem dos Farmacêuticos. 
No processo de elaboração destas propostas de lei, como já foi aqui dito, foram ouvidas pelo Governo as 
várias ordens profissionais em questão. No entanto, é natural que cada uma das ordens entenda que alguns 
pontos destas propostas de lei possam ser corrigidos ou alterados. O trabalho não está, portanto, concluído. 
Entendemos que há questões que podem, eventualmente, surgir relativamente a cada uma das ordens e 
que devem ser discutidas e trabalhadas na especialidade. Estamos inteiramente disponíveis para que, em 
sede de especialidade, se promovam as audições de cada uma das ordens, no sentido de, caso se entenda 
justificável, proceder a um trabalho legislativo que harmonize o previsto na Lei n.º 2/2013 e as pretensões e os 
contributos das várias ordens. 
O CDS-PP está disponível para dialogar e, em sede própria, tentar encontrar um ponto de equilíbrio entre 
todos, a bem de todos os profissionais envolvidos e, sobretudo, a bem daqueles a quem os profissionais dão o 
melhor do seu trabalho. 
Quero concluir como comecei, Sr. Presidente, agradecendo o contributo social destas profissões. É um 
contributo que muito respeitamos e reconhecemos, nomeadamente em tempos de exceção e de dificuldades, </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="18">Para uma intervenção, pelo Bloco de Esquerda, tem a palavra a Sr.ª 
Deputada Helena Pinto. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2204" speaker-name="Helena Maria Moura Pinto" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Helena Pinto (BE)" page-start="18">Sr. Presidente, Srs. Secretários de Estado, Sr.  e Srs. Deputados: Renovo os 
cumprimentos da bancada do Bloco de Esquerda aos representantes das Ordens dos Enfermeiros, dos 
Farmacêuticos, dos Médicos e dos Médicos Dentistas, que são objeto de debate neste ponto concreto da 
nossa ordem de trabalhos. 
Em relação às propostas de lei em discussão, que consagram os estatutos para estas Ordens, o Bloco de 
Esquerda entende, como entende em relação às outras ordens, que será o processo na especialidade que 
permitirá ir mais longe, tendo em consideração todos os contributos que, entretanto, as ordens e outros 
profissionais entendam fazer chegar à Assembleia da República e que, nesse processo na especialidade, um 
processo aberto e participado, seja possível clarificar aqueles pontos que nos parecem, desde já, por aquilo 
que conhecemos e pela opinião das Ordens, os mais polémicos ou aqueles em que é preciso ir um pouco 
mais a fundo. 
Em relação à Ordem dos Médicos — e, tendo em conta o tempo que temos, não será possível equacionar 
todos os problemas que se levantam —, parece-nos que as questões sobre consagrar ou não o ato médico 
são importantes e merecem um debate aprofundado. Também somos sensíveis à questão da dispensa dos 
dirigentes da ordem, como é óbvio. No entanto, pensamos que questões como a da consagração do ato 
médico devem merecer um aprofundamento relevante. 
Em relação à Ordem dos Enfermeiros, a questão do exercício profissional tutelado, que, aliás, foi abordada 
pelo Sr. Secretário de Estado, também tem de ser aprofundada. 
Não existem, à partida, soluções únicas nem completamente acabadas. O que verificamos é que existe 
uma posição por parte do Governo e da tutela em relação a esta matéria e que as ordens também têm uma 
posição e outras propostas. 
Portanto, tem de ser esta abertura, nomeadamente para as posições das ordens, que a Assembleia da 
República deve acolher e deve debater para encontrar as melhores soluções, assim como todas as sugestões 
que nos cheguem da Ordem dos Farmacêuticos e da Ordem dos Médicos Dentistas. 
De facto, estas são ordens de profissionais que o povo português reconhece com grande respeito e com 
grande confiança. E já que estamos a falar daqueles e daquelas que, sendo médicos ou enfermeiros, nos 
garantem o Serviço Nacional de Saúde, aproveitando a presença do Sr. Secretário de Estado neste debate, 
não queria terminar a minha intervenção sem dizer umas palavras de saudação. 
Os profissionais do Serviço Nacional de Saúde merecem a confiança do povo português e, ao merecerem 
a confiança do povo português, tal deve ser um sinal muito importante quer para os Deputados e Deputadas, 
quer para o Governo, porque têm garantido a prestação dos cuidados de saúde, num quadro dramático — 
repito, num quadro dramático — em que a política do Governo tem sido a de apontar baterias à destruição do 
Serviço Nacional de Saúde. 
Por isso, estamos a discutir as ordens, bem sei, e estamos a discutir os estatutos profissionais, bem sei. 
Mas fica muito bem, neste debate, uma palavra de valorização dos profissionais do Serviço Nacional de Saúde 
e uma palavra de condenação das políticas deste Governo em relação ao setor da saúde em Portugal. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="18">A Mesa não regista mais inscrições e, aliás, os Srs. Deputados que se 
inscreveram para intervir já não dispõem de tempo para esse efeito. Sendo assim, as propostas de lei que 
acabaram de ser discutidas serão votadas no período regimental de votações. 
Vamos, agora, passar à discussão do próximo ponto da ordem de trabalhos, que consiste na discussão 
conjunta, na generalidade, da proposta de lei n.º 313/XII (4.ª) — Procede à segunda alteração à Lei n.º </utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Administração Local (António Leitão Amaro)" page-start="19">Sr. Presidente, Sr.  e 
Srs. Deputados: O Governo apresenta hoje à Assembleia da República uma iniciativa legislativa que tem o 
objetivo de reforçar importantes reformas em curso e feitas em grande parte na administração local. 
Por um lado, nas empresas municipais, nas empresas locais, três alterações que procuram regular a 
situação das empresas com escolas profissionais, aumentar o controlo, a transparência e a sustentabilidade 
das régies cooperativas que não estavam sujeitas às mesmas regras que as empresas municipais e regulando 
a tributação em IRC, isto é, a não incidência para as opções e as operações de extinção de empresas com 
internalização, questão esta que estava a dificultar algumas das operações de extinção. 
Portanto, em primeiro lugar, a reforma do setor empresarial local aqui reforçada e impulsionada; em 
segundo lugar, a descentralização de competências ao reconhecer atribuir, de forma universal, aos municípios 
competências para o ensino profissional; em terceiro lugar, reforçar a escala e promover a partilha de serviços 
entre municípios. São todas estas importantes reformas estruturais na administração local que vêm numa 
senda de três anos de reformas com resultados já alcançados. 
Permitam-me que destaque no setor das empresas municipais o seguinte: com as reformas que o Governo 
fez e que os autarcas estão a implementar, houve uma redução de mais de 40% das empresas municipais em 
Portugal. Na verdade, mais de 100 já não existem e 70, pelo menos, estão em concretização o processo de 
liquidação. 
A descentralização é outra medida importantíssima que aqui, no domínio do ensino profissional, é alargada, 
concretizada e estabelecida. 
São, por isso, reformas importantes com resultados e permitam-me que diga que, se é verdade que, por 
um lado, traduzem um emagrecimento importante das estruturas, como foi feito com os dirigentes e com os 
gabinetes de apoio político, por outro lado, fazem esse emagrecimento das estruturas sempre como a história 
recente nos tem demonstrado, ou seja, salvaguardando o serviço público. Ao contrário do que alguns 
vaticinavam há três anos e meio, a extinção de empresas municipais não diminuiu o serviço público local. Foi 
possível, com o esforço dos autarcas, prosseguir, continuar o serviço público local sem interrupção, tendo, por 
outro lado, uma administração local mais ajustada, sustentável e ao serviço das populações. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="19">Para apresentar o projeto de lei do PCP, tem a palavra a Sr.ª 
Deputada Paula Santos. </utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="20">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Nestes quatros anos, o Governo procedeu 
a profundas alterações no plano das autarquias, alterações que se inserem numa clara estratégia de 
desmantelamento do poder local democrático, desrespeitando os seus princípios constitucionais. 
Com as sucessivas alterações legislativas e também orçamentais ao nível do Orçamento do Estado, o 
Governo impôs uma insuportável asfixia financeira às autarquias quer pelos cortes nas transferências do 
Orçamento do Estado, quer pela redução da participação das autarquias nos impostos do Estado, impediu as 
autarquias de contratar os trabalhadores necessários e obrigou à redução e fusão de serviços municipais com 
consequências muito negativas nas autarquias e nas populações ao levar à redução da capacidade de 
intervenção das autarquias na resolução dos problemas das respetivas populações e numa clara ingerência na 
autonomia administrativa, financeira e técnica do poder local democrático, aliás, como, bem recentemente, 
reafirmou o Congresso da Associação Nacional dos Municípios Portugueses. 
Portanto, tratou-se de uma opção política e ideológica de ataque a um dos pilares do nosso regime 
democrático, ao poder local democrático, à participação das populações, ao emprego público e aos serviços 
públicos. 
Perante a situação preocupante em que se encontram as autarquias, o PCP trouxe hoje à Assembleia da 
República um projeto de lei que propõe um reforço dos meios das autarquias para desenvolverem 
adequadamente o seu quadro de atribuições e competências. 
Propomos: o reforço da participação das autarquias nos impostos do Estado em 25,3%, no cumprimento do 
princípio constitucional da justa repartição dos recursos públicos entre a administração central e a 
administração local; a manutenção das receitas das autarquias, dado que, face à situação para a qual o 
Governo as empurrou, estas não podem prescindir dessas receitas; a participação do FAM (Fundo de Apoio 
Municipal) deve ser exclusivamente da responsabilidade do Estado, evitando o agravamento da situação 
económica e financeira a mais autarquias e, subsequentemente, a perda de mais receitas; os municípios em 
situação de desequilíbrio devem poder recorrer a instrumentos de saneamento, reestruturando, se for caso 
disso, planos de saneamento ou reequilíbrio que estejam em vigor que constituem um instrumento mais amplo 
e não só no quadro do FAM, como hoje a lei estabelece. 
Sr. Presidente, Srs. Deputados: De uma assentada, o Governo traz hoje à Assembleia da República um 
projeto que altera cinco regimes jurídicos, comprovando que legislar à pressa, como o Governo, o PSD e o 
CDS imprimiram na Assembleia da República, não dá bom resultado. Esta proposta do Governo só evidencia 
a forma arbitrária como tem legislado e como o Governo passa ao lado das questões decisivas que se 
colocam ao poder local democrático, em especial ao regime de financiamento das autarquias locais. 
Mais: à boleia de uma intenção de corrigir um erro, diga-se criado pelo Governo, este vem impor novas 
atribuições e competências para as autarquias, pelo que o PCP não poderá acompanhar esta proposta. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="20">Para apresentar os projetos de lei do Bloco de Esquerda, tem a 
palavra a Sr.ª Deputada Helena Pinto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2204" speaker-name="Helena Maria Moura Pinto" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Helena Pinto (BE)" page-start="20">Sr. Presidente, Sr.ª Secretária de Estado dos Assuntos Parlamentares e da as
Igualdade, Sr. Secretário de Estado da Administração Local, Sr.  e Srs. Deputados: O Governo apresenta 
hoje uma proposta de alteração à Lei n.º 50/2012, lei do setor empresarial local, isto para simplificar a 
linguagem e nos entendermos. 
Sr. Secretário de Estado António Leitão Amaro, eu quase que diria que o Governo apresenta uma proposta 
de lei que vem clarificar alguns aspetos e retificar outros aspetos desta lei, mas o Governo esquece-se daquilo 
que é fundamental nesta lei e não corrige o que importa corrigir. Refiro-me, como é óbvio, à situação dos 
trabalhadores e das trabalhadoras das empresas municipais. 
Por isso mesmo, o Bloco de Esquerda volta a apresentar um projeto de lei como uma solução no sentido 
de garantir os postos de trabalho de todos os que têm dado, em muitos casos, o seu melhor às empresas 
municipais. O seu Governo, nas alterações à Lei n.º 50/2012, esquece-se daquilo que importa alterar, que é a 
garantia absoluta de que os trabalhadores e as trabalhadoras das empresas municipais podem acreditar no 
seu posto de trabalho. </utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Administração Local" page-start="21">Nem podiam! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2204" speaker-name="Helena Maria Moura Pinto" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Helena Pinto (BE)" page-start="21">Sr. Secretário de Estado, poder podíamos, porque nas assembleias 
municipais — e já lá vamos ao outro projeto de lei do Bloco de Esquerda que, acho, conhece —, o Bloco de 
Esquerda tem uma palavra a dizer. 
Como sabe, o Bloco de Esquerda, agora, até teve uma palavra a dizer sobre a dissolução de algumas 
empresas municipais através dos vereadores e das vereadoras que são eleitos nas câmaras municipais. 
Por isso, não vale a pena fazer tábua rasa daquilo que não é tábua rasa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Administração Local" page-start="21">Tem razão. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2204" speaker-name="Helena Maria Moura Pinto" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Helena Pinto (BE)" page-start="21">Tenho razão. Obrigada, Sr. Secretário de Estado. 
Mas, continuando, nunca fomos entusiastas, bem pelo contrário, mas temos consciência absoluta dos 
problemas que a Lei n.º 50/2012 tem causado, aliás, eventualmente, até causou mais problemas do que 
aqueles que ajudou a resolver. 
A dissolução das empresas municipais não pode colocar em causa, ou não devia colocar em causa, de 
maneira alguma, a prestação dos serviços públicos, e algumas estão a colocar — veja o caso da MoveAveiro, 
que é uma empresa de transportes, mas pode ser habitação, pode ser cultura —, e os postos de trabalho. 
Se as empresas municipais tinham um serviço que era concreto e necessário, esse serviço tem de ser 
internalizado. Nesse sentido, apresentamos este projeto de lei. 
Mas vamos mais longe e apresentamos outro, sobre o qual não posso deixar de dizer aqui algumas 
palavras, porque é um diploma que vai no sentido da clarificação, das competências, do acompanhamento e 
da fiscalização por parte das assembleias municipais sobre o setor empresarial local. Esta é uma questão 
fundamental. O setor empresarial local deve ser escrutinado democraticamente sobre os órgãos deliberativos 
a nível municipal. 
Com certeza que todos nos acompanharão nesta proposta. Aliás, lembro ao PSD e a alguns Deputados 
que são, simultaneamente, Deputados municipais em Lisboa o significado que tem esta proposta do Bloco de 
Esquerda para que as assembleias municipais sejam chamadas a ter uma palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="21">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Manuel 
Gonçalves. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2224" speaker-name="Jorge Manuel Rosendo Gonçalves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Manuel Gonçalves (PS)" page-start="21">Sr. Presidente, Sr.ª Secretária de Estado dos Assuntos as
Parlamentares e da Igualdade, Sr. Secretário de Estado da Administração Local, Sr.  e Srs. Deputados: 
Discutimos hoje a proposta de lei n.º 313/XII (4.ª), do Governo, o projeto de lei n.º 881/XII (4.ª), do PCP, e os os
projetos de lei n.  883 e 884/XII (4.ª), do Bloco de Esquerda. 
A proposta de lei n.º 313/XII (4.ª), do Governo, procede a alterações à Lei n.º Lei n.º 50/2012, sobre o 
regime jurídico da atividade empresarial local e das participações locais, à Lei n.º 73/2013, sobre o regime 
financeiro das autarquias locais e das entidades intermunicipais, à Lei n.º 75/2013, sobre o regime jurídico das 
entidades intermunicipais e do associativismo autárquico, à Lei n.º 53/2014, sobre o regime jurídico da 
recuperação financeira municipal, regulamentando o Fundo de Apoio Municipal, e ao Decreto-Lei n.º 92/2014, 
sobre o regime jurídico das escolas profissionais privadas e públicas, no âmbito do ensino não superior. 
São alterações a um conjunto de legislação relativamente recente da responsabilidade do atual Governo. O 
Governo justifica-as pela necessidade de clarificação da criação de serviços intermunicipalizados, não só por 
um conjunto de municípios, mas também por entidades intermunicipais. Pela possibilidade da existência de 
escolas no ensino profissional por parte dos municípios, pelo enquadramento das régies cooperativas e a 
definição do conceito de subsídios à exploração para efeitos de dissolução de empresas locais. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="22">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Lino Ramos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2228" speaker-name="José Lino Fonseca Ramos" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. José Lino Ramos (CDS-PP)" page-start="22">Sr. Presidente, Sr. Secretário de Estado, Srs. Deputados: Já aqui 
tivemos ocasião de ouvir pelo Governo as linhas mestras da proposta de lei cujas alterações têm por objetivo 
comum esclarecer e calibrar determinados aspetos de regimes legais da atividade da administração local. 
Regimes legais cuja execução e amadurecimento, no panorama de uma ampla reforma da administração local 
liderada por esta maioria, seja nas competências e atribuições das autarquias, seja nos programas de apoio à 
economia local e à recuperação do equilíbrio e sustentabilidade, seja no enquadramento financeiro, seja na 
reorganização dos serviços, seja na cooperação intermunicipal, seja nas medidas de descentralização, têm 
resultados óbvios e evidentes: um saldo orçamental excedente de cerca de 500 milhões de euros; uma 
redução de 1000 milhões de euros, o que equivale a 69% nos pagamentos em atraso; uma redução de 2500 
milhões de euros, ou seja, menos 28%, na dívida do poder local. Estes são os saldos e o resultado desta 
reforma. 
O poder local teve, tem e terá um papel fundamental para o desenvolvimento do País, enquanto espaço 
privilegiado de resolução dos problemas, numa lógica de proximidade à realidade. Esteve na linha da frente na 
adoção de novos modelos de governação e de reformas estruturais, que permitem a Portugal perspetivar um 
crescimento económico exigente, mas sustentado, e muito longe das previsões de recessão, de descrédito, de 
discurso do impossível ou de admissão de atalhos, que não raramente, como nestes últimos dias, têm sido 
proclamados pela oposição. 
As alterações que hoje, aqui, se apresentam são parte integrante de uma ampla reforma da administração 
local, que deve ser assumida e conta, em primeiro lugar, com o esforço globalmente positivo dos municípios. 
No âmbito das alterações que são aqui apresentadas, releva, concretamente, a reforma conduzida no setor 
empresarial local. Tratou-se de uma reforma com um objetivo evidente: identificar com clareza o perímetro das 
entidades de administração local — as entidades que relevam e devem ser tidas em conta para efeitos de 
apuramento dos limites à dívida total relevante para cada município — e evitar a existência de empresas locais 
sem um mínimo de receitas próprias, sem um mínimo de cobertura de despesas, que não tenham produto 
nem clientes, que se desconheça o serviço público real que prestam, ou seja, sem sustentabilidade e que 
dependam, injustificadamente, única e exclusivamente do orçamento dos municípios, porque custam aos 
municípios, mas custam também aos impostos dos portugueses. Não há um único cidadão, um único munícipe 
ou utente que não esteja de acordo com esta situação. 
As alterações agora propostas têm por objetivo comum esclarecer e calibrar determinados aspetos deste 
regime legal, no sentido de uma melhoria das soluções consagradas. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="23">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Paulo 
Oliveira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="23">Sr. Presidente, Sr.ª Secretária de Estado dos Assuntos as
Parlamentares e da Igualdade, Sr. Secretário de Estado da Administração Local, Sr.  e Srs. Deputados: O 
atual Governo tem concretizado importantes reformas no setor da administração local, reformas que não se 
registavam, de forma tão intensa, há várias décadas, no nosso País. 
Sabíamos de antemão que essas reformas, com esta amplitude, com esta dimensão, naturalmente, 
careceriam de pequenos ajustes, de pequenos acertos, de pequenas adaptações. É exatamente isso que 
estamos a fazer com esta proposta de lei. São pequenos ajustes que solidificam os resultados positivos que 
alcançámos com este conjunto de reformas. 
Tomando por referência o início de 2011, Sr.ª Deputada Paula Santos, devo lembrar que a dívida bruta das 
autarquias foi reduzida em mais de 30%, o que representa uma redução superior a 2300 milhões de euros. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="23">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="23">Os pagamentos em atraso a fornecedores, Sr.ª Deputada Paula 
Santos, registaram uma redução de 70%, o equivalente a mais de 1000 milhões de euros. 
Recordo-lhe ainda, Sr.ª Deputada, que a administração local apresenta hoje um superavit orçamental de 
452 milhões de euros. 
Para estes resultados, foram decisivos — sabemo-lo e reconhecemo-lo — o esforço, o empenho e a 
dedicação de todos os nossos autarcas. E esse empenho foi aplicado, mesmo quando discordaram do 
Governo. as
Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Olhando para trás, a realidade não deu razão aos partidos da 
oposição. 
Na verdade, as reformas levadas a cabo por este Governo e, muito concretamente, as do setor empresarial 
local, que hoje estamos também a analisar, não resultaram na redução dos serviços públicos prestados nas 
autarquias locais, Sr.ª Deputada Helena Pinto. 
Não diminuiu a capacidade de intervenção das autarquias locais, não se operou a privatização de serviços 
públicos, Sr.ª Deputada Paula Santos, não se abandonou a relação de proximidade das autarquias com as 
populações. Nada, nada, nada disso aconteceu! 
O poder local avançou, e avançou de forma assinalável, em matéria de equilíbrio e sustentabilidade 
financeira. 
Hoje, o poder local é mais forte, mais robusto e mais moderno. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="24">Para uma segunda intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Paula 
Santos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="24">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Creio que, neste debate, ficou bem claro 
que, de facto, o PSD e o CDS não querem discutir as principais preocupações que as autarquias enfrentam no 
seu dia-a-dia, preocupações, essas, que, aliás, foram identificadas no Congresso da Associação Nacional de 
Municípios Portugueses e fazem parte das suas conclusões. Ou ignoram, por completo, aquelas que são as 
reflexões e preocupações das autarquias ou, então, querem continuar a escondê-las debaixo do tapete, como 
se nada se passasse, para não terem de reconhecer as consequências das vossas políticas. E as 
consequências das vossas políticas são as de que, hoje, o poder local tem menos capacidade para poder 
responder aos problemas das populações. As consequências das vossas políticas são as de que, hoje, o 
poder local precisa de mais trabalhadores para cumprir com as suas atribuições e competências e está 
impossibilitado de os ter, por imposição deste Governo do PSD e CDS. 
De facto, fica aqui bem claro, Srs. Deputados, que aquilo que este Governo, o PSD e o CDS pretendem é 
prosseguir o caminho de desmantelamento do poder local democrático, não dotando as autarquias dos meios 
adequados — financeiros e técnicos — para poderem cumprir as suas responsabilidades e muito menos 
respeitando a autonomia do poder local democrático. 
Fica bem claro, neste debate, que, de facto, este pilar fundamental da democracia, que são as autarquias, 
o poder local democrático, a participação popular, para o PSD e o CDS tem muito pouco valor. Por isso, não 
têm intervindo no sentido da sua valorização, só, de facto, para que tenham cada vez menos capacidade para 
responder às populações e tratando-as como se fossem serviços desconcentrados da administração central. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="24">Tem a palavra, também para uma segunda intervenção, o Sr. 
Secretário de Estado da Administração Local. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Administração Local" page-start="24">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Primeira 
nota, todos, exceto o PCP, acreditam que é importante continuar a descentralização de competências, em 
particular, neste caso, no domínio do ensino profissional. As autarquias podem, devem e querem assumir 
responsabilidades novas, só os centralistas de sempre é que o recusam. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="24">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Administração Local" page-start="24">Segunda nota, em particular para o PCP, que 
fala em desmantelamento do poder local, em asfixia financeira, em redução da capacidade das autarquias: 
Sr.ª Deputada Paula Santos, mais uma vez, mas isto não é novo, o PCP fala de uma realidade que não existe, 
e não é desmentido por mim, é pelos autarcas. 
Sr.ª Deputada, se está atenta às notícias e à posição dos autarcas,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="24">
O Sr. Secretário de Estado é que não ouviu! E esteve lá, no Congresso, 
como eu estive! </utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Administração Local" page-start="25">… sabe que não há presidente de câmara, não 
há autarquia que, neste mês de abril, a aprovar as suas contas, não tenha dito ao País e aos seus munícipes: 
«Conseguimos reduzir a dívida, melhorámos a nossa sustentabilidade, ajustámos as nossas contas». E dizem-
no, ao contrário do que a Sr.ª Deputada refere, com orgulho. Porquê? Porque os autarcas, como esta maioria, 
sabem que governar bem, governar pelas pessoas é governar com boas contas, Sr.ª Deputada! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="25">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Administração Local" page-start="25">Não há semana, neste mês de abril, em que não 
haja uma assembleia municipal a dizer: «Reduzimos o nosso desequilíbrio, reduzimos a nossa dívida, isto é 
bom para os nossos contribuintes». 
Sr.ª Deputada, deixe-me dizer-lhe, e também à Sr.ª Deputada Helena Pinto, que disse: «Não! Há um caso, 
pelo menos, em que este emagrecimento e ajustamento colocaram em causa o serviço público» — pelos 
vistos, no máximo, terá sido apenas um caso —,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2204" speaker-name="Helena Maria Moura Pinto" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Helena Pinto (BE)" page-start="25">Não é um, são vários! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Administração Local" page-start="25">… que, nesse caso de Aveiro, o problema não é 
a extinção da empresa municipal, é a dívida que vinha de trás. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="25">Ora! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Administração Local" page-start="25">O problema não é ter de pagar a dívida, é a 
dívida existir, Sr.ª Deputada Helena Pinto! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="25">Tem de concluir, Sr. Secretário de Estado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Administração Local" page-start="25">Sr.ª Deputada, perante a dívida, o problema não 
é dizer: «Que mau, temos de pagar!». Não! O caminho certo, aquilo que os portugueses nos pedem é que a 
paguemos e eliminemos os desequilíbrios e os desajustamentos. Foi isso que fizemos e é nisso que as 
autarquias estão a dar um exemplo ao País! 
Para terminar, Sr. Presidente, estamos há três anos e meio a fazer reformas profundíssimas na 
administração local e os autarcas têm dado uma lição do que é o reformismo: têm negado à oposição as
parlamentar a teoria de que uma reforma é má e têm mostrado que os receios que VV. Ex.  lhes quiseram 
impor, imputar ou sugerir estavam errados. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="25">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="25">Tem de concluir, Sr. Secretário de Estado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Administração Local" page-start="25">Foi possível reformar, na administração local, 
com grande melhoria do equilíbrio e da sustentabilidade, continuando a defender o serviço público e 
mostrando ao País que reformar vale a pena e dá resultados. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="26">
A Sr.ª Deputada Helena Pinto inscreveu-se, creio, para utilizar 1 
segundo de que o Bloco de Esquerda ainda dispõe. 
Sr.ª Deputada, nem me atrevo a pedir-lhe que seja breve, de tal modo isso é evidente… 
Tem a palavra, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2204" speaker-name="Helena Maria Moura Pinto" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Helena Pinto (BE)" page-start="26">Sr. Presidente, Sr. Secretário de Estado da Administração Local, nas 
assembleias municipais que se realizam este mês, há outro balanço a fazer. 
O Sr. Secretário de Estado diz 
que as assembleias municipais vão dizer que reduzimos o desequilíbrio, mas é bom que se saiba que vão ter 
também outro discurso, porque vão dizer: «Aumentámos o IMI para a taxa máxima;… 
… aumentámos as taxas; há menos serviços públicos, porque há menos trabalhadores nas autarquias 
locais». 
Ou seja, Sr. Secretário de Estado, as autarquias, muitas delas, não todas, contribuiram também para o 
empobrecimento da população e aplicaram, a nível local, as medidas de austeridade que emanam do seu 
Governo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="26">Antes de concluirmos este debate, tem a palavra o Sr. Deputado 
Jorge Paulo Oliveira, uma vez que também ainda dispõe de tempo. 
 as a
</utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="26">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Sr.  Deputada Paula Santos, 
ficou claro deste debate, isso, sim, que o PCP desvaloriza o equilíbrio e a sustentabilidade financeira das 
autarquias. a a
Ficou claro, Sr.  Deputada Paula Santos, que o PCP, pela voz da Sr.  Deputada, é contra o reforço das 
competências das autarquias locais. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="26">E os recursos?! Os meios?! 
 a
</utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="26">Ficou também claro, neste debate, Sr.  Deputada Paula Santos, que 
o PCP se socorre do discurso de sempre, só que, desta vez, o seu discurso está absolutamente 
desatualizado. a

A Sr.  Deputada fez aqui referência ao facto de as transferências financeiras para as autarquias terem 
diminuído. É falso! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="26">Não é, não! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="26">As transferências do Orçamento do Estado para as autarquias 
locais, em 2015, por via da Lei das Finanças Locais, subiram 5,81%. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="26">Digam a verdade toda! 
 a
</utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="26">
A Sr.  Deputada fez aqui referência à redução das receitas fiscais a
das autarquias. É falso, Sr.  Deputada! As receitas fiscais subiram ou vão subir, de 2500 milhões de euros, em 
2014, para 2700 milhões de euros, em 2015. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="26">Pois é! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="26">Nem sequer cumpriram a lei! </utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="27">
A Sr.  Deputada fez aqui referência a outros impostos. Olhe, Sr.  
Deputada, a receita do IMI para as autarquias locais vai subir, este ano, 13,6%! Sei que nas autarquias do 
Partido Comunista essa subida vai ser superior. De todas as autarquias locais do País, sabe quantas são as 
do Partido Comunista que cobram a taxa máxima de IMI? São 75,3%, Sr.ª Deputada! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="27">Srs. Deputados, encerrado este debate, vamos passar à discussão, 
na generalidade, da proposta de lei n.º 315/XII (4.ª) — Aprova o regime de acesso e exercício da atividade de 
prestação de serviços de auditoria de instalações de produção em cogeração ou de produção a partir de 
fontes de energia renováveis. 
Para apresentar a proposta de lei, tem a palavra o Sr. Secretário de Estado da Energia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="3091" speaker-name="Artur Trindade" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Energia (Artur Trindade)" page-start="27">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Esta proposta 
de lei visa criar o regime da profissão de auditor a aplicar às instalações de cogeração e produção de energia 
renovável. É uma matéria que está prevista na legislação desde 2010, designadamente no Decreto-Lei n.º 
19/2010, de 23 de agosto, e no Decreto-Lei n.º 23/2010, de 25 de março. 
Estava previsto legislar esta matéria através de portaria de membro do Governo, mas o Governo 
considerou que, como é uma matéria que tem a ver com o acesso às profissões, seria mais adequado 
submeter este regime dos auditores da cogeração e das energias renováveis ao processo normal de 
estabelecimento do acesso às profissões que, como saberão, deve tramitar através da Assembleia da 
República. 
Aquilo que fizemos, então, foi preparar uma proposta de lei que enquadra os requisitos necessários para o 
acesso a esta profissão que é muito importante, uma vez que as reformas feitas até agora no setor requerem 
que haja um adequado cumprimento das auditorias à cogeração. 
Como sabem, um dos problemas que existe no setor da cogeração é a necessidade de garantir que temos 
cogerações verdadeiras, com real eficiência energética e, para isso, é preciso estar no terreno e implementar 
este regime de auditoria. Também, em consequência do proposto, incluímos o regime de auditoria aplicado à 
verificação da produção através de fontes de energia renováveis. Portanto, irá também ser possível ter essas 
auditorias feitas por técnicos especializados para confirmar a origem da produção de energia, se é renovável, 
para efeitos da emissão dos respetivos certificados ou garantias de origem. 
É uma matéria que foi sujeita às habituais consultas, designadamente no âmbito da Comissão de 
Regulação do Acesso a Profissões (CRAP) e no âmbito da Comissão Nacional de Proteção de Dados (CNPD) 
e também das regiões autónomas, tendo obtido, em todas elas, parecer favorável. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="27">Srs. Deputados, estamos a chegar à hora regimental de votações e, 
como neste momento a Mesa não regista nenhuma inscrição, vamos começar a votar. Retomaremos a 
discussão desta proposta de lei depois. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="27">Peço a palavra, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="27">Para que efeito, Sr. Deputado? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="27">Sr. Presidente, o Grupo Parlamentar do PSD estava a tentar 
inscrever uma Sr.ª Deputada, mas ainda não tinha conseguido ter linha telefónica para a Mesa, tornando-se 
quase impossível fazer essa inscrição. 
Pedi a palavra para inscrever a Sr.ª Deputada Odete Silva. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="28">A Mesa vai registar essa inscrição. Há outros Srs. Deputados que 
também já fizeram chegar à Mesa a intenção de intervir, mas vamos, neste momento, proceder às votações 
regimentais, a menos que haja consenso das bancadas no sentido de que sejam feitas no final do debate, 
dado que ainda temos algum tempo a ele destinado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="28">Sr. Presidente, pelo que me parece, todos os grupos parlamentares 
estão a anuir na proposta que vou fazer. Sugerimos que, como se trata do último debate, as votações sejam 
feitas no final deste. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="28">Não vejo que haja oposição e, portanto, havendo consenso de todos 
os grupos parlamentares, vamos prosseguir com o debate da proposta de lei n.º 315/XII (4.ª). 
Tem a palavra a Sr.ª Deputada Hortense Martins, para uma intervenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2015" speaker-name="Maria Hortense Nunes Martins" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Hortense Martins (PS)" page-start="28">Sr. Presidente, Sr. Secretário de Estado da Energia, Sr.ª Secretária de as
Estado dos Assuntos Parlamentares e da Igualdade, Sr.  e Srs. Deputados: Esta proposta de lei pretende 
definir o regime de acesso e exercício da atividade de prestação de serviços de auditoria de estimativas de 
energia, de aquecimento ou arrefecimento, a partir de fontes renováveis, por parte de pessoas singulares ou 
coletivas, quando a instalação em causa recorra a tecnologias que dispensem a atuação dos auditores de 
instalação em cogeração. 
Esta iniciativa efetua, ainda, o reconhecimento e o registo dos técnicos auditores e empresas de auditoria 
através do balcão único eletrónico, assegurando a prossecução dos objetivos de desburocratização e de 
simplificação administrativa. 
Temos, no entanto, algumas observações a fazer. Desde logo, o facto de esta iniciativa mencionar o 
Decreto-Lei n.º 30/2015, que ainda não foi publicado, o que é tudo menos algo que se aconselha em termos 
de boas práticas do processo legislativo. A própria nota técnica e o parecer mencionam essa questão, bem 
como o facto de se esperar que o mesmo seja publicado durante o processo de discussão na especialidade. 
Julgamos, ainda, que este diploma deveria ter sido remetido à Assembleia da República com cópia dos 
pareceres ou contributos resultantes da consulta direta às entidades. Verificamos que, apesar de a exposição 
de motivos o referir, o parecer da Ordem dos Engenheiros Técnicos não vem junto a esta proposta de lei. 
No geral, a este diploma não temos nada a opor, havendo, eventualmente, alguns aspetos que poderão ser 
melhorados em sede de discussão na especialidade, nomeadamente a recomendação da Comissão Nacional 
de Proteção de Dados, que sugere a proibição da indexação a motores de busca da lista atualizada de 
pessoas reconhecidas e registadas em termos do diploma e a proteção dos seus dados para que se cumpram 
as condições em que são tratados os dados de pessoas, de acordo com a lei de proteção de dados. 
A Comissão de Regulação do Acesso a Profissões concorda na generalidade com este diploma, o que 
também registamos, mas, na nossa opinião, há ainda algumas restrições que limitam o acesso à profissão. 
Penso que, numa discussão na especialidade, deveremos, ouvindo as Ordens a que se aplica este diploma, 
ponderar essa mesma limitação. Refiro-me ao requisito da experiência de dois anos, numas situações, e ao 
requisito de experiência de quatro anos, noutras situações. 
Consideramos que, em sede de especialidade, devem ser, portanto, pedidos os pareceres às Ordens dos 
Engenheiros Técnicos e dos Engenheiros para que se aprofunde a matéria em causa e assim, no decurso 
dessa discussão na especialidade, podermos ponderar a eventual apresentação de propostas no sentido de 
melhorar o diploma em causa. 
Nesta fase, o PS irá votar a favor. Reconhecemos, é claro, Sr. Secretário de Estado, que esta é uma 
matéria muito importante porque a cogeração é um setor que tem peso na produção de energia, mas também 
tem uma importância grande para a indústria e para o País. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="28">Tem a palavra o Sr. Deputado Rui Barreto, para uma intervenção. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr.Rui Barreto (CDS-PP)" page-start="29">Sr. Presidente, Sr.ª Secretária de Estado dos Assuntos Parlamentares e as
da Igualdade, Sr. Secretário de Estado da Energia, Sr.  e Srs. Deputados: As matérias ambientais e de 
defesa de uma maior eficiência na energia têm estado na ordem do dia. 
Sabemos que uma sociedade mais desenvolvida e menos dependente de recursos naturais esgotáveis é, 
também, uma sociedade cuja economia é mais competitiva. O valor energético, como todos sabem, é um dos 
que mais pesa na produção nacional, sendo, por isso, uma das áreas na qual um Governo moderno deve 
investir. 
Por outro lado, torna-se cada vez mais necessário uma maior cooperação entre políticas ambientais e 
energéticas por forma a assegurar que se cumprem os compromissos assumidos internacionalmente. Estamos 
a referir-nos particularmente à limitação das emissões de gases que provocam o efeito de estufa, objeto da 
Convenção das Nações Unidas para as alterações climáticas do Protocolo de Quioto. 
É neste contexto que tantas vezes se faz referência à cogeração como uma possibilidade de combate a 
todas as dificuldades a este nível. Sendo uma tecnologia que permite racionalizar eficazmente o consumo dos 
combustíveis necessários à produção de energia útil, a cogeração pode assegurar um aproveitamento elevado 
da energia primária. 
Assim, e no âmbito do desenvolvimento desta questão, hoje discutimos o regime de acesso ao exercício da 
atividade da prestação de serviços de auditoria a instalações de produção em cogeração ou de produção a 
partir de fontes de energia renováveis. Para que se possa desenvolver determinada tecnologia será sempre 
necessário que existam técnicos qualificados que monitorizem o respeito pelos critérios, neste caso de 
eficiência. 
É também por isto que se pretende, com o diploma que agora se discute, que haja uma garantia de origem 
emitida através de um documento eletrónico que atesta a quantidade de energia produzida a partir de fontes 
renováveis. Já a contabilização da energia de aquecimento ou de arrefecimento feita a partir de fontes de 
energia renováveis será feita através de estimativas sujeitas a confirmação, mediante auditoria. 
Como é sabido, o Decreto-Lei n.º 23/2010, de 25 de março, prevê a realização de auditorias a instalações e 
equipamentos de produção em cogeração, assim como aos equipamentos de medição de energia que 
assegurem a correta qualificação das instalações. 
É por isso que se entende, no quadro da alteração da proposta, que os técnicos devem ser reconhecidos e 
registados pela Direção-Geral de Energia e Geologia, cabendo ao membro do Governo responsável pela área 
da energia a aprovação, por portaria, do estatuto dos auditores de instalação de produção em cogeração. 
Ainda assim, e porque estamos a falar de profissões, o Governo considerou ser prudente remeter o regime 
jurídico de acesso a esta profissão para a Assembleia da República, dadas as suas competências legislativas. 
Além disso, respeitaram-se também os pareceres da Comissão de Regulação de Acesso a Profissões e da 
Ordem dos Engenheiros Técnicos, que não se opõem à aprovação do diploma. Também a Assembleia 
Legislativa dos Açores enviou parecer favorável. 
Estamos assim, e com mais esta alteração, a fazer com que o País possa cada vez mais ser eficiente a 
nível energético e reduzir as suas emissões de CO2. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="29">Tem a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada Odete Silva. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2119" speaker-name="Odete Maria Loureiro Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Odete Silva (PSD)" page-start="29">Sr. Presidente, Sr.ª e Sr. Secretários de Estado, Sr.  e Srs. Deputados: A 
proposta de lei que hoje discutimos aprova os regimes de acesso e exercício das atividades de prestação de 
serviços de auditoria de instalações de produção em cogeração e de prestação de serviços de auditoria de 
instalações de produção que, independentemente da tecnologia, utilizam fontes renováveis. 
Esta proposta surge alinhada com os decretos-leis que transpõem para a ordem jurídica interna as diretivas 
do Parlamento Europeu e do Conselho, relativas aos serviços no mercado interno e ao reconhecimento das 
qualificações profissionais. Estas diretivas europeias são a base e o enquadramento do que hoje aqui se 
discute. 
Consoante foi já dito pelo Sr. Secretário de Estado, o Decreto-Lei n.º 23/2010 definiu o regime jurídico da 
produção de energia elétrica e mecânica e de calor útil produzidos em cogeração, prevendo já a realização de </utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="30">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2119" speaker-name="Odete Maria Loureiro Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Odete Silva (PSD)" page-start="30">Estes cortes, que são as chamadas «rendas excessivas», permitiram evitar 
aumentos muito superiores aos que foram efetuados e este foi o primeiro Governo a fazê-lo, garantindo desta 
forma a sustentabilidade do setor elétrico nacional. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="30">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2119" speaker-name="Odete Maria Loureiro Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Odete Silva (PSD)" page-start="30">Sr. Secretário de Estado, no entender do Grupo Parlamentar do PSD, uma 
iniciativa como esta contribui de forma muito significativa para aumentar a confiança nas energias renováveis e 
na cogeração, nomeadamente com as auditorias a terem de ser feitas por profissionais qualificados, 
engenheiros ou técnicos, ou através da validade dos títulos por cinco anos, bem como através da proibição de 
trabalhar em empresas da área nos três anos subsequentes à cessação da atividade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="30">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Bruno Dias, do 
PCP. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="30">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados, Sr.ª e Sr. Secretários de Estado: Por 
parte do PCP, creio ser relativamente consensual que a própria atividade da auditoria de instalações de 
produção em cogeração ou a partir de fontes de energia renováveis constituem uma primeira linha de defesa 
relativamente à qualidade, à segurança e ao desempenho ambiental e energético destas instalações, que 
tendem a assumir um papel cada vez mais importante quer no contexto do aparelho industrial português quer 
no conceito mais específico da produção de energia e do sistema energético nacional. 
Ora, tratando-se, nesta atividade, de uma profissão importante do ponto de vista da segurança, da 
qualidade e do desempenho, naturalmente que nós, PCP, estamos do lado daqueles que consideram que esta 
atividade tem de ser regulada, enquadrada, reconhecida e devidamente registada ao nível dos serviços da 
administração do Estado, embora consideremos também que as próprias associações profissionais, os 
profissionais destas atividades, devem ter um papel importante na própria condução do processo legislativo. 
É por isso que, infelizmente, como ainda não foi facultado à Assembleia da República o parecer da Ordem 
dos Engenheiros Técnicos, e também não temos conhecimento da parte da Ordem dos Engenheiros, a 
Assembleia terá de auscultar e ter em conta a opinião destas entidades, desde logo, e por exemplo, quanto 
aos deveres ético-profissionais que estão definidos no artigo 5.º. Teremos de os ouvir em relação a estas e a 
outras matérias. 
Genericamente e em abstrato, toda a gente está de acordo com a ideia da simplificação, da 
desburocratização, dos balcões únicos, etc., mas também não podemos deixar de ter em conta os alertas, 
nomeadamente da Comissão Nacional de Proteção de Dados (CNPD), em relação a normas que estão nesta </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="31">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Mariana 
Mortágua, do BE. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="31">Sr. Presidente, Srs. Secretários de Estado, Sr.  e Srs. Deputados: Esta 
é mais uma das dezenas de propostas que têm chegado à Assembleia da República sem que tenhamos 
grande tempo ou capacidade para as analisar. 
Como já referimos na semana passada, o Governo, a toque de caixa da troica, desatou a enviar propostas 
e mais propostas para esta Casa sem termos o tempo de que precisamos para as analisar. E repetimos os 
argumentos, pois eles não mudam, faz parte da coerência e da análise das propostas: simplificação é bom, 
menos burocracia é bom; somos contra a diretiva de liberalização porque achamos que não pode ser tratado 
como igual aquilo que não é igual e tememos o que a liberalização pode fazer em termos de proteção ou de 
desproteção das profissões e dos profissionais, em Portugal. 
Tratar como iguais os profissionais em Portugal, como nos outros países, quando estamos a pôr em 
concorrência economias muito diferentes, pode ter consequências muito diferentes em todos os países e isto 
deve ser acautelado. 
Um outro reparo que fazemos em relação a esta proposta — e já tínhamos feito antes — é que o Governo 
diz sempre que ouviu as ordens representativas dos profissionais, mas a Assembleia não tem conhecimento 
da prova disso. Portanto, não podemos analisar o que foi incorporado e o que não foi e é uma questão 
essencial para que possamos avaliar a proposta que temos em mãos e perceber qual é a opinião dos 
profissionais a quem ela se dirige. 
Por isso, reforçamos aqui a necessidade de ouvir estas ordens e de pedir os pareceres, para que, em 
especialidade, possamos dizer o que pensamos sobre estas propostas, porque, no limite, é aos profissionais 
que elas interessam, na parte que aos profissionais diz respeito. 
Na parte que diz respeito à necessidade de uma auditoria cuidada, de verificação do controlo das 
atividades de cogeração e de energias renováveis, acompanhamos a necessidade da realização desta 
auditoria. Queremos garantir que cogeração é mesmo cogeração, queremos garantir que tanto as condições 
ambientais como também as financeiras, porque muitas destas atividades têm um carácter de subsidiação, 
estão a ser controladas e, por isso, achamos muito importante que a auditoria seja feita. Aliás, já 
apresentámos propostas, no passado, que iam neste sentido. 
Portanto, achamos importante garantir esta necessidade de acompanhar, de verificar e de controlar estas 
atividades, mas também queremos ouvir os profissionais e garantir que a sua profissão e os seus direitos 
estão a ser protegidos. Penso que essa é a preocupação de todos. </utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="32">E atenção aos meios da Direção-Geral! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="32">Concluímos, assim, este quinto ponto da ordem de trabalhos. 
Lembro que acrescem às votações o 1.º Orçamento Suplementar da Assembleia da República para 2015; a 
proposta de resolução n.º 111/XII (4.ª) — Aprova o Acordo de Cooperação Marítima entre a República 
Portuguesa e o Governo da República da Turquia, assinado em Ancara, a 23 de outubro de 2014 e o projeto </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="de resolução n.º 1432/XII (4.ª)" page-start="32">Cria o Gabinete de Controlo Orçamental Externo (quarta alteração à 
Resolução da Assembleia da República n.º 20/2004, de 16 de fevereiro, que aprova a Estrutura e 
Competências dos Serviços da Assembleia da República) (PSD, PS, CDS-PP, PCP, BE e Os Verdes), 
indicados na ordem de trabalhos sem tempos de discussão. 
Srs. Deputados, vamos entrar no período regimental de votações. 
Antes de mais, vamos proceder à verificação do quórum de deliberação, utilizando o sistema eletrónico. 
Os Srs. Deputados que, por qualquer razão, não o puderem fazer terão de o sinalizar à Mesa e depois 
fazer o registo presencial, para que seja considerada a respetiva presença na reunião. 
Pausa. 
O quadro eletrónico regista 202 presenças, às quais se acrescentam as dos Deputados Francisco Lopes, 
do PCP, Luís Pita Ameixa, do PS e Francisca Almeida, do PSD, perfazendo 205 Deputados, pelo que temos 
quórum para proceder às votações. 
Vamos começar pela apreciação de três votos de pesar, começando pelo voto n.º 271/XII (4.ª) — De pesar 
pelo falecimento do ex-Deputado Élio Castro Pereira (CDS-PP), que o Sr. Secretário Abel Baptista vai fazer o 
favor de ler. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Abel Baptista)" page-start="32">Sr. Presidente e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«Élio Mário de Castro Pereira nasceu em Alvarenga, no concelho de Arouca, no dia 18 de maio de 1947. 
Filho de Mário Pereira Soares e de Nazaré de Castro Soares, faleceu no passado dia 19 de Março, em 
Portalegre, vítima de morte súbita. 
Élio Castro Pereira formou-se em Direito pela Faculdade de Coimbra, de onde seguiu para Portalegre, terra 
que acolheu como sua, onde veio a estabelecer-se como advogado, onde casou e onde teve duas filhas, Hélia 
e Letícia. 
Durante a década de 70, juntou ao exercício da advocacia a profissão de professor de Direito e 
Administração Pública no Liceu Nacional de Portalegre. 
Aderiu ao CDS desde a data da fundação do CDS, tendo desempenhado diversos cargos, quer a nível 
concelhio, quer distrital, quer mesmo nacional, de onde se destaca ter sido Conselheiro Nacional, Vice-
Presidente da Comissão Política Distrital de Portalegre do CDS, Delegado Distrital de Portalegre do IDL-
Instituto Amaro da Costa, Delegado Distrital da Federação de Trabalhadores Democratas-Cristãos. 
Desempenhava atualmente a função de Vice-presidente da Comissão Política Concelhia de Portalegre do 
CDS. 
Élio Castro Pereira foi Deputado à Assembleia da República pelo círculo eleitoral de Portalegre, pelas listas 
da Aliança Democrata, na II Legislatura e foi, por diversas vezes, eleito Deputado Municipal na Assembleia 
Municipal de Portalegre. 
Em 2009, encabeçou a lista do CDS à autarquia de Portalegre e, em 2013, integrou a lista de coligação 
PSD/CDS-PP. 
Quer no exercício da advocacia, quer quando desempenhou cargos políticos e eletivos, sempre pautou a 
sua atuação por uma enorme consciência social e por uma visão progressiva e realista da democracia-cristã, 
incessantemente em defesa dos mais necessitados, tendo granjeado na sua terra de adoção a alcunha de 
‘advogado dos pobres’, devido à sua preocupação com os mais necessitados. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="33">Srs. Deputados, vamos votar. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Peço agora ao Sr. Secretário Duarte Pacheco o favor de ler o voto n.º 272/XII (4.ª) — De pesar pelo 
falecimento da escritora Ana Vicente (PS e BE). 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="33">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«Ana Vicente morreu no passado dia 19 de abril, vítima de doença prolongada, que enfrentou com a 
coragem e a dignidade com que viveu toda a sua vida, devotando-a a causas justas que elegeu e pelas quais 
se bateu, numa época e num País culturalmente adversos aos seus valores de justiça e igualdade. 
Escritora, feminista e católica, Ana Vicente foi uma destacada militante dos direitos da mulher, por cuja 
emancipação social e cultural se bateu ao longo de uma vida de coerente intervenção cívica, no desempenho 
de funções oficiais e no serviço aos mais vulneráveis e aos que não têm voz. 
Membro da Comissão da Condição Feminina, Presidente da Comissão para a Igualdade e para os Direitos 
das Mulheres entre 1992 e 1996, membro de várias organizações não-governamentais, entre as quais o 
Movimento ‘Nós somos Igreja’, consultora do Fundo das Nações Unidas para a População, colaboradora de 
Maria de Lourdes Pintassilgo e de Leonor Beleza, no período em que ambas exerceram funções de Estado, 
Ana Vicente ficará na nossa memória coletiva como um exemplo de dignidade e de serviço à causa pública e, 
em particular, como referência incontornável do feminismo em Portugal. 
Já doente, mobilizou esforços, contactando Deputados de todos os partidos para tentar dinamizar as 
políticas de adoção em Portugal, em nome do direito das crianças a uma infância feliz e estruturada, numa 
comunidade familiar de afetos e orientada para a autonomia e para a cidadania plena. 
Ana Vicente deixou uma marca profunda em todos aqueles e aquelas que com ela tiveram o privilégio de 
conviver, pela sua humanidade, inteligência e obstinada cultura de serviço às mulheres, ao País, aos mais 
fracos e esquecidos, à cultura. 
A Assembleia da República curva-se perante a memória de Ana Vicente e expressa aos seus familiares as 
mais sentidas condolências.» 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="33">Srs. Deputados, vamos votar. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Peço agora à Sr.ª Secretária Rosa Maria Albernaz o favor de ler o voto n.º 273/XII (4.ª) — De pesar pelo 
falecimento do investigador e ex-Ministro Mariano Gago. (PS). 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Rosa maria Albernaz)" page-start="33">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados, o voto é do seguinte 
teor: 
«José Mariano Rebelo Pires Gago nasceu em Lisboa, a 16 de maio de 1948, tendo, desde cedo, traçado 
um percurso académico, político e social de excelência e de referência. 
Licenciado em Engenharia Eletrotécnica pelo Instituto Superior Técnico da Universidade Técnica de Lisboa, 
em 1971, foi naquela instituição que deu também os primeiros passos de uma vida de dedicação cívica e 
intervenção política, tendo presidido à direção da Associação de Estudantes em 1969/70 e desenvolvido 
intensa ação de ativismo contra a ditadura do Estado Novo, que o acabaria por levar ao exílio na Suíça. 
Bolseiro do Instituto de Alta Cultura, no Laboratório de Física Nuclear e de Altas Energias da École 
Polytechnique, de 1971 a 1976, José Mariano Gago prosseguiu os seus estudos na Faculdade de Ciências da 
Universidade de Paris, onde se doutorou em Física em 1976, sendo posteriormente bolseiro na Organização 
Europeia de Pesquisa Nuclear, de 1976 a 1978. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="34">Srs. Deputados, vamos votar. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Srs. Deputados, peço a todos que guardemos 1 minuto de silêncio.
A Câmara guardou, de pé, 1 minuto de silêncio. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Rosa maria Albernaz)" page-start="35">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados, o voto é do seguinte 
teor: 
«Esta semana, ficámos a saber que, em Portugal, há mulheres que estão a ser sujeitas a uma prática 
indigna: é-lhes solicitado que espremam as mamas para comprovar que têm leite e poderem assim continuar a 
usufruir do direito à dispensa horária para amamentação. 
Este procedimento é absolutamente indigno e aviltante para as mulheres e para os seus direitos. 
Atente-se ao testemunho de uma mulher que passou por esta situação. Trata-se de uma enfermeira que foi 
chamada ao Serviço de Saúde Ocupacional do hospital público onde trabalha, com a indicação de que deveria 
levar o boletim de vacinas. Assim fez. Depois de atualizada a informação vacinal, foi informada de que ia ser 
chamada ao gabinete médico para fazer prova da amamentação: ‘Congelei com tamanha aberração. Entrei e 
foi-me dito que me teria de sujeitar à expressão mamária, de forma a comprovar a existência de leite, para que 
me fosse validada a condição de lactante. Confesso que foi o momento mais constrangedor e humilhante da 
minha vida, senti totalmente violado o meu direito à privacidade e à intimidade. Depois de espremidas as 
mamas e de comprovada a existência de leite, vesti-me e o funcionário registou a minha aptidão. Infelizmente, 
não fui a primeira a ser sujeita a isto. Mas gostava de ser a última. Nenhuma mulher deve passar por isto.’ 
Este pungente testemunho dispensa mais palavras. Impõe-se a proibição desta prática indigna. Mais 
nenhuma mulher deve passar por isto. 
Assim, a Assembleia da República, reunida em plenário, condena a prática indigna de sujeição de 
mulheres a expressão de mamas para comprovar aleitamento.» 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="35">Srs. Deputados, vamos votar. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do PCP, do BE, de Os Verdes e dos 
Deputados do CDS-PP João Rebelo e Teresa Anjinho e abstenções do PSD e do CDS-P. 

O Sr. Deputado Miguel Santos pediu a palavra para que efeito? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2109" speaker-name="Paulo Miguel Da Silva Santos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Santos (PSD)" page-start="35">Sr. Presidente, é para informar a Mesa que o Grupo Parlamentar do PSD 
irá apresentar uma declaração de voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="35">Fica registado, Sr. Deputado. 
Sr.ª Deputada Cecília Meireles, pretende usar da palavra? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="35">Sr. Presidente, é também para anunciar que o Grupo Parlamentar do 
CDS-PP vai apresentar uma declaração de voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="35">Fica registado, Sr.ª Deputada. 

A Sr.ª Deputada Teresa Anjinho também pretende usar da palavra? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2286" speaker-name="Teresa Maria De Moura Anjinho" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Anjinho (CDS-PP)" page-start="35">Sr. Presidente, é para o mesmo efeito, em meu nome pessoal. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="35">Fica registado, Sr.ª Deputada. 
Srs. Deputados, vamos passar à votação 1.º Orçamento Suplementar da Assembleia da República para 
2015. </utterance>
  <utterance speaker-id="2046" speaker-name="João Augusto Espadeiro Ramos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Ramos (PCP)" page-start="39">Peço a palavra, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="39">Para que efeito, Sr. Deputado? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2046" speaker-name="João Augusto Espadeiro Ramos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Ramos (PCP)" page-start="39">Sr. Presidente, é para anunciar que o Grupo Parlamentar do PCP 
apresentará uma declaração de voto sobre estas votações. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="39">Fica registado, Sr. Deputado. 
Sr.ª Deputada Helena Pinto, faça favor. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2204" speaker-name="Helena Maria Moura Pinto" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Helena Pinto (BE)" page-start="39">Sr. Presidente, é para o mesmo efeito, ou seja, o Grupo Parlamentar do BE 
apresentará também uma declaração de voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="39">Fica registado, Sr.ª Deputada. 
Relativamente ao projeto de lei n.º 880/XII (4.ª) — Legaliza o cultivo de canábis para consumo pessoal e 
cria o enquadramento legal para os clubes sociais de canábis (BE) deu entrada na Mesa um requerimento, 
apresentado pelo BE, solicitando a baixa à 1.ª Comissão, sem votação, por um período de 30 dias. 
Vamos votar este requerimento. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Vamos votar o projeto de resolução n.º 1435/XII (4.ª) — Recomenda ao Governo que analise a evolução 
dos impactos na saúde do consumo de cannabis, adote medidas para prevenir o seu consumo e estude a 
utilização de cannabis para fins terapêuticos (PCP). 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD e do CDS-PP, votos a favor do PS, do PCP e 
de Os Verdes e a abstenção do BE.
Vamos votar o projeto de resolução n.º 1436/XII (4.ª) — Recomenda ao Governo uma política ativa no 
âmbito da prevenção das toxicodependências e redução de riscos (PS). </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vamos votar o projeto de resolução n.º 1432/XII (4.ª)" page-start="42">Cria o Gabinete de Controlo Orçamental Externo 
(quarta alteração à Resolução da Assembleia da República n.º 20/2004, de 16 de fevereiro, que aprova a 
Estrutura e Competências dos Serviços da Assembleia da República) (PSD, PS, CDS-PP, PCP, BE e Os 
Verdes). 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
 os
Se não houver oposição, poderemos votar conjuntamente, na generalidade, os projetos de lei n.  420/XII 
(2.ª) — Alteração dos limites territoriais entre as freguesias de Mombeja e de Ferreira do Alentejo e entre os 
municípios de Beja e de Ferreira do Alentejo (PS) e 421/XII (2.ª) — Alteração dos limites territoriais entre as 
freguesias de Beringel e Mombeja do município de Beja (PS). 
Pausa. 
Dado não haver oposição, assim faremos. os
Vamos, então, votar conjuntamente, na generalidade, os projetos de lei n.  420 e 421/XII (2.ª), ambos da 
autoria do PS. 
Submetidos à votação, foram aprovados, com votos a favor do PS, do PCP, do BE, de Os Verdes e do 
Deputado do PSD Mário Simões e abstenções do PSD e do CDS-PP. 
 os
Votamos agora, na especialidade, conjuntamente, os projetos de lei n.  420 e 421/XII (2.ª). 
Submetidos à votação, foram aprovados, com votos a favor do PS, do PCP, do BE, de Os Verdes e do 
Deputado do PSD Mário Simões e abstenções do PSD e do CDS-PP. 
 os
Em votação final global, vamos votar conjuntamente os projetos de lei n.  420 e 421/XII (4.ª). 
Submetidos à votação, foram aprovados, com votos a favor do PS, do PCP, do BE, de Os Verdes e do 
Deputado do PSD Mário Simões e abstenções do PSD e do CDS-PP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2046" speaker-name="João Augusto Espadeiro Ramos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Ramos (PCP)" page-start="42">Peço a palavra, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="42">Para que efeito, Sr. Deputado? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2046" speaker-name="João Augusto Espadeiro Ramos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Ramos (PCP)" page-start="42">Sr. Presidente, para anunciar que o PCP apresentará uma declaração de 
voto sobre a votação destes diplomas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="42">Fica registado. 
Passamos à votação final global do texto final, apresentado pela Comissão de Economia e Obras Públicas, os
relativo aos projetos de lei n.  771/XII (4.ª) — Procede à oitava alteração da Lei n.º 25/2006, de 30 de junho, </utterance>
  <utterance speaker-id="1160" speaker-name="Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Ana Catarina Mendonça (PS)" page-start="43">Peço a palavra, Sr. Presidente. 

O Sr. Presidente (António Filipe). — Para que efeito, Sr.ª Deputada? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1160" speaker-name="Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Ana Catarina Mendonça (PS)" page-start="43">Sr. Presidente, é para anunciar que o Grupo Parlamentar do PS 
apresentará uma declaração de voto sobre este diploma. 

O Sr. Presidente (António Filipe). — Fica registado, Sr.ª Deputada. 

O Sr. Deputado Bruno Dias pediu também a palavra. Faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="43">Sr. Presidente, é para o mesmo efeito, ou seja, para anunciar que o Grupo 
Parlamentar do PCP apresentará também uma declaração de voto sobre este diploma. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="43">Fica registado. 
Passamos à votação final global do texto final, apresentado pela Comissão de Orçamento, Finanças e 
Administração Pública, relativo ao projeto de lei n.º 835/XII (4.ª) — Procede à quarta alteração à Lei n.º 5/98, 
de 31 de janeiro, determinando um novo modelo de designação do Governador do Banco de Portugal e dos 
demais membros do Conselho de Administração (PS). 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS e do CDS-PP e abstenções do PCP, 
do BE e de Os Verdes. 
Vamos agora proceder à votação final global do texto final, apresentado pela Comissão de Economia e 
Obras Públicas, relativo à proposta de lei n.º 290/XII (4.ª) — Estabelece as bases do regime jurídico da 
revelação e do aproveitamento dos recursos geológicos existentes no território nacional, incluindo os 
localizados no espaço marítimo nacional. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do PCP, do BE e 
de Os Verdes e a abstenção do PS. 
Peço agora ao Sr. Secretário Duarte Pacheco que proceda à leitura de dois pareceres da Comissão para a 
Ética, a Cidadania e a Comunicação. 

O Sr. Secretário (Duarte Pacheco) — Sr. Presidente e Srs. Deputados, a solicitação da Comarca da 
Madeira, Funchal — Instância Local — Secção Criminal — J2, Processo n.º 3539/11.9TAFUN, a Comissão 
para a Ética, a Cidadania e a Comunicação decidiu emitir parecer no sentido de autorizar o Sr. Deputado 
Francisco Lopes (PCP) a prestar depoimento por escrito, como testemunha, no âmbito dos referidos autos. 
Srs. Deputados, está em apreciação o parecer. 
Pausa. 
Não havendo pedidos de palavra, vamos votá-lo. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (António Filipe)" page-start="44">Srs. Deputados, está em apreciação o parecer. 
Pausa. 
Não havendo pedidos de palavra, vamos votá-lo. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Srs. Deputados, ficam, assim, concluídos os trabalhos de hoje. 
Anuncio que amanhã, pelas 10 horas, terá lugar a Sessão Solene Comemorativa do 41.º Aniversário do 25 
de Abril. 
A reunião plenária seguinte realizar-se-á na quarta-feira, dia 29 de abril, às 15 horas, e terá a seguinte os
ordem de trabalhos: discussão conjunta, na generalidade, das propostas de lei n.  308/XII (4.ª) — Transforma 
a Câmara dos Solicitadores em Ordem dos Solicitadores e dos Agentes de Execução, e aprova o respetivo 
Estatuto, em conformidade com a Lei n.º 2/2013, de 10 de janeiro, que estabelece o regime jurídico de criação, 
organização e funcionamento das associações públicas profissionais, 309/XII (4.ª) — Aprova o novo Estatuto 
da Ordem dos Advogados, em conformidade com a Lei n.º 2/2013, de 10 de janeiro, que estabelece o regime 
jurídico de criação, organização e funcionamento das associações públicas profissionais e 310/XII (4.ª) — 
Altera o Estatuto da Ordem dos Notários, aprovado pelo Decreto-Lei n.º 27/2004, de 4 de fevereiro, em 
conformidade com a Lei n.º 2/2013, de 10 de janeiro, que estabelece o regime jurídico de criação, organização 
e funcionamento das associações públicas profissionais, e procede à alteração do Estatuto do Notariado, 
aprovado pelo Decreto-Lei n.º 26/2004, de 4 de fevereiro. 
Proceder-se-á também à apreciação conjunta, na generalidade, da proposta de lei n.º 305/XII (4.ª) — 
Procede à trigésima sexta alteração ao Código Penal, aprovado pelo Decreto-Lei n.º 400/82, de 23 de 
setembro, transpondo a Diretiva 2011/93/UE, do Parlamento Europeu e do Conselho, de 13 de dezembro de 
2011, e cria o sistema de registo de identificação criminal de condenados pela prática de crimes contra a os
autodeterminação sexual e a liberdade sexual de menor e dos projetos de lei n.  772/XII (4.ª) — Procede à 
alteração do Código Penal, cumprindo o disposto na Convenção do Conselho da Europa para a proteção das 
crianças contra a exploração sexual e os abusos sexuais (Convenção de Lanzarote) (PS) e 886/XII (4.ª) — 
Estratégia nacional para a proteção das crianças contra a exploração sexual e os abusos sexuais (PCP). 
Será ainda discutida, na generalidade, a proposta de lei n.º 319/XII (4.ª) — Procede à segunda alteração à 
Lei n.º 27/2006, de 3 de julho, que aprova a Lei de Bases da Proteção Civil. 
Srs. Deputados, está encerrada a sessão. </utterance>
</debate>
