<debate period="r3" legislature="12" legislative_session="4" number="58" date="2015-03-05">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="3">Srs. Deputados, Srs. Jornalistas, está aberta a sessão. 
Eram 15 horas e 6 minutos. 
Podem ser abertas as galerias. 
Antes de iniciarmos a ordem do dia, vou dar a palavra ao Sr. Secretário, Deputado Pedro Alves, para fazer 
o favor de ler o expediente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Pedro Alves)" page-start="3">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e foram os 
admitidas, as seguintes iniciativas legislativas: projetos de resolução n. 1287/XII (4.ª) — Deslocação do 
Presidente da República a Paris (Presidente da AR) e 1289/XII (4.ª) — Recomenda ao Governo um reforço na 
promoção dos produtos agrícolas nacionais em campanhas publicitárias e em mercados de proximidade 
(PSD), que baixa à 7.ª Comissão; e projeto de lei n.º 804/XII (4.ª) — Primeira alteração à Lei n.º 73/2013, de 3 
de setembro, que estabelece o regime financeiro das autarquias locais e das entidades intermunicipais (PS), 
que baixa à 11.ª Comissão. 
É tudo, Sr.ª Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="3">Vamos dar início à nossa ordem do dia, que começa com declarações políticas, 
ordenadas da seguinte forma: PSD, PS, CDS-PP, PCP, Bloco de Esquerda e Os Verdes. 
Para uma declaração política, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Montenegro, do PSD. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="3">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Temos muitas e boas razões 
para acreditar em Portugal. 
Estivemos sob ajuda externa e já não estamos sob ajuda externa. Estivemos vários anos com o aumento 
da nossa taxa de desemprego e, felizmente, de há 24 meses a esta parte, o desemprego baixou em Portugal. 
Tivemos de suportar os mais altos juros da nossa história para nos financiarmos e hoje temos os mais 
baixos juros da nossa história para obtermos financiamento. 
Em 2013, tivemos o nosso melhor ano em termos de volume de exportações e batemos, em 2014, esse 
recorde, aumentando, sobre o recorde de 2013, o volume global das nossas exportações. Tivemos, em 2013, 
um recorde, também, na atividade do turismo e batemos, em 2014, o recorde que já havíamos batido em 
2013. 
Em 2010, tivemos um défice público de 11,2% e, em 2015, ficaremos, pela primeira vez desde o 25 de 
abril, com um défice abaixo de 3%. 
Em 2011, tivemos uma recessão de 1,8% no nosso Produto. Em 2012, tivemos uma recessão de 3,3%. Em 
2013, tivemos ainda uma recessão de 1,4% e, em 2014, tivemos um crescimento da nossa economia de 0,9%. 
São sete dados, sete factos, sete resultados. 
Eu, esta maioria parlamentar e o Governo acreditamos e acreditámos em Portugal e nos portugueses. E os 
Srs. Deputados da oposição acreditam na capacidade dos portugueses ou continuam a acreditar nos vossos 
erros, nos vossos prognósticos falhados? 
Nós acreditámos que a austeridade de emergência era dura, mas era necessária. Acreditámos que o País 
não ia mergulhar numa espiral recessiva. 
Não vou cometer a maldade de dizer que os Deputados da oposição desejavam essa espiral recessiva, 
mas pergunto: estavam ou não errados quando prognosticaram essa espiral recessiva? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="3">Não! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="3">Quem tinha razão? </utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="4">Não! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="4">Os senhores que cortaram salários, os senhores que baixaram as 
pensões, os senhores que cortaram no abono de família, os senhores que encerraram serviços públicos, os 
Srs. Deputados do Partido Socialista que apoiaram o congelamento do salário mínimo nacional, das pensões 
mínimas sociais e rurais, que aumentaram impostos já perceberam ou não a diferença? as
Sr.  e Srs. Deputados, a diferença é que a austeridade socialista foi inconsequente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="4">Socialista não, do Partido Socialista! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="4">Foi inconsequente porque o Governo do Partido Socialista definia a 
austeridade a cada Programa de Estabilidade e Crescimento, a cada PEC, mas depois não resistia a aumentar 
a despesa, a aumentar o endividamento e a aumentar o défice. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="4">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="4">A diferença é que o crescimento dos Governos do Partido Socialista era 
um crescimento comprado com despesa e com dívida. Agora, o crescimento não é comprado com despesa e 
com dívida, é feito com base no suor, no trabalho das portuguesas e dos portugueses. 
Foi isso que verificámos nas nossas últimas Jornadas Parlamentares. 
No turismo, que aposta na sua qualidade e na sua diversidade; nas indústrias, quer nas indústrias 
tecnológicas, quer nos setores tradicionais da cortiça, do calçado, do têxtil. Estamos perante uma economia 
que cresce, que salvaguarda o Estado social e que, por via disso, oferece mais oportunidades de emprego. 
Temos, hoje, uma economia que beneficia das reformas estruturais, aquelas que o Governo anterior nunca 
levou a cabo e que este Governo realizou. as
É por isso, Sr.  e Srs. Deputados, que certos não estão aqueles que não reconhecem esta evolução. 
Certos não estão aqueles que são pessimistas, que são bota-abaixistas, que são descrentes na capacidade 
deste País e deste povo. Certos não estão aqueles que insistem em dizer que nós, em Portugal, estamos pior 
do que em 2011. 
Certos estão aqueles que dizem e reconhecem que o País está diferente. Porque o País está mesmo 
diferente! Está diferente o País, é diferente o Governo e é diferente a forma como nos olham do exterior. 
Como disse o Dr. António Costa, tivemos capacidade de enfrentar e vencer a crise e a adversidade. 
Portugal está, de facto, diferente e está melhor! E é por isso que vale a pena acreditar em Portugal. 
as
Queria dizer às Sr.  e aos Srs. Deputados e também aos portugueses que podem confiar no PSD. O PSD 
tem uma equipa forte e competente, tem um projeto sólido, consistente, ambicioso para cumprirmos esta 
Legislatura e para liderarmos o Governo na próxima Legislatura. 
O PSD tem também, e esta maioria tem também, um líder sério, capaz, corajoso,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="5">A Mesa registou a inscrição de vários Srs. Deputados para colocarem perguntas ao 
Sr. Deputado Luís Montenegro, nomeadamente dos Srs. Deputados Ana Catarina Mendes, do PS, João 
Oliveira, do PCP, Pedro Filipe Soares, do Bloco de Esquerda, e Nuno Magalhães, do CDS-PP. 

O Sr. Deputado responderá primeiro a duas perguntas e depois às restantes. 
Tem, então, a palavra a Sr.ª Deputada Ana Catarina Mendes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1160" speaker-name="Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Ana Catarina Mendonça (PS)" page-start="5">Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Luís Montenegro, creio que quem 
não acredita no que ouviu somos nós e os portugueses que estão lá fora. 
A verdade, Sr. Deputado Luís Montenegro, é que mesmo aos olhos do exterior nós estamos pior. Vale a 
pena olhar para o relatório que foi apresentado na semana passada pela Comissão Europeia para 
percebermos a primeira frase emblemática da Europa sobre Portugal: a de que este Governo não soube lidar 
com os mais pobres em Portugal, não soube lidar com a pobreza em Portugal. 
O retrato que temos hoje, em Portugal, é um retrato de menor proteção social. Os desempregados de longa 
duração, que tinham maior proteção social, eram, em 2010, 45% e, em 2013, 41%. Os desempregados há 
mais de um ano, que tinham proteção social, eram 39% em 2010, são hoje 29%… 
Pausa. 
Sr.ª Presidente, peço desculpa, mas vou pedir para falar no final. Não me estou a sentir bem. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="5">Com certeza, Sr.ª Deputada. 
O Sr. Deputado Luís Montenegro não se importará de 
lhe responder depois. 
Neste momento, a Deputada do PS Ana Catarina Mendonça saiu da Sala ajudada por outros Deputados.
Pausa. 
Vamos, então, passar à próxima pergunta, para a qual se encontra inscrito o Sr. Deputado João Oliveira. 
Pausa. </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="6">Sr.ª Presidente, se for possível, preferia formulá-la para mais tarde. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="6">Com certeza, Sr. Deputado. 
Tem, então, a palavra o Sr. Deputado Pedro Filipe Soares para o mesmo efeito, se não se importar. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="6">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados, a minha primeira palavra — e 
creio que o Sr. Deputado Luís Montenegro compreenderá que assim seja — é para, face ao incidente que 
ocorreu há pouco, desejar que nada de grave tenha acontecido, que seja passageiro e de rápida resolução. 
Apesar de, neste momento, ser difícil reentrar no debate, vou colocar algumas perguntas ao Sr. Deputado Luís 
Montenegro. 
A primeira é a seguinte: Sr. Deputado, a sua grande ideia foi a de que valia a pena acreditar em Portugal. 
Devo dizer-lhe que nunca duvidamos de que vale a pena acreditar em Portugal, mas temos a certeza de que 
não vale a pena acreditar neste Governo. Essa é a realidade. 
Senão, pergunto ao Sr. Deputado: em relação àquele líder da bancada do PSD aqui, na Assembleia da 
República, que há uns meses disse que, afinal, Portugal até poderia estar melhor, os portugueses é que 
estavam pior, acredita nesse Deputado? Os portugueses estão pior? Acha mesmo isso? Então, se os 
portugueses estão pior — ou vai desmentir-se a si próprio —, como pode agora dizer, da tribuna, que já 
estamos melhor e que vale a pena acreditar? 
Com tanta pobreza no nosso País e tanta responsabilidade deste Governo nessa pobreza, como pode 
dizer que estamos melhor? Com tanto desemprego no nosso País, como pode dizer que estamos melhor? 
Devo dizer-lhe que, entre 2011 e 2014, temos menos 240 000 pessoas empregadas, repito 240 000 pessoas 
empregadas! E esta destruição de emprego é da responsabilidade deste Governo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="6">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="6">Dirá o Sr. Deputado: «Bem, mas a taxa de desemprego não saltou 
nesta dimensão». É verdade, mas sabe porquê? É referido que há mais de 37 000, quase 40 000 
desempregados, mas o que também é referido é que muitos destes que perderam o seu emprego foram 
obrigados a emigrar, estão longe das suas famílias, longe do tal país em que «vale a pena acreditar», porque 
este Governo, afinal, não acreditava neles. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="6">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="6">O que este Governo teve para lhes dizer foi «emigrem, estão 
condenados a empobrecer se ficarem cá, este barco não dá para todos e, por isso, alguns têm de sair». </utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="7">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="7">É por isso que, nos próximos quatro anos, não terão esse mandato 
novamente, porque os portugueses sabem quem amassou esse pão e quem fez estas escolhas. E sabem bem 
que, no final deste período, o País não só está mais pobre, como está mais desigual. As fortunas estão 
maiores, mas os pobres, esses, estão em maior número e mais pobres. 
Por isso, Sr. Deputado, conte-nos mentiras novas, porque destas já estamos fartos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="7">Com este rearranjo no debate, o Sr. Deputado Luís Montenegro informou que 
responderá a todas as perguntas no final. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="7">Peço a palavra, Sr.ª Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="7">Faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="7">Sr.ª Presidente, gostaria de responder em dois blocos. 
Propunha que fosse feita mais uma pergunta e depois responderia às perguntas dos dois primeiros Srs. 
Deputados e depois aos dois Srs. Deputados seguintes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="7">Sr. Deputado, neste momento, a Mesa não regista mais inscrições, a não ser dos 
Srs. Deputados João Oliveira e Nuno Magalhães. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="7">Respondo em conjunto, Sr.ª Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="7">Tem, então, a palavra o Sr. Deputado João Oliveira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="7">Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Luís Montenegro, de facto, a sua declaração 
política passou por cima da realidade que os portugueses vivem e uma das primeiras questões que vale a 
pena colocar é a de que país é que o Sr. Deputado falou da tribuna. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="7">É deste! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="7">Porque a vida que os portugueses levam é bem diferente da vida de 
facilidades que o senhor anunciou. </utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="8">De facilidades?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="8">De resto, queria relembrar-lhe alguns números. 
Pela vossa mão, a dívida pública aumentou 51 000 milhões de euros. Em 2011, os problemas do País 
eram o que eram; hoje, temos mais 51 000 milhões de euros, num total de 220 000 milhões que o País hoje 
deve. 
Temos 2,7 milhões de pobres, uma boa parte acrescentada pelos senhores. É certo que ainda com a ajuda 
dos PEC executados pelo Governo anterior, mas a maior parte é da vossa responsabilidade. 
Temos 2,1 milhões de desempregados… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="8">Dois milhões?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="8">São 2,1 milhões de desempregados, se contar com aqueles que os 
senhores tentam esconder das estatísticas! Pois esse é que é o problema! 
É que os senhores querem fazer um retrato da realidade escondendo os problemas, varrendo-os para 
debaixo do tapete. Ora, nós já vimos o resultado que dá varrer os problemas para debaixo do tapete, nós já 
vimos no que dá. Não façam isso! Enfrentem os problemas, resolvam-nos! E, se não tiverem soluções para os 
resolver, assumam essa circunstância! 
Sr. Deputado Luís Montenegro, são 2,1 milhões de desempregados num país que, nos últimos quatro anos, 
destruiu 500 000 postos de trabalho em termos líquidos — repito, 500 000 postos de trabalho. E a realidade do 
desemprego só não é pior porque uma boa parte dos portugueses emigrou, porque uma boa parte dos 
portugueses procurou encontrar no estrangeiro o futuro que os senhores aqui lhes negaram com a política que 
executaram a concretizar o pacto da troica. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="8">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="8">Sr. Deputado Luís Montenegro, nesse país de fantasia de que o senhor fala, 
quero saber onde cabem os problemas que se vivem nos serviços de saúde, onde cabem os problemas que 
se vivem nos hospitais, que têm pouco mais de 50% dos médicos que precisavam, onde cabem os problemas 
dos hospitais e dos serviços de saúde do interior, que não conseguem contratar médicos porque não têm 
regime de incentivos, apesar de o seu Governo, por várias vezes, ter inscrito essa proposta no Orçamento do 
Estado. 
Pergunto, ainda, onde cabem os problemas dos utentes que chegam aos centros de saúde desnutridos, em 
hipotermia, com desequilíbrios medicamentosos porque não têm condições para manter as suas vidas com um 
mínimo de dignidade, porque os senhores fizeram o esbulho de salários, de pensões, das condições de vida 
da generalidade dos portugueses. Onde é que nesse país de fantasia, de que o Sr. Deputado falou, cabe esta 
realidade que os portugueses hoje vivem?! as
Para terminar, Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados, queria colocar ao Sr. Deputado Luís Montenegro 
uma outra questão, que tem a ver com a falta de credibilidade deste Governo, com a noção que os 
portugueses, hoje, têm de que temos um Governo com dois pesos e duas medidas relativamente às 
exigências, às obrigações que impõe que se cumpram e aos sacrifícios que impõe aos portugueses e, por 
outro lado, as medidas das facilidades e dos favorecimentos que garantem. 
Sr. Deputado, o exemplo que temos hoje com a discussão sobre a situação em que está envolvido o 
Primeiro-Ministro, sem os esclarecimentos que se impõem e que, ainda hoje, estão por esclarecer, é 
claríssimo. Ou, então, outros exemplos — e nós temos muitos para dar — de favorecimento garantido aos 
grandes grupos económicos: 1045 milhões de benefícios fiscais, enquanto aos portugueses exigiram o 
agravamento de impostos que impuseram. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="9">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="9">Foram milhares de milhões de euros concedidos à banca, 12 000 milhões 
concedidos pela via do empréstimo da troica e o saque nos salários e nas reformas. 
Sr. Deputado, este é um Governo que teve dois pesos e duas medidas, que prejudicou os mais fracos, 
aqueles que vivem do seu trabalho, para favorecer aqueles que acumulam, e continuaram a acumular, riqueza 
e fortuna à custa da crise do País e à custa dos portugueses. 
Esse Governo, Sr. Deputado Luís Montenegro, vai ser derrotado nas eleições. Por muito que os senhores 
venham com essa farronca da maioria absoluta, os senhores sabem que vão ser derrotados nas eleições. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="9">Srs. Deputados, peço-vos o favor de não excederem demasiado o tempo regimental 
das perguntas. 
Dou, agora, a palavra, também para colocar uma pergunta, ao Sr. Deputado Nuno Magalhães, pelo CDS-
PP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="9">Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Luís Montenegro, compreenderá 
também, certamente, que a minha primeira palavra seja para esperar, em meu nome e em nome de todo o 
Grupo Parlamentar do CDS, que o pequeno — esperamos, obviamente — incidente que ocorreu esteja já 
sanado. 
Depois, como é normal e da praxe, queria cumprimentar e saudar o Partido Social Democrata pelas 
Jornadas Parlamentares que realizou no Porto, onde estive presente, na sessão de encerramento, a 
representar o Grupo Parlamentar do CDS e, em meu nome e em nome do Grupo Parlamentar do CDS, as
agradecer a forma calorosa como fomos recebidos por todas as Sr.  e por todos os Srs. Deputados do CDS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="9">Do PSD! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="9">Queria, desde já, saudar e agradecer a forma como os Deputados 
do PSD — obrigado por me terem corrigido — me receberam. Mas também os Deputados do CDS, se lá 
estivessem (e estavam, em espírito!), certamente que me receberiam bem. Estas são as primeiras palavras 
que eu queria dizer. 
Depois, queria também dizer ao Sr. Deputado que fez uma análise correta do passado recente do nosso 
País. Revisitou o que foi o Portugal de 2011, o da bancarrota, e o que é o Portugal de 2015, que funciona e 
que, de resto, foi, a nosso ver, bem evidenciado por parte do Partido Social Democrata nas suas Jornadas 
Parlamentares, onde pudemos ver, com exemplos concretos, não são números, não são estatísticas, são 
exemplos concretos de empresários dos vários setores a dizer que, de facto, Portugal está a recuperar, que é 
um País que está a funcionar, que é um País que está a trabalhar, por muito que isso pareça custar à 
oposição, que preferia que as coisas estivessem a correr mal. 
Notei com interesse a forma como empresários de setores tradicionais como o têxtil e o calçado disseram 
que estamos a recuperar. Mas também em bens produtivos — no setor agroalimentar, estamos a exportar 
mais e melhor e para mais sítios. Mas também nos serviços — tradicionalmente, Portugal sempre teve uma 
capacidade de exportação forte, como no turismo, mas este bate records ano após ano. Mas também na 
tecnologia e inovação — com todo o respeito, obviamente, que os académicos me merecem, por aquilo que 
tive oportunidade de ver, não foram os académicos que disseram isto na Jornadas Parlamentares do PSD, 
foram empresários, foram pessoas que andam no terreno, que existem, que têm um nome, têm empresas, têm 
vontade que Portugal recupere, apesar e não obstante, parece, certa oposição. 
Sr. Deputado, tudo isto só será importante se continuarmos nesta trajetória,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="9">Muito bem! </utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="10">… com mais investimento que permita mais crescimento e com esse 
crescimento permita que combatamos, nunca o negámos, aquela que tem sido, e continua a ser, a fratura 
social mais difícil do nosso País, que é o desemprego. 
Compreendemos bem que para uma pessoa que está desempregada, o desemprego é 100% para essa 
pessoa. Mas também não admitir que atingimos, no pico da crise, resultante de um programa do memorando 
que foi negociado pelo Partido Socialista, uma taxa inaceitável de 17,7% e que, hoje, estamos a 13,3%, ou 
seja, estamos praticamente com a mesma taxa de desemprego do tempo em que o Partido Socialista dizia 
que havia crescimento e que aumentou salários da função pública para ganhar eleições… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="10">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="10">Este é o tal Portugal que funciona, que recupera. Nas dificuldades, 
com certeza, e elas mantêm-se. Uma taxa de 13,3% é elevada, e esta é a pergunta que gostaria de deixar, 
esse é o grande desafio deste Governo. 
Mas, retomando, não poderia deixar de notar o seguinte: sabendo nós que o desemprego ainda é alto, não 
admitir que desceu nos últimos anos, como o Sr. Deputado João Oliveira, do PCP, acabou de dizer, é 
manifestamente não prestar a devida homenagem aos empresários e aos trabalhadores portugueses que, nas 
dificuldades, têm sabido superar a crise. 
Mas, Sr. Deputado Luís Montenegro — e com isto termino, Sr.ª Presidente —, os próprios autarcas do 
PCP, aqueles que andam no terreno, aqueles que conhecem o que se passa nos seus concelhos, vêm 
desmentir… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="10">A farronca! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="10">… a tal farronca… Confesso que não percebi muito bem, mas não 
deve ser bom. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="10">Sr. Deputado Nuno Magalhães, queira concluir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="10">Vou terminar, Sr.ª Presidente. 
A tal farronca de que o Sr. Deputado João Oliveira falava é desmentida pelos próprios autarcas do PCP. 
Sr. Deputado João Oliveira, sucede que na Assembleia Municipal de Setúbal, na passada sexta-feira, a Sr.ª 
Presidente da Câmara Municipal de Setúbal, e bem, que é do PCP, distribuiu aos Deputados municipais, tal 
como eu próprio, um conjunto… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="10">Queira concluir, Sr. Deputado Nuno Magalhães. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="10">Vou já terminar, Sr.ª Presidente. Tem toda a razão. 
Como estava a dizer, a Sr.ª Presidente da Câmara Municipal de Setúbal distribuiu o que tem feito em prol 
do concelho. Entre várias coisas, o que lá se lê é que, no último ano, foram criados 1700 postos de trabalho 
em grandes superfícies, nomeadamente nos tais grandes grupos económicos que o PCP tanto critica. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="10">Srs. Deputados, peço-vos, de novo, que respeitem o tempo regimental, porque há um 
excesso de uso do tempo e, depois, o debate prolonga-se desproporcionadamente. 
Tem a palavra o Sr. Deputado Luís Montenegro para responder. </utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="11">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados, queria agradecer todas as 
questões que foram colocadas e juntar-me ao desejo já manifestado pelos colegas que intervieram no sentido 
de que a nossa colega e minha estimada amiga Ana Catarina Mendes possa ultrapassar o problema que a 
afetou e que, creio, foi muito pontual. 
Queria também envolver neste desejo o respeito pela intervenção que a Sr.ª Deputada proferiu neste 
debate. 
A Sr.ª Deputada Ana Catarina Mendes e o Partido Socialista invocaram, nessa parte da intervenção, o 
relatório da Comissão Europeia que foi divulgado na semana passada, mas, porventura, poderiam também ter 
invocado o relatório do Fundo Monetário Internacional que saiu há algumas semanas. Creio que esta é uma 
boa oportunidade para eu poder dizer que, aparentemente, o Partido Socialista já está com saudades da troica 
porque, precisamente, invoca para a sua mensagem e para o seu discurso os relatórios quer da Comissão 
Europeia, quer do Fundo Monetário Internacional que são, por assim dizer, os membros da troica. 
Nós não temos assim tantas saudades quer do Fundo Monetário Internacional, quer da Comissão 
Europeia, na sua vertente de elemento da troica e de ajuda externa, mas também aproveito a ocasião para 
dizer, de uma forma muito clara e inequívoca, que em muitos aspetos desses relatórios a Comissão Europeia 
e o Fundo Monetário Internacional não têm razão — repito, não têm razão! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="11">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="11">Portanto, isso deve ser aclarado. Espero que a bem do desenvolvimento 
do País, o Partido Socialista também o saiba reconhecer. 
Os Srs. Deputados Pedro Filipe Soares e João Oliveira colocaram várias questões. Eu tenho muito pouco 
tempo para responder detalhadamente a todas,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="11">Ah! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="11">… mas vou sintetizar. Vou responder! 
Primeira observação: perguntou o Deputado Pedro Filipe Soares se o líder parlamentar do PSD ainda se 
lembrava do que tinha dito há, precisamente, um ano — fez, salvo erro, no dia 23 de fevereiro um ano. 
Lembro que o líder parlamentar do PSD disse o seguinte: «Eu sei que a vida quotidiana das pessoas ainda 
não está melhor, mas que o País está muito melhor». Quero dizer-lhe que essa afirmação revelava 
exatamente a verdade e o respeito que nós, no PSD, tínhamos, e temos, pelo esforço que as pessoas 
desenvolveram, recuperando o País e aguardando que os efeitos dessa recuperação pudessem chegar às 
suas vidas. É caso para poder dizer, hoje, que atualizo essa frase: é verdade, o País hoje, como há um ano, 
está muito melhor do que em 2011 e também é verdade que, hoje, o efeito dessa melhoria já chega mais à 
vida quotidiana das pessoas do que chegava em fevereiro de 2014. 
E vou dizer a si e ao Deputado João Oliveira porquê, repetindo rapidamente os sete dados que os 
senhores não refutaram. 
Repare: o País, hoje, não está sob ajuda externa; na altura, estava. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="11">É a vigilância reforçada! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="11">O País, hoje, tem o desemprego a diminuir; na altura, já estava a 
diminuir, mas estava num ponto muito mais alto do que está hoje. 
Na altura, tínhamos juros altos nos mercados; hoje, temos os juros mais baixos nos mercados. 
Na altura, tínhamos já um bom comportamento das exportações; hoje, temos melhor. 
Na altura, tínhamos um bom comportamento do turismo; hoje, temos melhor. </utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="12">É igual! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="12">Na altura, tínhamos mais défice do que temos hoje. 
E, na altura, vínhamos de um ano onde tínhamos tido recessão económica; agora, terminámos o ano de 
2014 com um crescimento da nossa economia. 
Pois todos estes dados, todos estes resultados conjugados têm sido preponderantes para que as pessoas 
tenham mais oportunidades, tenham mais emprego e, por isso mesmo, está a chegar à vida quotidiana de 
cada um, de cada português, independentemente de muitos ainda estarem em dificuldade, o efeito daquilo que 
tem sido o percurso e as políticas do Governo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="12">Esse é o país da Disney! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="12">E falaram em concreto — para não estarmos a falar só de economia — 
de um serviço público essencial, o da saúde. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="12">E de saúde! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="12">Ora, vamos lá, então, falar de saúde. as
Sr.  e Srs. Deputados, é verdade ou é mentira que em 2014, no Serviço Nacional de Saúde, houve mais 
médicos, mais consultas, mais cirurgias e mais episódios de urgência que foram tratados? 
Mas mais, Srs. Deputados: nós, hoje, podemos dizer que as taxas moderadoras, por exemplo, têm mais 
isenções do que em 2011. Alargámos a isenção de taxas moderadoras para mais de 1 milhão de pessoas em 
Portugal. 
Mas mais, Srs. Deputados: os medicamentos, hoje, são mais baratos, sobretudo para quem tem mais 
dificuldades,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="12">Mas não têm dinheiro! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="12">… e são mais baratos à custa das margens das farmacêuticas e das 
farmácias, Srs. Deputados! 
Querem falar de saúde? Querem falar das políticas setoriais? Nós falamos da saúde e das políticas 
setoriais, porque também aí, Srs. Deputados, os efeitos da política de rigor, de disciplina, de coragem, de 
transformação de muitos métodos da Administração estão a ser eficientes, estão a gerar eficiência no Estado 
e estão ao serviço dos cidadãos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="12">Vá falar com as pessoas! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="12">Claro que os Srs. Deputados gostam muito de empolar determinados 
episódios, nomeadamente o pico da gripe, para tentar evidenciar o contrário. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="12">Não são «determinados episódios», são por todo o lado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="12">Mas esta é a realidade, Srs. Deputados! Quem vive numa fantasia que, 
de facto, essa é muito ideológica, para não dizer cegueira, são os partidos da oposição, em particular aqueles 
dois que aqui intervieram, o Bloco de Esquerda e o PCP. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="13">Queira concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="13">Para concluir, Sr.ª Presidente, porque não quero deixar o essencial das 
questões, que foram muitas, por responder, também quero responder ao Sr. Deputado João Oliveira, que falou 
a propósito das notícias que têm vindo a público sobre o Primeiro-Ministro. 
Sr. Deputado, não sei se percebi mal a sua observação, mas se acaso o Sr. Deputado quis aqui lançar a 
suspeição de que tinha havido qualquer favorecimento do Primeiro-Ministro naquilo que toca ao que está 
relacionado com essas notícias, vamos ser claros: o Sr. Primeiro-Ministro não teve por parte da Administração 
nenhum ato de favorecimento relativamente às suas dívidas, sejam de contribuições para a segurança social, 
sejam dívidas fiscais. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="13">Isso é o que queremos saber! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="13">Os senhores querem saber e nós somos os primeiros a estar 
interessados em que o Sr. Primeiro-Ministro possa responder às vossas questões. Aliás, aproveito para 
cumprimentar o PCP e o Bloco de Esquerda que usaram a figura regimental apropriada e colocaram 
diretamente as questões ao Primeiro-Ministro. E o Primeiro-Ministro vai responder a essas questões. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="13">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="13">E o Partido Socialista, que quis instrumentalizar o Parlamento e a 
Comissão de Trabalho nesse pedido de esclarecimento, também tem essa prerrogativa no Regimento. 
Por isso, aproveito para desafiar o Partido Socialista e pegar nas nove questões com que queria 
instrumentalizar a Comissão e as possa dirigir ao Sr. Primeiro-Ministro, que ele não vai deixar de lhes dar 
resposta. 
Tudo visto e ponderado, Sr.ª Presidente, eu olhei para aquilo que foram as observações de todos os 
partidos da oposição — e o Sr. Deputado Nuno Magalhães vai desculpar-me por eu não poder responder-lhe 
— e lembrei-me daqueles adeptos de futebol que, quando vêm a sua equipa levar uma goleada, perder por 6 
ou 7- 0, em todo o caso, dizem: «Bom, nós perdemos por 6 ou 7-0, mas há este pormenor aqui onde, se a bola 
tivesse ido um bocadinho mais ao lado, o rumo do jogo seria diferente. O árbitro teve aquela falha, mas o 
resultado do jogo foi 6 ou 7-0. 
É exatamente o que se passa aqui. Eu dei-lhes sete elementos, foi uma goleada e os senhores não 
responderam a nenhum, não negaram nenhum destes factos… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="13">Queira concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="13">… e no fim querem dizer que há um episódio aqui ou um pretexto acolá 
para dizer aquilo que não é verdade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="13">Queira concluir, Sr. Deputado Luís Montenegro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="13">O País não está pior; o País está, de facto, muito melhor do que estava 
em 2011 e nós queremos que, em 2016, esteja muito melhor do que está em 2015. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="13">Srs. Deputados, insisto em que respeitem os tempos regimentais. 
Tenho o gosto de informar a Câmara que a Sr.ª Deputada Ana Catarina Mendes está melhor. </utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="14">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Ao aproximarmo-nos da reta 
final da Legislatura torna-se cada vez mais óbvio e menos fácil de mascarar com retórica e com fantasia as 
consequências devastadoras de quatro anos de governação, assentes numa combinação também ela 
devastadora, de fatores desastrosos. 
Ouvimos, ainda há pouco, o Sr. Deputado Luís Montenegro falar de «viver em fantasia». E falou também, 
com analogias futebolísticas, quanto aos resultados dos jogos. Mas parece-nos que o PSD e o CDS estão a 
desenvolver um jogo na PlayStation, em que escolheram o seu clube favorito, eventualmente o Sporting de 
Espinho, e deparam-se com o Sporting de Espinho campeão europeu! Mas não é extrapolável para a 
realidade de sofrimento dos portugueses o que se passa na PlayStation que os senhores estão a jogar e, com 
todo o respeito pelo Sporting de Espinho — o meu tio foi guarda-redes do Sporting de Espinho, portanto, tenho 
bastante respeito pela coletividade —, essa realidade não se traduz no que é o sofrimento dos portugueses. 
Como dizia, há três fatores que são absolutamente devastadores nas opções políticas do Governo. 
Em primeiro lugar, uma devoção crítica e contraproducente a um modelo de austeridade, supostamente 
redentora, que apenas o Tribunal Constitucional impediu a maioria de levar até ao fim. Portanto, se espiral 
recessiva não tivemos devemo-lo, de facto, ao respeito pelo princípio da igualdade, pelo princípio da 
proporcionalidade e as malfeitorias que estavam previstas e que devastariam a economia portuguesa foram 
travadas em boa hora. 
E tanto mais radical, insensível ao impacto social e irracional destas propostas, que a maioria nem sequer 
ouve as vozes avisadas que da Comissão Europeia começam a dizer, até de forma bastante assertiva, pela 
voz do seu Presidente, que estas instituições pecaram contra os Estados sujeitos à autoridade excessiva e 
contraproducente. 
Em segundo lugar, vinga, na maioria, uma leitura ideológica e revanchista quanto ao papel do Estado e 
quanto ao papel que pode ser desempenhado pelos serviços públicos na construção de crescimento e na 
capacidade de valorizar e qualificar as populações e que, consequentemente, produzirá, necessariamente, 
resultados negativos. 
Mas há um terceiro fator que, juntando-se a estes, é igualmente devastador. É a incapacidade recorrente 
de assegurar os mínimos de gestão competente e eficiente dos serviços públicos. E não se trata de uma 
realidade que passe despercebida, porque os alertas sobre este caminho perigoso têm sido colocados em 
cima da mesa e em boa hora têm sido feitos os avisos quanto ao aumento da pobreza, em boa hora têm sido 
feitos os avisos quanto à insustentabilidade do desemprego que temos, mas, malogradamente, o Governo 
continua a insistir em não ouvir. E não ouvir fingindo até que o seu plano está a funcionar, mesmo quando a 
Comissão Europeia sublinha que continuamos a ter desequilíbrios macroeconómicos excessivos, mesmo 
quando a Comissão Europeia sublinha que, apesar de todos os sacrifícios, apesar de toda esta racionalidade, 
o modelo não está a funcionar, continuamos a refugiar-nos na mesma retórica, nas mesmas opções falhadas e 
no mesmo rumo que nos está a empurrar para um caminho sem destino. 
 as 
Sr.ª Presidente, Sr. e Srs. Deputados, basta olhar de relance para alguns destes setores com mais 
impacto na vida das pessoas para constatar que esta combinação, nada virtuosa de métodos e prioridades, só 
pode falhar. 
Olhamos para o setor da educação, em que uma redução de quase 1300 milhões de euros no período da 
governação outra coisa não produziu senão uma desqualificação da educação pública:… </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="16">Inscreveram-se, para colocar perguntas, os Srs. Deputados Hugo Lopes Soares, do 
PSD, Cecília Honório, do Bloco de Esquerda, Nuno Magalhães, do CDS-PP, e Paula Santos, do PCP. 

O Sr. Deputado Pedro Delgado Alves responderá separadamente a cada um dos Srs. Deputados. 
Tem a palavra o Sr. Deputado Hugo Lopes Soares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="16">Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Pedro Delgado Alves, no início da sua 
intervenção, quando fez alusão à tal goleada a que, há pouco, o Sr. Deputado Luís Montenegro fazia alusão, 
pensei que ia tentar desmentir os sete factos — e foram sete, mas poderiam ser mais, como o Sr. Deputado 
sabe — que demonstram como o País está, de facto, diferente — para melhor, para muito melhor — daquele 
País que os senhores deixaram. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="17">Queira concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="17">Vou concluir, Sr.ª Presidente, deixando uma pergunta muito clara ao 
Sr. Deputado Pedro Delgado Alves. O Dr. António José Seguro disse que uma das coisas que os portugueses 
rejeitam são os políticos que dizem uma coisa em público e outra em privado para contentar dois públicos. 
Ora, nós ouvimos, há duas semanas, declarações do Dr. António Costa, dizendo que os portugueses 
venceram a crise, que Portugal saiu das dificuldades e que Portugal está diferente. E ouvimos aqui o Partido 
Socialista com um discurso completamente diferente. 
É ou não verdade, Sr. Deputado Pedro Delgado Alves, que os portugueses estão fartos de políticos com 
dois discursos? Qual é o discurso do Partido Socialista? É o do Dr. António Costa, que acredita em Portugal e 
que Portugal está melhor, ou é o vosso, o dos senhores que, aqui, para fins eleitoralistas, continuam a dizer o 
pior deste País, este País que nós, todos os dias, nos esforçamos por puxar para a frente, porque acreditamos 
nas portuguesas e nos portugueses? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="17">Queira concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="17">Em qual dos países devem acreditar os portugueses? No que o Dr. 
António Costa retrata ou naquele do qual vocês fazem aqui constantemente um retrato fantasioso? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2223" speaker-name="Jorge Manuel Capela Gonçalves Fão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Fão (PS)" page-start="17">Não seja demagogo! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="17">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Delgado Alves. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="17">Sr.ª Presidente, vamos, então, procurar empatar a sete e, depois, 
marcar mais golos, para ultrapassarmos o jogo da PlayStation do Sr. Deputado Hugo Soares. 
Em primeiro lugar — facto n.º 1 —, a ajuda externa acabou. É verdade. Mas, curiosamente, a própria 
Comissão Europeia sublinha que as coisas não estão a correr bem e que os desequilíbrios macroeconómicos 
se mantêm todos. </utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="18">Não é verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="18">Basta atentar na conferência de imprensa de hoje do Governador do 
Banco Central Europeu para verificar uma queda imediata da valorização dos mercados. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="18">Isso é mentira! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="18">Explique isso ao Draghi! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="18">Porquê? Precisamente porque hoje há uma rede que é providenciada 
pelas instâncias europeias e que não era anteriormente. 
Mas falemos de exportações e verificamos que os valores das exportações, curiosamente, crescem ao 
valor mais baixo de que há registo nos últimos 10 anos e que temos um crescimento anémico. Efetivamente, 
os dados que estão tão interessados em empolar neste jogo de fantasia que continuam a querer jogar não 
corresponde à realidade do setor. 
Mas continuemos: o défice, dizem, está controlado. Pois é, mas a dívida rebentou. E, graças à vossa 
intervenção, não se conseguiu o principal objetivo do Programa de Assistência Económica e Financeira, que 
era resolver os problemas do desajustamento e do desequilíbrio no que diz respeito à dívida. 
E, finalmente, o crescimento. Se há coisa que o crescimento não merece é ser apresentado como robusto 
e irreversível quando, na realidade, ele é anémico e ainda não é sustentável. 
Portanto, Sr. Deputado, penso que jogámos suficientemente para o empate. 
Mas, agora, vamos ao resto, porque, depois, o Sr. Deputado coloca outras questões: a troica. Diz o Sr. 
Deputado que, agora, o PS fala da troica, fala das instituições da troica. A descoberta deste debate é que 
aparentemente o PSD, que era o mais troiquista dos partidos desta Assembleia, que era aquele que mais se 
vingava e mais se escudava naquelas que eram as opiniões apresentadas pelas instâncias europeias e pelo 
FMI, de repente, anatematiza-as como o diabo, porque deixou de gostar do que elas dizem, deixou de gostar 
do facto de evidenciarem que a sua fórmula falhou e que não consegue dar respostas atempadamente. 
E vamos falar de grandes reformas na área do Direito Penal. 
A Sr.ª Ministra da Justiça é, se calhar, a maior 
colecionadora de inconstitucionalidades da história da ordem jurídica portuguesa! 
E a ordem penal, seguramente, não passou incólume às várias diatribes que lhe foram feitas. 
Mas concluía, porque também não quero prolongar o debate em excesso, respondendo à sua pergunta 
final. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="18">Vamos ouvir a resposta! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="18">De facto, chegámos ao final, aos 3 minutos e 8 segundos do seu 
pedido de esclarecimento (até pensei que fosse mais cedo, mas felizmente o relógio permitiu-me cronometrar) 
e estava a ver quando é que o Sr. Deputado Hugo Lopes Soares vinha colocar a questão da intervenção do 
Dr. António Costa na famosa conferência no Casino da Póvoa, estava a ver que já tardava (já tinha gasto 3 </utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="19">Não foi assim?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="19">… muito claramente distorceu o debate. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="19">Estamos conversados! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="19">Portanto, respondo-lhe claramente à sua pergunta: é claro aquele que 
é o discurso que foi feito, no que diz respeito à necessidade de atrair investimento para o País e, obviamente, 
de procurar trazer aqueles que participam connosco na construção do País. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="19">Estamos conversados! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="19">Outra coisa diferente é dizer que o diagnóstico é este, fantástico e 
formidável, que o Governo apresenta. É que uma coisa é certa: efetivamente, hoje, estamos melhor do que 
estávamos há quatro anos, porque já só faltam seis meses para os senhores terminarem funções. 
Efetivamente, estamos muito melhor do que estávamos há quatro anos! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="19">Segue-se a pergunta da Sr.ª Deputada Cecília Honório, do Bloco de Esquerda. 
Tem a palavra, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="19">Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Pedro Delgado Alves, quero cumprimentá-lo 
pela sua declaração política e dizer-lhe que, relativamente ao diagnóstico, temos certamente um profundo 
acordo. 
Colocou aqui o «dedo na ferida» relativamente à degradação dos serviços públicos, fez um retrato muito 
rigoroso do recuo da escola pública, a todos os níveis (do aumento do número de alunos por turma, da 
redução do número de professores, da redução do investimento), e, enfim, também não se esqueceu da 
justiça e dessa caricatura que foi termos tido um País com os tribunais praticamente paralisados durante 44 
dias e de, até hoje, as responsabilidades políticas não terem sido assacadas. 
E falou-nos da pobreza. Portanto, deu-nos um retrato profundo e realista, que acompanhamos, sobre os 
danos desta austeridade cega, recordando que, se ela foi um pouco menos cega, isso deveu-se aos acórdãos 
do Tribunal Constitucional. Fez bem em trazer esta memória. 
Mas vou fazer-lhe uma pergunta — e, enfim, até perguntei aqui ao meu líder parlamentar quantas vezes já 
fizemos esta pergunta ao PS, se 10, se 20 vezes, e até lhe disse que é capaz de esta ser a enésima quinta 
vez — relativamente às soluções. Estamos de acordo quanto ao diagnóstico; as dúvidas sobram quanto às 
soluções. 
Como é que o PS quer recuperar, requalificar, salvar o Serviço Nacional de Saúde, a escola pública, a 
segurança social, atracado ao tratado orçamental? Esta é a dúvida que permanece, cada vez que fazemos 
esta pergunta. Como é que é possível, quando o tratado orçamental é um compromisso de mais austeridade, 
mais profunda, pelo menos durante mais 20 anos — relativamente aos compromissos quer do défice, quer da 
dívida pública, que hoje, como sabe, está muito perto dos 130% do PIB e que terá de ser reduzida, nestas 
próximas décadas, para os 60% do PIB —, o PS constituir uma alternativa atracado a mais duas décadas de 
austeridade? 
É que o tratado orçamental, Sr. Deputado, vai ficar nas vossas mãos, é verdadeiramente vosso, esse será 
um instrumento da vossa governação. E, nesse sentido, mais uma vez, lhe pergunto: se o PS ganhar as 
próximas eleições, como é que é capaz de dizer que tem condições para devolver a qualidade aos cidadãos e </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="20">Tem a palavra, para responder, o Sr. Deputado Pedro Delgado Alves. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="20">Sr.ª Presidente, Sr.ª Deputada Cecília Honório, agradeço-lhe a 
questão que coloca, que pode ser colocada vezes e vezes sem conta mas a resposta é a mesma e prende-se 
com o facto de o quadro europeu ser exatamente o mesmo, ou seja, Portugal, assim como a Grécia, a 
Espanha e os países que estão na periferia da União Europeu lidam com este quadro institucional. 
É um quadro institucional de que gostamos? Não é. É um quadro institucional capaz de promover o 
crescimento como devia? Não é. Até estou relativamente à vontade para o dizer porque abstive-me na votação 
do tratado orçamental. Portanto, quer a título pessoal, quer mesmo a título de análise do potencial do tratado 
orçamental, o diagnóstico que se faz é, de facto, o de perpetuação de soluções que não são as melhores. 
Mas, a partir daí, que a solução possível seja a de dizer que não participamos, não brincamos, não 
jogamos com estes meninos, apesar de serem eles que, queiramos quer não, são os donos da bola… Isto é, 
neste momento, não temos uma alternativa que não passe por questionar o tratado orçamental nos locais 
próprios, promover a sua alteração e, acima de tudo, fazer uma interpretação inteligente do tratado 
orçamental. 
É certo que o grau de inteligência necessário é elevado e o bloqueio com que nos deparamos nas 
instituições europeias não é o melhor. Mas até o Governo grego, o Governo presidido pelo Syriza e o Ministro 
das Finanças da Grécia têm sido claros em dizer que, no momento em que nos encontramos, temos de 
trabalhar com estas ferramentas, até termos a capacidade de as alterar. 
Há uma diferença de fundo, que é precisamente semelhante àquilo que começou a acontecer em Atenas: a 
atitude é a diferença. 
A atitude do Governo português é uma atitude de subserviência, de aceitação e até de incómodo em achar 
que os nossos senhores, aqueles que mandam em nós, não estão a ser suficientemente duros com os outros 
«meninos irresponsáveis» que encontramos no sul da Europa. Infelizmente, a atitude do Governo português 
tem sido, reiteradamente, uma atitude de submissão e de não compreensão do problema que a Europa 
enfrenta. 
Portanto, é fundamental alterar esta abordagem, porque, alterando-a, um governo português que tome 
posse amanhã e que tenha capacidade de falar com os parceiros que querem mobilizar a Europa para a 
mudança fará toda a diferença e será capaz de aproveitar as portas de abertura que, hoje, a Comissão 
Europeia nos vai dando, através do plano de investimento e através de declarações que são bastante 
confortantes no que respeita a uma alteração de políticas à escala europeia e que serão o fantástico ponto de 
partida para um resultado que, esperemos, seja tão fantástico quanto o pronto de partida. 
Não temos qualquer ilusão quanto à dificuldade do caminho que temos pela frente. Também não temos 
qualquer ilusão quando à necessidade de todos aqueles que são contra o tratado orçamental, que rejeitam as 
suas propostas e querem uma alternativa, participarem e serem responsáveis nessa participação. 
Portanto, devolvo-lhe a pergunta, Sr.ª Deputada Cecília Honório: está disponível para participar numa 
construção que não promova o ótimo mas que promova o bom? Está o Bloco de Esquerda disponível para 
ajudar à construção de uma alternativa europeia e de uma alternativa em Portugal, ou vai continuar a refugir-
se numa posição de protesto, que, infelizmente, não é frutífera? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="20">Para fazer perguntas, pelo CDS-PP, tem a palavra o Sr. Deputado Nuno Magalhães. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (PCP)" page-start="20">Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Pedro Delgado Alves, ouvi-lo, hoje, foi, a 
meu ver, esclarecedor, porque ficámos com duas certezas. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="21">Tem a palavra, para responder, o Sr. Deputado Pedro Delgado Alves. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="21">Sr.ª Presidente, de facto, esta metáfora futebolística está a ser usada 
até ao falecimento, mas vou dar-lhe mais uma «pancada». 
Efetivamente, o que está a ser discutido é a substituição do treinador, Sr. Deputado. E o que estamos a ver 
é que, ao contrário da ilusória visão que estão a ter num jogo de playStation que estão a jogar, em que o 
treinador está sentado no sofá e acha muito candidamente que o jogo está a correr lindamente, se o treinador 
abrir a porta para a realidade vai verificar que os seus jogadores têm meia idade, são meios carecas, têm uma 
barriga de cerveja, não correm, não conseguem fazer o aquecimento, está tudo cheio de entorses e não 
marcam um golo. Esta é a realidade: os senhores estão a olhar para a televisão e não estão a olhar para o 
campo do jogo. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="22">Ah! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="22">Mas em algum momento se questionou que 2011 foi um ano difícil ou 
que estes anos foram difíceis? Em algum momento se questionou que é útil haver investimento estrangeiro e 
que, no contexto em que estamos, devemos dizer aos investidores estrangeiros «muito obrigado pelo vosso 
investimento e pela forma como estão a ajudar»?! 
É impossível não reconhecer que hoje as coisas são diferentes, mas daqui até ao salto lógico que os 
senhores estão dar, que é dizer que há um paraíso na terra, que é nisso que se tornou Portugal… 

O Sr. Deputado fala, no início da sua intervenção, daqueles a quem temos de agradecer. Acho que não se 
trata de agradecer. Temos de pedir desculpa aos desempregados; os senhores têm de pedir desculpa a quem 
emigrou; os senhores têm de pedir desculpa a quem ficou sem RSI; os senhores têm de pedir desculpa a 
quem viu cortado o complemento solidário para idosos. 
Os senhores têm de pedir desculpa pelo aumento da pobreza infantil. Não é agradecer a quem sofreu, é 
pedir-lhes desculpa e explicar-lhes, uma vez mais, que só não estão piores porque ainda somos um Estado de 
direito e porque ainda temos uma Constituição da República que nos protege dos desmandos de quem não 
tem razão! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="22">Tem a palavra, para fazer perguntas, a Sr.ª Deputada Paula Santos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="22">Sr.ª Presidente, cumprimento o Sr. Deputado Pedro Delgado Alves. 
Neste momento, o que está em cima da mesa é regressarmos novamente aos PEC. Todos temos memória 
daquilo que foram os PEC do passado, do prejuízo que causaram a milhares e milhares de portugueses e das 
consequências que tiveram no nosso País. Agora, voltamos aos PEC numa situação ainda pior: voltamos 
quando temos mais 51 000 milhões de euros de dívida pública, voltamos quando há 2,7 milhões de 
portugueses em risco de pobreza, voltamos quando há 2,1 milhões de portugueses no desemprego. Acima de 
disto tudo, temos ainda as obrigações do tratado orçamental para cumprir. 
Por isso, Sr. Deputado, e porque ainda não foi cabalmente esclarecida esta questão, a primeira pergunta 
que lhe quero pôr é exatamente a de saber como é possível resolvermos estes problemas, como é possível 
desenvolvermos o nosso País quando temos as imposições do PEC e do tratado orçamental. 
Sr. Deputado, a segunda questão que gostaria de lhe colocar tem a ver com um conjunto de aspetos que 
abordou na sua intervenção, tendo feito uma longa crítica a um conjunto de direitos essenciais dos serviços 
públicos e às consequências desta política. 
De facto, gostaríamos de salientar, no que diz respeito aos serviços públicos de saúde e ao Serviço 
Nacional de Saúde, problemas que não vêm de hoje, que vêm de há muito tempo, mas que sem dúvida 
nenhuma se agravaram bastante com a política deste Governo PSD/CDS-PP. 
A verdade é que, nos últimos anos, temos assistido a uma degradação enorme dos serviços públicos de 
saúde, sem capacidade de resposta para as necessidades das populações, colocando em risco, 
inclusivamente, o direito à saúde de milhares e milhares de portugueses. 

O Sr. Deputado, na sua intervenção, criticou as políticas de saúde. Pergunto: qual é, então, o compromisso 
do Partido Socialista? Que medidas e que soluções é que o Partido Socialista tem para resolver estas </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="23">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Delgado Alves. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="23">Sr.ª Presidente, Sr.ª Deputada Paula Santos, agradeço-lhe as duas 
questões que colocou. 
Começo pela última. Como eu dizia há pouco, o Serviço Nacional de Saúde é a espinha dorsal do sistema 
de proteção social. Aliás, para quem se tem dedicado recentemente ao cinema, há um documentário fantástico 
sobre a criação do serviço nacional de saúde no Reino Unido, em 1945, que é bem revelador daquilo que é o 
aspeto transformador que uma oferta de serviços de saúde públicos pode representar para a qualidade de vida 
e para a capacidade de um país se erguer e progredir civilizacionalmente, 
Mas salvaguardar o Serviço Nacional de Saúde é também não aceitar imobilismo como forma de o 
resolver, e o Partido Socialista, quer no que tem feito na atual Legislatura, reagindo ao ataque de que o 
Serviço Nacional de Saúde tem sido alvo, mas também anteriormente, sempre se pautou pelo reconhecimento 
da necessidade de melhorar o Serviço Nacional de Saúde, nomeadamente através de reformas estruturantes 
que foi introduzindo ao longo do seu período governativo. 
Portanto, a sua pergunta tem duas componentes. A primeira é a de aceitar o princípio de que o Serviço 
Nacional de Saúde carece de reforma, apostando, por exemplo, no reforço da rede de cuidados continuados, 
na racionalização de serviços para prestação de melhores cuidados de saúde, como se fez. Dou o exemplo do 
caso muito fácil de explorar demagogicamente, que foi o encerramento de maternidades, mas que, na 
realidade, revelou melhores indicadores de proteção social e da saúde, porque criou melhores condições nos 
hospitais que acolheram as maternidades. 
Esta reação epidérmica que sinto vir da bancada do PCP é reveladora da necessidade de este debate ser 
feito com a seriedade que ele merece. 
Ou seja, há momentos em que, efetivamente, racionalizar os serviços faz sentido, mas há algo 
indispensável (e esta é a segunda parte da minha resposta): não podemos fingir que se faz uma reforma 
estruturante para salvaguardar o Sistema Nacional de Saúde sem colocar médicos, sem financiamento, 
retirando médicos e financiamento, como a atual maioria fez. 
Este é que é o ponto assente, em relação ao qual, ao longo de toda esta Legislatura, o Partido Socialista 
tem sido particularmente claro. É inegável que não conseguiremos suportar o funcionamento do Serviço 
Nacional de Saúde se não tivermos capacidade de fazer precisamente o que dizia: apostar nos seus 
profissionais, qualificá-los e criar uma rede sustentável para todo o País, dando resposta às novas 
necessidades que aparecem nos grandes centros urbanos, que estão desqualificados ao nível da oferta, e, se 
olharmos para trás, verificamos uma requalificação da rede hospitalar, por exemplo, na Área Metropolitana de 
Lisboa, como temos vindo a fazer noutros pontos do País. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="23">Tem de concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="23">Concluo, deixando, quanto à primeira questão, uma nota que não 
deixo de achar interessante. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="24">Para uma declaração política, tem a palavra a Sr.ª Deputada Vera Rodrigues. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2289" speaker-name="Vera Lúcia Alves Rodrigues" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vera Rodrigues (CDS-PP)" page-start="24">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Se o exercício da política é 
essencial em democracia, já a «politiquice» e a demagogia não levam pão à boca de ninguém. Foquemo-nos, 
portanto, no essencial. Foquemo-nos na tal realidade à qual a oposição foge, como o diabo da cruz. 
Foquemo-nos no País que saiu de um resgate, no País que diminuiu a taxa de desemprego, no País que 
saiu da recessão, no País que superou a troica, no País que honrou os seus compromissos, no País que se 
agiganta de cabeça erguida e não de mão estendida. 
Foquemo-nos no que já conseguimos e sigamos trabalhando. 
Sr.ª Presidente, Srs. Deputados, o Governo defendeu, defende e defenderá sempre que o crescimento 
económico e a retoma estão sempre dependentes de três motores a funcionar ao mesmo tempo: a procura 
interna, as exportações e o investimento. Importa, por isso, saber se esses três motores estão a trabalhar e se 
nos levam no caminho certo. 
Vamos a factos. Primeiro: a procura interna recuperou em 2014 — os dados do INE assim o confirmam. Os 
portugueses estão mais confiantes no futuro. 
Segundo: as exportações continuam a crescer. Tivemos, em 2014, o melhor ano de sempre. Superámos os 
70 000 milhões de euros e registámos mais 40% de crescimento relativamente ao ano de 2009. 
Terceiro: o investimento está a recuperar, tendo crescido 5,2% em 2014,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="24">Falso! Cresceu 2,3%! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2289" speaker-name="Vera Lúcia Alves Rodrigues" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vera Rodrigues (CDS-PP)" page-start="24">… ou seja, a maior taxa desde 1999. Os dados do investimento 
estrangeiro confirmam a tendência de subida. 
Srs. Deputados, perante estes números e perante a realidade, o que faz o Partido Socialista? Faz o pino 
com gráficos e com taxas para tentar contrariar a teimosa realidade, que, mais uma vez, não lhe dá razão. 
Podem fazer os números que quiserem, mas há uma coisa que sabemos: a fazer contas, o PS não acerta 
uma! 
Temos, por isso, sinais de que vamos no caminho certo, mas também sabemos que os desafios são 
grandes, que é muito cedo para baixarmos os braços mas que é tarde demais para voltarmos atrás. É tarde 
demais para voltarmos ao mesmo, Srs. Deputados. E voltar ao tempo do Partido Socialista é voltar à casa de </utterance>
  <utterance speaker-id="2289" speaker-name="Vera Lúcia Alves Rodrigues" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vera Rodrigues (CDS-PP)" page-start="25">Srs. Deputados, a capacidade que o nosso País terá para consolidar 
o processo de retoma económica depende muito do aumento do investimento. É uma condição sine qua non
para alavancarmos a criação de riqueza. Isso é e tem de ser uma prioridade. 
Mas a pergunta que importa fazer é a seguinte: como é que o Governo concretiza essa prioridade? Como é 
que ajuda as empresas? Que instrumentos disponibiliza a essas empresas? Em suma: como é que se prepara 
o futuro do País? A resposta é clara e assenta em três eixos fundamentais para aumentar o investimento: o 
programa de fundos Portugal 2020, a reforma do IRC e o Código Fiscal do Investimento. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="25">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2289" speaker-name="Vera Lúcia Alves Rodrigues" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vera Rodrigues (CDS-PP)" page-start="25">Quanto ao primeiro, o novo ciclo de fundos estruturais, é, sem dúvida, 
um envelope imperdível para atrair investimento estruturante para Portugal. São 26 000 milhões de euros que 
se destinam, maioritariamente, a apoiar as empresas. 
Também importa referir que, na forma como foi negociado este quadro, o princípio da coesão territorial, 
económica e social está presente. As regiões do norte, do centro e do Alentejo viram reforçadas as suas 
dotações. 
Quanto ao segundo, a reforma do IRC, o Partido Socialista teve oportunidade de votar a favor mas optou 
por votar contra, o que é sempre bom lembrar. Ainda assim, e apesar do voto contra do Partido Socialista, a 
taxa do IRC continua e continuará a descer, se depender de nós, até aos 17%, em 2018. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2223" speaker-name="Jorge Manuel Capela Gonçalves Fão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Fão (PS)" page-start="25">Como disse? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2289" speaker-name="Vera Lúcia Alves Rodrigues" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vera Rodrigues (CDS-PP)" page-start="25">Quanto ao terceiro, a importância do Código Fiscal do Investimento, 
permite créditos fiscais às empresas para que estas criem postos de trabalho e apostem em tecnologia. 
No meio de tudo isto, há um facto indesmentível: estamos, realmente, a preparar o País para um cenário 
mais competitivo no futuro. E porquê? 
Porque temos setores baseados em fatores endógenos de produção, como a agricultura e o turismo, que 
crescem e se agigantam, nomeadamente ao nível do peso que representam nas exportações, como nunca 
tinha acontecido. 
Porque se revitalizam setores tradicionais que estavam enfraquecidos e que, hoje, são sinónimo de 
inovação, como é o têxtil e o calçado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="25">Hoje? Só hoje?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2289" speaker-name="Vera Lúcia Alves Rodrigues" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vera Rodrigues (CDS-PP)" page-start="25">Porque o investimento privado está a crescer, está a ganhar força e 
está a ganhar espaço. 
Porque temos cada vez mais empreendedores a fazer novos negócios e a dar cartas cá dentro e lá fora. 
Porque temos recursos humanos reconhecidamente bem preparados, qualificados e competentes. 
Porque estamos a conseguir entrar em novos mercados, e estarmos a crescer lá fora significa que os 
nossos empresários estão a ganhar o lugar que outros perderam ou não souberam aproveitar. 
Porque conseguimos, ao fim de vários anos, ter uma balança externa positiva, o que significa que estamos 
a vender mais do que o que comprámos aos outros e, portanto, há mais riqueza que fica cá dentro — o PS 
não percebe isto! 
Porque temos um aumento de investimento nos setores dos bens transacionáveis, isto é, os que atuam em 
concorrência e mercado livre sem a proteção do Estado — o PS também não percebe isto! </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="26">Sr.ª Deputada Vera Rodrigues, inscreveram-se, para pedir esclarecimentos, os Srs. 
Deputados João Galamba, do PS, Bruno Dias, do PCP, e Nuno Filipe Matias, do PSD. 
Informo que a Sr.ª Deputada Vera Rodrigues vai responder em conjunto. 
Sendo assim, tem a palavra o Sr. Deputado João Galamba. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="26">Sr.ª Presidente, Sr.ª Deputada Vera Rodrigues, pensei que tínhamos 
atingido o limite lúdico com a PlayStation, mas vejo que a Sr.ª Deputada meteu «prego a fundo», que se enfiou 
na máquina de realidade virtual e só lhe falta mesmo o capacete. É que o que a Sr.ª Deputada disse não cola 
mesmo com a realidade. 
Vamos lá aos factos. Em primeiro lugar, depois de o PIB ter caído 5,5%, crescemos 0,9%. O PIB está ao 
nível de 2001, ou seja, recuámos mais de uma década. 
O PIB cresceu menos do que nos anos antes da crise, entre 2000 e 2007, pois cresceu 1,5%; cresceu 
muito menos do que no ano de 2007, antes da crise, ano em que a economia portuguesa cresceu mais de 2%; 
e, já agora, cresceu menos do que em 2010, ano em que a economia portuguesa cresceu 1,9% do PIB. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="26">À custa da dívida! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="26">Vejamos: será que o crescimento, hoje, é mais sustentável? Sabemos que é 
mais baixo, mas será que é mais sustentável? Não é mais sustentável, Sr.ª Deputada. O alegado grande feito 
deste Governo foi a redução do défice externo, que, este ano, teve um mero crescimento de 0,9%. Ora, esse 
grande feito do Governo degrada-se em 30%. Ou seja, com esta taxa de crescimento e com este perfil de 
crescimento, o saldo externo desapareceria muito rapidamente. 

A Sr.ª Deputada disse que a procura interna também é um dos motores do crescimento. E passou a ser 
para a Ministra das Finanças, para o anterior Ministro das Finanças e para o Primeiro-Ministro de Portugal, que 
diziam — lembro-me bem! — que as taxas de crescimento do consumo privado superiores às do PIB eram 
insustentáveis. Ora, o consumo privado não se limitou a crescer mais do que o PIB, cresceu o dobro do PIB! 
Sr.ª Deputada, não vale a pena falar de exportações se não falarmos de importações. Se as exportações 
crescerem 4% mas as importações crescerem muito mais, é negativo para o País. E foi o que aconteceu! 
Sr.ª Deputada, olhe para os dados de 2010, o ano antes do resgate. Nesse ano, a economia portuguesa 
cresceu 1,9% e o contributo da procura externa líquida foi de -0,2%. Agora, o crescimento é de 0,9% — 
portanto, menor — e o contributo da procura externa líquida é o quádruplo negativo do que era. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="26">E o défice? </utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="27">Ou seja, do ponto de vista da variação do PIB, é francamente negativo e 
com este perfil de crescimento o défice voltará. 
Olhemos também para o investimento. 
A Sr.ª Deputada disse que o investimento cresceu 5,5%, o que não 
é verdade. A formação bruta de capital fixo, que é a única variável que interessa, cresceu 2,3%. 
Sr.ª Deputada, sabe o que é a variação de existências? Se comprar petróleo e não o vender logo, aumenta 
a variação de existências. Acha que isto é investimento? Não é investimento! O investimento — e o INE 
confirma-o — cresceu 2,3%. 
Neste momento, assumiu a presidência o Vice-Presidente Miranda Calha. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="27">Queira concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="27">No PIB regredimos 10 anos, na taxa de emprego regredimos 20 anos. Sabe 
quantos anos é que regredimos no investimento, Sr.ª Deputada? Regredimos 30 anos! Estamos ao nível dos 
anos 80! E o investimento deste ano não só é medíocre — 2,3! —, como está em desaceleração, porque, no 
último trimestre, cresceu apenas 1,5%. 
Portanto, Sr.ª Deputada, fazemos todas as discussões do mundo que quiser, mas peço-lhe uma coisa: fale 
da realidade e não da efabulação da maioria. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="27">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Bruno 
Dias. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="27">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Vera Rodrigues, ouvimos com muita atenção as 
suas variações sobre o tema do memorando da Horta Seca com o guião da propaganda. 
Gostava de colocar algumas questões muito concretas sobre um dos aspetos que focou na sua declaração 
política e que tem a ver com uma questão muito atual e que tem preocupado a economia portuguesa nestas 
semanas: os fundos comunitários, o quadro Portugal 2020 e os regulamentos que estão a sair. 
Há mais de ano que os senhores fazem a volta a Portugal em propaganda, prometendo uma chuva de 
milhões de euros, que hão-de vir, mas a verdade é que, até agora, o resultado prático não foi nenhum. 
Aliás, o Governo «enche a boca» de fundos comunitários, mas é preciso ter presente que Portugal vai 
receber 26 000 milhões de euros de fundos europeus entre 2014 e 2020, mas vai pagar, no mesmo período, 
60 000 milhões de euros só em juros. Ou seja, recebemos uma pipa de massa, pagamos duas e ainda 
devolvemos o vasilhame. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="27">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="27">Continuam a existir questões por responder e a Sr.ª Deputada não as pode 
ignorar. 
Relativamente ao tão famoso banco de fomento, é ou não verdade que vão privilegiar os critérios 
financeiros e bancários? Na intermediação entre o Estado e a pequena empresa vão estar dois bancos: um 
que não é banco, o banco de fomento, que é o grossista, e o outro, que é o banco comercial, é o retalhista, e 
que tem uma posição de vantagem e de favor em relação à empresa. 
Ao não ser fixado um plafond de volume de fundos para cada segmento empresarial — micro, pequenas, 
médias e grandes empresas —, é ou não verdade que o grosso das verbas vai continuar para as grandes 
empresas e para o capital estrangeiro, sobrando umas migalhas para as micro e pequenas empresas? </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="28">Tem a palavra o Sr. Deputado Nuno Matias. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2256" speaker-name="Nuno Filipe Miragaia Matias" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Nuno Filipe Matias (PSD)" page-start="28">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados, apresento um cumprimento 
especial à Sr.ª Deputada Vera Rodrigues pelo tema relevante que nos trouxe e, sobretudo, queria dar-lhe nota 
de que há uma oposição que, infelizmente, se queixa mas, felizmente, há um Portugal que segue trabalhando 
e os resultados demonstram-no. 
A afirmação, a fibra, a coragem, de quem não desiste, ajuda a afirmar um novo tempo, também económico. 
Quando aqui disse que havia três motores que estão a estimular e a alavancar o crescimento económico é 
importante, porque são factos: há mais procura interna, é verdade, mas também há mais investimento, e isso é 
um facto. 
Há mais exportações, é um facto; é um ano recorde o de 2014, sobre um ano recorde, de 2013 e, portanto, 
quando se procura criar aqui uma fantasia de que as exportações descem ou crescem menos, o que é certo é 
que é um ano recorde sobre um ano recorde em relação às exportações. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="28">A procura externa líquida é negativa! Negativa! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2256" speaker-name="Nuno Filipe Miragaia Matias" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Nuno Filipe Matias (PSD)" page-start="28">O Deputado João Galamba falava aqui há pouco sobre o crescimento 
do PIB antes da crise e eu gostava que a Deputada Vera Rodrigues, se pudesse, me confirmasse se 
andámos, ou não, demasiado tempo a crescer sobre a compra do endividamento. Se o Deputado João 
Galamba quiser ir rever as estatísticas oficiais, poderá perceber que, entre 2000 e 2011, o crescimento da 
dívida pública bruta foi, em valor absoluto, de 131 000 milhões de euros, quase duas vezes o dinheiro que 
tivemos de ir buscar sob a forma de assistência económico-financeira. 
Portanto, esse crescimento, que era, sim, anémico e, sim, não sustentado, reverteu, infelizmente, sob a 
forma de dívida e sob a forma do esforço que os portugueses têm feito. Mas, apesar de tudo, isso não 
impossibilitou que, a partir de 2014, tivéssemos crescimento económico, tivéssemos redução sustentada de 
desemprego, tivéssemos capacidade de investir, tivéssemos capacidade de exportar mais. 
Falou na oportunidade de que se reveste o Portugal 2020. É ou não verdade que aquilo que está 
apresentado, seja no método, seja no tempo, seja em termos de um conjunto de planos operacionais que irão 
devolver a criação de investimento e a exigência de investimento reprodutor de riqueza, e aquilo que está já a 
ser executado, sendo que a ambição do Governo é a de ter até ao fim deste ano cerca de 5% de execução, o 
que é sensivelmente três vezes mais do que aquilo que se registou, por comparação, no primeiro ano de 
execução do QREN, leva a que tenhamos crescimento económico? 
É ou não verdade que são estes instrumentos, este conjunto de ambições, esta visão estratégica que leva 
a que tenhamos crescimento económico, esse sim, sustentado não em dívida mas em criação real de riqueza? </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="29">Para responder, tem a palavra a Sr.ª Deputada Vera Rodrigues. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2289" speaker-name="Vera Lúcia Alves Rodrigues" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vera Rodrigues (CDS-PP)" page-start="29">Sr. Presidente, Sr. Deputado João Galamba, ao contrário do Sr. 
Deputado, como não costumo andar de mota, nem sequer preciso de capacete, mas o Sr. Deputado, para 
além de capacete, tem também outra coisa, tem um grande topete, porque continua a defender um modelo de 
crescimento que ainda não percebeu que falhou. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="29">Se o outro era mau, este também é mau! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2289" speaker-name="Vera Lúcia Alves Rodrigues" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vera Rodrigues (CDS-PP)" page-start="29">
O Sr. Deputado pertence a uma bancada de um partido que esteve 
no governo e que levou o País a pré-bancarrota. Qual é a parte desta frase que o Sr. Deputado ainda não 
percebeu?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="29">Estou farto de explicar, mas posso explicar outra vez! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2289" speaker-name="Vera Lúcia Alves Rodrigues" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vera Rodrigues (CDS-PP)" page-start="29">Ouvi as suas declarações e o Sr. Deputado virou, revirou ao contrário 
e fez cambalhotas com os dados do INE. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="29">Cambalhotas? As variações de existências não são investimento! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2289" speaker-name="Vera Lúcia Alves Rodrigues" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vera Rodrigues (CDS-PP)" page-start="29">O que o Boletim do INE diz, textualmente, é que o investimento 
cresceu 5,2%… 
… e aquilo que o Sr. Ministro da Economia diz é que a estratégia de Portugal passa pelo funcionamento de 
três motores. 
Pode ir procurar declarações — sei que o Sr. Deputado agora anda aí atrás de declarações, 
nomeadamente de pessoas deste Governo —, vá lá procurar e veja se não encontra da parte do Ministro que 
tem a tutela da Economia a referência a estes três motores. Está em vários sítios, em vários jornais, vá ao 
Google e vai encontrar. 
O seu modelo de crescimento não resultou e, de facto, é preciso ter algum descaramento para se referir ao 
crescimento da dívida… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="29">Sr. Deputado, gostava que a Sr.ª Deputada Vera Rodrigues 
terminasse a sua intervenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2289" speaker-name="Vera Lúcia Alves Rodrigues" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vera Rodrigues (CDS-PP)" page-start="29">
O Sr. Deputado, que gosta tanto de teoria macroeconómica, vá 
estudar a evolução da dívida e depois traga números. A sua demagogia não chega para convencer e 
contrariar a realidade em que as pessoas vivem. 
Sr. Deputado, quem exporta, são as empresas, portanto, veja lá se arranja outra estratégia, nomeadamente 
apresentar propostas, porque rebater, contrariar e desvalorizar a estratégia de crescimento das exportações e 
aquilo que os empresários portugueses têm feito é uma estratégia errada, fraca e cai pela raiz. 
Sr. Deputado Bruno Dias, relativamente ao financiamento, Portugal nunca teve um pacote de financiamento 
tão relevante como aquele que tem agora. Para além do Portugal 2020, esta semana, o Governo formalizou a 
candidatura de 30 projetos a outro pacote, um pacote de que certamente já ouviu falar, o do Connecting 
Europe Facility, onde está um conjunto de investimentos que atravessam o País de norte a sul e que são 
investimentos estruturantes que abarcam o setor ferroviário e o setor portuário. </utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="30">Não arranjam nada melhor do que isto? É esta a resposta do CDS?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2289" speaker-name="Vera Lúcia Alves Rodrigues" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vera Rodrigues (CDS-PP)" page-start="30">Portanto, aquilo que o Sr. Deputado tem a dizer é muito curto para 
nós e continuaremos a apoiar as empresas, o seu acesso e os fundos de investimento das empresas. 
Sr. Deputado Nuno Matias, de facto, o pacote de investimento de que neste momento o País dispõe é 
maior do que nunca e a estratégia de apoio às empresas é fundamental, porque é essencialmente pelo 
investimento privado e é pelo trabalho dos empresários, dos gestores e dos trabalhadores portugueses que 
vamos lá, é assim que vamos sair do buraco em que o Partido Socialista nos meteu. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="30">Para uma declaração política, tem a palavra a Sr.ª Deputada Rita 
Rato. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="30">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: As Imagens que iremos ver e que estão 
projetadas são do edifício da Escola de Música do Conservatório Nacional em Lisboa. 
As condições absolutamente degradantes em que funciona o Conservatório é o exemplo cabal de como 
sucessivos governos, e de forma particular o atual Governo PSD/CDS, destratam o património público, a 
cultura, a educação, o País e, em particular, o ensino artístico. 
Não esquecemos que o problema não é de agora, persiste e tem vindo a agravar-se desde há décadas. As 
únicas obras de fundo terão sido feitas nos anos 40 do século passado, nesta escola que cumprirá os seus 
180 anos no próximo dia 5 de maio. 
Mas hoje a profunda degradação do edifício atinge uma situação de gravidade inaceitável, coloca em causa 
a segurança de toda a comunidade educativa e originou o encerramento temporário de várias salas de aula, 
com sério prejuízo para o percurso escolar dos estudantes. 
A Escola de Música do Conservatório Nacional funciona no antigo Convento dos Caetanos, construído no 
século XVII, sendo necessárias intervenções no telhado, insonorização das salas, recuperação das janelas, 
aquecimento, espaços para a prática individual, bem como uma profunda intervenção no salão nobre. 
Toda a estrutura do edifício apresenta um elevado estado de degradação, rachas nas paredes por falhas 
no assentamento dos materiais e todo o teto necessita de substituição urgente. 
Nas salas dos pisos superiores já caíram pedaços do teto enquanto decorriam aulas e muitas são 
encerradas quando chove para proteção e segurança de alunos e professores. 
No auditório principal, cujo teto tem frescos de José Malhoa, a estrutura das paredes apresenta deficiências 
estruturais e por forma a evitar literalmente a ruína das paredes foram colocados pilaretes de metal, 
provisoriamente, em 1995, que desde aí permanecem. 
As cortinas do salão são as mesmas desde 1940 e as cadeiras apresentam um elevado grau de 
degradação. 
Sr. Presidente, Sr. Deputados: O Conservatório conta atualmente com cerca de 970 alunos, 280 dos quais 
em ensino integrado, do 5.º ao 12.º ano. 
Estes alunos já haviam sido prejudicados com o atraso na colocação de professores no início do ano letivo 
e agora sofrem novamente as consequências de opções políticas que radicam na precariedade e no 
desinvestimento da escola pública. 
O PCP, desde 2007, tem vindo a apresentar propostas para a realização de obras no Conservatório. De 
forma reiterada PS, PSD e CDS rejeitaram essas propostas. 
Em Outubro de 2014, o PCP apresentou novamente essa proposta, agora aprovada por unanimidade. 
Contudo e porque a verba não estava prevista no Orçamento do Estado para 2015, o PCP apresentou uma 
proposta para assegurar a realização da obra em 2015. Novamente, PS, PSD e CDS votaram contra. 
O anterior Governo PS não realizou as obras necessárias, o atual Governo PSD/CDS também não. 
Para o Partido Comunista Português é urgente travar o processo de degradação da Escola de Música do 
Conservatório Nacional e concretizar as obras estruturais para a sua salvaguarda. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="31">Estão inscritos três Deputados para pedirem esclarecimentos à Sr.ª 
Deputada Rita Rato. 
A Sr.ª Deputada responde em conjunto ou individualmente? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="31">Individualmente, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="31">Então, assim sendo, a primeira inscrição para pedir esclarecimentos 
é da Sr.ª Deputada Inês Teotónio Pereira. 
Tem a palavra, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="31">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Rita Rato, quero, antes de mais, 
agradecer ao PCP por ter trazido, novamente, este assunto a debate. 
Na semana passada, já discutimos a questão do ensino artístico especializado e a maioria apresentou, 
entretanto, um projeto para assegurar que os mecanismos de financiamento do sistema diversificado do 
ensino especializado, profissional e por aí fora, sejam alterados. 
Concretamente em relação ao Conservatório, acho que há aqui várias notas a considerar e a expor. A 
primeira é a de que, como a Sr.ª Deputada sabe, o Conservatório não tem obras estruturais desde há 70 anos, 
ou seja, a culpa e a responsabilidade do estado de degradação a que chegou o Conservatório, como aqui foi 
exposto, não é, obviamente, deste Governo, pelo que é não diria desonesto mas, de alguma forma, injusto, 
responsabilizar este Governo pelo estado a que chegou o Conservatório. </utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="32">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="32">Isso em relação à Parque Escolar. O que se fez foi tudo menos 
obras no Conservatório de Lisboa, ou seja, se se tivessem, de alguma forma, poupado alguns tostões em todo 
o investimento que houve nas obras megalómanas da Parque Escolar, se fossem poupados e reservados 
vários tostões, tinham conseguido fazer-se as obras no Conservatório, mas não se fizeram. Perdeu-se uma 
excelente oportunidade de o fazer, não se fez… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2223" speaker-name="Jorge Manuel Capela Gonçalves Fão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Fão (PS)" page-start="32">Pois é! Quatro anos parado!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="32">… e até hoje não se percebe por que é que isso aconteceu. 
O que acontece é que o Conservatório só entrou na terceira fase das obras da Parque Escolar, ou seja, a 
prioridade que o ex-Primeiro-Ministro disse que tinha, afinal, não tinha e o certo é que o Conservatório chegou 
ao estado em que se encontra. 
A minha questão também remete para outro ponto que a Sr.ª Deputada aqui frisou na sua declaração 
política, que tem a ver com o facto de dizer que só existem sete escolas públicas de ensino artístico. A minha 
pergunta é esta: acha que, de facto, as instituições privadas, as entidades privadas, as escolas privadas que 
prestam este serviço público de educação e que asseguram que este serviço público de educação seja 
diversificado, devem ou não continuar a contratualizar com o Estado? Devem ou não assegurar esse serviço 
público de educação não só as escolas públicas mas também as escolas privadas, que têm contratos com o 
Estado? Gostava que o PCP, realmente, referisse qual é o sistema que defende, se defende ou não a inclusão 
dos privados dentro do sistema público. Era bom clarificar esta questão para se perceber até onde vai a 
defesa do ensino artístico que o PCP vai fazendo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="32">Para responder, tem a palavra a Sr.ª Deputada Rita Rato. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="32">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Inês Teotónio Pereira, para já, quero dizer-lhe que 
a escola do Conservatório de Música é uma escola pública, e nós estamos a falar de uma escola pública. A 
Sr.ª Deputada falou aqui de escolas do ensino artístico especializado e do ensino particular e cooperativo e 
aquilo que dizemos é que a rede pública de escolas públicas de ensino artístico de música e dança são 
apenas sete. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="32">Mas as outras também fazem parte do sistema de ensino! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="32">Isto é bem o reflexo do desinvestimento de sucessivos Governos, PS, PSD e 
CDS-PP, na garantia do direito à educação, designadamente da educação artística, no País. 
Mas digo-lhe ainda outra coisa, Sr.ª Deputada: o projeto que aqui apresentaram, na semana passada, nada 
tem a ver com escola pública, só tem a ver com escola privada,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="33">Ah! Não parece!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="33">… mas os senhores e o vosso Governo não fizeram isso. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="33">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="33">Por isso, propusemos, em sede de Orçamento do Estado, que o financiamento 
dessas escolas não fosse feito através do POPH (Programa Operacional Potencial Humano) mas, sim, através 
do Orçamento do Estado. Veja bem, Sr.ª Deputada! 
Este Governo nem para uns, nem para outros, este Governo só serve os grupos económicos, mas para 
isso não contam com o PCP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="33">Uma saudação especial à Sr.ª Deputada Rita Rato, porque cumpriu o 
tempo de que dispunha, que é uma coisa cada vez mais rara, aqui, nas diversas intervenções. 
Para pedir esclarecimentos, tem a palavra a Sr.ª Deputada Gabriela Canavilhas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2010" speaker-name="Maria Gabriela Da Silveira Ferreira Canavilhas" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Gabriela Canavilhas (PS)" page-start="33">Sr. Presidente, como nota prévia, gostava de dizer que sou professora 
do Conservatório Nacional de Lisboa há 27 anos, sou professora do ensino artístico há 35 anos e, portanto, 
conheço aquela casa melhor do que qualquer dos Deputados que aqui estão. 
Devo dizer que, ao longo dos últimos 10 anos, a degradação daquele edifício foi-se acentuando, pela 
ordem natural das coisas. E foi-se acentuando porque todas as esperanças estavam postas numa obra de 
larga intervenção que era suposto ter sido feita pela Parque Escolar, mas esta obra não ocorreu, ao contrário 
do que a Sr.ª Deputada Inês Teotónio Pereira disse, não porque não fosse uma prioridade mas porque era 
uma obra que necessitava de uma intervenção de fundo,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="33">Porque a senhora o esqueceu! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2010" speaker-name="Maria Gabriela Da Silveira Ferreira Canavilhas" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Gabriela Canavilhas (PS)" page-start="33">… sob uma perspetiva patrimonial, tal como aconteceu, de resto, com 
o Liceu Passos Manuel e com o Liceu Pedro Nunes. 
Estamos a falar do edifício do Convento dos Caetanos, fundado em 1836, portanto, estamos a falar de 
património que necessita de uma intervenção cuidada, que não tem a ver com uma intervenção moderna 
numa escola moderna. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="34">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2010" speaker-name="Maria Gabriela Da Silveira Ferreira Canavilhas" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Gabriela Canavilhas (PS)" page-start="34">Neste momento, a responsabilidade é vossa! A nossa 
responsabilidade foi a de o inserir num programa de reconversão que não tivemos tempo de fazer. Agora, 
quem dá explicações são os senhores. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2223" speaker-name="Jorge Manuel Capela Gonçalves Fão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Fão (PS)" page-start="34">Há quatro anos! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2010" speaker-name="Maria Gabriela Da Silveira Ferreira Canavilhas" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Gabriela Canavilhas (PS)" page-start="34">Gostava também de lembrar… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="34">Queira concluir, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2010" speaker-name="Maria Gabriela Da Silveira Ferreira Canavilhas" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Gabriela Canavilhas (PS)" page-start="34">Sr. Presidente, muito rapidamente, quero apenas agradecer à Sr.ª 
Deputada Rita Rato por ter trazido esta matéria, porque, mais uma vez, veio pôr o enfoque na total 
desvalorização do ensino artístico que tem sido protagonizada por este Governo. Nunca tal se viu, em 40 anos 
de democracia! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="34">Para responder, tem a palavra a Sr.ª Deputada Rita Rato. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="34">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Gabriela Canavilhas, de facto, a Sr.ª Deputada é 
professora, como fez questão de dizer aqui, mas também foi Ministra da Cultura de um Governo que, ao longo 
de várias propostas… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="34">Claro! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="34">Ó Srs. Deputados, acalmem-se, que também já vou ao PSD, porque, 
infelizmente, as responsabilidades dão para os três partidos! 
Quando o PCP, independentemente do Governo, apresentou propostas concretas para resolver o problema 
do Conservatório, sempre que chegou a hora de tomar decisões concretas, PS, PSD e CDS estiveram sempre 
unidos contra a garantia da verba para a realização da obra. 
Isto tem de passar do discurso à prática, porque, no plano dos princípios da garantia do direito à educação, 
à cultura, ao património, tudo é importante. </utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="35">É como o PCP, também tem de passar do discurso à prática! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="35">Pois é, Srs. Deputados, mas, quando em novembro passado, se discutiu aqui 
uma proposta do PCP… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2010" speaker-name="Maria Gabriela Da Silveira Ferreira Canavilhas" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Gabriela Canavilhas (PS)" page-start="35">Era uma proposta avulsa! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="35">Não era avulsa, Sr.ª Deputada, era uma proposta que dizia «Garanta-se a fase 
inicial das obras do Conservatório de Lisboa em 2015». Ora, PS, PSD e CDS votaram contra. Isto é 
profundamente negativo, porque todos sabemos da indignidade e da degradação daquele património, todos 
sabemos da insegurança que se verifica naquelas instalações e todos sabemos da paixão que têm aqueles 
profissionais e aqueles alunos e da desvalorização a que os senhores sujeitam o ensino artístico. 
Por isso, para o PCP, chega de discursos. É preciso tomar medidas e é preciso garantir, de uma vez por 
todas, o ensino artístico, a sua valorização e a valorização do Conservatório e da sua comunidade educativa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="35">Ainda para pedir esclarecimentos, tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana 
Sofia Bettencourt. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1938" speaker-name="Ana Sofia Fernandes Bettencourt" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Ana Sofia Bettencourt (PSD)" page-start="35">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Rita Rato, quero dizer-lhe que a sua 
última intervenção, em resposta ao Partido Socialista, de facto, é quase perfeita. É isso mesmo, é quase 
perfeita. 
Nós, na bancada social-democrata, sempre defendemos o ensino artístico especializado, sempre 
defendemos estas matérias e não tivemos uma atitude distinta por estarmos na maioria que suporta o Governo 
ou na oposição. 
No entanto, a Sr.ª Deputada criou aqui uma imprecisão: em 2008, o único grupo parlamentar que não 
votou, porque não tinha uma proposta para a realização de obras, foi o do Partido Socialista. À data, o Grupo 
Parlamentar do Partido Socialista justificou com a questão da grande intervenção que seria realizada pela 
Parque Escolar. 
Gostava de fazer aqui um bocadinho de história, porque isto é importante. Nenhum edifício chega ao 
estado de degradação que acabámos de visionar — e teremos oportunidade de o visitar — num espaço de 
três anos. Não é possível! E gostava de fazer história porquê? Em 2005, foi lançado um concurso público, pelo 
Ministério da Educação, para a realização de obras, nomeadamente no salão nobre, nas salas de aula, na 
galeria, no palco, subpalco e cobertura. Mas — pasme-se! — a mesma Ministra que o lançou, em 2008, 
extinguiu-o, sem qualquer explicação, a não ser a da Parque Escolar. 
Mas, então, vamos procurar um bocadinho mais e reparamos que a questão desta obra e a sua prioridade 
foi relegada para a terceira fase, terceira fase essa já numa altura em que a Sr.ª Deputada Gabriela 
Canavilhas era Ministra da Cultura, como foi aqui bem lembrado. E tinha sido professora deste Conservatório, 
portanto, teria um peso acrescido para negociar a altura e a fase em que o Conservatório poderia ter a 
intervenção, mas não o fez. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2010" speaker-name="Maria Gabriela Da Silveira Ferreira Canavilhas" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Gabriela Canavilhas (PS)" page-start="35">Não se tratam questões pessoais no Governo! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr. Ana Sofia Bettencourt (PSD)" page-start="35">Depois, em 2009, o então Primeiro-Ministro José Sócrates resolve 
afirmar, numa visita a uma escola, que vai antecipar 100 escolas da terceira fase para um momento anterior, 
mas, mais uma vez — pasme-se! —, o Conservatório não aparece na realização destas obras. 
Há, ainda, outra questão que o Partido Social Democrata aqui quer relembrar: em 2007, foi aprovado por 
unanimidade, sob proposta dos vereadores do PSD, e do, então, vereador, hoje Deputado, Dr. Fernando 
Negrão, uma moção e recomendação para que a Câmara fizesse a fiscalização e intimasse o Governo a fazer 
obras, intimação essa que nunca apareceu. Houve dúvidas jurídicas relativamente a saber se a Câmara podia </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="36">Ah! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="36">Tem de terminar, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1938" speaker-name="Ana Sofia Fernandes Bettencourt" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Ana Sofia Bettencourt (PSD)" page-start="36">Portanto, para nós, neste momento, e esta é a nossa 
preocupação, o problema está a ser atendido. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2010" speaker-name="Maria Gabriela Da Silveira Ferreira Canavilhas" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Gabriela Canavilhas (PS)" page-start="36">Estamos em campanha eleitoral!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1938" speaker-name="Ana Sofia Fernandes Bettencourt" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Ana Sofia Bettencourt (PSD)" page-start="36">Neste momento, o Ministério, em conjunto com a escola, está a 
encontrar soluções para perspetivar a realização das obras mais urgentes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="36">Muito obrigado, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1938" speaker-name="Ana Sofia Fernandes Bettencourt" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Ana Sofia Bettencourt (PSD)" page-start="36">Sr. Presidente, o assunto é de tal forma sério que, por isso, 
estamos a debatê-lo há duas semanas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="36">Sim, sim, mas há um Regimento a cumprir, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1938" speaker-name="Ana Sofia Fernandes Bettencourt" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Ana Sofia Bettencourt (PSD)" page-start="36">Termino já, Sr. Presidente. 
É, de facto, uma prioridade para nós que estes alunos não sejam prejudicados no seu percurso escolar e é 
isso que estamos empenhados em resolver, não com demagogia barata. Acredito que hoje, na escola, 
professores, diretores, alunos e pais têm alguma dificuldade em encarar estas nossas deliberações como 
solução, mas o que queremos é solucionar o problema. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="36">Para responder, tem a palavra a Sr.ª Deputada Rita Rato. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="36">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada, é muito evidente para pais, professores e alunos 
quem é o responsável pela situação. E este passa-culpas sucessivo entre PS, PSD e CDS não resolve o 
problema, Srs. Deputados. PS, PSD e CDS são responsáveis e as pessoas sabem! Agora, é preciso encontrar 
soluções, porque as pessoas estão cansadas de conversa. 
Por isso, apresentámos uma proposta para garantir o investimento, porque a obra não se faz sem 
investimento. 
A Sr.ª Deputada pode dar as piruetas que quiser, ir à Câmara de Lisboa e voltar, ir à Câmara de 
Cascais e vir, que a responsabilidade é do Ministério da Educação, a responsabilidade é do Governo! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="36">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="36">
A Sr.ª Deputada devia era ter dito aqui onde é que está o documento do 
Ministério a dizer que vai ser transferido o dinheiro, porque as pessoas ainda não viram nenhum documento 
escrito a dizer isso! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2189" speaker-name="David Jorge Ribas Da Costa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. David Costa (PCP)" page-start="36">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="36">Portanto, compromisso sério, zero! Quantos anos de Governo? Quatro! Quatro 
anos de Governo e o problema continua por resolver! </utterance>
  <utterance speaker-id="2189" speaker-name="David Jorge Ribas Da Costa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. David Costa (PCP)" page-start="37">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="37">Mas falou aqui de um projeto de resolução, que é também coisa que o PSD faz 
quando está na oposição mas que não cumpre quando está no Governo. E veja-se bem que havia um Sr. 
Deputado do PSD, de nome Feliciano Barreiras Duarte, que dizia que a petição que foi feita na altura e que 
motivou essa discussão era um cartão vermelho aos poderes públicos, que deixam ao abandono o a
Conservatório Nacional de Lisboa! Cartão vermelho, Sr.  Deputada! Que cor é que terá hoje, se à data era 
vermelho?! 
Para nós, é muito clara uma coisa: a responsabilidade está apurada, as pessoas têm direito a uma solução! 
Estes alunos já foram prejudicados e o Governo nada garantiu para que se salvaguardem medidas 
pedagógicas de recuperação! 
Os professores foram colocados, alguns no final de outubro, perderam aulas, têm um regime curricular e 
uma carga horária ainda mais exigente. As aulas, em alguns casos, foram suspensas temporariamente. Que 
medidas é que o Ministério da Educação vai tomar para assegurar que nenhum destes alunos vai ser 
prejudicado? Da parte do PSD e do CDS, zero de resposta! 
Portanto, entendemos que é fundamental e é justo continuar a lutar pela defesa do ensino artístico, pelas 
condições adequadas ao funcionamento do Conservatório e à dignidade de um direito que está consagrado na 
Constituição e que foi uma conquista da Revolução. 
 a
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="37">Ainda para formular pedidos de esclarecimento, tem a palavra a Sr.  
Deputada Catarina Martins. 
 a
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="37">Sr. Presidente, Sr.  Deputada Rita Rato, congratulo-a pela declaração 
política que trouxe a debate e pergunto-lhe se, eventualmente, não terá ficado com a mesma perplexidade 
com que estou. É que não percebemos, exatamente, o que é que a maioria pensa fazer! 
Há 70 anos que o Conservatório não tem obras, é verdade! Precisa de obras agora. Quem é que está no 
Governo? O PSD e o CDS, não é? Mas não disseram nada sobre isso! 
Estão na oposição ou estão no Governo? Os senhores não sabem onde estão?! É que estão no Governo! 
Lembro que, na semana passada, o Bloco de Esquerda pediu a presença, aqui, do Ministro da Educação 
para dar explicações sobre o Conservatório Nacional e o PSD e o CDS disseram que não era preciso, porque 
estava tudo resolvido. A sério?!… No dia seguinte, os alunos fecharam a escola! 
Aliás, é bom lembrar que quem está a assumir as suas responsabilidades, quem está a assumir a 
responsabilidade por um edifício que tem mais de 70 anos são alunos que têm menos de 20 anos, que têm 
menos de 15 anos! E estão a assumir a responsabilidade que o Governo não é capaz de assumir! Por isso, 
fecharam a escola! Por isso, fizeram um cordão humano! Por isso, vieram tocar, aqui, à frente da Assembleia 
da República! Por isso, fizeram a marcha fúnebre, a vigília! Por isso, estiveram a dar, hoje, aula aberta, no 
Liceu Camões! Estão a assumir a responsabilidade de defender aquilo que é património do País, que é o 
passado do País,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="37">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="37">… mas também aquilo que é o futuro do País, que é o ensino artístico! </utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="38">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="38">Tristemente, PSD e CDS não assumem nem a responsabilidade pela 
preservação do património nem a responsabilidade pelo futuro, que é a existência de arte e artistas em 
Portugal. 
São 70 anos sem obras! É preciso obras! Os senhores estão no Governo, têm responsabilidade, têm de 
responder por elas agora! 
Não podem continuar a protestar contra os Governos passados. Têm que dizer o que é que faz este 
Governo! 
Há 500 alunos afetados por salas estarem fechadas e por não terem aulas! Têm de lhes dar resposta 
agora! 
O ano letivo já começou mal porque os senhores não colocaram professores. É que os alunos que hoje não 
têm aulas em salas onde cai o teto também são os mesmos que, no início do ano letivo, não tinham 
professores no ensino artístico. Ainda foi pior do que no resto da escola. E, como sabem, nada disso ficou 
muito bem na vossa fotografia. 
O ano letivo está em risco, o ciclo de estudos está em risco, pelo que é preciso responder a perguntas 
concretas. a
Por isso, pergunto-lhe, Sr.  Deputada Rita Rato, se não fica tão perplexa como eu com o facto de a maioria 
continuar sem ter nada para dizer. 
Agora é preciso um «penso rápido» para que o Conservatório funcione já, e esse «penso rápido» são obras 
já para que as aulas decorram. 
 a
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="38">Queira terminar, Sr.  Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="38">Quanto dinheiro é necessário? Quando é que vai chegar? Como é que 
vão ser feitas as obras? E como se vai resolver o problema das aulas até lá? 
Há um problema sério: se o «penso rápido» resolve uns meses, temos outros anos letivos por aí! Vai ser 
preciso resolver o problema de fundo a sério! O que é que os senhores estão a pensar fazer? Quando? 
Quanto dinheiro é preciso? Que obras vão fazer? Como é que, entretanto, garantem o ano letivo e que os 
alunos têm aulas? a
Afinal, Sr.  Deputada, estarei eu enganada ou parece que, nesta matéria, PSD e CDS julgam que estão na 
oposição, porque se esqueceram, completamente, das suas responsabilidades? 
 a
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="38">Para responder, tem a palavra a Sr.  Deputada Rita Rato. 
 a
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="38">Sr. Presidente, Sr.  Deputada Catarina Martins, de facto, da parte do PSD e do 
CDS nada ouvimos de concreto para a resolução deste problema. E se é verdade que, da parte do PSD e do 
CDS, nada ouvimos, também nada ouvimos relativamente à necessidade concreta de garantir medidas 
imediatas de garantia da qualidade pedagógica e de medidas que não prejudiquem ainda mais estes alunos. 
Entendemos que o argumento de que não há dinheiro para realizar obras no Conservatório é inaceitável! 
Um Governo que criou uma empresa, que era a empresa Parque Escolar, que realizou obras… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="38">Quem é que disse isso? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="38">Quem é que disse isso? Os sucessivos Governos do PS e do PSD e do CDS. 
Quando o PCP propôs, em sede de Orçamento do Estado, na especialidade, a garantia da verba para a
realizar a obra… Sr.  Deputada, há de ser para usar o dinheiro! </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="39">Foi em outubro! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="39">Foi o PCP que propôs a garantia da verba para realizar a obra! E, nessa altura, 
PS, PSD e CDS votaram contra. Portanto, entendemos que é um sinal que se dá às pessoas quando se diz 
que não há previsão de verba para realizar a obra! Ou acredita que as pessoas acham que a obra se faz sem 
dinheiro? Há intervenções que têm de ser imediatas, mas há um plano que tem de ser de intervenção de 
fundo. 
Os senhores do PS, do PSD e do CDS acompanharam um projeto de resolução na teoria, mas, na prática, 
não garantiram a sua provisão. Portanto, se há uma resolução da Assembleia da República que foi aprovada 
por iniciativa do PCP, mas que, tendo sido aprovada por unanimidade, hoje, é uma resolução desta Casa, 
então, que se cumpra a resolução da Assembleia da República e que se garanta a realização das obras em 
2015! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="39">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="39">Srs. Deputados, o que não podemos nunca é aceitar que digam que há 1045 
milhões de euros em perdão fiscal para SGPS e que não há dinheiro para a educação! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="39">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="39">Há dinheiro para parcerias público-privadas, mas não há dinheiro para a 
educação! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="39">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="39">Há dinheiro para a Parque Escolar e para celhas do Conselho de Administração, 
mas não há dinheiro para fazer obras! Então, acabem com essa empresa! 
Srs. Deputados, a responsabilidade é dos três partidos, porque PS, PSD e CDS têm votado contra 
propostas do PCP de extinção da Parque Escolar e de recuperação do seu património para o Estado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="39">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="39">O PS, o PSD e o CDS quiseram criar uma empresa que fez um negócio das 
obras, mas que não garantiu as obras! Portanto, hoje, temos uma situação inaceitável, que as pessoas não 
aceitam, pela qual os senhores são responsáveis. E as pessoas precisam de soluções! 
Portanto, da parte do PCP, estamos solidários com a luta da comunidade educativa do Conservatório, 
entendemos que foi essa luta e foi essa pressão que obrigaram os senhores a votarem a favor do nosso 
projeto, e será essa luta, essa pressão e essa mobilização que hão de derrotar este Governo e esta política! 
 a
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="39">Para uma declaração política, tem a palavra a Sr.  Deputada Cecília 
Honório. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="39">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Os sinais de alerta estão aí, não 
podem ser ignorados. O relatório anual da Amnistia Internacional (2014) relativo ao estado dos direitos </utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="40">Uma vergonha! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="40">As jovens e os jovens que se sentaram connosco à mesa na Sala do 
Senado em audição pública que promovemos no passado dia 24 falaram dos esforços e da ausência dos 
resultados e deram voz às suas vítimas. 
Flávio Almada foi um dos jovens agredidos na esquadra de Alfragide. Deu nota dessa «suspensão do 
Estado de direito» que se vive nos bairros e falou da banalidade do ódio racista, falando, inclusivamente, do 
discurso de alguns agentes de segurança. E cito mais uma vez: «Nós, os pretos, temos de morrer». 
Outras vozes aqui se juntaram, casos de mulheres com crianças e idosos, agredidos ou ameaçados, 
falaram da banalidade do medo da polícia, desse estigma que, ainda hoje, é ser-se um português não branco, 
mesmo se não se cresceu num bairro pobre! Falaram-nos dos despejos, sem alternativa, aqui tão perto. Quero 
recordar os casos da Amadora! Se moram em «bairros complicados» são todos potenciais suspeitos. as
Sabemos bem, Sr.  e Srs. Deputados, que a intervenção policial é apenas uma parte do problema. 
Durante décadas, governos e autarquias, na ausência de políticas sociais de habitação ou na presença delas, 
mas com perfil segregador, enfiaram estas comunidades nas bordas dos concelhos das grandes metrópoles, 
e, às vezes, até pintaram de cores diferentes os bairros para distinguir muito bem africanos e ciganos. Sempre 
à espera que nada acontecesse! O que correu bem — o que correu bem, insista-se — dependeu, quase 
sempre, do voluntarismo de uns e de outros, como o da associação de jovens do Moinho da Juventude, que 
ainda não desistiu. 
Mas a violência e o racismo podem ser ensurdecedores: para Portugal, que foi eleito membro do Conselho 
de Direitos Humanos da ONU para o biénio 2015/2017, com uma votação recorde, é bom lembrar, estes 
exemplos só nos podem envergonhar. 
O Bloco de Esquerda apresentará um conjunto de iniciativas legislativas para responder, de forma mais 
decidida, ao racismo também no quadro penal. 
Ao contrário do que acontece em tantos e tantos países europeus, um debate que foi recentemente 
reavivado com um incidente ocorrido no metro de Paris com adeptos de futebol de um clube britânico, o 
racismo não está ainda tipificado como um crime autónomo em Portugal. 
Importa ainda, do nosso ponto de vista, avaliar o comportamento das forças de segurança e reforçar, em 
conjugação com as comunidades, o policiamento de proximidade. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="41">Sr.ª Deputada, pergunto se pretende responder em conjunto ou 
separadamente aos Deputados que se inscreveram para lhe fazerem pedidos de esclarecimento. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="41">Responderei em conjunto, Sr. Presidente. 
 a
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="41">Muito bem, Sr.  Deputada. 
Tem, então, a palavra, para formular esclarecimentos, a Sr.ª Deputada Celeste Correia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1198" speaker-name="Maria Celeste Lopes Da Silva Correia" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Celeste Correia (PS)" page-start="41">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Cecília Honório, começo por saudá-la por ter 
trazido a Plenário este tema, que é, de facto, importante. 
Não lhe vou colocar nenhuma questão, vou tecer somente duas ou três considerações, para as quais pedia 
o seu comentário. 
Há princípios que, penso, todos e todas aqui defendemos: a autoridade deve ser exercida de forma justa, 
equilibrada e proporcionada; os comportamentos desviantes, sejam de quem forem, devem ser castigados na 
justa medida, sem paternalismos. O que não se pode castigar é a cor da pele. as
De facto, Sr.  e Srs. Deputados, demasiadas vezes, os ciganos, os moradores da Cova da Moura, da 
Amadora, em geral, da Bela Vista, em Setúbal, e de outras Covas da Moura são revistados, encostados à 
parede, deitados no chão, sejam jovens, mulheres, crianças ou velhos. 
Medo — este é o problema, esta é a palavra que consubstancia uma realidade complexa. 
Por um lado, creio que os agentes de segurança não podem viver com medo de entrar nos bairros mais 
desfavorecidos, com receio da retaliação das populações, porque são corridos à pedrada. E, porque são 
corridos à pedrada, reagem de forma desproporcionada. 
Por outro lado, e principalmente, como disse a Sr.ª Deputada, e bem, os jovens e as crianças das muitas 
Covas da Moura que existem por este País não podem crescer na angústia, na raiva de serem humilhados, no 
ódio às forças de segurança e, por extensão, a toda e qualquer autoridade, por exemplo, na escola, ao 
professor. Têm o direito de crescer em paz, em segurança, têm o direito de ter as mesmas oportunidades 
nesta terra, que também é deles; não conhecem outra, e não têm tido essas oportunidades na justa medida. 
As forças de segurança sabem que não podem combater o tráfico de droga, roubos, etc., estigmatizando 
alguns cidadãos, sejam eles estrangeiros ou nacionais. As forças de segurança sabem que têm uma missão 
nobre: defender todas as pessoas e bens, qualquer que seja a cor, a religião ou a cultura. 
O País, hoje, não é homogéneo; há diversidade, e bem. A diversidade é fator de riqueza e é uma 
componente da liberdade, por isso forças de segurança e cidadãos precisam de perder o medo uns dos 
outros, precisam de confiar uns nos outros. Confiança — esse é o caminho que defendemos. 
Era para isto que lhe pedia um comentário, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="41">Tem agora a palavra o Sr. Deputado Carlos Peixoto para pedir 
esclarecimentos. </utterance>
  <utterance speaker-id="1969" speaker-name="António Carlos Sousa Gomes Da Silva Peixoto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Peixoto (PSD)" page-start="42">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Cecília Honório, começo também por 
cumprimentá-la pelo tema relevante que trouxe a Plenário, mas quero dizer-lhe que, em política, por vezes, ou 
quase sempre, aquilo que parece é. 
A sua declaração política, pretendendo defender cidadãos que se dizem afetados ou atacados por 
intervenções policiais, o que é virtuoso e se compreende, acaba por deixar a ideia — não sei se, realmente, foi 
isso que quis dizer ou não — de que há um anátema sobre a PSP e de que há umas nuvens negras que se 
devem lançar sobre as polícias. 
Sr.ª Deputada, nenhum de nós aqui dentro, com bom senso, com sentido de equilíbrio, tolera qualquer tipo 
de discriminação, de xenofobia, de racismo ou de desigualdades. Mas também não podemos aceitar 
generalizações perigosas como aquelas que foram feitas, porque aquilo que a Sr.ª Deputada fez na sua 
declaração política transmite a impressão de que as forças policiais, nomeadamente estas, que são forças 
especiais de polícia, nas suas atuações, violam constantemente os direitos humanos. Isso não é correto. 
É, aliás, prematuro, Sr.ª Deputada, e muito intempestivo vir aqui falar da questão dos incidentes que terão 
ocorrido no dia 5 de fevereiro, porque, como bem sabe, logo nesse dia, a PSP abriu um inquérito para apurar o 
que se tinha passado e, logo a seguir, o Ministério da Administração Interna, através da IGAI (Inspeção-Geral 
da Administração Interna) também abriu um inquérito e, depois, passou a conduzir toda a investigação. 
Não sabemos ainda quais são as conclusões desta investigação, não sabemos quais são os resultados, 
por isso consideramos ser perigoso avançarmos com juízos extemporâneos, que devem, naturalmente, ser 
evitados. Até porque a Associação de que falou, que se pauta por critérios de cordialidade e de respeito de 
que ninguém duvida, apresentou uma queixa por factos idênticos em 2012 e em 2013 que foi arquivada pelo 
Ministério Público, dizendo que não havia nenhum tipo de indício que comprovasse que as polícias atuavam 
dessa forma excessiva e desadequada. 
Aquela Divisão de que estamos a falar, da Amadora, de 2012 a 2014, diminuiu a criminalidade violenta em 
21% e aumentou muito o número de detenções em flagrante delito nesse mesmo período. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="42">Queira terminar, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1969" speaker-name="António Carlos Sousa Gomes Da Silva Peixoto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Peixoto (PSD)" page-start="42">Termino já, Sr. Presidente. 
Sr.ª Deputada, concorda ou não que as polícias em Portugal são o esteio da nossa liberdade? Concorda ou 
não que elas são o alicerce da nossa segurança coletiva, que são um pilar do nosso Estado de direito, que são 
o garante da nossa democracia e que são, também, a certeza de que vale a pena viver em Portugal? 
Globalmente, as polícias têm ou não têm atuado de forma correta e adequada? Gostaria que respondesse 
objetivamente a esta pergunta, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="42">Para responder, tem a palavra a Sr.ª Deputada Cecília Honório. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="42">Sr. Presidente, Sr. Deputado Carlos Peixoto, Sr.ª Deputada Celeste 
Correia, agradeço as vossas questões. 
Começo por responder à questão do Sr. Deputado Carlos Peixoto. 
Sr. Deputado, não lancei qualquer espécie de anátema sobre a PSP. Penso que a intervenção que aqui fiz 
merecia da sua parte uma atenção que, pelos vistos, não teve. O que o Sr. Deputado fez foi atribuir-me uma 
generalização que eu não fiz. 
Obviamente que atendemos aos resultados dos inquéritos e das averiguações que foram abertas. 
Evidentemente que entendemos que a segurança é um direito fundamental e que as forças de segurança 
existem para garantir esse direito e que são um pilar, obviamente, da democracia em que vivemos. Tomara 
que, daqui a muito pouco tempo, não estejamos a discutir com a maioria as condições efetivas que as forças 
de segurança têm para o desempenho das suas funções — provavelmente é uma discussão que faremos em 
breve </utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="43">Está a lançar um labéu sobre a polícia! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="43">Sr.ª Deputada Celeste Correia, reconheço, com respeito, o trabalho que fez 
a este nível, durante tanto tempo, no Parlamento e fora dele. Portanto, como se percebe, a Sr.ª Deputada 
sabe do que está a falar. 
Sabemos que grande parte dos problemas que, enfim, estão por trás destas situações concretas, são 
problemas de segregação, são problemas, como enunciei, de populações, de comunidades que não têm os 
mesmos direitos que as outras. Essa é a questão de fundo. Para nós, é evidente que temos de as defender — 
e apresentaremos iniciativas legislativas que vão nesse sentido —, reconhecendo o papel das forças de 
segurança. Reitero o que disse há pouco: esta Associação diz claramente nos seus textos que a polícia tem 
de fazer o seu trabalho. No entanto, as políticas de policiamento têm de ser pensadas em articulação com a 
própria comunidade, no quadro da confiança, que foi aquilo que a Sr.ª Deputada Celeste Correia aqui apontou 
como o valor fundamental para esta articulação. 
O que é evidente — e é esta a discussão que aqui fazemos — é que, reconhecendo todos estes problemas 
e reconhecendo, obviamente, o papel das forças de segurança na defesa da democracia e os problemas a 
montante da discriminação destas comunidades, há um problema maior, e a Sr.ª Deputada bem o referiu, que 
é: não se pode castigar a cor da pele. Não podemos continuar a ter incidentes com um perfil claramente 
racista e, portanto, temos de conhecer esta realidade e temos de a avaliar seriamente. Não podemos continuar 
a viver neste País dos brandos costumes, onde não se passa nada. Na verdade, passam-se muitas coisas 
neste País de brandos costumes, que é, muitas vezes, Sr. Deputado Carlos Peixoto, o dito País dos 
«brancos» costumes. 
É disto que estamos a falar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="43">Inscreveu-se ainda, para pedir esclarecimentos, o Sr. Deputado 
António Filipe. 
Tem a palavra, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="43">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Cecília Honório, trouxe a esta Assembleia um 
tema da maior importância. 
Sr.ª Deputada, é importante dizer que, assim como nós, nesta Assembleia, muitas vezes, felicitamos e 
enaltecemos o trabalho que é feito pelas forças de segurança, que correm muitos riscos — ainda, infelizmente, 
há muito pouco tempo, tivemos a lamentar a morte de dois elementos da PSP em serviço; e aprovámos aqui, 
por unanimidade, um voto de pesar —, isso não significa que não sejamos rigorosos quando apreciamos a 
atividade das forças de segurança em todas as suas vertentes. 
As denúncias que nos trouxeram dirigentes da Associação Cultural Moinho da Juventude relativamente a 
acontecimentos recentes no Bairro do Alto da Cova da Moura não podem deixar de nos preocupar e de 
merecer a nossa maior atenção. A Associação Cultural Moinho da Juventude tem desenvolvido um trabalho de 
mérito indiscutível — aliás, foi agraciada por esta Assembleia, há alguns anos, com o Prémio dos Direitos 
Humanos da Assembleia da República — e a população do Alto da Cova da Moura merece, naturalmente, 
toda a nossa consideração. 
Portanto, quando temos notícias de atuações policiais com uma violência desproporcionada, com um 
aparato desproporcionado e estigmatizante para aquela população, temos de procurar saber, com rigor, que 
operações são essas, como se desencadeiam e que as entidades competentes para fazer essa fiscalização, 
designadamente a Inspeção-Geral da Administração Interna e, eventualmente, o Ministério Público, conferem </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="44">Para responder, tem a palavra a Sr.ª Deputada Cecília Honório. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="44">Sr. Deputado António Filipe, muito obrigada pela sua questão. 
É certo que ainda há muito pouco tempo apresentámos aqui um voto conjunto relativo à morte de dois 
jovens agentes das forças de segurança e é também certo que, ao longo de múltiplas discussões, estivemos 
do mesmo lado, preocupados com as questões das condições para o exercício da sua missão. Portanto, Sr. 
Deputado, tendo em conta a seriedade da questão que apresenta, é evidente que não pactuamos com 
generalizações que pretendem distorcer a questão fundamental. E, neste momento, as exigências 
fundamentais são exatamente as que o Sr. Deputado colocou. 
Em primeiro lugar, uma avaliação rigorosa de todas estas situações e de todas estas denúncias. 
Em segundo lugar, do nosso ponto de vista, é preciso que o País conheça todos estes casos em que houve 
vítimas de violência policial de pendor racista. 
Em terceiro lugar, em nosso entendimento — foi esse o teor da nossa declaração política —, há 
necessidade de fazer ajustamentos no nosso quadro legal relativamente ao racismo. É facto que estamos 
longe de outros quadros legais, que são bastante mais duros com este crime do que o nosso. Portanto, 
apresentamos esta disponibilidade e assumimos este debate com a seriedade que ele deve ter, porque se 
trata da defesa de direitos fundamentais. 
Mas a evidência é que não podemos pactuar com violência policial que tenha um pendor racista e 
xenófobo. Não é possível pactuar com situações deste calibre quando Portugal foi recentemente eleito para o 
lugar de responsabilidade que tem. É desse lado da discussão e do debate que nos encontramos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="44">Srs. Deputados, terminado o período das declarações políticas, 
passamos ao segundo ponto da nossa ordem de trabalhos. Trata-se da discussão conjunta, na generalidade, os
dos projetos de lei n.  771/XII (4.ª) — Procede à oitava alteração da Lei n.º 25/2006, de 30 de junho, visando 
um regime sancionatório mais equitativo nas situações de incumprimento do pagamento de taxas de portagem 
em infraestruturas rodoviárias (PS), 796/XII (4.ª) — Oitava alteração à Lei n.º 25/2006, de 30 de junho, que 
aprova o regime sancionatório aplicável às transgressões ocorridas em matéria de infraestruturas rodoviárias 
onde seja devido o pagamento de taxas de portagem (PSD e CDS-PP), 794/XII (4.ª) — Altera o regime de 
cobrança de portagens, até à sua eliminação, em defesa dos direitos dos utentes das autoestradas (PCP), 
799/XII (4.ª) — Estabelece a amnistia pelo incumprimento de pagamento de taxas de portagens (BE), 800/XII 
(4.ª) — Retira competência ao serviço de finanças para instauração e instrução dos processos de 
contraordenação por não pagamento de taxas de portagem (oitava alteração da Lei n.º 25/2006, de 30 de 
junho, que aprova o regime sancionatório aplicável às transgressões ocorridas em matéria de infraestruturas 
rodoviárias onde seja devido o pagamento de taxas de portagem) (BE) e 802/XII (4.ª) — Impede as situações 
de aplicação abusiva de coimas, e de outros custos, aos casos de não pagamento de portagens (Os Verdes). </utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="45">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Partido Socialista volta a apresentar 
a sua proposta relativa à taxa de portagens e com o mérito já conseguido de condicionar a maioria a, desta 
vez, participar no debate. 
A nossa proposta ataca diretamente o grande problema destes processos, propondo a resolução drástica 
dos valores das coimas, das multas e das custas processuais para valores razoáveis e equitativos. Atacamos 
diretamente o problema, porque o que impede muitos contribuintes de pagarem estas contraordenações, que 
se transformam em processos de execução fiscal, são, precisamente, os valores exorbitantes das multas e 
das coimas. Portanto, o nosso projeto de lei ataca diretamente este problema. 
Trata-se de um projeto de lei que apresenta uma solução para o futuro; não trata do problema 
temporariamente, não procura somente um regime excecional, procura encontrar uma solução que permita 
resolver este problema. 
Não é a primeira vez que apresentamos esta proposta. Já o fizemos aquando da discussão do Orçamento 
do Estado para 2015, em outubro passado, e, nessa altura, o PSD e o CDS votaram contra. Muitos 
contribuintes perderam, assim, a oportunidade de aceder a um regime mais favorável, com valores de coimas, 
de multas e de custas processuais mais equitativos e ao alcance dos seus orçamentos familiares. 
A DECO e a Associação Portuguesa de Direito do Consumo já manifestaram a sua simpatia em relação a 
este o projeto de lei do Partido Socialista. Lamentavelmente, o Governo tem-se mantido em silêncio sobre esta 
matéria. Desde a primeira vez que apresentámos esta proposta, em outubro passado, nem o Sr. Secretário de 
Estado dos Transportes nem o Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Fiscais se pronunciaram sobre este 
assunto. Não referiram nenhuma estatística, nenhum elemento, nenhuma opinião política sobre esta matéria, o 
que é altamente lamentável, porque é um problema que afeta milhares de contribuintes. 
Na semana passada, discutimos aqui o projeto de lei do Partido Socialista relativo às penhoras sobre 
habitações próprias e permanentes. Nesse debate, em resposta a uma acusação da oposição de que os 
processos de penhora decorrem de forma automática, sem ser feita a respetiva análise social de cada caso, o 
PSD disse, na altura, que era demagogia pura e dura, que era um alarme social por parte da oposição. Pois 
bem, ainda hoje saíram novas notícias sobre a situação da instituição social Coração da Cidade, da cidade do 
Porto, que foi vítima de penhora, um caso ridículo, de alarme social, isso sim, em que as Finanças foram lá 
penhorar alimentos que tinham sido doados por supermercados. Isto prova que a argumentação usada pelo 
PSD, na semana passada, relativamente às penhoras de habitações próprias permanentes é falsa. As 
Finanças não têm capacidade, não têm pessoal suficiente para analisar com ótica social cada caso e partem 
para uma situação de cobrança. 
Este Governo desumanizou a Autoridade Tributária e transformou-a no maior predador das famílias e das 
empresas. O projeto de lei do Partido Socialista veio contribuir para repor justiça social e fiscal nestes 
processos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="45">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Bruno Dias. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="45">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: O projeto de lei do PCP aponta uma 
solução justa e concreta para esta situação desesperante das portagens, que tem afetado milhares de 
pessoas. 
O PSD, o CDS e o PS dirão, certamente, que acham muito bem que haja portagens nas SCUT, tanto mais 
que as impuseram às populações e às empresas. Alteraram os contratos com as concessionárias 
precisamente para isso. Falam no princípio do utilizador-pagador, no financiamento da rede rodoviária e 
esquecem-se sempre das centenas de milhões de euros, inclusivamente aquelas que ficam em casa, nas 
concessionárias, a título de cobrança de portagens — os custos com a cobrança que as concessionárias 
justificam para ficar com centenas de milhões de euros, até 20% das portagens pagas pelas pessoas. 
Mas, como se não bastasse o prejuízo que essas portagens representam para as populações e para o 
desenvolvimento regional, como se não bastasse terem escolhido esse sistema de pórticos — que é barato e </utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="46">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="46">Sr. Presidente, Srs. Deputados, não podemos continuar com este escândalo 
de termos a justiça tributária a penhorar salários, pensões de reforma, carros, alimentos, entretanto 
distribuídos por uma IPSS do Porto a famílias carenciadas, em processos de cobrança coerciva para 
pagamento de portagens. Isto é kafkiano, é inaceitável! Srs. Deputados, o Estado não é nem pode ser 
capanga dos consórcios das PPP! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="46">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="46">E o inferno que está a ser causado à vida das pessoas tem de ter um ponto 
final. É esta a questão de fundo que, infelizmente, o PS, o PSD e o CDS ignoram. 
O PCP apresenta soluções concretas. O nosso projeto de lei vem alterar o regime de cobrança de 
portagens em defesa dos utentes das autoestradas. Propomos que se acabe com este estatuto especial, que 
coloca as concessionárias acima da lei geral e que sejam estas as responsáveis pela cobrança enquanto 
houver portagens. 
Propomos que haja um prazo concreto de 30 dias, em que as pessoas tenham a possibilidade de 
regularizar as suas situações e os seus processos, pagando os montantes em dívida, mas não aquela carga 
de coimas, de custas, de encargos e de juros de mora, que transformaram meia dúzia de euros em centenas 
ou milhares de euros. Resolvam-se os problemas e ponha-se termo a esta iniquidade. 
Finalmente, propomos que se avance para um processo com vista à eliminação das portagens nas SCUT. 
A raiz do problema está nas portagens que foram impostas, e, desde logo, nas PPP, que continuam a sangrar 
o País com contratos ruinosos para o Estado, para os contribuintes e para as populações. É preciso agir agora 
para resolver os problemas que estão a causar o inferno na vida das pessoas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="46">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Carina 
Oliveira. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2181" speaker-name="Carina João Reis Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Carina Oliveira (PSD)" page-start="46">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: O PSD e o CDS apresentam, 
neste Parlamento, uma alteração à Lei n.º 25/2006 de 30 de Junho, que aprova o regime sancionatório 
aplicável às transgressões pela ausência de pagamento de taxas de portagem. 
Trata-se de um regime excecional para a regularização das dívidas decorrentes do não pagamento de 
taxas de portagem em processos que se encontrem em execução fiscal, ao mesmo tempo que dá, para futuro, 
novas regras que permitam tornar o processo mais simples, menos burocrático e mais eficiente. 
Estamos a ir ao encontro de muitos dos problemas verificados nesta complexa introdução de portagens nas 
ex-SCUT, que afetam empresas, famílias e cidadãos. 
Comecemos, então, pelo princípio das regras que queremos instituir: há uma regularização extraordinária 
das multas aplicadas nas portagens pelo não pagamento de processos que se encontrem em execução fiscal, 
numa regularização de processos mediante pagamento voluntário de quem tem execuções fiscais, com 
pagamento da taxa em falta, por um período de 90 dias, com perdão de juros, redução de coimas acumuladas 
e redução de custos processuais, mediante condições detalhadas conforme o pagamento seja a pronto, total 
ou parcial; mantém-se o princípio do utilizador pagador, do qual o PSD e o CDS não abdicam e não há 
beneficio ao infrator. 
Para futuro, o que temos: ainda na fase que antecede o processo de contraordenação, é aumentado para o 
dobro o tempo que o proprietário do veículo tem para pagar voluntariamente o valor da taxa da portagem, sem 
que lhe seja instaurado o processo de contraordenação. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="47">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Filipe 
Soares. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="47">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Os processos que todos nós 
conhecemos — as cartas são conhecidas e são públicas; os e-mails inundam as caixas do correio dos grupos 
parlamentares — demonstram o absurdo da atuação quer do Estado, quer da máquina tributária. 
Muitos têm dito, até, que não têm tido a sorte do Primeiro-Ministro, porque ele, tendo estado cinco anos 
sem pagar à segurança social, nunca viu nenhuma penhora bater-lhe à porta e, de facto, no seu caso, o 
infrator teve mesmo o privilégio. Mas o caso destas pessoas reais, que veem a máquina tributária bater-lhes à 
porta, penhorar-lhes casas, carros e salários — há, até, aquele caso, já citado, de uma associação que teve 
penhorados o arroz, as bananas,… —, mostra bem como kafkiano é todo este processo, como não há 
palavras para o descrever e como não há sequer palavras para o defender. 
O que a maioria tenta fazer com as propostas que tem em cima da mesa é o que vai tentar também fazer o 
CDS, depois de o PSD o ter feito, isto é, tentar justificar o que é absolutamente injustificável. 
Primeira pergunta: deveriam estas autoestradas ter portagens? A resposta é não, não deveriam ter 
portagens. Mais: a introdução das portagens nas ex-SCUT lesou o Estado porque obrigou a renegociações de 
contratos em que o Estado foi prejudicado, mas prejudicou muito as famílias, as empresas, a economia, 
porque pagam quando passam lá e também pagam quando lá não passam, porque as pagam com os seus 
impostos. E se há algum problema no pagamento, se se esquecem de pagar, mesmo que seja por alguns </utterance>
  <utterance speaker-id="2181" speaker-name="Carina João Reis Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Carina Oliveira (PSD)" page-start="48">Uma borracha! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="48">Já agora, é levar por diante o que o Tribunal de Braga decidiu, não é, 
como dizia a Sr.ª Deputada Carina Oliveira, decidir pelo infrator. O que diz o Tribunal é que quem infringiu a lei 
foi o Estado e por isso, de facto, trata-se de absolver o Estado desta situação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="48">Queira concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="48">Concluo, Sr. Presidente, com a segunda proposta que apresentamos. 
Além da amnistia, o que dizemos é que o Estado não pode ser o «cobrador do fraque» dos privados, por 
isso, deve-se separar as Finanças deste processo, não para terminar com este processo, mas para exigir 
alguma decência. 
Para terminar, só há mesmo, de facto, uma solução, que é aquela que defendemos desde o início: acabar 
com as portagens nas ex-SCUT. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="48">Tem agora a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada Heloísa 
Apolónia. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="48">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Os Verdes apresentam 
também hoje um projeto de lei sobre a matéria que aqui estamos a discutir, que se prende com o ridículo das </utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="49">Muitos, muitos! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="49">… havia o caso de uma avaria no aparelho de identificação; o 
caso, até, de pessoas que julgavam ter saldo na sua conta bancária e que, afinal, não tinham. Portanto, eram 
inúmeros os casos que levaram a que, por uma ou por outra razão, muitas pessoas não tivessem procedido a 
esse pagamento. 
De qualquer modo, estão a ser intimados a pagar valores absolutamente desproporcionados relativamente 
àquele pequeno pagamento que não efetuaram. O certo é que lhes exigem o valor da portagem, mais coimas 
que a lei dita que, no mínimo, têm de ser de 25 €, e mais custos processuais que galopam para perto dos 100 
€. Portanto, isto tudo somado — e se a pessoa tiver passado por vários pórticos cada um deles resulta em 
coimas autónomas, processos autónomos, custos adicionais autónomos — é um balúrdio, no final da história. as
Sr.  e Srs. Deputados, o que é que o projeto de lei de Os Verdes propõe face a esta realidade? 
Em primeiro lugar, propomos o alargamento do prazo de pagamento. Os quinze dias estipulados pela lei 
são uma coisa absolutamente absurda. 
Em segundo lugar, em caso de reclamação por parte do cidadão, propomos que se suspenda a contagem 
do prazo — nem podemos conceber de outra forma. 
Em terceiro lugar, propomos que o pagamento do valor desta portagem, a qualquer momento, depois de 
ela não ter sido paga, e se o cidadão depois quiser pagá-la, possa ser liquidada totalmente. Não há cá coimas 
nem custos adicionais, porque isso não tem lógica absolutamente nenhuma! 
Portanto, o que Os Verdes aqui vêm propor não é a redução das coimas, é a sua eliminação! O cidadão as
criou uma dívida, paga a dívida e acabou, Sr.  e Srs. Deputados! E não vale a pena inventar mais outros 
procedimentos para sacar dinheiro aos cidadãos de uma forma ou de outra, que já andam absolutamente 
esgotados com todos os mecanismos possíveis e imaginários para proceder a essa forma de sacar dinheiro às 
pessoas. as
Coloca-se ainda um outro problema, já focado por outras Sr.  e Srs. Deputados, que é o problema da 
administração fiscal. O que Os Verdes querem aqui afirmar, perentoriamente, é o seguinte: a administração 
fiscal não trabalha para as concessionárias. Não é concebível que a Assembleia da República possa aceitar 
uma situação desta natureza. 
Aquilo a que assistimos é que a administração fiscal promove penhoras absurdas — como aqui já foi as
referido, até aos alimentos de solidariedade social vão, vejam bem, Sr.  e Srs. Deputados! — e depois, como </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="50">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Hélder Amaral. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="50">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Permitam-me que faça uma 
intervenção que, espero, seja o mais consensual e clara. 
As SCUT nunca foram sem custos para o utilizador — no passado, no presente ou no futuro. O sistema de 
autoestradas e de estradas, o nosso sistema de transportes custa dinheiro. Portanto, reafirmamos o princípio 
do utilizador-pagador. Isso afasta-nos, obviamente, dos partidos mais à esquerda e afasta-nos um pouco do 
Partido Socialista. 
Mas gostaria de encontrar aqui algum consenso. O utilizador cumpridor, aquele que utiliza qualquer 
infraestrutura rodoviária e paga a sua portagem, não tem problema nenhum. Estas alterações que propusemos 
não o afetam em nada, porque utiliza o serviço e paga a sua portagem. 
Vou até mais longe e vou dar o meu exemplo: em Viseu, tenho ex-SCUT a toda a volta e o dispositivo do 
meu carro, como é novo, tem um sinal sonoro. Cada vez que recebo esse sinal sonoro significa que já cumpri 
a minha obrigação, paguei. Mas se houver um cidadão que receba esse mesmo sinal sonoro e não pague, 
significa que passou a ter mais uma dívida para com o serviço. Portanto, se liquidar esse serviço não tem 
problema nenhum. 
Mas vamos ao caso concreto e ao problema que esta maioria identificou, que todos os partidos 
identificaram e de que foram aqui dados alguns exemplos, é verdade. Perante o problema, esta maioria e este 
Governo fizeram aquilo que sempre fizeram: resolveram-no de forma simples, objetiva e sem incluir maior 
burocracia no sistema. E é por isso que nos situamos na simplicidade, na justiça e na clareza da solução. 
O que é que isso significa? Significa que se um cidadão, por uma avaria ou por uma razão qualquer, 
mesmo aquelas que a Sr. Deputada Heloísa Apolónia aqui assinalou, não paga a sua portagem, o que é que 
passa a ter? Desde logo, passa a ter o dobro do tempo para ser notificado — para identificar o veículo, o 
proprietário do veículo e para assim poder liquidar a sua obrigação (estou certo de que todos os cidadãos 
querem liquidar). Depois de o fazer, não acontece rigorosamente mais nada. O problema fica solucionado de 
forma simples, objetiva, clara e eficiente. 
Mas se, por qualquer motivo, não o conseguir fazer, o que é que propomos? Propomos que possa ser 
agregado numa só infração um conjunto de procedimentos e de processos, ou seja, que passe a existir uma 
só notificação, um só processo para que possa liquidar a sua obrigação de uma só vez. 
Mas, mais, todos sabemos que a dificuldade introduzida é o número inusitado de pórticos, porque foi 
necessário pôr pórticos em estradas que não estavam preparadas para terem portagens. Hoje, qualquer 
cidadão num percurso teria 10, 12, 15 infrações. Pois agora passa a ter, por dia, uma só infração, ou seja, nós 
resolvemos o problema na sua origem: em vez de 12, 20 ou 30 infrações passa a ter só uma, podendo agregá-
las apenas num processo. Portanto, reduzimos de forma clara, prática, simples e fácil todos os 
constrangimentos, todas as dificuldades que os Srs. Deputados aqui identificaram, e bem, apenas e só num 
momento, numa obrigação e num pagamento. Parece-me que essa é a forma mais razoável, mais sensata e 
mais clara de resolver o problema. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="51">A Mesa regista ainda a inscrição do Sr. Deputado Manuel Mota para 
uma intervenção. Penso que está ciente de que dispõe apenas de 44 segundos? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2235" speaker-name="Manuel António Gonçalves Mota Da Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel Mota (PS)" page-start="51">Estou ciente de que disponho apenas de 44 segundos e serei breve, Sr. 
Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="51">Tem a palavra, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2235" speaker-name="Manuel António Gonçalves Mota Da Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel Mota (PS)" page-start="51">Sr. Presidente, serei, aliás, muito breve, aproveitando inclusive as palavras do 
Sr. Deputado Hélder Amaral, para lhe dizer que, dramaticamente, o projeto de lei do seu partido não resolve 
os problemas centrais que são colocados. 
Não é com paliativos que se resolve uma situação dramática para muitos nossos concidadãos, quer 
particulares, quer empresariais. 
O que é que está aqui em causa? Em muitos casos, cidadãos que querem cumprir, que passam por três, 
quatro e cinco pórticos e têm uma taxa de portagem de 10 € ou 12 €, mas que, no final, têm de pagar uma 
coima no valor de 1300 € ou 1400 €. O CDS e o PSD, em 2011 e 2012, tiveram oportunidade de fazer 
alterações, mas não as adotou, pelo que temos de tentar encontrar aqui a solução fundamental e resolver o 
problema. E resolve-se o problema com aquela que é a proposta do Partido Socialista. 
A nossa expectativa é a de que, em sede de comissão, possamos ir ao cerne das questões que estão aqui 
colocadas, porque o sistema tem algumas ineficiências e pode ser melhorado. Inclusive, o sistema de 
cobranças e as taxas que são aplicadas são absolutamente exorbitantes, inadmissíveis e provocam, em 
muitos casos, dramas sociais enormes. Há centenas, milhares de concidadãos nossos — e, inclusive, alguns 
de nós aqui presentes — que passaram por situações absolutamente inadmissíveis — e não são 
incumpridores, repito, não são incumpridores! —, apenas por falha do sistema. Esta é a questão central. E se 
olharmos à questão central, podemos resolver as questões de fundo, sem levar àquilo que é, 
sistematicamente, o descrédito das instituições. 
Disse aqui o Deputado João Paulo Correia que já questionámos o Ministro da Economia, e já questionámos 
esta matéria em sede de Orçamento do Estado, onde apresentámos, aliás, uma proposta que a maioria, pura 
e simplesmente, ignorou. 
Portanto, não se pode ignorar mais esta situação, que, como vimos, está a chegar ao cúmulo, ao drama de 
instituições de solidariedade social verem os bens penhorados, porque o sistema, tal qual está formulado, pura 
e simplesmente, como dizia a presidente da instituição na qual também faço voluntariado, não lhes cria 
condições para poderem cumprir, que é a questão central que pretendemos resolver com o nosso projeto de 
lei. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="51">Também para uma intervenção, dispondo de 1 minuto e 13 
segundos, tem a palavra o Sr. Deputado Bruno Dias. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="51">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Queria recomendar a releitura do artigo 80.º, 
alínea a), da Constituição da República Portuguesa, que estabelece que o primeiro princípio da organização 
económico-social é a subordinação do poder económico ao poder político democrático. Convido os Srs. 
Deputados a refletirem sobre isto, quando temos hoje a justiça tributária, a administração ou a Autoridade 
Tributária, enfim, o poder do Estado, a toque de caixa das concessionárias, que podem, inclusivamente, 
arquivar e acabar com um processo de cobrança coerciva, se, da sede da concessionária, disserem: «Afinal, a 
gente enganou-se, tem razão!». E anda a toque de caixa das concessionárias, dos grupos económicos, em 
relação a contratos de PPP ruinosos para o Estado e para o povo, que continuam a colocar milhares de 
funcionários do Estado — trabalhadores que têm mais que fazer, literalmente, têm mesmo mais que fazer — a 
infernizar a vida das pessoas de que os senhores falam como sendo «infratores». </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="52">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="52">É esta a proposta do PCP e é óbvio que os senhores vão votar contra, porque 
está na vossa razão de ser continuar a beneficiar e a servir objetivamente os interesses do grande capital. É 
por isso que continuamos na luta contra este Governo e é por isso que este Governo vai ser derrotado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="52">Ainda para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Hélder 
Amaral, que também está ciente de que dispõe de 35 segundos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="52">Sr. Presidente, serei muito breve, só para registar que há aqui caminho 
que pode ser feito pelos partidos da responsabilidade com o Partido Socialista, como disse o Sr. Deputado 
Manuel Mota. 
De facto, nós sabemos que há falhas no sistema e que essas falhas provocam processos muito complexos 
para a vida dos cidadãos. Mas é precisamente por isso que alargamos o prazo de notificação, é precisamente 
por isso que queremos agregar os processos e é precisamente por isso que, nos processos atuais, 
introduzimos a possibilidade de o cidadão que quer cumprir poder pagar parte ou a totalidade da coima e 
evitar, com isso, os juros de mora e tudo o resto. Ou seja, há aqui caminho, há aqui uma possibilidade, sem 
demagogia e sem ofender a honra e a dignidade de ninguém, nem do cidadão cumpridor, nem dos outros que, 
por qualquer falha do sistema, por qualquer infelicidade, não conseguem cumprir com a sua obrigação, de 
reduzir a burocracia e simplificar o sistema. 
Acho que a palavra de ordem tem de ser «simplificar» e «facilitar», para que o cidadão possa, a qualquer 
momento, cumprir. Se o cidadão tiver condições de pagar na hora a sua utilização do serviço, tudo muito bem; 
se não tiver, tem direito a uma notificação em tempo e a tempo, tem direito a pagar em tempo e a tempo e tem 
direito a pagar o preço justo, com as custas processuais justas para a infração que, eventualmente, se venha a 
confirmar, sem lhe retirar qualquer direito, e em face da necessidade de financiar e pagar este serviço, que é 
um serviço público e é um serviço de muito boa qualidade. Não se trata aqui de financiar as concessionárias, 
esta receita é, também ela, receita do Estado, da Estradas de Portugal. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="52">Não é, não! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="52">Às vezes, há alguma oposição que não percebe, que não quer 
perceber, porque tem outros interesses, que não a defesa do interesse público. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="52">Srs. Deputados, terminámos a discussão conjunta, na generalidade, os
dos projetos de lei n.  771/XII (4.ª) (PS), 796/XII (4.ª) (PSD e CDS-PP), 794/XII (4.ª) (PCP), 799/XII (4.ª) (BE), 
800/XII (4.ª) (BE) e 802/XII (4.ª) (Os Verdes). </utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="53">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O PCP tudo tem feito para obter, através da 
Comissão Parlamentar de Inquérito (CPI) ao BES, os dados relativos aos desvios e operações que lesaram e 
destruíram o Banco Espírito Santo. A Comissão de Inquérito, pela sua própria natureza, não tem, contudo, 
essa capacidade, nem dispõe, por vezes, dos meios de investigação necessários. Mas se há uma conclusão 
que esta Comissão já pode tirar é esta: é preciso saber para onde foi o dinheiro! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="53">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="53">O colapso do BES e do GES, portanto, de um dos maiores grupos 
económicos e financeiros do País, veio mostrar que a chamada «supervisão bancária» não passa de uma 
farsa, montada com grande ardil, para esconder o que é, na verdade, uma armadilha. 
Dizem-nos que podemos confiar nos bancos, porque os bancos são supervisionados. E dizem-nos mais: 
que tudo está bem com este ou aquele banco, como se passou com o BES. A troica dizia que tudo estava 
bem, o Banco de Portugal dizia que o Banco era robusto, o Primeiro-Ministro, a Ministra de Estado e das 
Finanças e até o Presidente da República afirmaram que o Banco Espírito Santo estava devidamente 
capitalizado, sólido e era de confiança. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="53">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="53">Eis, no entanto, que essas afirmações se revelam nada mais do que um 
engodo, como se as instituições supostamente de confiança nos convidassem, afirmando que é seguro 
colocar o dinheiro nos bancos privados. 
Contudo, as portas dos cofres desses bancos estão escancaradas e os milhares de depositantes não têm o 
seu dinheiro seguro. 
O BES foi alvo de um assalto ao longo de décadas, tendo entrado numa fase frenética nos seus últimos 
meses de vida, com recurso a contas bancárias ou veículos em paraísos fiscais e a uma miríade de empresas 
e de operações utilizadas em esquemas circulares de financiamento, para falsificação de lucros ou ocultação 
de passivo. E continuaremos expostos a assaltos deste tipo, enquanto a banca estiver sob o controlo de 
grupos privados que se fiscalizam a si mesmos, enquanto for possível estabelecer relações comerciais e 
profissionais com os chamados «offshore», que funcionam como lixívia para branquear o rasto do dinheiro, 
enquanto os chamados «conglomerados mistos» existirem e enquanto os altos quadros circularem entre 
auditores internos, auditores externos, consultores, bancos e supervisores. 
Neste caso concreto do BES e do GES, a República deve estar integralmente preparada para ser 
ressarcida dos prejuízos gerados pela atividade criminosa de grupos monopolistas e identificar cada um dos 
indivíduos ou entidades que tenham sido, ao longo dos anos, beneficiados pelo autêntico assalto ao BES. 
Independentemente do trabalho da Comissão de Inquérito, que ainda decorre, ninguém pode, em 
consciência, opor-se à proposta do PCP: criar uma entidade técnica para apurar, até ao último euro, quem 
andou, de facto, a viver acima das suas possibilidades, quem recebeu os ganhos da pilhagem. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="53">Para uma intervenção, tem, agora, a palavra o Sr. Deputado José 
Magalhães. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="53">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O projeto de resolução hoje em debate 
confronta-nos com duas coisas: um mal bastante evidente, reconhecido por todos, nos termos que o Sr. 
Deputado Miguel Tiago agora sintetizou, ou noutros, porventura mais benévolos — é o caso da maioria; e uma 
ideia, uma sugestão, uma proposta de resolução ou remédio. A questão é a de saber se, para este mal 
enorme, o remédio é bastante e que recomendação se deve aqui fazer. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="54">Sr. Deputado, queira terminar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="54">Sr. Presidente, é inimaginável. Precisamos de soluções. 
Pela nossa parte, não inviabilizaremos qualquer contributo útil. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="54">Não quero cortar-lhe a palavra, mas foi o Sr. Deputado que disse que 
tinha de se calar. 
Tem palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Jorge Paulo Oliveira. </utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="55">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: É evidente para todos nós 
que o Partido Comunista Português pretende, de alguma forma, antecipar as suas conclusões em relação a 
uma Comissão Parlamentar de Inquérito que ainda está a decorrer e que terá o seu término e as suas próprias 
conclusões. 
Mas, mesmo admitindo — e nós damos de barato — que o Partido Comunista Português tem o direito de 
antecipar as suas conclusões sobre a referida Comissão de Inquérito, o mesmo direito, porém, já não lhe 
assiste quando pretende antecipar as conclusões das demais forças políticas que integram a Assembleia da 
República, como faz ademais no texto do projeto de resolução. Nessa parte, devo dizer que não pode contar 
com a contemporização do PSD. 
Porém, se, por um lado, o Partido Comunista Português pretende antecipar as conclusões de uma 
comissão parlamentar que está em curso e que terá o seu término, curiosamente, em simultâneo, pretende 
estender, prolongar a Comissão de Inquérito, naturalmente com uma outra roupagem, com uma outra 
estrutura e com poderes reforçados. Como? Muito simplesmente, criando, de acordo com o projeto de 
resolução em apreço, uma unidade técnica, a constituir junto do Fundo de Resolução, composta por 
especialistas em direito fiscal e financeiro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2189" speaker-name="David Jorge Ribas Da Costa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. David Costa (PCP)" page-start="55">Quem não deve não teme! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="55">E com que finalidade pretende o Partido Comunista Português criar 
esta unidade técnica? Claramente com fins de investigação. Se assim é — e, sinceramente, não temos 
qualquer dúvida quanto à afirmação que agora fazemos —, o que o Partido Comunista Português pretende é 
criar uma unidade que irá sobrepor-se ou, pelo menos, concorrer com outros organismos de investigação, 
nomeadamente o Ministério Público, ou de supervisão, nomeadamente o Banco de Portugal. 
Ora, isto resulta que, sem embargo dos louváveis propósitos que prossegue, o Partido Comunista 
Português pretende criar, nem mais nem menos, uma unidade paralela que obrigará à alocação de recursos 
humanos, que consumirá necessariamente recursos financeiros do erário público, para prosseguir fins que, 
afinal, já são prosseguidos por outras entidades. E se já são prosseguidos por outras entidades, esta unidade 
não representa mais do que uma desconsideração por essas mesmas entidades. Quais? O Ministério Público, 
o Banco de Portugal, entre outras. as
Portanto, Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados, entendemos que esta proposta é ilógica, é irracional e — 
perdoem-me a expressão — até insensata. Por isso, não será com esta proposta que iremos conseguir obter 
aquilo que todos queremos, que é justiça. 
Nessas circunstâncias, não poderá contar com a adesão do Partido Social Democrata. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="55">Tem, agora, a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada 
Teresa Anjinho. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2286" speaker-name="Teresa Maria De Moura Anjinho" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Anjinho (CDS-PP)" page-start="55">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados, uso da palavra para dizer algo 
breve e, creio, lógico. as
Sr.  e Srs. Deputados, de forma não surpreendente, comungamos inteiramente do título do projeto de 
resolução. Tanto comungamos que, por diversas vezes, em sede de Comissão, fizemos várias perguntas aos 
mais diversos intervenientes, com vista exatamente a apurar os beneficiários finais das transações financeiras 
que lesaram o BES e o Estado português. 
Vou realçar: o CDS pretende o apuramento exaustivo de tudo o que se passou no Grupo BES, o 
conhecimento de todos os factos que implicaram a falência do GES e de todos os responsáveis por tal 
situação. 
Todavia, se comungamos do título, já nos afastamos liminarmente tanto da forma como do conteúdo do 
debate em questão. 
Em primeiro lugar, a forma. O PCP, que nos recorda ser autor da proposta de constituição da Comissão 
Parlamentar de Inquérito, com esta iniciativa, parece querer, por um lado, fazer esquecer que a Comissão </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="56">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2286" speaker-name="Teresa Maria De Moura Anjinho" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Anjinho (CDS-PP)" page-start="56">Isto leva-me à crítica do conteúdo. 
Primeiro, antecipam-se conclusões sobre o sistema e sobre o caso, que dificilmente poderíamos 
acompanhar seja face ao que dizem, seja face ao momento em que o fazem. 
Ainda ontem, recebemos as conclusões de uma parte da auditoria forense, encomendada pelo Banco de 
Portugal à Deloitte, e, tanto quando sabemos, receberemos mais. 
Segundo, tecem-se considerações, verdadeiros juízos de valor, em relação ao trabalho que está a ser feito 
absolutamente falsas. Quem tem seguido os trabalhos da CPI — e sabemos que muitos portugueses o têm 
feito — sabe que é falso o que diz o texto do projeto de lei do PCP quando refere que PSD, CDS e também o 
PS têm «contribuído para criar a ilusão de que estamos perante um caso que se resume à má gestão de um 
grupo privado e de um ramo financeiro que o constitui». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="56">Acabou de dizer isso! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2286" speaker-name="Teresa Maria De Moura Anjinho" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Anjinho (CDS-PP)" page-start="56">Novamente, quem tem acompanhado os trabalhos da Comissão e as 
audições que têm sido realizadas — e agora falo pelo CDS — sabe que tudo tem sido feito para a descoberta 
de toda a situação do Grupo Espírito Santo e dos seus responsáveis, bem como, e merece nota, apurar todas 
as situações relacionadas com a venda de papel comercial a clientes de retalho no sentido de que seja 
possível encontrar uma solução para aqueles que foram enganados ou mal instruídos sobre o produto que 
estavam a adquirir. 
Finalmente, deixo uma última nota crítica. 
Com a criação da unidade técnica, propõem uma verdadeira sobreposição, como, aliás, já foi dito, ou 
substituição do trabalho da justiça pelo trabalho parlamentar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="56">Não, não! Está completamente enganada! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2286" speaker-name="Teresa Maria De Moura Anjinho" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Anjinho (CDS-PP)" page-start="56">Nos termos em que o fazem propõem. 
Sr. Deputado João Oliveira, num Estado de direito democrático há um princípio basilar — que os senhores 
tanto gostam de invocar noutras circunstâncias — que eu vejo-me obrigada a relembrar: chama-se princípio da 
separação de poderes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="56">Muito bem! 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2286" speaker-name="Teresa Maria De Moura Anjinho" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Anjinho (CDS-PP)" page-start="56">Em concreto, Sr.  e Srs. Deputados, à supervisão o que é da 
supervisão — como, aliás, também já aqui foi dito —, à justiça o que é da justiça e ao Parlamento o que é do 
Parlamento. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="56">Isto não tem natureza criminal! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2286" speaker-name="Teresa Maria De Moura Anjinho" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Anjinho (CDS-PP)" page-start="56">Nem que não seja por aí, dificilmente poderíamos acompanhar este 
projeto de resolução. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="56">Está enganada, Sr.ª Deputada! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="56">Tem agora a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada 
Mariana Mortágua, </utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="57">Sr. Presidente, Sr.  Deputadas, Srs. Deputados: Acompanhamos a 
proposta que aqui é apresentada. Achamos que é legítima a vontade de ter mais informação sobre este 
processo e achamos que o Estado e a sociedade devem ter meios — e se não os têm devem criá-los — de 
acompanhar tecnicamente este caso, como outros que tivemos no passado ou possamos ter no futuro, com o 
cuidado de, como já aqui foi referido, separar funções. Uma coisa é o poder judicial e uma investigação, que 
cabe ao Ministério Público; outra coisa é uma investigação que se faz numa comissão de inquérito. Mas isto 
não invalida que o Estado possa ter instituições técnicas com o objetivo de aprofundar e democratizar 
informações sobre estes casos. Não vem mal ao mundo se o Estado tiver mais informações e mais 
capacidade técnicas. 
Já percebemos que não podemos estar dependentes da memória dos intervenientes nestes processos, 
que é bastante pouca e que falha frequentemente, e também já percebemos que nem o Estado nem o Banco 
de Portugal podem estar dependentes de auditores privados exteriores quando é preciso fazer uma análise 
técnica. 
Não se compreende como é as quatro auditoras ganham — já agora, é preciso dizer-se — centenas de 
milhares de euros dos contribuintes para fazer análises técnicas que o próprio Estado e a sua máquina 
deveriam ter competência para fazer. Se o Estado não tem essas competências técnicas dentro de si, então, 
há algo de errado na forma como o Estado contrata técnicos e se prepara para lidar com o sistema financeiro 
cada vez mais complexo. 
Mas não basta isto, não basta corrermos atrás do prejuízo; é preciso evitar o prejuízo antes de ele 
acontecer. É preciso parar de ter um Estado que amnistia quem foge ao fisco. Temos de travar os perdões 
fiscais a quem branqueia capitais e põe deliberadamente dinheiro em offshore para que, depois, não possa ser 
descoberto o seu rasto e tenhamos de encontrar comissões para ir atrás do dinheiro. Esquecemo-nos sempre 
de dizer que seria muito fácil descobrir o seu paradeiro desde que não houvesse perdões fiscais, contas em 
offshore, desde que não houvesse uma estrutura fiscal que beneficia cascatas de holding — toda essa 
reflexão tem de ser feita. 
É preciso haver uma reflexão sobre o papel do supervisor. Não podemos ter um supervisor que pactua com 
o supervisionado. É preciso ter leis e regras que controlem a banca e ponham a banca ao serviço da 
economia, que é a sua função. É, aliás, por isso que gastamos muitos milhões de euros a salvá-la cada vez 
que afunda com más práticas! 
Seja como for, seja através desta proposta, que é a de dar mais ao Estado para estudar estas questões, 
para estar mais preparado para lidar com estas questões e com esta finança altamente complexa — e hoje já 
percebemos que não está preparado para lidar com ela, nem o regulador quanto mais a máquina do Estado! 
—, seja pelas intervenções que, a montante, temos de fazer no campo legislativo para evitar novas crises, 
novos casos como este, uma coisa sabemos: não pode ficar tudo na mesma depois do colapso do BES. 
Este projeto é mais um passo nessa situação e, por isso, apoiamo-lo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="57">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Miguel Tiago. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="57">Sr. Presidente, Srs. Deputados: 
A Sr.ª Deputada Teresa Anjinho não aceita 
que o PCP acuse o PSD e o CDS de estarem a tentar centrar e personificar os problemas que se vieram a 
verificar no BES. 
Disse aqui, simultaneamente, que não aceita que se reconheça que este seja um problema que está 
relacionado com a estrutura do sistema. Ou seja, não aceita que seja um caso isolado, mas também não 
aceita que seja uma questão sistémica e da natureza do próprio sistema capitalista. 
Tem de escolher, Sr.ª Deputada. Não pode tentar dizer que é um caso isolado para dizer que não é 
sistémico e, depois, dizer que não aceita que lhe critiquem essa opinião quando não está disponível para a 
assumir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2286" speaker-name="Teresa Maria De Moura Anjinho" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Anjinho (BE)" page-start="57">Não antecipo é conclusões, ao contrário do PCP, que propõe uma 
comissão de inquérito e não a deixa acabar! </utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="58">Da parte do PCP — aliás, todos os partidos referiram-no —, não podíamos 
estar mais de acordo com a necessidade de reforçar os meios quer humanos, quer técnicos, quer legislativos 
do Banco de Portugal. 
No entanto, a questão com que estamos confrontados é a de uma intervenção que tem de ser o mais ágil 
possível e que deve munir a República e os órgãos da República da informação suficiente e necessária para 
ser ressarcido do dinheiro que, inclusivamente, foi chamado a colocar para tapar os buracos provocados pelos 
desvios. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="58">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="58">E, Srs. Deputados, não se trata de investigação criminal, não se trata 
tampouco de processo criminal. 
Da parte do PCP, não temos nenhum problema em rever-nos na afirmação de «à justiça o que é da justiça, 
ao Parlamento o que é do Parlamento». Mas, Srs. Deputados, o Estado deve chamar a si a capacidade de 
saber para onde foi o dinheiro, sem prejuízo de deixar à justiça a punição, ou não, daqueles que tenham 
praticado os atos entretanto identificados. Para isso é preciso saber para onde foi o dinheiro, Sr.ª Deputada 
Teresa Anjinho! 
Já vimos que estamos todos muito amigos, todos muito unidos numa comissão de inquérito, mas, afinal, 
quando chega altura de tirar as conclusões e de querer saber para onde foi o dinheiro, já há umas tibiezas 
injustificáveis. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="58">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2286" speaker-name="Teresa Maria De Moura Anjinho" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Anjinho (CDS-PP)" page-start="58">Não seja injusto! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="58">Srs. Deputados, sobre a antecipação das conclusões da Comissão de 
Inquérito, o PCP já tirou algumas conclusões — é verdade, claro! E não fazemos questão que o PSD e o CDS-
PP também as tirem. Sabemos que não tirarão conclusões iguais às do PCP; certamente, e ainda bem, 
porque isso também nos distingue, nem queremos com isto antecipá-las, Srs. Deputados, pelo simples facto 
de que uma comissão de inquérito não tem natureza criminal e não vai fazer uma investigação, nem tem os 
meios nem a capacidade de investigar até ao ponto de detetar quem foram os beneficiários finais destas 
transações. 
É, portanto, necessário criar uma resposta para saber novamente a resposta à pergunta: «Para onde foi o 
dinheiro?». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="58">Queira terminar, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="58">Para terminar, Sr. Presidente, em resposta à Sr.ª Deputada Mariana 
Mortágua, direi que é evidente que é preciso tomar medidas que se situem no campo da prevenção para não 
permitir que estes problemas se venham a verificar. 
Já nos disseram que não ia acontecer outra vez, depois do BPN, depois do BPP, depois do BCP, depois do 
Banif, enfim, depois de todos aqueles casos em que a intervenção do Estado já foi necessária, e eis que o 
terceiro maior banco privado português rebenta precisamente nas mãos dos contribuintes. 
Portanto, Sr.ª Deputada, também por isso mesmo, amanhã, o PCP apresenta nesta Assembleia um projeto 
de resolução e um projeto de lei para impedir as relações e as transações comerciais e profissionais com 
offshore, no sentido de acabar com o uso desses expedientes para escapar às responsabilidades com o 
branqueamento de capitais, com o desvio e fraude fiscal. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Miranda Calha)" page-start="58">Srs. Deputados, terminou a nossa ordem de trabalhos de hoje. 
A próxima reunião terá lugar amanhã, pelas 10 horas, com a seguinte ordem de trabalhos: debate conjunto, os
na generalidade, dos projetos de lei n.  765/XII (4.ª) — Transparência dos titulares de cargos políticos e altos </utterance>
</debate>
