<debate period="r3" legislature="12" legislative_session="4" number="97" date="2015-06-11">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="2">Srs. Deputados, Srs. Jornalistas, está aberta a sessão. 
Eram 15 horas e 14 minutos. 
Srs. Agentes de autoridade, podem abrir as galerias. 
Antes de darmos início à ordem do dia de hoje, vou dar a palavra ao Sr. Secretário, Deputado Duarte 
Pacheco, para fazer o favor de ler o expediente. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="2">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e 
foram admitidas pela Sr.ª Presidente, as seguintes iniciativas legislativas: projeto de deliberação n.º 30/XII (4.ª) 
— A Assembleia da República reforça o compromisso de acompanhar, monitorizar e avaliar as políticas de 
promoção da coesão social, de erradicação da pobreza e de combate às desigualdades (PS); projetos de os
resolução n.  1511/XII (4.ª) — Levantamento e suprimento das necessidades permanentes de pessoal não-
docente nas escolas (BE), que baixa à 8.ª Comissão, 1512/XII (4.ª) — Prorrogação do período transitório 
previsto no Estatuto da Carreira Docente do Ensino Superior Universitário e Politécnico, garantindo condições 
para a conclusão dos doutoramentos e corrigindo injustiças (BE), que baixa à 8.ª Comissão, 1513/XII (4.ª) — 
Recomenda ao Governo a revisão da regulamentação da pesca com redes majoeiras (PS), que baixa à 7.ª 
Comissão, 1514/XII (4.ª) — Pelo efetivo cumprimento do reconhecimento da fibromialgia e dos direitos dos 
doentes fibromiálgicos (PCP), 1515/XII (4.ª) — Recomenda ao Governo medidas urgentes de valorização da 
escola pública, enquanto pilar do regime democrático (PCP), 1516/XII (4.ª) — Promove melhores 
acessibilidades na via pública e nos edifícios e equipamentos de uso coletivo (BE), 1517/XII (4.ª) — 
Recomenda a adoção de medidas de promoção dos direitos das pessoas idosas e de proteção relativamente a 
formas de violência, solidão e abuso (BE), 1518/XII (4.ª) — Reabertura do gabinete de atendimento à saúde 
juvenil em Santa Maria da Feira (BE), que baixa à 9.ª Comissão, 1519/XII (4.ª) — Manutenção da Unidade de 
Saúde de Mozelos e contratação dos médicos em falta (BE), que baixa à 9.ª Comissão, 1520/XII (4.ª) — 
Instituição do Dia da Gastronomia Portuguesa (PS), que baixa à 8.ª Comissão, 1521/XII (4.ª) — Recomenda 
ao Governo a adoção de medidas que assegurem a equidade na aplicação dos regimes transitórios dos 
Estatutos das Carreiras Docentes do Ensino Superior Público (PS), que baixa à 8.ª Comissão, 1522/XII (4.ª) — 
Recomenda ao Governo um conjunto de melhorias que promovam uma maior equidade e eficiência no acesso 
aos fundos comunitários pelo setor agrorrural (PS), que baixa à 7.ª Comissão, 1523/XII (4.ª) — Defende o 
acesso das famílias às creches familiares da segurança social e propõe um novo regime laboral para as amas 
(PCP), que baixa à 10.ª Comissão, e 1524/XII (4.ª) — Recomenda ao Governo a suspensão dos processos de 
concessão das pousadas de juventude e a manutenção da atual Rede Nacional de Pousadas de Juventude 
(PS), que baixa à 8.ª Comissão. os
Deram também entrada na Mesa os projetos de lei n.  977/XII (4.ª) — Reforça a proibição de criação de 
taxas das autarquias locais por serviços gerais e de benefício difuso, procedendo à terceira alteração à Lei n.º 
53-E/2006, de 29 de dezembro (BE), 978/XII (4.ª) — Criação da freguesia de São Lourenço, em Azeitão, no 
concelho de Setúbal, distrito de Setúbal (PCP), que baixa à 11.ª Comissão, 979/XII (4.ª) — Criação da 
freguesia de São Simão, em Azeitão, no concelho de Setúbal, distrito de Setúbal (PCP), que baixa à 11.ª 
Comissão, 980/XII (4.ª) — Criação da freguesia de Santa Maria da Graça, no concelho de Setúbal, distrito de 
Setúbal (PCP), que baixa também à 11.ª Comissão, 981/XII (4.ª) — Criação da freguesia de São Julião, no 
concelho de Setúbal, distrito de Setúbal (PCP), que baixa à 11.ª Comissão, 982/XII (4.ª) — Criação da 
freguesia de Nossa Senhora da Anunciada, no concelho de Setúbal, distrito de Setúbal (PCP), que baixa à 
11.ª Comissão, 983/XII (4.ª) — Criação da freguesia de Caparica, no concelho de Almada, distrito de Setúbal 
(PCP), que baixa, igualmente, à 11.ª Comissão, 984/XII (4.ª) — Criação da freguesia de Almada, no concelho 
de Almada, distrito de Setúbal (PCP), que baixa à 11.ª Comissão, 985/XII (4.ª) — Criação da freguesia de 
Cova da Piedade, no concelho de Almada, distrito de Setúbal (PCP), que baixa à 11.ª Comissão, 986/XII (4.ª) 
— Criação da freguesia do Pragal, no concelho de Almada, distrito de Setúbal (PCP), que baixa à 11.ª 
Comissão, 987/XII (4.ª) — Criação da freguesia do Feijó, no concelho de Almada, distrito de Setúbal, que 
baixa à 11.ª Comissão, 988/XII (4.ª) — Criação da freguesia de Cacilhas, no concelho de Almada, distrito de 
Setúbal (PCP), que baixa à 11.ª Comissão, 989/XII (4.ª) — Criação da freguesia do Laranjeiro, no concelho de 
Almada, distrito de Setúbal (PCP), que baixa à 11.ª Comissão, 990/XII (4.ª) — Criação da freguesia da </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="3">Srs. Deputados, o parecer está em apreciação. 
Pausa. 
Não havendo objeções, vamos votá-lo. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Faça favor de prosseguir, Sr. Secretário. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="3">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados, o segundo relatório e 
parecer da Comissão para a Ética, a Cidadania e a Comunicação refere-se à continuidade da suspensão de 
mandato, requerida, nos termos da alínea a) do n.º 1 do artigo 4.º do Estatuto dos Deputados, pelo Deputado 
João Semedo (BE), círculo eleitoral do Porto, por um período não superior a 90 dias, alegando encontrar-se 
ainda em recuperação da sua grave doença, mantendo-se a substituição pelo Deputado José Moura Soeiro, 
com efeitos desde 11 de junho, inclusive. 
O parecer é no sentido de a suspensão temporária de mandato e a substituição do Deputado em causa 
serem de admitir, ao abrigo do disposto na alínea a) do n.º 2 do artigo 5.º do Estatuto dos Deputados, por se 
considerar relevante e justificado o motivo invocado pelo Deputado João Semedo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="3">Srs. Deputados, o parecer está em apreciação. 
Pausa. 
Não havendo pedidos de palavra, vamos votá-lo. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Desejamos, sinceramente, as melhoras ao Sr. Deputado João Semedo. 
Srs. Deputados, a ordem do dia de hoje, como todos sabem, consiste num único ponto, resultante de 
marcação do PS, para apreciação do projeto de deliberação n.º 30/XII (4.ª) — A Assembleia da República </utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="4">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: A prioridade do agendamento 
que o Partido Socialista traz, hoje, a esta Câmara assenta no reconhecimento da urgência na travagem do 
crescimento da pobreza. 
O modelo social que hoje temos e que construímos ao longo das últimas quatro décadas definiu sempre, 
prioritariamente, o objetivo da redução da pobreza como espelho da nossa capacidade enquanto sociedade, 
enquanto sociedade democrática, enquanto sociedade criadora de igualdade de oportunidades, enquanto 
sociedade empenhada na criação da possibilidade de progressão social, de movimento social, de 
emancipação de todos os cidadãos e todas as cidadãs. 
Infelizmente, hoje, fruto de anos de austeridade que não produziu o sentido pretendido, austeridade que 
agravou a situação de pobreza em que muitas famílias se encontram, somos um país da União Europeia em 
que a urgência, a prioridade do combate à pobreza se tornou particularmente evidente. 
Somos o País onde o risco de exclusão mais subiu — para 27,5% —, em contraciclo com o resto da União 
Europeia, onde tem vindo a descer. São 640 000 crianças e jovens que estão, hoje, em situação de pobreza, 
quase 11% dos portugueses estão em situação de privação material e 12,5% estão em risco de pobreza, 
recuando para dados que não encontrávamos desde 2003. 
Mais de 2 milhões de portugueses têm menos de 411 € por mês para lidarem com as suas despesas 
familiares e 38% das famílias monoparentais encontram-se em risco de pobreza. 
Entre 2011 e 2013, mais 450 000 pessoas ficaram em risco de pobreza ancorada e entre os idosos este 
risco traduz um número na casa dos 25,5%. 
Alguns podem achar que deve ser um mito, que deve ser uma realidade que não é real, mas, 
verdadeiramente, é claro que a austeridade aumentou o fosso entre os mais ricos e os mais pobres. 
Mais uma vez, entre 2009 e 2013, o rendimento dos 10% mais ricos caiu 8% — é certo! —, mas o 
rendimento dos 10% mais pobres caiu 24%. E hoje temos um valor que não encontrávamos, mais uma vez, 
desde a última década, quando olhamos para o coeficiente de Gini, pois verificamos que uma degradação 
clara e evidente nas últimas décadas nos coloca nos 34,5%, um agravamento que não tem par e que contraria 
a tendência que tínhamos conseguido vir a inverter ao longo das últimas décadas. 
Regressámos a níveis que não conhecíamos há décadas, precisamente porque abdicámos de prosseguir 
com as políticas públicas que faziam sentido, que combatiam a pobreza, que criavam desenvolvimento e 
igualdade onde mais se sentia a sua falta. E note-se: não se trata apenas de um impacto no plano da justiça 
social. É evidente que esta é uma motivação para construirmos um País mais justo, mais solidário, um País 
que aposta na erradicação da pobreza, mas, mesmo numa perspetiva de racionalidade do nosso modelo de 
desenvolvimento, do nosso modelo de crescimento, para que possa haver sustentabilidade, a erradicação da 
pobreza tem de ser encarada como uma prioridade. 
Mais uma vez, não é um mito urbano; mais uma vez, são dados reais; mais uma vez, é olhando para aquilo 
que nos dizem as instituições internacionais; mais uma vez, é olhando para aquilo que nos diz a União 
Europeia que não podemos deixar senão de concluir que o rumo que temos traçado não é adequado. 
Na realidade, quando tínhamos de reduzir e quando tínhamos uma meta do Portugal 2020 para reduzir em 
200 000 o número de portugueses que estão em risco de pobreza, aquilo que hoje encontramos é que houve 
um aumento para 210 000, criando um desequilíbrio macroeconómico ainda maior e que carece de esforços 
continuados. É a própria Comissão Europeia que o sublinha. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="5">Porquê?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="5">… porque, felizmente, tivemos oportunidade de travar a dosagem de 
austeridade, Srs. Deputados. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="5">Oh!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="5">Felizmente, Portugal tem um Tribunal Constitucional. 
Felizmente, Portugal tem tido a possibilidade de o reconhecer, porque tem uma ordem jurídica 
constitucional que impera,… 
… tem uma ordem jurídica constitucional que travou, na altura certa, o rumo, a dosagem de austeridade 
pretendida. 
Portanto, não podemos olhar para os últimos anos como se tivesse sido executado tudo aquilo que estava 
traçado, tudo aquilo que radica nestas palavras, e repito, «só vamos sair desta situação empobrecendo em 
termos relativos e em termos absolutos». 
Ora, foi precisamente isto que aconteceu: empobrecemos em termos relativos, empobrecemos em termos 
absolutos. É isto que não podemos continuar a aceitar e é isto que, seguramente, tem de mobilizar-nos para 
este debate. 
 as
Mas, acima de tudo, Sr.  e Srs. Deputados, aquilo que devemos fazer hoje não é recriminar-nos. Aquilo 
que o Partido Socialista pretende aqui fazer hoje é, tendo consciência da realidade, tendo consciência dos 
últimos quatro anos, não pretendendo reescrever os últimos quatro anos, olhar em frente. E olhar em frente 
significa assunção de responsabilidades por esta Câmara, assunção do papel insubstituível que a Assembleia 
da República deve ser chamada a desempenhar neste quadro, porque, reitero, não são dados que as 
oposições trazem a este Parlamento, são dados que nos traz a Comissão Europeia, são dados e 
preocupações que nos trazem as ONG que estão no terreno. 
Estudos recentes da ENTREAJUDA e do Banco Alimentar fazem o relato, particularmente dramático, da 
situação de muitas famílias que têm dificuldade em suportar os custos com a habitação, os custos com as 
rendas e com as prestações das casas, os custos com a alimentação, os custos com as escolas dos filhos, os 
custos com os cuidados de saúde para os mais idosos. 
 as
São realidades, Sr.  e Srs. Deputados. São realidades e não mistificações. São realidades e são o dia-a-
dia dos portugueses! </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="6">Fica, assim, apresentado o projeto de deliberação n.º 30/XII (4.ª), da autoria do PS. 
Inscreveram-se, para formular perguntas ao Sr. Deputado Pedro Delgado Alves, os Srs. Deputados 
Arménio Santos, do PSD, Jorge Machado, do PCP, Inês Teotónio Pereira, do CDS-PP, Mariana Aiveca, do 
Bloco de Esquerda, e Rita Rato, do PCP. 
Pergunto ao Sr. Deputado Pedro Delgado Alves como pretende responder. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="6">Responderei em conjunto, Sr.ª Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="6">Muito bem, Sr. Deputado. 
Assim sendo, dou a palavra ao Sr. Deputado Arménio Santos para formular perguntas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="410" speaker-name="Arménio Dos Santos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Arménio Santos (PSD)" page-start="6">Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Pedro Delgado Alves, o Partido Socialista 
apresenta aqui, mais uma vez, um debate que já anteriormente havia suscitado e na esteira de semelhantes 
iniciativas quer do Bloco de Esquerda, quer do Partido Comunista Português. 
Desculpe dizer-lhe, Sr. Deputado, mas para uma força política que se apresenta com aspirações de vir, no 
futuro, a disputar a liderança do Governo do País à atual maioria, aquilo que constatamos na sua intervenção 
é que, para além de palavras, pouco mais resta,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="6">Exatamente! </utterance>
  <utterance speaker-id="410" speaker-name="Arménio Dos Santos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Arménio Santos (PSD)" page-start="7">… porque nela não encontramos nenhuma proposta concreta para 
resolver os problemas que elencou da tribuna. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="7">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="410" speaker-name="Arménio Dos Santos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Arménio Santos (PSD)" page-start="7">Fazer diagnósticos é fácil, Sr. Deputado. Diagnósticos fazem-nos todos 
os dias o Partido Comunista Português e o Bloco de Esquerda e com brilhantismo. Do Partido Socialista, 
esperávamos uma coisa bem diferente. 
Aquilo que o Sr. Deputado anunciou da tribuna tem por base indicadores que não se reportam aos tempos 
de hoje, reportam-se a 2013. Ora, todos sabemos que, em 2013, estávamos no pico da crise, estávamos no 
pico das consequências de um conjunto de políticas e de medidas que Portugal estava obrigado a executar e 
que atingiram duramente as famílias e as empresas. O desemprego atingiu cerca de 18%, como todos 
sabemos, e naturalmente que as pessoas que estão numa situação de desemprego estão mais expostas aos 
fenómenos da pobreza. 
Aquilo que hoje se verifica é bem diferente: o desemprego não está nos 18%, está em cerca de 13%; cerca 
de 213 000 portugueses já não integram o exército de desempregados, cerca de 213 000 portugueses já não 
estão expostos aos efeitos da pobreza com a dureza que acontecia em 2013. 
Por outro lado, o Governo adotou políticas para atenuar os efeitos dessa crise, esses efeitos sociais, 
gravosos, nas pessoas, nas famílias. Não podemos esquecer-nos — é o próprio INE, por exemplo, que o 
refere — que o Governo reforçou em 7,3% o Estado social. Para quê? Para ir ao encontro dos mais 
desfavorecidos, dos desempregados, da pobreza, das famílias mais depauperadas. 
Portanto, o Governo não esteve insensível. Independentemente dos discursos que o Partido Socialista, o 
Bloco de Esquerda e o Partido Comunista possam repetir, a verdade é que, em concreto, as políticas do 
Governo foram orientadas tendo em conta claramente preocupações de natureza social. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="7">Essa está boa! Preocupações sociais?! Vejam bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="410" speaker-name="Arménio Dos Santos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Arménio Santos (PSD)" page-start="7">Por conseguinte, hoje, a realidade é bem diferente daquela que o Sr. 
Deputado esteve a desenhar, em função de dados, repito, relativos a 2013, e estamos em 2015. 
Queria ainda dizer que não podemos esquecer-nos que o Governo, em diálogo com os parceiros sociais, 
atualizou o salário mínimo nacional em montantes significativos; o Governo atualizou as pensões mínimas 
sociais e rurais; o Governo, enfim, tomou algumas medidas em ordem a atenuar os efeitos da crise que todos 
nós sentimos e partilhámos. 
Mas, Sr. Deputado, o que essencialmente importa aqui, hoje, saber é o que queremos para futuro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="7">Queira concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="410" speaker-name="Arménio Dos Santos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Arménio Santos (PSD)" page-start="7">Vou terminar, Sr.ª Presidente. 
Todos sabemos bem do buraco de onde viemos — penso que nenhum português deseja lá voltar — e 
todos sabemos onde estamos. Depois de muitos sacrifícios, a realidade, hoje, é claramente diferente. Não é 
aquela que desejamos, naturalmente, mas, em consciência, todos sabemos que a realidade económica e a 
realidade social levam a podermos respirar melhor, a podermos encarar com mais esperança o futuro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="7">Essa é que é a verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="410" speaker-name="Arménio Dos Santos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Arménio Santos (PSD)" page-start="7">Ora bem, sabemos bem onde estamos e sabemos que os sacrifícios que 
todos fizemos tiveram algum resultado. 
Agora, importa saber para onde queremos ir e o que queremos fazer no futuro. Queremos que a economia 
responda, finalmente, na linha dos sinais consequentes que tem vindo a dar, queremos que a economia 
cresça de forma sustentada, porque é através do crescimento da economia que se pode realizar muitas 
aspirações dos portugueses. Desde logo, a criação de riqueza, para ser distribuída com equidade; a criação </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="8">Queira concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="410" speaker-name="Arménio Dos Santos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Arménio Santos (PSD)" page-start="8">Termino, Sr.ª Presidente, com estas palavras: sabemos bem de onde 
viemos, sabemos bem onde estamos e também sabemos muitíssimo bem o que queremos. Queremos um 
futuro mais próspero e de mais bem-estar para todos os portugueses. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="8">Srs. Deputados, o tempo despendido nas perguntas é descontado no tempo global, 
mas convém respeitar os tempos regimentais para haver maior equidade no debate. 
Para formular perguntas, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Machado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="8">Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Pedro Delgado Alves, no projeto de 
resolução o PS faz um diagnóstico que não está longe da realidade e com o qual não temos dificuldade em 
concordar. 
Contudo, queremos aqui afirmar que o PSD e o CDS, a troica, o pacto de agressão, também assinado pelo 
PS, são os responsáveis pelo pior agravamento da pobreza, desde o fascismo. E isso não foi dito. 
O projeto de resolução, além do diagnóstico, refere a necessidade de acompanhamento e de obtenção de 
informação, mas, Sr. Deputado, isso não chega, fica muito aquém. 
O PS não faz duas coisas fundamentais. 
Primeiro, assumir as causas do agravamento da pobreza: o ataque aos salários, o ataque às pensões, o 
corte nas prestações sociais, o ataque aos serviços públicos. PSD e CDS-PP têm gravíssimas 
responsabilidades nestes cortes, mas importa dizer que muitos destes cortes e ataque aos serviços públicos 
começaram com o Governo PS. 
Segundo, o PS não assume nenhuma solução, nenhum compromisso concreto, para atacar ou erradicar a 
pobreza no nosso País. E, Sr. Deputado, estamos numa altura de assumir de que lado nos encontramos neste 
combate. 
Por isso, coloco-lhe um conjunto de perguntas. 
Sobre a devolução dos salários ilegitimamente cortados pelo PSD e CDS-PP e iniciado pelo Partido 
Socialista quando era Governo, qual é o compromisso do Partido Socialista? 
Sobre o aumento geral dos salários, qual é o compromisso, no plano concreto, que o Partido Socialista 
assume? 
Sobre a devolução dos cortes nas pensões, iniciado com o fator de sustentabilidade do Partido Socialista e 
levado mais longe pelo PSD e CDS-PP, que compromissos assume o Partido Socialista relativamente a esta 
matéria e ao aumento das pensões? 
Quanto aos direitos dos trabalhadores, um fator gravíssimo no nosso País é o de que a pobreza aumenta 
entre quem trabalha. PSD e CDS-PP atacaram, como nunca, quem trabalha, mas esse ataque também foi 
uma consequência das sucessivas alterações ao Código do Trabalho levadas a cabo também pelo PS, que 
atacaram a contratação coletiva, aumentaram a precariedade, facilitaram os despedimentos. Que 
compromissos assume o Partido Socialista? 
O PCP entende que é urgente melhorar os direitos de quem trabalha e o PS pouco ou nada apresenta no 
plano concreto. Não é, portanto, alternativa, é mais ou menos o mesmo. 
Sr. Deputado, peço-lhe que, na resposta, não venha com o habitual choradinho do PEC 4, porque, importa 
dizer, nesse choradinho do PEC 4 do Partido Socialista tínhamos os cortes nos salários, os cortes nas 
reformas, o ataque aos serviços públicos, precisamente as principais causas que levaram ao agravamento da 
pobreza. 
Portanto, poupe-nos a esse lamentável exercício do choradinho do PEC 4. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="9">Para formular perguntas, tem a palavra a Sr.ª Deputada Inês Teotónio Pereira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="9">Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Pedro Delgado Alves, o PS e os 
Srs. Deputados têm sublinhado em quase todas as vossas intervenções sobre pobreza a pobreza infantil. 
No entanto, o discurso que têm feito esquece vários aspetos: a herança que o PS nos deixou, como aqui foi 
dito, os cortes que implementou e o esforço que este Governo tem feito para colmatar a situação, apesar das 
restrições financeiras, do programa de ajustamento e da crise económica. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="9">É verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="9">Além disso, o PS insiste em referir dados de 2012 e de 2013 
que, como sabem, foram os piores anos da crise, em que tínhamos uma taxa de desemprego de mais de 17%, 
a economia em queda acentuada no pior ano de recessão e em que o PIB diminuiu 3%. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="9">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="9">Hoje, felizmente, não é assim, mas, apesar de a realidade atual 
ser outra, nunca descurámos o combate à pobreza infantil. 
Colocámos a pobreza infantil como um dos focos nos cerca de 100 novos acordos locais de 
desenvolvimento social, onde estarão alocados 20 milhões de euros, a executar nos próximos anos. 
Com a reforma do IRS, cerca de 2 milhões de contribuintes com rendimentos mais baixos estarão isentos 
da sobretaxa e as alterações introduzidas permitiram que as famílias peçam a reavaliação do abono de 
família, sendo possível rever a situação de cerca de 51 000 famílias. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="9">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="9">Mais: o subsídio de desemprego foi majorado para casais com 
filhos a cargo; mantiveram-se os apoios extra para as famílias monoparentais, que receberam mais de 20% 
sobre o valor desta prestação, e para as famílias numerosas; criou-se o Programa de Emergência Social 
(PES) e o Programa de Emergência Alimentar (PEA); a pobreza infantil é uma das prioridades nas medidas 
dos fundos europeus estruturais de investimento onde estão destinados 2000 milhões de euros diretamente 
para o combate à pobreza, à exclusão social e ao desemprego — uma medida inédita. 
Além disso, como referiu, o índice de Gini, que, desde 2009, vinha a aumentar, sofreu uma redução em 
2012, ou seja, as desigualdades são menores em Portugal, o que demonstra que o ajustamento tem incidido, 
sobretudo, sobre as classes com maiores rendimentos, contrariamente ao que tem sido dito. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="9">É verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="9">No que se refere ao tempo do PS, destacamos apenas alguns 
números concretos: cerca de 400 000 crianças e adolescentes perderam o direito ao abono de família; 550 
000 deixaram de o receber em 2010; mais de 35 000, ou seja, menos 28%, de abonos pré-natais deixaram de 
ser atribuídos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="9">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="9">Também em 2010 deixaram de ser pagos os 4.º e 5.º escalões 
do abono de família e terminou a majoração de 25% nos 1.º e 2.º escalões, assim como a 13.ª prestação paga 
em setembro para compensar os pais pelos encargos financeiros. </utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="10">No atual Governo também! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2207" speaker-name="Inês Dória Nóbrega Teotónio Pereira Bourbon Ribeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Inês Teotónio Pereira (CDS-PP)" page-start="10">Gostava que o Sr. Deputado, com o rigor que publicitam, 
comentasse o contraste das opções dos dois Governos, as do PS, numa altura em que não estávamos 
sujeitos a um programa de ajustamento, e as do atual Governo que, apesar dos constrangimentos, manteve a 
prioridade nas questões sociais e no combate à pobreza. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="10">Para formular perguntas, tem a palavra a Sr.ª Deputada Mariana Aiveca. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2247" speaker-name="Mariana Rosa Aiveca" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Aiveca (BE)" page-start="10">Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Pedro Delgado Alves, creio que traz aqui o 
debate essencial, ou seja, o debate do estado em que se encontra o País após quatro anos de governação em 
que a linha foi exatamente a do empobrecimento. O empobrecimento seja por via das transferências do valor 
do trabalho para o capital — o dinheiro deixou de existir apenas para o trabalho —, seja por via dos cortes aos 
apoios sociais, seja por via do congelamento das baixíssimas pensões de mais de 1 milhão de pessoas que 
em Portugal recebem pensão mínima, nomeadamente, de 274 €, que está congelada, de 303 €, que está 
congelada, de 323 €, que está congelada. Estou a falar de pensões contributivas e que estão congeladas há 
quatro anos, estou a falar, portanto, do empobrecimento dos idosos. Falo também no empobrecimento das 
crianças por via do corte do abono de família. 
E não vale a pena a direita vir criticar quem o fez, porque todos sabemos quem fez. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="10">Ai é?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2247" speaker-name="Mariana Rosa Aiveca" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Aiveca (BE)" page-start="10">E o PS também sabe que teve culpas relativamente ao corte do abono de 
família. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2022" speaker-name="Inês De Saint-Maurice De Esteves De Medeiros Vitorino De Almeida" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Inês de Medeiros (PS)" page-start="10">E o Bloco de Esquerda não fez nada! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2247" speaker-name="Mariana Rosa Aiveca" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Aiveca (BE)" page-start="10">A direita crítica, mas a direita aprofundou os cortes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="10">É verdade! Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2247" speaker-name="Mariana Rosa Aiveca" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Aiveca (BE)" page-start="10">A direita critica dizendo que o Partido Socialista fez condição de recursos, 
que deu descida no RSI (Rendimento Social de Inserção) e no CSI (Complemento Social para Idosos), mas a 
direita aprofundou esses cortes e mais pessoas ficaram sem esses apoios sociais. E, portanto, essa história 
do passa-culpas não vale. 
Aqui chegados, o que importa saber é que medidas têm de se tomar, que opções políticas têm de se tomar 
para dirimir esta situação. Não acabaremos com a pobreza assim, mas isso todos sabemos. 
Queria ainda abrir um parêntesis relativamente aos dados, na medida em que os dados existentes são 
estes e não outros, e, com base nos dados existentes, Portugal está, no ranking, abaixo de apenas nove 
países. Portugal tem um índice de pobreza superior àquela que é a média da União Europeia. Estes são os 
dados e ofuscá-los não vale a pena. 
Sr. Deputado, queria colocar-lhe algumas questões muito concretas que, na nossa perspetiva, contribuem 
para a alteração da pobreza em Portugal. 
Sobre o salário mínimo nacional, qual é a proposta do Partido Socialista? 
Relativamente ao aumento das pensões, particularmente daquelas que referi, qual é a proposta do Partido 
Socialista? 
Sobre a reposição dos salários, do roubo que houve nos salários, como é que o Partido Socialista vai 
fazer? 
Uma outra questão: o IVA nos bens essenciais. Hoje, são milhares as pessoas que não têm acesso àquilo 
que são direitos básicos e humanos, nomeadamente a água, a eletricidade e o gás. É urgente que estes bens </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="11">Tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Delgado Alves para responder. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="11">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados, seguindo a ordem das 
questões colocadas, começava pelas questões do Sr. Deputado Arménio Santos. 
Não quero usar o termo perplexidade, mas se este não é o debate, como a Sr.ª Deputada Mariana Aiveca 
disse, que é essencial, se o debate sobre os indicadores de pobreza, que condicionam de forma tremenda a 
nossa capacidade de crescer — e coloquemos o dedo na ferida também aí — e que, como eu disse há pouco, 
é uma questão de justiça social, é uma questão de dignidade, mas é também uma questão de lógica do 
desenvolvimento económico, logo é também uma lógica de crescimento,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ferro Rodrigues (PS)" page-start="11">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="11">… se esse debate não é essencial, se continuamos a achar que 
podemos ter uma disparidade como aquela que temos, então qual é o debate essencial? E reitero: hoje, os 
10% mais ricos ganham 11 vezes mais do que os 10% mais pobres. É este fosso que se agravou e são estes 
os dados que continuamos a ter e que não mostram uma inflexão. É verdade que os mais ricos foram 
penalizados no quadro da crise. Pois é, mas os mais pobres foram penalizados três vezes mais, em proporção 
dos seus rendimentos disponíveis. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="11">Não é verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="11">E é isso que agrava o fosso, é isso que cria a disparidade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2022" speaker-name="Inês De Saint-Maurice De Esteves De Medeiros Vitorino De Almeida" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Inês de Medeiros (PS)" page-start="11">Eles dizem que não! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="11">Podem dizer que não, podem dizer que os dados não são estes, mas, 
mais uma vez, os dados com que trabalhamos são dados da União Europeia, da Comissão Europeia, que, 
quando fez a análise do cenário macroeconómico português para os próximos anos, quando analisou os 
números de 2014, quando olhou para as metas 2020, disse: «Nem pensem, isso é impossível! Reduzir em 200 
000, quando aumentaram em 210 000?». 
É a União Europeia que nos alerta dizendo que este caminho não funciona e nos diz: «Investimento nos 
serviços de apoio ao emprego», «Repensem o que fizeram ao nível das prestações sociais», «Repensem o 
que fizeram ao nível do RSI». Não são os loucos radicais que os senhores pensam que tomaram conta das 
instituições! São os funcionários da Comissão que fazem uma análise criteriosa do impacto das políticas deste 
Governo na vida das pessoas, na vida da economia, no crescimento da sociedade que nos vêm dizer: «Este 
rumo agrava o fosso em que se encontram» e, como já foi sublinhado, nos coloca na cauda da Europa. 
Agora, aparece a ideia do Portugal à frente, mas verdadeiramente Portugal está atrás. É um Portugal atrás 
nas qualificações; é um Portugal atrás na redução da pobreza; é um Portugal atrás na cobertura dos serviços 
de saúde; é um Portugal atrás na dignificação do trabalho; é um Portugal atrás na proteção do emprego; é um 
Portugal atrás na mobilidade social; é um Portugal atrás nas políticas ativas de emprego. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="12">Daqui a uma semana discutimos a segurança social! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="12">O tempo escasseia, mas, para terminar, em relação ao que nos disse 
a Sr.ª Deputada Inês Teotónio Pereira, gostaria de referir que o esforço do Governo é algo que passou 
despercebido a toda a gente, porque, de facto, os indicadores da pobreza infantil aumentaram, os indicadores 
da pobreza aumentaram. 
Estas fantásticas medidas que, aparentemente, só existem no papel e não têm tradução em lado nenhum, 
o que é que demostram? Mais uma vez, os indicadores do coeficiente de Gini pioraram, o desfasamento entre 
os mais ricos e os mais pobres aumentou… São estes os números aos quais os senhores têm fugido, são 
estes os números que, mesmo quando é a Comissão Europeia que sublinha esta necessidade, vos escapam, 
vos passam ao lado. É por isso que a centralidade destes dados — que são de 2014, são atuais, traduzem o 
problema atual, real, da economia portuguesa e dos portugueses — não pode falhar neste debate e não pode 
faltar à responsabilidade quem governou nos últimos quatro anos. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="13">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Adão Silva. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="13">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: O debate que hoje realizamos sobre a 
pobreza, a exclusão social e as desigualdades tem, em si próprio, a maior relevância. 
Afinal, o primeiro objetivo da ação política é a promoção da coesão social, o mesmo é dizer o reforço dos 
valores da solidariedade, da justiça e da equidade social para que, como tem sido lema do atual Governo, 
nenhum português fique para trás. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="13">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="13">Aquilo que se estranha, porém, é que um debate sobre tão delicada temática 
seja mais uma vez agendado pelo Partido Socialista acompanhado de um projeto de deliberação palavroso na 
forma e inócuo na substância, bem à maneira socialista, para sintetizar. as
Sr.  Deputadas, Srs. Deputados, alguma explicação terá de haver para esta paixão socialista pelo tema da 
pobreza. Com seriedade, eu encontro não uma, mas três razões para esta obstinação. 
Primeira, o Partido Socialista está genuinamente preocupado, como, aliás, todos estamos, com os níveis 
de pobreza, mas, num exercício de bravata, quer mostrar que ninguém vive estas questões com maior 
pungência. Deixemos a bravata aos Deputados socialistas porque «presunção e água benta cada um toma a 
que quer» e concentremo-nos já na razão imediata do agravamento da pobreza que a todos constrange. as
Falo-vos, Sr.  e Srs. Deputados, do Memorando de Entendimento de 2011, um programa de austeridade 
que muitos de vós, então membros do Governo de José Sócrates, delinearam, negociaram e assinaram. A 
troco dos milhões para resgatar Portugal da pré-bancarrota em que o meteram, entregaram largas parcelas de 
soberania em mãos estrangeiras e nessa entrega estavam vidas de pensionistas, de funcionários públicos, de 
trabalhadores pobres e remediados, de famílias, de instituições e de empresas, as vidas de nós todos e, com 
pouca ou nenhuma salvaguarda, também as dos mais pobres. 
Alguns exemplos: milhões de pensionistas, por quem hoje rasgam as vestes, teriam as pensões 
congeladas e também cortes nas pensões superiores a 1500 €; o salário mínimo seria congelado, 
empobrecendo centenas de milhares de trabalhadores; as instituições particulares de solidariedade social — 
até essas —, agentes da maior relevância para o combate às situações de pobreza e exclusão social de 
milhares de famílias, não escapariam à fúria fiscal que estava no Memorando. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="13">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="13">O atual Governo, dispondo embora de pouca margem, nunca aceitou os 
aumentos de impostos para aquelas instituições, aumentou já o salário mínimo e tem o propósito sério de 
garantir a sustentabilidade da segurança social para melhorar os valores e a justiça das pensões. 
Srs. Deputados do Partido Socialista, o aumento da pobreza que lamentavelmente registámos nos últimos 
anos é a consequência direta da vossa prosápia governativa, que culminou num duro programa de 
austeridade que estivemos a cumprir e a pagar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="13">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="13">Os senhores são os pais e as mães dessa pobreza que hoje deploram e 
criticam. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2214" speaker-name="João Carlos Figueiredo Antunes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. João Figueiredo (PSD)" page-start="14">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="14">Teve, convosco, em 2010! 
Um corte cego de mais de um quarto do seu valor, excluindo centenas de milhares de famílias, tanto 
pobres como remediadas. 
Dói-vos a pobreza infantil, Srs. Deputados do Partido Socialista? Expliquem, então, por que cortaram 250 
milhões de euros no abono de família em 2010. 
Segundo, nunca, desde a sua criação, as pensões sociais, rurais e mínimas do regime geral tinham sido 
congeladas, apesar de a inflação ser mais de 3,5%. Fizeram-no os socialistas de José Sócrates, atropelando a 
essência dos valores democráticos, reduzindo o poder de compra de gente que já pouco pode comprar. 
Querem explicações para o aumento da pobreza e das desigualdades sociais? Os Deputados socialistas 
sabem perfeitamente onde encontrá-las. Em matéria de pobreza e de desigualdades sociais, os dirigentes 
socialistas dão cartas, falam de cátedra! 
Se com esta segunda razão já começámos a perceber o motivo para a insistência do PS nestes temas, 
porquanto pela palavra se expia o pecado cometido, sobra ainda uma terceira razão que se justifica pelos 
bons propósitos para o futuro, os bons propósitos para o futuro. 
Os dirigentes socialistas de hoje, a grande maioria dirigentes de ontem, arrependem-se dos atos passados 
que conduziram ao aumento das desigualdades e anunciam um programa radioso onde a pobreza será o 
inimigo público número um. Tudo boas intenções, porque levado à prática — oxalá que não! — o programa 
eleitoral do PS traria mais pobreza e mais desigualdade aos portugueses. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2214" speaker-name="João Carlos Figueiredo Antunes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. João Figueiredo (PSD)" page-start="14">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="14">De boas intenções está o inferno cheio e o programa eleitoral socialista 
também! 
Dois exemplos para concretizar. 
Primeiro, estamos todos de acordo que o emprego é o melhor antídoto contra a pobreza. Este PS ergue a 
criação de emprego como a causa das causas estando a milímetros de tornar a implantar cartazes com a 
promessa da criação de centenas de milhares de empregos, como fez há 10 anos, mas nada diz sobre como 
lá vai chegar, como há 10 anos também nada disse. 
Mais: os cálculos que apresenta são inconsistentes e fúteis, sobretudo porque dependem da dinâmica das 
empresas onde verdadeiramente nasce o emprego. 
Ora, as empresas necessitam de confiança e de estabilidade nas leis e nos compromissos dos Governos. 
Porém, o PS diz que não lhes facilitaria a vida, tanto pela via do aumento dos impostos, como pela via do 
endurecimento da legislação laboral. Assim não há criação de emprego, nem redução do desemprego, nem 
crescimento da riqueza para distribuir. Não há dúvida de que com os socialistas a pobreza nasce sempre de 
boas intenções. </utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="15">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="15">Fantasia do tamanho daquela que António Guterres proclamou, nesta Casa, 
em novembro de 2001, e cito: «É por isso, com orgulho, que vos afirmo que este Orçamento do Estado, ao 
cumprir (…) a nova lei de bases da segurança social,…» — era Ministro da Segurança Social o Dr. Ferro 
Rodrigues — «… traduz (…) uma reforma da segurança social que torna integralmente sustentável o nosso 
sistema de pensões para a totalidade do século XXI. 
Seis anos depois, outras fantasias socialistas se repetiram sobre a sustentabilidade da segurança social 
até 2050. Soubemos o que aconteceu! 
E agora, para 2015, o que propõe o programa eleitoral do PS? Para acelerar o consumo do presente, põe-
se em causa a sustentabilidade da segurança social, trocando o certo das contribuições pelo incerto de 
receitas alternativas, o que desembocaria na incerteza do pagamento das pensões atuais, altas e baixas, e na 
certeza de cortes nas pensões do futuro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="15">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="15">Daqui a 10 anos, quem vai explicar aos pensionistas, e especialmente aos 
mais pobres, que a sua pensão é miserável porque não foram prudentes e que não deviam ter gasto no 
passado o que pertencia ao futuro? Quem lhes vai explicar isto? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="15">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="15">Que estranha obstinação, esta, dos socialistas em governar para o presente 
sem cuidar do futuro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2214" speaker-name="João Carlos Figueiredo Antunes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. João Figueiredo (PSD)" page-start="15">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="15">Srs. Deputados, cuidado com as ilusões! Com António Guterres, as ilusões 
ficaram afogadas num pântano. Com José Sócrates, baquearam numa quase bancarrota. Com António Costa, 
colaborador direto do primeiro e colaborador dileto do segundo,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="15">Isso! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="15">… receamos que se ele pudesse dar continuidade àquelas duas referências da 
governação socialista, seríamos engolfados por um novo desastre, uma nova bancarrota, onde os mais pobres 
seriam inevitavelmente as primeiras e as principais vítimas. 
Srs. Deputados, não ajuda combater a pobreza e as desigualdades quando, perante o crescimento 
acelerado da economia, o aumento do emprego e a baixa consistente do desemprego que Portugal vem 
registando mês após mês, os partidos da oposição, e especialmente os dirigentes socialistas, optam pelo 
silêncio — um silêncio que não dá esperança, um silêncio que não gera confiança, um silêncio que não 
reconhece o esforço e o sacrifício que fizemos para reerguer Portugal, um silêncio onde germina o desânimo, 
o pessimismo e o negativismo. 
Percebemos que, perante os recentes sucessos de Portugal, o silêncio vos seja cómodo, Srs. dirigentes do 
Partido Socialista. É cómodo, mas não é justo. Acabem, por favor, com esse mutismo, Srs. dirigentes do 
Partido Socialista! </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="16">Oh! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="16">Podíamos sugerir-vos, mas, pronto, percebo que não queiram inspirar-se nos 
dois últimos parágrafos do discurso do Sr. Presidente da República. Mas, então, inspirem-se, por favor, nas 
palavras do vosso camarada Martin Schultz, Presidente do Parlamento Europeu, que fez rasgados elogios aos 
portugueses e os quais disse admirar com coragem. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2214" speaker-name="João Carlos Figueiredo Antunes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. João Figueiredo (PSD)" page-start="16">Não leram essa parte! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="16">Eu até trouxe a intervenção de Martin Schultz, que é muito interessante. 

A Sr.ª Deputada está a dizer que não, mas vou ler: «Admiro os portugueses que fizeram tantos sacrifícios 
para sair da crise. Admiro os portugueses». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2022" speaker-name="Inês De Saint-Maurice De Esteves De Medeiros Vitorino De Almeida" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Inês de Medeiros (PS)" page-start="16">Os portugueses, exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="16">São elogios justos, elogios oportunos, ditos lá fora. Não vos fica bem silenciar 
cá dentro! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="16">
O Sr. Deputado Raúl de Almeida, do CDS-PP, inscreveu-se para fazer uma pergunta. 
Tem a palavra, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Raúl de Almeida (CDS-PP)" page-start="16">Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Adão Silva, queria começar por lhe 
dizer que no CDS vimos com bons olhos que o PS tenha trazido esta matéria à Assembleia para discussão. A 
pobreza é uma questão que a todos toca, que a todos afeta e que a todos preocupa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="16">A uns mais do que outros! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Raúl de Almeida (CDS-PP)" page-start="16">Nós, como democratas-cristãos, acreditamos no começar de novo, 
acreditamos no arrependimento e acreditamos que hoje, aqui, tenha acontecido o mea culpa do Partido 
Socialista. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="16">Isso é que não foi! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Raúl de Almeida (CDS-PP)" page-start="16">Mas, Sr. Deputado Pedro Delgado Alves, não é em dois ou três 
meses que se recupera a reputação, há um caminho a fazer. Nós lembramos que os senhores, podendo estar 
arrependidos, podendo estar agora preocupados com a pobreza, foram quem trouxe os portugueses e o País 
às situações de pobreza que hoje verificamos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="16">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Raúl de Almeida (CDS-PP)" page-start="16">
O Sr. Deputado Ferro Rodrigues, que não está presente, mas que 
esteve há 15 dias num debate com o Primeiro-Ministro, disse: «Nós faríamos exatamente tudo igual ao que 
fizemos há quatro anos. Nós pensamos exatamente da mesma forma». Sr. Deputado, vai ter muito trabalho 
para recuperar a reputação! </utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="17">Está a mentir descaradamente no Parlamento! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Raúl de Almeida (CDS-PP)" page-start="17">Sr. Deputado João Galamba, se me deixar falar, agradeço. 
Sr. Deputado Adão Silva, no entendimento do CDS — vejo que deixo os Deputados muito nervosos, com 
esse nervoso miudinho, típico da situação, e com menos falta de respeito e menos civilidade —, e registando 
esta vontade de mudar de vida e falando a verdade… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="17">É que eu não gosto de mentiras! É um defeito meu! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Raúl de Almeida (CDS-PP)" page-start="17">Sr. Deputado João Galamba, eu posso calar-me. 
Pausa. 
Sr.ª Presidente, posso continuar? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="17">Faça favor de prosseguir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Raúl de Almeida (CDS-PP)" page-start="17">Muito obrigado, Sr.ª Presidente. 
Sr. Deputado Adão Silva, nós, no CDS, acreditamos que estas políticas contra a pobreza, aliás, tal como o 
Governo tem feito e tal como sabemos que o PSD tem apoiado, devem ser baseadas num firme pacto com as 
instituições particulares de solidariedade social. 
Quando analisamos este projeto do Partido Socialista, notamos que apenas no ponto 5, de forma, quanto a 
nós, insuficiente, é referido, e passo a citar: «(…) envolvendo a presença dos membros do Governo 
responsáveis pelas áreas relevantes, bem como a participação regular das organizações não-governamentais, 
órgãos públicos e parceiros sociais com interesse e competência no combate à pobreza e às desigualdades». 
Tudo isto nos parece exageradamente vago, quando queremos, de facto, pôr algo em marcha no terreno. 
Não entende o Sr. Deputado ser essencial e imprescindível o envolvimento da economia social neste 
projeto? Não entende que neste projeto apresentado pelo Partido Socialista faz falta especificar o 
envolvimento, por exemplo, da CNEF? Claramente, não há um envolvimento do terceiro setor neste projeto. 
E relembro que, na opinião do CDS, na nossa opinião, o setor social é importantíssimo, e foi por isso 
mesmo que este Governo tomou muitas medidas, das quais cito algumas: o reforço do protocolo de 
cooperação, nomeadamente por incluir, pela primeira vez, áreas como a saúde, a educação, a formação e o 
emprego; a liquidação da dívida para com as instituições sociais; a isenção de IRC para as IPSS; a devolução 
de 50% do IVA às IPSS; a isenção do IVA entre as IPSS e o desenvolvimento do Fundo de Restruturação do 
Setor Solidário, pelo facto de terem sido alocados cerca de 30 milhões de euros e de ter chegado a 
praticamente 10 entidades. 
Em suma, este Governo já transmitiu às IPSS, por diversas formas e meios, cerca de 2000 milhões de 
euros. 
Sr. Deputado, diga-me se, feito este trabalho, tendo chamado estes interlocutores credíveis, não é 
chocante o projeto do Partido Socialista deixá-los de fora? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ferro Rodrigues (PS)" page-start="17">Peço a palavra, Sr.ª Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="17">Para que efeito, Sr. Deputado? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ferro Rodrigues (PS)" page-start="17">Para uma interpelação à Mesa, Sr.ª Presidente. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="18">Faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ferro Rodrigues (PS)" page-start="18">Sr.ª Presidente, julgo que fui citado abusivamente pelo Sr. Deputado Raúl 
de Almeida, por uma coisa que não disse, pelo que requeiro que a Sr.ª Presidente faça distribuir à bancada do 
CDS-PP a ata do último debate onde referi que posso orgulhar-me de tudo aquilo que disse na véspera das 
eleições de 2011, porque mantenho o que disse nessa altura, e o Sr. Primeiro-Ministro não pode fazê-lo 
porque mentiu. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="18">Para uma interpelação à Mesa, tem a palavra o Sr. Deputado Raúl de Almeida. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Raúl de Almeida (CDS-PP)" page-start="18">Sr.ª Presidente, temos a memória bem viva e a certeza daquilo que 
dizemos e agradecíamos que isso fosse não só relembrado à bancada do CDS, como o Sr. Deputado Ferro 
Rodrigues sugere, mas a todas as bancadas, para que tudo fique esclarecido. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="18">Srs. Deputados, a documentação será distribuída. 
Tem a palavra, para responder, o Sr. Deputado Adão Silva. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="18">Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Raúl de Almeida, agradeço a pergunta que 
colocou. Quero dizer-lhe, antes de mais, que concordo em absolto com os pressupostos e com a formulação 
da sua pergunta. 
Não seria capaz de enumerar de forma tão exaustiva como enumerou esse conjunto de ações positivas de 
reforço, de estímulo e de apoio às instituições particulares que este Governo, no meio desta tremenda crise, 
foi capaz de levar a cabo. Por isso, deixe-me colocar a questão num plano um pouco mais de política geral, 
para dizer o seguinte: não estranho nada a questão que o Sr. Deputado notou, isto é, o esquecimento da parte 
do Partido Socialista, neste projeto de deliberação sobre as IPSS. É que, verdadeiramente, o Partido Socialista 
tem uma relação difícil com as instituições. É certo que as instituições às vezes também têm uma relação 
difícil com os governos do Partido Socialista — conhecemos a história desta situação. 
Mas, verdadeiramente, acho que o Governo fez muito bem, e nós, aqui, no Parlamento, também fizemos 
bem em dar grande relevância a estas questões da economia social, desde logo, aprovando, por unanimidade, 
a Lei de Bases da Economia Social, a qual estamos a regulamentar e gostávamos que, se possível, 
continuasse na mesma toada do consenso e da unanimidade. 
Ao mesmo tempo, gostaria de dizer que este Governo foi capaz de perceber que, no meio desta crise 
profunda, havia uma sociedade portuguesa dinâmica, ativa, solidária, com a qual se podia contar e que faria a 
diferença entre o desespero em muitas famílias e a salvaguarda da sua situação económica e social. 
Acho sinceramente que poderá criticar-se o Governo de muitas maneiras, mas poderá elogiar-se muito 
daquilo que fez e este elogio é muito merecido, esta capacidade de tornar mais solidárias, mais capazes, mais 
atuantes instituições que são, na sua natureza, solidárias e que foram eficientíssimas na capacidade de 
salvaguardar um País que estava numa situação deplorável. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="18">Para uma intervenção, pelo PS, tem a palavra a Sr.ª Deputada Inês de Medeiros. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2022" speaker-name="Inês De Saint-Maurice De Esteves De Medeiros Vitorino De Almeida" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Inês de Medeiros (PS)" page-start="18">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados, devo dizer que não há nada pior do que 
quando o pior do previsível acontece, e é o que está a acontecer neste debate. Ou seja, mais uma vez, as 
bancadas da maioria, pura e simplesmente, não leram o projeto de resolução do PS, nem querem ler, e </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="20">Inscreveu-se, para pedir esclarecimentos à Sr.ª Deputada Inês de Medeiros, a Sr.ª 
Deputada Rita Rato, do PCP. 
Faça favor, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="20">Sr.ª Presidente, Sr.ª Deputada Inês de Medeiros, a Sr.ª Deputada invocou aqui 
que o projeto de deliberação do Partido Socialista aponta no sentido da necessidade de obtenção de dados 
estatísticos, e isso é naturalmente importante para a realização do diagnóstico. Aliás, sucessivos governos têm 
sido sempre muito ágeis em não garantir os dados necessários para esse diagnóstico e o atual Governo é 
disso exemplo. Infelizmente, o anterior Governo do Partido Socialista também ficou muito aquém daquilo a que 
estava obrigado, regimental e constitucionalmente, em relação a dados quanto aos apoios sociais, 
Gostaria de dizer que o projeto de deliberação do Partido Socialista, hoje em discussão, identifica as 
crianças como um dos grupos mais vulneráveis. 
A Sr.ª Deputada invocou aqui exemplos europeus e gostaria 
de recordar que muitos países asseguram a universalidade do abono de família e reconhecem-no como um 
exemplo e um instrumento importante de combate à pobreza infantil. 
Ainda recentemente, o seu colega de bancada disse aqui que o Partido Socialista não defende a 
universalidade do abono de família. Entendemos que seria importante que apontassem soluções e que o 
Partido Socialista dissesse o que é que está disponível para assumir em termos de medidas efetivas de 
combate à pobreza infantil e à exclusão social. 
É que a aplicação da condição de recursos e o Decreto-Lei n.º 70/2010, que depois foi agravado pelo PSD 
e pelo CDS, fizeram com que, em 2010, mais de 600 000 crianças tivessem perdido o abono de família, e com 
isso todos os apoios no âmbito da escolaridade obrigatória, que mais de 110 000 pessoas tivessem perdido o 
rendimento social de inserção, sendo que mais de metade foram crianças e jovens. 
Entendemos que este caminho de continuidade nos cortes nos apoios sociais não pode continuar e para 
isso há uma questão que é fundamental, a da revogação da condição de recursos e a garantia dos apoios 
sociais acima daquilo que está estabelecido na condição de recurso. 
Assim, é muito importante que o Partido Socialista nos diga de que lado é que está. Assume o 
compromisso da revogação da condição de recursos? Assume o compromisso da universalidade do abono de 
família e da garantia deste apoio a todas as crianças, de acordo com os rendimentos das suas famílias? 
Assume aqui o compromisso da garantia das regras para melhorar a proteção do subsídio de desempego que 
sucessivos governos têm degradado? 
Entendemos que as famílias que perderam salários, as famílias que sobrevivem com salários de miséria, 
as famílias que perderam os apoios sociais querem respostas efetivas, as quais obrigam à assunção de 
compromissos. 
O PCP tem assumido os seus. Aquilo que perguntamos ao Partido Socialista é de que lado é que está: do 
lado da revogação da condição de recursos e da garantia do abono de família a todas as crianças ou do lado 
da direita, da perda, do empobrecimento e do retrocesso civilizacional? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="20">Para responder, tem a palavra a Sr.ª Deputada Inês de Medeiros. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2022" speaker-name="Inês De Saint-Maurice De Esteves De Medeiros Vitorino De Almeida" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Inês de Medeiros (PS)" page-start="20">Sr. ª Presidente, Sr.ª Deputada Rita Rato, vou ser muito rápida. 
O Partido Socialista já apresentou o seu programa eleitoral. Portanto, se tem dúvidas sobre os 
compromissos do Partido Socialista também pode enviar 29 ou 15 ou 20 perguntas. O Partido Socialista está 
sempre disponível para responder às perguntas. Mas vou retribuir-lhe a pergunta: a Sr.ª Deputada Rita Rato e 
a bancada do PCP concordam ou não com o reforço do compromisso de acompanhar, monitorizar e avaliar as 
políticas de promoção da coesão social? Concordam ou não concordam? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="20">Não chega! </utterance>
  <utterance speaker-id="2022" speaker-name="Inês De Saint-Maurice De Esteves De Medeiros Vitorino De Almeida" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Inês de Medeiros (PS)" page-start="21">Poderá não chegar, Sr. Deputado, mas, já agora, respondam à simples 
pergunta que fiz, porque é este projeto de deliberação que vai ser votado amanhã e é sobre ele que gostaria 
de saber qual é o sentimento do Partido Comunista. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="21">
A Sr.ª Deputada Rita Rato está a pedir a palavra para que efeito? 
Pausa. 
Tem de invocar uma figura regimental. 
A Sr.ª Deputada formulou um pedido de esclarecimento e a Sr.ª 
Deputada Inês de Medeiros respondeu-lhe. 
Pausa. 
Como a Sr.ª Deputada Rita Rato não pretende usar da palavra agora — se quiser, pode voltar a inscrever-
se —, tem, então, a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Artur Rêgo. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="21">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: O Partido Socialista trouxe a 
debate este projeto de deliberação sobre políticas de erradicação da pobreza, de coesão social e de combate 
às desigualdades. Este tema é sempre bem-vindo e se vier cá todos os dias será sempre bem acolhido. Nunca 
é demais debater estas questões, principalmente num País em que elas são prementes, existem, e existem há 
muitos anos. 
Até podemos aproveitar o debate de hoje para desfazer alguns mitos urbanos que se têm vindo a enraizar 
na sociedade portuguesa, no discurso político, nestes anos. Passo, então, a referir alguns deles. 
É um mito urbano dizer-se que ao longo de 40 anos tivemos um Estado social com políticas de erradicação 
da pobreza, principalmente nos últimos 17 anos. É um mito urbano. Sabem porquê? Combate-se e erradica-se 
a pobreza com prestações sociais? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª InêsdeMedeiros (PS)" page-start="21">Sim, combate-se! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="21">Pois é, Sr.ª Deputada!… Cito, então, uma notícia que saiu no jornal i, de 22 
de outubro… 
Sr.ª Presidente, gostaria de poder continuar a minha intervenção. Nem a mim me oiço! 
Como estava a dizer, essa notícia diz o seguinte: «Risco de fome — carência alimentar sobe 7,5% e atinge 
mais de 460 000 portugueses». Esta notícia é de 2010. 
Na mesma notícia também se pode ler: «O inquérito às condições de vida e de rendimentos, divulgado pelo 
INE esta semana, mostra que a parcela de pessoas que assumem não ter capacidade sequer para pagar uma 
refeição de carne, de peixe ou o equivalente vegetariano está a subir consecutivamente desde 2006», que foi 
quando o Partido Socialista voltou para o Governo. 
Mais à frente, lê-se também: «No entanto, o Governo do Partido Socialista planeia reduzir o défice das 
contas públicas com cortes amplos nos apoios sociais aos mais pobres e no SNS». 
Portanto, o mito que queria referir é o seguinte: não é verdade que se erradica a pobreza com as 
prestações sociais, é com políticas ativas de crescimento da economia e de criação de emprego. 
Há outro mito que gostaria de referir, que é realmente um falso mito. Há uma coisa em que o Partido 
Socialista tem sido extremamente coerente: na demagogia, na esponja que passa sobre o passado e na 
persistência e insistência nos mesmos erros. 
De facto, em 2010, saiu aquela notícia no jornal e, como o Sr. Deputado Pedro Delgado Alves disse, o 
Partido Socialista aprovou duas resoluções, uma em março e outra em julho — na altura, o PS tinha a maioria </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª InêsdeMedeiros (PS)" page-start="22">E os senhores conseguiram erradicar a pobreza?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="22">A verdade é que a pobreza em Portugal é estrutural e vem de há muitos, 
muitos anos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª InêsdeMedeiros (PS)" page-start="22">E os senhores agravaram-na! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="22">Já na altura, repare-se, dizia o INE que a pobreza, que o Partido Socialista 
anunciava como sendo de 17,9%, era de quase 30% antes das prestações sociais. Tenho a notícia comigo, 
pelo que irei mandar distribuir uma cópia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="22">Pode concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="22">Irei concluir, Sr.ª Presidente. 
Diria que, passando das boas intenções aos atos, a verdade é que este Governo, que apanhou o País 
nestas condições, onde os números já eram estes e com o tal Memorando de Entendimento que já aqui foi 
falado e que todos nós conhecemos, conseguiu — e é outro mito que tem de ser desfeito — não cortar nas 
prestações socias, mas criar apoios específicos de acompanhamento às famílias… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="22">Muito obrigada, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="22">Irei concluir, Sr.ª Presidente. Mas gostaria de a relembrar que, há pouco, 
nos roubaram mais de 1 minuto. Fomos obrigados a ficar calados, nem nos ouvíamos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS, do PCP e do BE" page-start="22">Roubaram?! Roubaram?! Que linguagem é essa?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="22">Não se pode dizer «roubaram»! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="22">Gostaria de dizer, para concluir, que este Governo tomou medidas diretas 
de apoio às instituições de solidariedade social para que elas pudessem apoiar as famílias mais carenciadas, </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="23">Sr. Deputado, acabou mesmo o seu tempo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2178" speaker-name="Artur José Gomes Rêgo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Artur Rêgo (CDS-PP)" page-start="23">Irei mesmo concluir, Sr.ª Presidente. 
O que é facto é que os mesmos senhores que há dois anos diziam que estávamos numa espiral recessiva 
de desemprego e económica, hoje, apoiam-se nos resultados da governação deste País para proporem 
medidas para futuro assentes totalmente em fantasias. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="23">Peço, mais uma vez, aos Srs. Deputados que respeitem os tempos 
regimentais. 
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Ferreira. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="23">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: A dramática situação em 
que se encontram milhares e milhares de portugueses remetidos à mais completa miséria, ao mesmo tempo 
que uma pequena minoria de pessoas continua a acumular riqueza, é absolutamente inadmissível, 
socialmente intolerável e a todos os títulos injusta e imoral. 
Até podemos dar as voltas que entendermos, podemos puxar pela imaginação até à exaustão, mas há um 
facto em relação ao qual não conseguiremos fugir: o drama da pobreza e o aprofundamento das 
desigualdades sociais no nosso País são apenas e tão só o resultado das opções dos governos, sobretudo do 
atual Governo PSD/CDS, mas também do anterior Governo do Partido Socialista. 
É verdade que o problema da pobreza não é de hoje, mas também é verdade que o problema ganhou 
dimensões verdadeiramente preocupantes a partir das políticas dos PEC do Governo do PS e que o atual 
Governo PSD/CDS prosseguiu sem apelo nem agravo, sem dó nem piedade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ferro Rodrigues (PS)" page-start="23">Saudosos! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="23">No anterior Governo do PS, o corte de metade do 13.º mês, os 
cortes nos abonos de família, a restrição no acesso aos apoios sociais e os cortes nos salários e nas reformas 
contrastaram com os recursos financeiros que continuaram a ser canalizados para a banca e para os grandes 
grupos económicos. 
Deixo um exemplo. Certamente que todos nos lembramos quando, em finais de 2010, o PS, o PSD e o 
CDS não permitiram que as grandes empresas pagassem impostos sobre a antecipação de dividendos, que 
decidiram distribuir em 2010 para não ter de pagar impostos em 2011. 
O PS, o PSD e o CDS impediram, assim, que o Estado arrecadasse uns bons milhões de euros e 
permitiram também um verdadeiro e colossal chico-espertismo aos acionistas das grandes empresas. 
Preferiram cortar nos abonos de família, cujo corte, em 2011, foi exatamente de 250 milhões de euros, ou 
seja, tanto quanto a PT e só a PT deixou de pagar ao Estado com essa antecipação de dividendos. 
São opções e é de opções que falamos quando ouvimos o atual Governo PSD/CDS dizer que não há folga 
para repor salários e pensões, mas arranjou folga para descer o IRC das grandes empresas. E não foi uma, 
foram duas folgas, sendo que a primeira das quais, aliás, com a concordância do PS. 
Para termos uma noção do que estamos a falar, com esta descida, a EDP, e só a EDP, deixou de entregar 
ao Estado, num só ano, 40 milhões de euros em IRC. 
São opções e é de opções que falamos quando ouvimos o Governo PSD/CDS dizer que não há dinheiro 
para os abonos de família, para os apoios sociais ou para o meio milhão de pessoas desempregadas que não 
tem acesso ao subsídio de desemprego, mas o Governo já tem dinheiro para o perdão fiscal ao Novo Banco, 
um crédito fiscal que permitiu perdoar milhões e milhões de euros ao Novo Banco. Um prémio que este 
Governo pretende atribuir um prémio a quem vier a ficar com o Novo Banco, um prémio com um valor muito 
superior ao valor correspondente ao corte nos abonos de família que este Governo fez. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="24">Tem a palavra o Sr. Deputado David Costa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2189" speaker-name="David Jorge Ribas Da Costa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. David Costa (PCP)" page-start="24">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: A caraterização da realidade em apreço, que 
reflete, antes de mais, um exponencial aumento da pobreza em Portugal, leva-nos a uma abordagem que não 
deve ignorar as causas que estão na origem da degradação das condições de vida de mais de 2,7 milhões de 
cidadãos, que hoje estão em situação de pobreza ou de extrema pobreza. 
A pobreza não está desligada de opções políticas concretas. Senão vejamos: a pobreza, nomeadamente, a 
pobreza infantil, está desligada do corte do abono de família a cerca de 600 000 crianças desde 2010? 
A pobreza está desligada dos cortes e congelamentos nos salários dos trabalhadores, desde 2010? 
A pobreza está desligada dos cortes no subsídio de desemprego a milhares de desempregados ou dos 
cortes nas prestações sociais, efetuados com a condição de recursos que está em vigor desde 2010? 
A pobreza está desligada da destruição de emprego, nomeadamente na Administração Pública e setor 
empresarial do Estado, onde, desde 2005, se destruíram mais de 152 000 postos de trabalho? 
A pobreza está desligada do corte nas pensões de reforma, diretamente ou através do fator de 
sustentabilidade, a quem descontou e trabalhou uma vida inteira? 
Em bom rigor, num debate que se quer sério e transparente não podemos fingir que a realidade a que 
assistimos não tem causas nem responsáveis ou que o alastramento da pobreza é uma inevitabilidade 
irrevogável. </utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="25">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2189" speaker-name="David Jorge Ribas Da Costa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. David Costa (PCP)" page-start="25">Srs. Deputados, o PS apresenta, com este projeto de deliberação, todo um 
conjunto de questões que são hoje preocupações profundas de muitos milhares de portugueses, mas quando 
discutimos as matérias relacionadas com as desigualdades, coesão social ou mesmo erradicação da pobreza, 
quando dissecamos o processo histórico e o relacionamos com os compromissos e a ação política necessária 
para resolver estes problemas, concluímos que é muito insuficiente o que o PS hoje apresenta. Mais do que 
monitorizar e observar é preciso agir, para resolver o problema. 
Aqui tem a resposta, Sr.ª Deputada Inês de Medeiros: é óbvio que acompanhamos a iniciativa em apreço, 
mas, quando analisamos os compromissos eleitorais do PS e da coligação PSD/CDS, podemos 
imediatamente concluir que tudo são inquietações e preocupações, mas medidas e compromissos para 
reverter a privação e carência extremas por que passam os portugueses, nada! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="25">Leu p programa ou está falar de cor? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2189" speaker-name="David Jorge Ribas Da Costa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. David Costa (PCP)" page-start="25">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados, sendo óbvio o problema grave que constitui 
a situação de pobreza que se vive em Portugal, é também óbvio que a sua origem é a política de direita que 
submete o País a condições de vida cada vez piores. 
O PCP defende uma alternativa de rutura com a política de direita executada por sucessivos Governos PS, 
PSD e CDS e a concretização de uma política verdadeiramente alternativa, que permita a resolução destes 
problemas. Uma política que faça a rutura, revogando a condição de recursos, o fator de sustentabilidade 
acabando com os cortes no abono de família, nas funções e prestações sociais; uma política que aumente e 
valorize as pensões de reforma e amplie o acesso e as condições do subsídio de desemprego, particularmente 
com a criação de um subsídio de desemprego extraordinário, e assegure, ainda, o adequado financiamento da 
segurança social. 
Srs. Deputados, fica muito claro neste debate que a política de direita e da troica não resolve os problemas 
relacionados com o aumento da pobreza e das desigualdades, mas fica também claro que dar força aos três 
partidos da troica, PS, PSD e CDS, só pode trazer mais política da troica contra os portugueses. 
É evidente que para resolver os problemas da pobreza e das desigualdades é preciso outra política e um 
Governo que a concretize. A verdadeira solução está na política alternativa que o PCP propõe e que a força do 
povo há- de saber construir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="25">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Gabriela 
Canavilhas. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2010" speaker-name="Maria Gabriela Da Silveira Ferreira Canavilhas" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Gabriela Canavilhas (PS)" page-start="25">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Devo dizer que é com alguma 
surpresa que tenho acompanhado este debate e visto o plano em que ele se tem desenvolvido, sobretudo pela 
temática e pela importância da temática, no sentido em que é um problema que, de facto, nos deve preocupar as
a todos e nos deve mobilizar a todos enquanto membros desta Assembleia. Isto porque, Sr.  e Srs. 
Deputados, não há nada de mais aviltante para a dignidade humana do que a pobreza. 
É responsabilidade de todos nós, aqui em representação dos portugueses, de tudo fazermos para 
promovermos todas as medidas que estiverem ao nosso alcance que permitam reduzir a pobreza e a exclusão 
social que dela resultam. 
É nossa obrigação, portanto, combater com todos os instrumentos políticos, económicos e sociais de que 
dispomos, o assalto à dignidade humana que testemunhamos em cada pobre, em cada pessoa sem alimentos </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="26">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Mariana 
Aiveca. </utterance>
  <utterance speaker-id="2247" speaker-name="Mariana Rosa Aiveca" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Aiveca (BE)" page-start="27">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: O Bloco de Esquerda votará 
favoravelmente esta deliberação. O Bloco de Esquerda concorda que se deve reforçar o compromisso deste 
Parlamento, acompanhar, monitorizar e avaliar as políticas de promoção, de coesão social e de combate à 
pobreza, mas consideramos também que o papel maior da Assembleia da República é produzir e aprovar leis 
que consubstanciem este combate e esse também é um papel. 
Curiosamente, as propostas que temos trazido, que são propostas que contribuem para a erradicação da 
pobreza, têm sido sucessivamente rejeitadas pela maioria, e, algumas vezes, também pelo Partido Socialista. 
Portanto, não nos demitimos do nosso papel em toda a sua dimensão, pelo que este projeto de deliberação 
vale por esta razão, mas falta-lhe a outra componente, que é a nossa responsabilidade e o nosso 
compromisso. 
O que é facto é que, durante estes quatro anos, o Governo da direita implodiu tudo o que foram apoios 
sociais, provocou mais pobreza, colocou mais pessoas desprotegidas, e comecemos por aqueles que 
empobrecem trabalhando. 
Vamos, por exemplo, aos jovens. Em termos de desemprego, a população mais afetada é a população 
jovem, 34,4%; mas se formos para os salários também é a população jovem que é mais precária e que, por 
sinal, tem os salários mais baixos, 60% do salário de um trabalhador efetivo. Estes empobrecem trabalhando. 
Sabemos também que dois milhões de pessoas, em Portugal, vivem com rendimentos abaixo de 411 euros 
e isto é o resultado das políticas que têm vindo a ser seguidas, agravadas nestes quatro anos. De facto, 
quando se cortaram salários, quando se congelaram pensões, quando se subiram os bens essenciais — 
transportes, eletricidade, água, gás —, quando se subiram taxas moderadoras, quando se encerraram 
serviços de saúde, tudo isto concorreu para o agravamento da pobreza. 
Ora, esta é a responsabilidade do Governo e não nos digam que o problema foi o Estado calamitoso do 
País porque não havia dinheiro. Srs. Deputados, a verdade é que houve sempre dinheiro para alguns e a 
verdade é que os mais ricos se tornaram mais ricos e os mais pobres se tornaram mais pobres. 
Aqui chegados, de facto, são necessários compromissos, são necessárias políticas que combatam 
efetivamente a pobreza. As questões do desemprego e da criação de emprego são uma responsabilidade, 
como o combate à precariedade é outra responsabilidade, acabando com o roubo que é pôr desempregados a 
trabalhar sem salário. Estou a falar dos contratos emprego-inserção e dos contratos emprego-inserção+, que, 
no fundo, consubstanciam delapidação de recursos da segurança social, porque é a segurança social que 
paga os subsídios de desemprego ou o RSI para que o patrão meta ao bolso todo o trabalho. Não há contratos 
para estes trabalhadores quando sabemos que, na maioria dos casos, ocupam postos de trabalho 
permanentes e é uma obrigação deste Parlamento ter uma lei que, de facto, combata este problema. 
Depois, a descida do IVA para os bens essenciais significa torná-los mais acessíveis, mais baratos, 
nomeadamente para a população idosa. 
É necessário também que as pensões de reforma sejam aumentadas, e não só as do 1.º escalão da 
pensão mínima da segurança social, mas todas as outras. Estão congeladas! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="27">Pode concluir, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2247" speaker-name="Mariana Rosa Aiveca" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Aiveca (BE)" page-start="27">Concluo, Sr.ª Presidente. 
Dir-me-ão que um aumento de 10 €, 15 € ou 25 €, como propunha o Bloco de Esquerda, é pouco. É pouco 
mas fará a diferença entre tomar banho ou não tomar banho, entre comprar pão ou não comprar pão. Assim é 
que não se pode continuar, porque os senhores mantêm as pensões congeladas para quem trabalhou uma 
vida inteira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="27">Queira terminar, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2247" speaker-name="Mariana Rosa Aiveca" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Aiveca (BE)" page-start="27">Termino, Sr.ª Presidente. 
É deste compromisso que queremos aqui falar e é também em face deste compromisso que temos toda a 
disponibilidade para contribuir para que este Parlamento tome medidas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="28">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Maria das 
Mercês Soares. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="28">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Aproximamo-nos do 
fim do debate que, hoje, foi promovido pelo Partido Socialista sobre as políticas de promoção da coesão 
social, de erradicação da pobreza e do combate às desigualdades. 
Trata-se de uma questão que deverá ser discutida com elevado sentido de responsabilidade, sem 
aproveitamentos demagógicos e muito menos político-partidários. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="28">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="28">As pessoas que enfrentam, com dor e sofrimento, as agruras e 
privações causadas pela pobreza económica ou social merecem de todos os outros cidadãos, em particular de 
todos nós, o maior respeito e empenho na resolução das causas que estão na origem da sua frágil situação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="28">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="28">O problema da pobreza não é de hoje, nem é só de Portugal. 
É, antes, um fenómeno muito antigo e mundial, que nos deve convocar para a construção das melhores 
soluções e do bem comum. 
Romper o ciclo de pobreza e evitar que muitos cidadãos caiam nessa situação é uma exigência moral, 
social e institucional. 
O Papa Francisco afirmou que, e cito, «Sem uma solução para os problemas dos pobres, não 
resolveremos os problemas do mundo». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="28">E, então, vá de cortes nas pensões! 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="28">Sr.  e Srs. Deputados: Os últimos dados sobre a situação de 
pobreza em Portugal dizem respeito ao ano de 2013… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="28">Os da Caritas e da Comissão Europeia são de 2014! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="28">… e é, no mínimo, politicamente incorreto não enquadrar esse 
ano com os tempos que se viveram antes e depois. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="28">Inspiraram-se na Encíclica para cortar 600 milhões de euros nas pensões! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="28">Sr.ª Presidente, em democracia, saber ouvir é uma virtude! 
Vou continuar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="28">Tem razão, Sr.ª Deputada. 
Peço algum silêncio na Câmara. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="28">Portugal e os portugueses têm enfrentado tempos de enormes 
dificuldades, mas que gradualmente têm vindo a ultrapassar, com muitos sacrifícios, trabalho e determinação. 
A situação em que Portugal se encontrava em 2011 é totalmente diferente da que se vive atualmente. 
Em 2011, Portugal tinha um défice orçamental superior a 11% do PIB… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="28">Exatamente! Bem lembrado! </utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="29">… e já não conseguia obter financiamento junto dos mercados 
internacionais para honrar os seus compromissos mais básicos, como salários e pensões. 
Ironia das ironias: o partido que hoje aqui expressa, e muito bem, a sua preocupação com o combate à 
pobreza e às desigualdades é o mesmo que, em 2011, arrastou o País e os portugueses para uma verdadeira 
situação de emergência social, colocando, desse modo, muitos, mas mesmo muitos portugueses no 
desemprego e na pobreza. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="29">Exatamente! Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="29">Ao Governo e a esta maioria coube a árdua missão de retirar o 
País da dramática situação em que se encontrava, cumprindo as difíceis medidas impostas pelo Memorando 
de Entendimento, e de colocar o País no caminho do desenvolvimento, do crescimento e da criação de 
emprego, sempre com a preocupação de proteger os que menos tinham, nos momentos difíceis que tivemos 
de enfrentar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="29">Exatamente! 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="29">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Nesse sentido, o 
Governo adotou medidas que contribuíram para combater o inevitável aumento da pobreza, repito, o inevitável 
aumento da pobreza. 
Criou o Programa de Emergência Social, tendo, no total dos quatro Orçamentos do Estado, investido 980 
milhões de euros no combate direto à pobreza. 
Reforçou a capacidade de resposta do Estado social, facto que o próprio INE enalteceu. Em 2015, temos 
cerca de mais 440 milhões de euros em ação social do que em 2011. 
Majorou, em 10%, o subsídio de desemprego para casais com filhos a cargo. 
Em parceria com as entidades da economia social, promoveu um vasto conjunto de medidas com o 
objetivo de apoiar as famílias, as crianças, os jovens e os idosos, em particular os mais desfavorecidos. 
Aumentou as pensões mínimas sociais e rurais, que o PS congelou, e com esta medida contribuiu 
significativamente para reduzir o risco de pobreza entre os mais idosos. 
Isentou das taxas moderadoras cerca de 5 milhões de portugueses. 
Promoveu uma redução significativa do preço dos medicamentos. 
Celebrou 100 novos contratos locais de desenvolvimento social, com o objetivo de combater a pobreza, em 
particular a pobreza infantil. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="29">Ó Sr.ª Deputada, cortou os salários! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="29">Aumentou o número e o valor médio das bolsas de estudo no 
ensino superior. 
Ampliou a comparticipação em livros e materiais escolares. 
Conseguiu reduzir significativamente, mesmo em tempos difíceis, o abandono escolar dos jovens, medida 
extremamente importante para reduzir a pobreza infantil. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="29">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="29">Mesmo assim, concluído o Programa de Ajustamento, com os 
parceiros sociais e em diálogo social, aumentou o salário mínimo nacional. 
O desemprego, como todos sabemos, é a causa principal da pobreza. 
Em janeiro de 2013, a taxa de desemprego atingia 17,5%, mas tem vindo a descer significativamente e, 
neste momento, encontra-se em 13%, menos 4,5%. Penso que é algo que todos devemos reconhecer, porque 
foram muitos, mas muitos, homens e mulheres, muitas famílias que viram os seus rendimentos aumentados e, 
muitos deles, com contratos de trabalho sem termo. </utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="30">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="30">Portugal recuperou a credibilidade e, hoje, temos esperança no 
futuro. as
Sei que tudo isto que citei incomoda muitas Sr.  Deputadas e muitos Srs. Deputados, mas é a verdade, é 
esta a verdade, e os portugueses já a reconhecem. as
Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Sabemos que temos tempos difíceis pela frente, sabemos que o 
País requer um Governo que saiba enfrentá-los, que saiba continuar a corrigir o rumo do País, a relançar a 
economia e a promover o crescimento do emprego. 
Sabem os portugueses que o Governo e esta maioria preservaram sempre os mais frágeis, quando tiveram 
de pedir sacrifícios aos portugueses. 
Só através do trabalho o ser humano se realiza, recupera a sua autonomia e afirma a sua plena liberdade. 
O combate à pobreza faz-se através de um programa específico, que o Governo tem consciência que 
deverá ser acautelado, desenvolvido e implementado, com todos — parceiros sociais, entidades públicas e 
privadas, todos os portugueses —, porque o combate à pobreza é uma exigência que se impõe. 
Hoje, mais do que nunca, vencidas as grandes dificuldades, temos de ter esperança no futuro e na 
capacidade de envolvimento dos portugueses na construção de uma sociedade mais justa, menos desigual e 
que tenha como principal objetivo não deixar nenhum português para trás. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="30">Também para uma intervenção, a concluir este debate, tem a 
palavra o Sr. Deputado Vieira da Silva. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Vieira da Silva (PS)" page-start="30">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: O debate que o PS aqui trouxe não 
foi justificado apenas por razões de urgência, foi justificado também, porque tem vindo a ser solicitado pelas 
organizações da sociedade civil, para que a Assembleia da República assuma, de forma mais clara e efetiva, o 
seu papel indispensável no combate à pobreza e às desigualdades e pela coesão social. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ferro Rodrigues (PS)" page-start="30">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Vieira da Silva (PS)" page-start="30">Mas é também um debate trazido pela urgência, porque nada pode diminuir 
o impacto da realidade de que há 1 milhão de portugueses mais pobres, entre 2009 e 2013, que viram cair o as
seu rendimento em 25%. E, Sr.  e Srs. Deputados, nenhuma indicação da nossa sociedade nos permite 
afirmar que essa situação,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2010" speaker-name="Maria Gabriela Da Silveira Ferreira Canavilhas" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Gabriela Canavilhas (PS)" page-start="31">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Vieira da Silva (PS)" page-start="31">… estará a responder negativamente ao apelo que a sociedade nos faz, 
estará a dizer que não assume verdadeiramente o papel da Assembleia como casa do povo, como casa da 
democracia, como casa da República. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="31">Sr.  e Srs. Deputados, fica assim concluído o nosso debate de hoje, 
que consistiu na apreciação do projeto de deliberação n.º 30/XII (4.ª), por marcação do Partido Socialista. 
A próxima sessão plenária terá lugar amanhã, sexta-feira, dia 12, pelas 10 horas, com a seguinte ordem de 
trabalhos: Ponto 1 – Debate de atualidade, por marcação do Bloco de Esquerda, ao abrigo do artigo 72.º do 
Regimento da Assembleia da República, sobre a privatização da TAP. 
Ponto 2 – Debate conjunto da petição n.º 132/XII (1.ª) — Apresentada por Tiago Rafael Bessa Landreiras e 
outros, solicitando à Assembleia da República a criação de uma comissão nacional de proteção à terceira 
idade e que seja lançada uma campanha de sensibilização no sentido de alertar para o abandono e maus 
tratos de que muitos idosos são vítimas, e do projeto de resolução n.º 1517/XII (4.ª) — Recomenda a adoção 
de medidas de promoção dos direitos das pessoas idosas e de proteção relativamente a formas de violência, 
solidão e abuso (BE). 
Ponto 3 – Debate conjunto da petição n.º 410/XII (3.ª) — Apresentada por Carina Cristina Codeço Brandão 
e outros, solicitando à Assembleia da República a aprovação de legislação que permita melhores condições de 
mobilidade e acessibilidade na via pública em Lisboa, nomeadamente das pessoas com mobilidade reduzida 
ou condicionada, e do projeto de resolução n.º 1516/XII (4.ª) — Promove melhores acessibilidades na via 
pública e nos edifícios e equipamentos de uso coletivo (BE). </utterance>
</debate>
