<debate period="r3" legislature="12" legislative_session="4" number="79" date="2015-04-25">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente da Assembleia da República" page-start="3">Srs. Deputados, declaro aberta a Sessão Solene 
Comemorativa do XLI Aniversário do 25 de Abril. 
Eram 10 horas. 
A Banda da Guarda Nacional Republicana, colocada nos Passos Perdidos, executou o hino nacional. 
De seguida, o Grupo Coral e Etnográfico da Casa do Povo de Serpa, colocado na Galeria II, interpretou a 
canção «Grândola, vila morena», que a Câmara, no final, aplaudiu. 
Em representação do Partido Ecologista «Os Verdes», tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="3">Sr. Presidente da República, Sr.ª Presidente da Assembleia da 
República, Sr. Primeiro-Ministro e demais Membros do Governo, Sr. Presidente do Supremo Tribunal de 
Justiça e Sr. Presidente do Tribunal Constitucional, Sr.as e Srs. Deputados, Estimadas e Estimados 
Convidados, Minhas Senhoras e Meus Senhores: 
Se o 25 de Abril foi, nas palavras de Sophia de Mello Breyner, «Como casa limpa / como chão varrido / 
como porta aberta», poderemos nós admitir que se impregnem nódoas, manchas de sujidade sobre a 
democracia que os capitães de Abril e o povo conquistaram para Portugal? 
Permitam-me que precise esta interrogação. Com o 25 de Abril as palavras, as ideias, a intervenção ativa 
na sociedade, até então oprimidas pelo regime fascista, ganharam asas, cor e resultados. Foram, então, 
reivindicados e conquistados inúmeros direitos sociais e o povo era construtor desse progresso. Agora, vejam 
bem que, há algumas semanas, o Grupo Parlamentar de Os Verdes recebeu uma denúncia, sobre uma 
questão laboral de um serviço público, de uma pessoa que colocava desesperadamente o seu problema aos 
eleitos e pedia ação junto do Governo para a sua resolução. Era estranhamente uma denúncia onde a pessoa 
não se identificava, questão justificada, pela própria, por medo de perder o emprego. Por medo de perder o 
emprego! Não foi a primeira denúncia anónima a chegar nestes termos ultimamente ao Parlamento. Hoje, que 
aqui, na Assembleia da República, comemoramos o 25 de Abril, a pergunta que se impõe é: o que é que se 
passa neste País 41 anos depois do 25 de Abril? 
Também há relativamente poucos dias os Verdes estiveram, como é habitual, num encontro com 
população, onde um homem afirmou que, tendo querido, não tinha ousado participar numa ação pública de 
esclarecimento porque receava que viessem a identificá-lo como uma voz reivindicativa na sua empresa. 
Pergunta-se: onde é que chegámos 41 anos depois do 25 de Abril? 
E, não há muito tempo, o PEV esteve em contacto com um grupo de pessoas, onde uma mulher garantia 
estar absolutamente solidária com greves feitas, que respondem ao ataque à dignidade de pessoas 
trabalhadoras, mas que ela não exerceu o seu direito à greve porque poderia perder o emprego. Pergunta-se: 
para onde nos estão a conduzir 41 anos depois do 25 de Abril? 
Não façamos de conta que estas realidades não existem. A democracia não vive sustentada no medo de 
intervir. Hoje, estão aqui representados todos os órgãos de soberania e um conjunto vasto de entidades com 
elevadas responsabilidades e é preciso que se diga que a lógica do medo não pode, jamais, retomar lugar 
neste País. Que é preciso proceder para que o medo do exercício das mais elementares liberdades não ganhe 
espaço. 
E que ninguém duvide que a precariedade do trabalho, a facilitação do despedimento e os altos níveis de 
desemprego são das maiores causas dos casos que aqui relatei. Combater a precariedade e a lógica do 
despedimento fácil é, então, clamar pela liberdade das mulheres e dos homens que trabalham. E a liberdade é 
dos mais altos valores de Abril. 
Nestas circunstâncias, permitam que a primeira saudação de Os Verdes, nesta sessão do 25 de Abril, seja 
dirigida a todas as mulheres e homens que rompem medos e silenciamentos e se erguem e empreendem na 
luta pela dignidade de um povo inteiro. São muitas mulheres e homens que trabalham arduamente, são muitos 
desempregados que querem tanto trabalhar e ajudar o País a produzir, são também muitos reformados que 
deram e dão tanto ao País, são ainda tantos jovens procurando garantir futuro. São todos os que, recusando 
amarras, usam a expressão livre do descontentamento em relação a políticas degradantes da vida de tantas 
pessoas e reclamam alternativas de dignidade. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente da Assembleia da República" page-start="5">Em representação do Bloco de Esquerda, tem a 
palavra o Sr. Deputado Pedro Filipe Soares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="5">Sr. Presidente da República, Sr.a Presidente da Assembleia da 
República, Srs. Presidentes do Tribunal Constitucional e do Supremo Tribunal de Justiça, Sr. Primeiro-Ministro 
e demais Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados, Sr.as e Srs. Convidados, Minhas Senhoras e Meus 
Senhores: 
Nessa madrugada do dia 25 de Abril de 1974, em que os capitães saíram à rua pela liberdade, eu ainda 
não era nascido. Eu e tantas e tantos somos filhos da Revolução. Para nós, a liberdade foi sempre tão natural 
como o respirar, e o único regime que conhecemos é o democrático. E por ser tão natural, valorizamos mais 
essa conquista e aqueles que a fizeram. Esse abalo redentor mostrou a força de um povo, que de um golpe 
militar, fez uma revolução. Mostrou como o futuro se fez presente e bebeu de um trago a liberdade. A 
liberdade de expressão, o direito à manifestação ou de associação foram num ápice forjados nas ruas, muito 
antes de chegarem a ser leis. 
Hoje, comemoramos esse momento fundamental e os 40 anos da Assembleia Constituinte que lhe está 
umbilicalmente ligada. Esse processo constituinte foi exemplar: tão vivo, controverso, radical no seu debate e 
na sede de participação, que foi um hino à democracia. Esses momentos fortes e processos tão marcantes 
não podem ser transformados em salamaleques, não se esgotam nos protocolos, nas marchas pomposas, 
nem se apoucam com os que se envergonham com os cravos. Eles não ficam acantonados na História, 
porque fazem parte da vida e da identidade do País. E os homens e as mulheres que os protagonizaram 
venceram uma ditadura brutal e sanguinária, que perseguia quem tinha opinião, torturava quem sonhava a 
liberdade, tornava proscritos os homossexuais e as mulheres mantinha-as num conservador patriarcado, 
condenando os jovens à guerra colonial ou à deserção. Eram livres de espírito, deram corpo à resistência e 
arrancaram a ferros a liberdade: são os heróis que abriram a porta a essa madrugada libertadora. 
A escola pública, o Serviço Nacional de Saúde, a proteção social, os direitos laborais e a participação 
cidadã tinham a marca genética da igualdade, da justiça e da solidariedade semeadas em Abril. Começava a 
modernidade no País. 
Veio depois a abertura à Europa e o prenúncio de uma terra mais plena perante a queda dos muros. Mas 
vemos hoje como entre os sonhos e a dureza da realidade muito temos ainda a haver. Da queda do Muro de 
Berlim, aos novos muros internos criados, até ao cadafalso do Mediterrâneo. E aqueles homens, mulheres e 
crianças que fogem à guerra, à fome e à violência, que são depois vítimas de pirataria humana, esbarram 
contra a Europa fortaleza que, em vez de se mobilizar para os acolher, se mobiliza para os devolver. Onde 
está a consciência europeia, a defesa dos direitos humanos, ou até a assunção das responsabilidades que a 
Europa tem nos conflitos armados que expulsam estas populações das suas terras? Não existe. Existe um 
diretório e uma troica, de plantão. 
Como há tantos sonhos, tantos valores, tantas promessas ainda por cumprir! 
Quarenta e um anos depois da Revolução de Abril, 40 anos depois das eleições para a Assembleia 
Constituinte, a democracia já não é uma criança, mas ainda não se assume plena e integral. A narrativa da 
inevitabilidade torna cinzenta a democracia. A austeridade é apresentada como o alfa e o ómega, o princípio e 
o fim de todas as escolhas. 
E é pela voz do próprio Presidente da República que chega mais insistentemente esta ladainha. Quando 
tenta impor o consenso na austeridade inscrito à partida nos programas eleitorais, quer uma democracia 
tutelada. Na chantagem para uma maioria absoluta, qualquer que seja o veredito popular, quer uma 
democracia condicionada. Assistimos, assim, a um pensamento que de tão único que quer ser é o eucalipto 
que tudo seca, que afasta os cidadãos porque lhes diz que o seu voto não conta para nada, não faz qualquer 
diferença. É a caricatura de uma democracia porque verdadeiramente nada decide, instrumentalizada para 
legitimar o que, independentemente da decisão popular, já está previamente acordado. 
Dizia Zeca Afonso que «o povo é quem mais ordena». E nós não aceitaremos de outra forma. Não há outro 
dono da democracia para além do povo. E mesmo que digam que não é possível, que tudo está decidido, que </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente da Assembleia da República" page-start="6">Em representação do Partido Comunista Português, 
tem a palavra a Sr.ª Deputada Carla Cruz. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="6">Sr. Presidente da República, Sr.ª Presidente da Assembleia da República, Sr. 
Primeiro-Ministro, Srs. Presidentes do Supremo Tribunal de Justiça e do Tribunal Constitucional, Sr.as e Srs. 
Convidados, Sr.as e Srs. Deputados: 
Nestas comemorações do 41.º aniversário do 25 de Abril de 1974, esse ato fundador e decisivo da 
democracia portuguesa, começo por saudar os militares de Abril e todos os democratas e antifascistas que 
lutaram para derrubar o regime fascista e devolver a dignidade e a liberdade ao povo português. 
O 25 de Abril ocorreu porque muitos acreditaram que era possível vencer e derrubar o fascismo, pondo fim 
à repressão exercida sobre os trabalhadores e o povo. 
O 25 de Abril ocorreu porque muitos acreditaram que era possível pôr fim à fome e à miséria que se 
sentavam à mesa da maior parte dos lares portugueses. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente da Assembleia da República" page-start="8">Em representação do Centro Democrático Social-
Partido Popular, tem a palavra o Sr. Deputado Michael Seufert. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2251" speaker-name="Michael Lothar Mendes Seufert" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Michael Seufert (CDS-PP)" page-start="8">Sr. Presidente da República, Sr.ª Presidente da Assembleia da 
República, Sr. Primeiro-Ministro e restantes Membros do Governo, Srs. Deputados, Srs. Convidados, 
Excelências: 
Recordamos, nesta Sessão Comemorativa, o 25 de Abril e recordamo-lo duplamente: celebramos 41 anos 
da queda do regime do Estado Novo e celebramos 40 anos das primeiras eleições livres. Dois momentos 
necessários — mas não suficientes — para que Portugal hoje se conte entre as democracias ocidentais. 
As nossas primeiras palavras vão, por isso, para todos os que se juntaram para tornar possíveis estes dois 
momentos: a queda do antigo regime e a realização das eleições de 1975. Aos militares e civis que, em 
posição de liderança ou no terreno, trabalharam para que Portugal conseguisse transformar, no prazo de um 
ano, esta Sala de Assembleia Nacional em Assembleia Constituinte a todos eles enviamos as nossas mais 
vivas saudações. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente da Assembleia da República" page-start="11">Em representação do Partido Socialista, tem a palavra 
o Sr. Deputado Miranda Calha. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="330" speaker-name="Júlio Francisco Miranda Calha" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Miranda Calha (PS)" page-start="11">Sr. Presidente da República, Sr.ª Presidente da Assembleia da República, 
Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Presidentes do Supremo Tribunal de Justiça e do Tribunal Constitucional, Srs. 
Membros do Governo, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados Constituintes, Sr.as e Srs. Deputados, Ilustres 
representantes do Corpo Diplomático, Altas Autoridades civis e militares, Distintas e Distintos Convidados, 
Minhas Senhoras e Meus Senhores: 
No dia em que se celebram 40 anos das primeiras eleições livres após o 25 de Abril de 1974, é meu dever, 
desde já, saudar de forma especial as Forças Armadas portuguesas. Os militares, que fizeram Abril e que 
quiseram e souberam devolver ao povo uma soberania adiada pela ditadura. Os militares, que souberam 
encarnar a mudança necessária e que foi aproveitada para construir o mais longo período de democracia da 
nossa história. 
Do programa do MFA para o estabelecimento da democracia em Portugal constava a realização de 
eleições livres para uma Assembleia Constituinte. 
Quero, assim, saudar todos aqueles, alguns presentes, que foram os rostos da liberdade nesse dia, 25 de 
Abril de 1975: os Deputados eleitos para a primeira Assembleia livre em Portugal. 
Saúdo, igualmente, as forças políticas que concorreram a esse sufrágio e todos aqueles que tornaram 
possível a realização material dessas eleições. 
Perdoem-me que recorde com emoção o meu próprio testemunho. Eleito nesse dia, no distrito de 
Portalegre, tive a honra de receber a maior percentagem eleitoral que o PS, vencedor das eleições, obteve em 
todos os círculos eleitorais. Digo-o talvez imodestamente mas sem qualquer arrogância, para recordar que 
nessa altura tinha apenas 27 anos e a minha participação nesse ato, seguramente, não valia mais do que a de 
todos os outros que lembro com grande saudade, neste momento. </utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="14">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="330" speaker-name="Júlio Francisco Miranda Calha" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Miranda Calha (PS)" page-start="14">Sem fatalismos e sem mordaças, cabe-nos ultrapassar os nossos bloqueios. 
Criar emprego e assumir a solidariedade coletiva como valor e como prática, modernizar a nossa 
Administração e a nossa economia, encarar como prioritário e decisivo o que seja estratégico e nos defina 
como País no concerto do mundo. Como dizia Torga, «É impossível que o tempo atual não seja o amanhecer 
doutra era». 
Assim estaremos à altura de Abril e deste povo que há mais de 40anos constrói todos os dias a sua 
liberdade. 
Deputados Constituintes, recordaremos sempre o vosso trabalho. 
Viva o 25 de Abril! Viva a Constituição da República, Viva Portugal! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente da Assembleia da República" page-start="14">Em representação do Partido Social Democrata, tem a 
palavra o Sr. Deputado Fernando Negrão. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="14">Sr. Presidente da República, Sr.ª Presidente da Assembleia da 
República, Sr. Primeiro-Ministro e Srs. Membros do Governo, Srs. Presidentes do Supremo Tribunal de 
Justiça, do Tribunal Constitucional e demais tribunais superiores, Sr.as e Srs. Deputados, Excelências, Minhas 
Senhoras e Meus Senhores: 
Completam-se hoje 41 anos sobre o fim de uma ditadura que retirava aos portugueses a liberdade 
elementar de expressarem publicamente a sua visão sobre os problemas nacionais, bem como discutirem sem 
peias e reservas mentais os melhores caminhos para a sua superação. 
Completam-se hoje 41 anos sobre o começo de uma era de liberdade, através de um Estado guiado 
exclusivamente pela lei e seu cumprimento, pela separação de poderes e pela consagração efetiva dos 
direitos, liberdades e garantias, designadamente, a liberdade de imprensa que nunca poremos em causa. 
Um Estado de direito que nos confere a felicidade pública de viver em democracia. 
Uma democracia sempre imperfeita, incompleta, carecendo de aperfeiçoamento, mas na qual a importância 
de discordar é tão importante como a importância de concordar, na qual qualquer cidadão, independentemente 
do seu estatuto social, das suas convicções religiosas, do seu género ou da cor da sua pele, pode livremente 
manifestar-se e na qual todos os poderes são, e devem ser, limitados e submetidos exclusivamente à vontade 
do povo expressa em eleições livres, dentro dos limites do contrato constitucional definido pela vontade 
soberana desse mesmo povo. 
Hoje e sempre celebraremos o 25 de Abril! 
A ele ficaremos sempre a dever a liberdade e a democracia, cientes da plena legitimidade e grandeza das 
nossas Forças Armadas, que o levaram a cabo, não por se constituírem como um exército derrotado, mas sim 
porque foram lideradas por um conjunto de oficiais imbuídos de ideais democráticos que libertaram o País, 
permitindo as liberdades públicas, deixando espaço aberto aos povos africanos, até aí sob administração 
portuguesa, para construírem com independência a sua própria história. 
Com o 25 de Abril, Portugal regressou também, de pleno direito, a uma Europa dominada por um difícil, 
mas indispensável, processo de integração. 
Sr. Presidente da República, Sr.ª Presidente da Assembleia da República, completam-se também este ano 
seis séculos sobre a conquista de Ceuta, que o mesmo é dizer sobre o início da construção do império colonial 
português, que, como nos ensinou Adriano Moreira, atravessou três ciclos temporais: asiático, americano e 
africano. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente da Assembleia da República" page-start="16">Sr. Presidente da República, Sr. Primeiro-Ministro e 
Srs. Membros do Governo, Sr. Presidente do Tribunal Constitucional, Sr. Presidente do Supremo Tribunal de 
Justiça e demais tribunais superiores, antigos Presidentes da República, Sr. Presidente da Câmara Municipal 
de Lisboa, Sr.ª Procuradora-Geral da República, Sr. Chefe do Estado-Maior-General das Forças Armadas e 
demais representantes institucionais das Forças Armadas, Sr. Provedor de Justiça, Srs. Representantes das 
Assembleias Legislativas e dos Governos das Regiões Autónomas dos Açores e da Madeira, antigos 
Presidentes da Assembleia da República, Srs. Conselheiros de Estado, Sr. Núncio Apostólico, Srs. 
Embaixadores e representantes do Corpo Diplomático, antigos Deputados à Assembleia Constituinte, Srs. 
Deputados, Excelentíssimas Autoridades, Minhas Senhoras e Meus Senhores: 
Abril nasceu nas profundezas de um desejo humano de justiça, simples e elementar, imperativo e 
fundamental. A liberdade, a justa medida, a devida proporção na relação das pessoas e das pessoas com as 
coisas! Foi por esse desejo que a história se construiu no que ela tem de mais belo, entre o combate político e 
as ideias dos justos. 
Abril é por isso mesmo a celebração da política como liberdade que se exerce, como esperança, como 
força emancipadora que nos diz que somos senhores do nosso destino e autores do mundo. 
Sentimos essa responsabilidade, agora agigantada pelo carácter global dos acontecimentos 
contemporâneos, que os distingue de tudo o que anteriormente conhecemos e torna necessária a instituição 
de uma sociedade universal. A globalização limita as possibilidades das políticas nacionais perante um novo 
ambiente em que os problemas ganham uma nova escala. Não nos deixa, por isso, um otimismo fácil. 
A fratura entre o norte e o sul, com os seus índices de desigualdade, a questão ambiental e o terrorismo 
fazem-nos pensar, neste século XXI, em como não está adquirida a elevação do nível geral da condição 
humana. Seguindo as palavras de Philip Resnick, não vivemos no melhor dos mundos: subúrbios urbanos, 
desastres ecológicos, ondas de refugiados da fome e apátridas, são apenas parte do pano de fundo de um 
início de milénio que tem três partes de apocalipse e uma parte de celebração. 
Somos chamados, assim, a construir o projeto político da democracia moderna, sobre a mundialização da 
economia e dos mercados, os movimentos demográficos e as redes de comunicação, sobre as dinâmicas de 
uma revolução pós-industrial que nos faz pensar a liberdade à medida do nosso tempo. 
A mundialização exige-nos esforços cooperativos, iniciativas transversais, fundadas em convicções 
profundamente democráticas. 
Traz-nos o desafio de uma comunidade moral alargada como tarefa política. E faz-nos empreender em 
novas metodologias e novos protagonismos. Reorganiza os Estados e as estruturas sociais. Os Estados em </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Presidente da República (Aníbal Cavaco Silva)" page-start="18">Sr.ª Presidente da Assembleia da República, Sr. 
Primeiro-Ministro, Srs. Ministros, Sr.as e Srs. Deputados, Digníssimos Convidados, Minhas Senhoras e Meus 
Senhores: 
Celebramos hoje o 25 de Abril, uma ocasião de festa e alegria, em que Portugal comemora a liberdade, a 
democracia e, também, o desenvolvimento e a justiça social. 
Há precisamente 40 anos, no dia 25 de Abril de 1975, os portugueses participaram nas primeiras eleições 
verdadeiramente livres da nossa História. 
Ao escolherem os Deputados à Assembleia Constituinte, naquele que foi o ato eleitoral mais participado da 
história da nossa democracia, os portugueses demonstraram estar do lado da liberdade contra todas as 
formas de autoritarismo. 
Os Deputados à Assembleia da República, que hoje saúdo calorosamente e a quem agradeço a excelência 
da cooperação institucional, podem orgulhar-se de ser os sucessores dos constituintes eleitos em 1975. 
O 25 de Abril tem vários heróis — e o maior de todos é o povo português. 
Devemos celebrar Abril com sentido de futuro, para que as novas gerações saibam que a liberdade e a 
democracia são valores que se constroem e renovam todos os dias. 
Num tempo em que, em vários lugares do mundo, incluindo na Europa, vemos nascer sinais de intolerância 
e ameaças à liberdade, numa época em que alguns se deixam atrair por extremismos radicais, devemos 
renovar o nosso compromisso com uma sociedade mais livre e mais justa. 
Os portugueses perfilham os valores da democracia e da tolerância, recusam com firmeza o recurso à 
violência e à conflitualidade como formas de ação política. Somos um povo de paz e de diálogo. Convivemos 
de forma harmoniosa com todos os outros povos. 
Ao comemorar o 25 de Abril na Assembleia da República, num ano em que termina a presente Legislatura 
e em que outra se iniciará, devemos pensar o futuro de Portugal, fazendo uma reflexão séria e serena sobre 
os grandes desafios que o País terá de enfrentar. 
Portugal cumpriu um exigente Programa de Assistência Económica e Financeira que, numa altura de 
emergência nacional, foi obrigado a estabelecer com as instituições internacionais que nos emprestaram os 
fundos indispensáveis ao financiamento do Estado e da economia. 
Vivemos uma nova fase da vida nacional: apesar de termos um longo caminho a percorrer, a economia 
apresenta já sinais de crescimento e criação de emprego, as contas externas estão equilibradas e perspetiva-
se a saída da situação de défice excessivo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="21">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente da República" page-start="21">O investimento na saúde da população é uma fonte de criação de 
riqueza que não pode ser desperdiçada. É, acima de tudo, um imperativo de justiça e de salvaguarda da 
dignidade humana. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente da Assembleia da República" page-start="23">Declaro encerrada a Sessão Solene Comemorativa do 
XLI Aniversário do 25 de Abril. </utterance>
</debate>
