<debate period="r3" legislature="13" legislative_session="1" number="41" date="2016-03-09">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Sr.  e Srs. Deputados, Sr.  e Srs. Funcionários, Sr.  e Srs. Jornalistas, Sr.  e Srs. 
Convidados, está aberta a nossa sessão de hoje dedicada à tomada de posse do Presidente da República. 
Eram 9 horas. 
Como sabem, a abertura da sessão a esta hora é apenas uma formalidade, visto que teremos de 
interromper os trabalhos até iniciarmos a cerimónia que se vai seguir, uma vez que eu, os restantes membros 
da Mesa e os Srs. Vice-Presidentes temos de receber o Sr. Presidente da República eleito e o Sr. Presidente 
da República ainda em exercício. as
Sr.  e Srs. Deputados, declaro interrompida a sessão. 
Eram 9 horas e 1 minuto. 
 as
Sr.  e Srs. Deputados, Excelências, declaro reaberta a Sessão Solene de Tomada de Posse do Presidente 
da República. 
Eram 10 horas. 

O Sr. Secretário da Mesa Deputado Duarte Pacheco vai proceder à leitura da ata da reunião da Assembleia 
de Apuramento Geral da Eleição do Presidente da República. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="3">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados, a ata é do seguinte teor: 
«No primeiro dia do mês de fevereiro de dois mil e dezasseis, pelas nove horas, no Palácio Ratton, em 
Lisboa, sede do Tribunal Constitucional, a Assembleia de Apuramento Geral da Eleição do Presidente da 
República, constituída nos termos do disposto no artigo 98.º, n.º 1, da Lei n.º 28/82, de 15 de novembro, na 
redação dada pela Lei n.º 13-A/98, de 26 de fevereiro, pelo Juiz Conselheiro Presidente, Joaquim José Coelho 
de Sousa Ribeiro, e pelos Juízes Conselheiros Fernando Vaz Ventura, Pedro Manuel Pena Chancerelle de 
Machete, João Eduardo Cura Mariano Esteves e Ana Maria Guerra Martins, membros da 2.ª Secção do 
Tribunal, reuniu para os efeitos do disposto nos artigos 105.º a 110.º do Decreto-Lei n.º 319-A/76, de 3 de 
maio. Secretariou os trabalhos João Jorge Reis Correia, escrivão de direito da 4.ª Secção da Secretaria 
Judicial do Tribunal Constitucional. 
Assistiram aos trabalhos da Assembleia, nos termos do n.º 3 do artigo 106.º do Decreto-Lei n.º 319-A/76, 
de 3 de maio, o mandatário do candidato Edgar Freitas Gomes da Silva, José Ernesto Ribeiro Cartaxo, bem 
como Rui Pedro Costa Lopes, em representação do mandatário da candidata Marisa Isabel dos Santos 
Matias. 
Aberta a sessão, a Assembleia iniciou o apuramento, tendo verificado estarem em falta as atas de 
apuramento distrital de Braga, Guarda, Leiria e Açores, bem como as atas de apuramento intermédio de 
Barcelona, Berna, Bogotá, Boston, Caracas, Dusseldórfia, Fortaleza, Londres, Newark, Nova Iorque, Toronto, 
Washington e Zurique. Apurou-se que, no caso de Washington e Newark, a inexistência de ata se deveu ao 
adiamento da votação, por deliberação da Comissão Nacional de Eleições, em razão de intempérie, estando o 
apuramento respetivo ainda a decorrer. A Assembleia deliberou diligenciar no sentido de serem supridas as 
referidas faltas junto dos presidentes das respetivas assembleias de apuramento distrital, bem como junto dos 
respetivos consulados e dos serviços competentes do Ministério dos Negócios Estrangeiros. Na sequência, 
foram recebidas, por telecópia ou correio eletrónico, as atas de Barcelona, Berna, Bogotá, Dusseldórfia, 
Londres, Toronto, Washington e Zurique. 
A Assembleia prosseguiu os trabalhos com a análise dos dados relativos à votação que teve lugar em 
território nacional. 
Interrompidos os trabalhos cerca das treze horas, foram os mesmos retomados pelas quinze horas do 
mesmo dia, iniciando então a Assembleia a análise das atas de apuramento intermédio das mesas de voto 
constituídas no estrangeiro. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">
O Sr. Presidente da República eleito vai prestar a declaração de compromisso. 
De pé, o Presidente da República eleito, perante os restantes membros da Mesa e a assistência, de pé, 
prestou juramento sobre o original da Constituição da República Portuguesa, lendo a fórmula constitucional, do 
seguinte teor: Juro por minha honra desempenhar fielmente as funções em que fico investido e defender, 
cumprir e fazer cumprir a Constituição da República Portuguesa. 
De seguida, a Banda da Guarda Nacional Republicana, postada nos Passos Perdidos, executou o hino 
nacional. 
Peço, agora, à Sr.ª Secretária da Mesa Deputada Idália Serrão para ler o auto de posse. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Idália Salvador Serrão)" page-start="5">O auto de posse é do seguinte teor: 
«Aos nove dias do mês de março de 2016, perante o Plenário da Assembleia da República, para o efeito 
reunido na Sala das Sessões do Palácio de São Bento, tomou solenemente posse o Presidente da República 
Portuguesa eleito em 24 de janeiro de 2016, Professor Doutor Marcelo Nuno Duarte Rebelo de Sousa. 
Depois de lida pelo Secretário da Mesa a ata da Assembleia de Apuramento Geral da Eleição do 
Presidente da República, o Professor Doutor Marcelo Nuno Duarte Rebelo de Sousa prestou juramento solene 
pela forma prescrita no n.º 3 do artigo 127.º da Constituição da República Portuguesa. 
Para constar se lavrou o presente auto de posse, que vai ser assinado por Suas Excelências o Presidente 
da República eleito e o Presidente da Assembleia da República.» 
Neste momento, o Presidente da República eleito e o Presidente da Assembleia da República assinaram o 
auto de posse. 
Em seguida, o Presidente da República, após cumprimentar o Presidente da República cessante, ocupou o 
lugar à direita do Presidente da Assembleia da República e o Presidente da República cessante tomou o lugar 
à esquerda. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Sr. Presidente da República, Sr. Presidente da República cessante, Sua Majestade o 
Rei de Espanha, Sr. Presidente da República de Moçambique, Sr. Presidente da Câmara dos Representantes 
do Reino de Marrocos, Sr. Primeiro-Ministro, Sr. Presidente da Comissão Europeia, Srs. Ministros, Srs. 
Presidentes do Tribunal Constitucional, do Supremo Tribunal de Justiça e demais Tribunais Superiores, as
antigos Presidentes da República e da Assembleia da República, antigos Primeiros-Ministros, Sr.  e Srs. 
Deputados, S. Ex.ª o Reverendíssimo Núncio Apostólico, Membros do Corpo Diplomático, Autoridades Civis e 
Militares, Sr. Cardeal Patriarca de Lisboa, Ilustres Convidadas e Convidados, Excelências, Minhas Senhoras e 
Meus Senhores: 
Dou-vos as boas-vindas à Assembleia da República e as boas-vindas a esta Sessão Solene da Tomada de 
Posse do Presidente da República. 
Cumpre-se hoje, dia 9 de março, um imperativo constitucional, que é também uma já longa tradição 
parlamentar: a cerimónia de posse do Presidente da República perante a Assembleia representativa de todos 
os cidadãos portugueses. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Presidente da República (Marcelo Rebelo de Sousa)" page-start="8">Sr. Presidente da Assembleia da 
República, Sr. Professor Doutor Aníbal Cavaco Silva, Ilustres Altos Dignitários estrangeiros aqui presentes, Sr. 
Primeiro-Ministro e Membros do Governo, Srs. Presidentes dos Supremos Tribunais, Srs. Antigos Presidentes as as
da República e da Assembleia da República, Sr.  e Srs. Deputados, Sr.  e Srs. Convidados, Portugueses: 
Portugal é a razão de ser do compromisso solene que acabo de assumir. 
Aqui nasci, aqui aprendi com os meus pais a falar a língua que nos une e une a centenas de milhões por 
todo o mundo. 
Aqui eduquei os meus filhos e espero ver crescer os meus netos. 
Aqui se criaram, e sempre viverão comigo, aqueles sentimentos que não sabemos definir, mas que nos 
ligam a todos os Portugueses. Amor à terra, saudade, doçura no falar, comunhão no vibrar, generosidade na 
inclusão, crença em milagres de Ourique, heroísmo nos instantes decisivos. 
É para Portugal, para cada portuguesa e para cada português que vai o meu primeiro e decisivo 
pensamento feito de memória, de lealdade, de afeto, de fidelidade a um destino comum. 
Sr. Presidente da Assembleia da República, Dr. Eduardo Ferro Rodrigues, na pessoa de Vossa Excelência, 
saúdo a representação legítima e plural da vontade popular expressa na Assembleia da República e garanto a 
solidariedade institucional indefetível entre os dois únicos órgãos de soberania fundados no voto universal e 
direto de todo o povo que somos. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Está encerrada a sessão. </utterance>
</debate>
