<debate period="r3" legislature="13" legislative_session="1" number="81" date="2016-06-22">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="2">Sr.as e Srs. Deputados, vamos dar início à nossa sessão plenária de 
hoje. 
Eram 14 horas e 41 minutos. 
Peço aos agentes de Autoridade que abram as galerias. 
Antes de darmos início à ordem do dia de hoje, peço ao Sr. Deputado Duarte Pacheco que proceda à leitura 
do expediente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="2">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e 
foram admitidos, os projetos de resolução n.os 381/XIII (1.ª) — Recomenda a promoção de uma estratégia 
nacional para o setor das plantas e flores ornamentais (PCP), que baixa à 7.ª Comissão, 382/XIII (1.ª) — 
Antecipa o dia de pagamento das pensões do sistema de segurança social (BE), que baixa à 10.ª Comissão, 
383/XIII (1.ª) — Recomenda ao Governo o reforço e investimento no Hospital Santa Luzia de Elvas (BE), que 
baixa à 9.ª Comissão, 384/XIII (1.ª) — Deslocação do Presidente da República a Marrocos (Presidente da AR), 
que baixa à 2.ª Comissão, e 385/XIII (1.ª) — Determina a suspensão dos contratos para prospeção, pesquisa, 
desenvolvimento e produção de petróleo e gás no Algarve e na Costa Alentejana (Os Verdes), que baixa à 6.ª 
Comissão. 
É tudo, Sr.ª Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="2">Vamos então dar início ao ponto único da nossa ordem do dia de hoje, 
que consiste na interpelação n.º 4/XIII (1.ª) — Sobre combater o desperdício alimentar — da produção ao 
consumo (Os Verdes), nos termos do artigo n.º 227 do Regimento da Assembleia da República. 
Já se encontram presentes o Sr. Ministro da Agricultura e o Sr. Secretário de Estado dos Assuntos 
Parlamentares. 
Para uma intervenção inicial, tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="2">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Em primeiro lugar, 
desejando que a Seleção Portuguesa não desperdice golos num jogo que se realizará daqui a umas horas, o 
que Os Verdes propõem mesmo é que agora debatamos um outro tipo de desperdício, mais concretamente o 
desperdício alimentar. 
Colocam-se, atualmente, diversos desafios ambientais globais, como a necessidade de combater as 
alterações climáticas ou a de inverter a acentuada perda de biodiversidade. A esses diversos desafios 
ambientais globais há urgência em adicionar o combate ao desperdício alimentar. 
Com efeito, quando falamos de desperdício alimentar falamos de alimentos destinados ao consumo que 
acabaram por ser inutilizados em quantidade ou em qualidade. A produção intensiva desses alimentos implica 
a vasta utilização de recursos naturais e tem impactos ambientais significativos, como, por exemplo, gastos 
acentuados de água, saturação de solos, perda de biodiversidade, produção de resíduos, gastos energéticos e 
emissão de gases com efeito de estufa. Consequentemente, fica claro que a inutilização de alimentos significa 
o desperdício dos recursos naturais que foram usados em vão para os produzir. 
Reduzir o desperdício alimentar é, pois, contribuir para poupar o ambiente, com a consciência de que a 
natureza tem limites. 
Ocorre que se estima, de acordo com a FAO (Organização das Nações Unidas para Alimentação e 
Agricultura), que um terço dos alimentos que são produzidos no mundo são perdidos ao longo de toda a cadeia 
alimentar, desde a colheita, ao processamento, ao embalamento, ao transporte, ao armazenamento e à 
conservação, à distribuição e à venda, até ao consumo final. São números que coincidem com os de 
investigadores que concluíram que a margem de desperdício de alimentos no mundo ronda os 30% a 40% do 
que é produzido e, em bom rigor, a perspetiva é a de que possamos chegar ao ano de 2025, daqui a menos de 
10 anos, com perdas alimentares mundiais na ordem dos 50% se o rumo de crescimento do desperdício, que 
se acentua desde os anos 70 do século XX, se mantiver. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="4">
A Sr.ª Deputada Idália Serrão, Secretária da Mesa, já teve 
oportunidade de informar as direções das bancadas de que a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia iria ultrapassar o 
tempo da sua intervenção, tempo esse que será descontado no tempo de debate. Mas como provavelmente 
nem todas as Sr.as e os Srs. Deputados terão sido informados desse facto, ficam agora a sabê-lo. 
Para uma intervenção, tem agora a palavra o Sr. Ministro da Agricultura, Florestas e Desenvolvimento Rural. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Agricultura, Florestas e Desenvolvimento Rural (Luís Capoulas Santos)" page-start="5">Sr.ª 
Presidente, Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares, Sr.as e Srs. Deputados: Gostaria de começar 
por felicitar o Grupo Parlamentar de Os Verdes por esta iniciativa parlamentar. É uma questão de grande 
pertinência e atualidade, para a qual a sociedade tem de ser mobilizada e as instituições políticas têm de 
encontrar soluções traduzidas em resultados palpáveis. 
Nunca se produziram tantos alimentos no planeta, e nunca ocorreu tanto desperdício, ao mesmo tempo que 
milhões de pessoas sofrem as agruras da fome e da malnutrição. 
Como a Sr.ª Deputada há pouco referiu, a FAO estima que um terço dos alimentos produzidos em todo o 
mundo é desperdiçado no circuito entre o produtor e o consumidor. 
Esta constatação conduziu a que, em setembro 2015, a Assembleia Geral das Nações Unidas tenha 
estabelecido, a meta de, até 2030, reduzir o desperdício de alimentos per capita em 50%. 
Só na Europa desperdiçar-se-ão cerca de 100 milhões de t/ano, o que corresponde a um valor de cerca de 
143 000 milhões de euros. Isto representa cerca de 170 kg por pessoa e por ano, ou seja, 20% do total dos 
alimentos produzidos. 
Em cada mesa com cinco lugares, os alimentos correspondentes a um deles têm o lixo como destino. 
No nosso País, apesar das dificuldades e da ausência de uma recolha sistemática de informação, que é 
necessário colmatar, o desperdício alimentar ascenderá a 1 milhão de t/ano, um terço das quais logo ao nível 
da produção, e outras tantas ao nível do consumo final. 
Não admira por isso que este tema tenha vindo a ocupar, de forma crescente, nos últimos anos, a agenda 
política e a atenção da comunicação social. 
A evidência e a premência do problema não têm, contudo, apesar do acréscimo do debate e do lançamento 
de algumas iniciativas meritórias, permitido encontrar soluções com resultados satisfatórios compatíveis com a 
dimensão do problema. 
Quer a FAO, quer a OCDE, quer a União Europeia, têm promovido diversas iniciativas. A Comissão lançou, 
em 2011, o road map para o uso eficiente dos recursos e, em 2014, apresentou uma comunicação, através da 
qual propunha a meta de redução de 30 % até 2025, sucedendo-se a criação de vários comités e observatórios 
e a realização de conferências, com destaque para a Conferência de Haia, de 2015. 
Mais recentemente, em dezembro do ano passado, a Comissão apresentou um pacote legislativo sobre 
economia circular e um plano de ação que visa, para além do apelo aos Estados-membros para reduzirem o 
desperdício alimentar para cada fase da cadeia, o desenvolvimento de métodos e indicadores comuns, que não 
existem, a criação de uma plataforma que congregue os Estados-membros e todos os intervenientes na cadeia 
alimentar para definir medidas comuns e partilhar novas práticas. A Comissão propõe ainda que se tomem 
medidas para clarificar a legislação da União Europeia sobre o tema e facilitar a doação de alimentos e analisar 
a questão do «período de validade» dos bens alimentares. 
Em simultâneo, vários Estados-membros, dos quais se destacam a Itália, a França, a Dinamarca, a Hungria 
e a Grécia, anunciaram já a intenção de legislar, ou aprovaram mesmo já algumas medidas, tais como a 
obrigatoriedade de as grandes superfícies doarem um certo tipo de alimentos a pessoas necessitadas, 
compensando-as, por outro lado, através da redução de impostos, ou outro tipo de normas, visando o 
aproveitamento de bens alimentares que, em condições normais, seriam destinados às lixeiras. 
Também em Portugal, boas e diversas iniciativas vindas da Assembleia da República, do Governo, de 
autarquias locais, ou da sociedade civil, foram anunciadas, ou estão em marcha, com maior ou menor sucesso. 
Refiro-me, por exemplo, à Resolução da Assembleia da República, há pouco mencionada e que declarou 
2016 como o ano nacional de combate ao desperdício alimentar e fez várias recomendações ao Governo, cujo 
ponto de situação terei oportunidade de esclarecer durante o debate, ou à iniciativa Prevenir Desperdício 
Alimentar, promovida pelo anterior Governo e subscrita por cerca de dezena e meia de entidades públicas e 
privadas, contendo um conjunto de princípios orientadores e onde se insere o PRA-TØ, que visa atribuir um selo 
de reconhecimento de boas práticas sobre a prevenção do desperdício. 
Também muitas autarquias, de que Lisboa é um excelente exemplo, têm manifestado preocupação e 
concretizado iniciativas, por forma a minimizar este problema que nos choca a todos. 
Cerca de 30 outros municípios portugueses subscreveram o Pacto de Milão e alguns deles têm desenvolvido 
formas de cooperação com a sociedade civil, ela própria autora de outras iniciativas, reconhecidas </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="6">Para pedir esclarecimentos à Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, 
inscreveram-se dois Srs. Deputados, um do PSD e outro do PCP. E, para pedir esclarecimentos ao Sr. Ministro, 
inscreveram-se três Srs. Deputados, sendo que o Sr. Ministro acaba de informar a Mesa de que responderá, em 
conjunto, aos três Srs. Deputados. 
E a Deputada Heloísa Apolónia… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="6">Peço a palavra, para uma interpelação à Mesa, Sr.ª Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="6">Faça favor. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="6">Sr.ª Presidente, a Mesa tem a minha inscrição para pedir 
esclarecimentos ao Sr. Ministro? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="6">Não, não tem. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="6">Mas pensei que, sendo o meu grupo parlamentar o interpelante, a 
inscrição seria automática. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="6">Mas está em tempo, Sr.ª Deputada. 
Só que, primeiro, serão dirigidas perguntas à Sr.ª Deputada. 
E o primeiro inscrito para o efeito é o Sr. Deputado Joel Sá. Tem a palavra, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2051" speaker-name="Joel Miranda Fernandes Sá" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Joel Sá (PSD)" page-start="6">Sr.ª Presidente, Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, começo por cumprimentar o Partido 
Ecologista «Os Verdes» pelo tema trazido a debate e por declarar a importância de continuarmos a discutir esta 
matéria, que merece, desta Câmara, linhas orientadoras claras e não apenas meras intenções de valores. 
Estaremos certamente todos de acordo sobre a necessidade de combater o desperdício alimentar. Contudo, 
apesar da sua consciencialização, as ações individuais e coletivas do homem mantêm elevados níveis de </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="7">
A Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia optou por responder também em 
conjunto aos pedidos de esclarecimento dos dois Srs. Deputados. 
Assim sendo, tem a palavra o Sr. Deputado João Ramos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2046" speaker-name="João Augusto Espadeiro Ramos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Ramos (PCP)" page-start="7">Sr.ª Presidente, Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, em nome do Grupo 
Parlamentar do PCP, gostaria de cumprimentá-la pelo tema que aqui nos traz. 
Compreendemos perfeitamente a interpelação feita pelo Grupo Parlamentar do Partido Ecologista «Os 
Verdes», tendo em conta que, há um ano, o mesmo apresentou a esta Assembleia um projeto de resolução, 
que foi aprovado por unanimidade e que deu origem a uma Resolução da Assembleia da República, que a Sr.ª 
Presidente referiu. Por isso, o que o vosso grupo parlamentar faz agora é perceber até que ponto é que esta 
Resolução está cumprida, tendo a Sr.ª Deputada adiantado agora algumas preocupações que demonstram que 
a Resolução não está cumprida, nomeadamente em relação a estudos. 

A Sr.ª Deputada falou em estudos e, ainda recentemente, tive oportunidade de procurar estudos sobre 
desperdício alimentar e verifiquei que os mesmos são efetivamente muito poucos, apesar de, logo no n.º 2 da 
Resolução, se dizer que era preciso «Promover levantamentos rigorosos, e continuadamente atualizados, sobre 
a realidade do desperdício alimentar, em Portugal». Ora, isto demonstra que há ainda um percurso a fazer sobre 
esta matéria. 
Nós, PCP, entendemos que, em matéria de desperdício alimentar, existe aqui o cruzamento de duas 
perspetivas: uma, que é a perspetiva da garantia alimentar, no nosso caso, aos portugueses; e outra que tem a </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="8">Para responder às perguntas, tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa 
Apolónia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="8">Sr.ª Presidente, quero agradecer aos Srs. Deputados as questões 
que foram colocadas e, de uma forma muito breve, dizer ao Sr. Deputado Joel Sá que não gostava de ligar o 
debate sobre o desperdício alimentar a uma lógica assistencialista. É que, na verdade, sabemos que todas as 
pessoas têm o seu direito à alimentação, com a maior dignidade possível. Como tal, a possibilidade e a 
capacidade de a pessoa, por via do seu trabalho, sustentar-se e gerir a sua vida nas mais básicas necessidades 
é fundamental. 
Portanto, não gostávamos de ligar este debate a uma lógica assistencialista. 
Contudo, é evidente que há um conjunto de estratégias que podem ser encontradas no sentido de que 
produtos alimentares que já existem, em vez de irem parar ao lixo, possam ser aproveitados, até 
independentemente da condição económica das pessoas, numa reutilização ou num aproveitamento desses 
produtos. E, não sendo para consumo humano, podemos sempre hierarquizar para o consumo animal e, depois, 
eventualmente para outros métodos inclusive de produção de energia, compostagem, entre outros. Ou seja, 
temos um conjunto de metodologias a que nos devemos agarrar no sentido de não desperdiçar. 
Mas a questão fundamental é prevenir! Prevenir logo na causa. Isso é que é fundamental! E o Sr. Deputado 
diz que no PSD também estão muito preocupados. Sr. Deputado, estão muito preocupados, mas fizeram muito 
pouco sobre a matéria, convenhamos! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2051" speaker-name="Joel Miranda Fernandes Sá" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Joel Sá (PSD)" page-start="8">Mas fizemos! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="8">Sr. Deputado João Ramos, de facto, quanto à Resolução, temos 
de olhar para ela de uma forma séria. Ela foi aprovada pela Assembleia da República mas, na verdade, o que 
está aos olhos de todos é que está por cumprir! Portanto, um dos objetivos deste debate é que possamos 
também, aqui, impulsionar e agilizar a sua concretização. É, no fundo, esse puxão — se me permite a expressão 
— que gostaríamos de dar ao Governo, porque o País beneficia com isso. 
Relativamente à matéria das embalagens, diz, e muito bem, o Sr. Deputado, que Os Verdes já têm trazido 
aqui, à Assembleia da República, um conjunto de iniciativas sobre esta matéria, ou seja, sobre a necessidade 
de prevenir, reduzindo as embalagens por uma lógica ambiental absolutamente compreensível. 
Também, aqui, nesta faceta do desperdício alimentar, é fundamental que a embalagem seja adequada às 
diversas doses, isto é, que estas sejam compatíveis com as estruturas e as dimensões familiares. Isto porque 
um dos maiores fatores de desperdício é o facto de o consumidor ser obrigado a comprar produto numa 
embalagem familiar, da qual utiliza uma pequena parte e, depois, a conservação do resto da embalagem não é 
feita e vai tudo parar ao lixo. Este é um dos fatores mais óbvios e claros de desperdício alimentar. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="9">Srs. Deputados, vamos iniciar o período de perguntas ao Sr. Ministro 
da Agricultura. 
Os Verdes, como partido interpelante, teriam a prerrogativa de ser o primeiro a colocar uma questão, mas 
fez saber à Mesa que prescindiria dessa prerrogativa. 

A Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia pede a palavra para que fim? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="9">Sr.ª Presidente, para uma interpelação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="9">Tem a palavra, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="9">Sr.ª Presidente, não prescindi da possibilidade de fazer uma 
pergunta. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="9">Não, não, apenas de ser a primeira a colocar a pergunta. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="9">Muito bem, Sr.ª Presidente. Como acabei de intervir, peço 
esclarecimentos de acordo com a ordem dos outros intervenientes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="9">Muito bem, Sr.ª Deputada, foi assim que tinha sido entendido pela 
Mesa. 
Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Ulisses Pereira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2163" speaker-name="Ulisses Manuel Brandão Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Ulisses Pereira (PSD)" page-start="9">Sr.ª Presidente, Sr. Ministro, o tema do debate desta tarde representa um 
dos maiores desafios da humanidade. Não é demais reafirmar que o desperdício alimentar constitui um 
constrangimento em termos sociais e morais, sendo, em termos económicos, totalmente irracional. Por isso, o 
seu combate parece ser globalmente consensual, em termos teóricos, nas diferentes bancadas. 
No PSD, entendemos que a dimensão global e transversal do tema exige diferentes abordagens para as 
quais são necessários caminhos, estratégias, e compromissos que coloquem a sociedade no caminho do 
desperdício zero! 
Defendemos um caminho pragmático e eficaz que passe, não só naturalmente mas prioritariamente por 
aproximar os hábitos de consumo às produções locais e regionais, tirando partido dos nossos excedentes em 
alguns produtos e envolvendo, para tal, toda a comunidade. 
Destaco duas medidas já existentes cujo reforço, reformulação e alargamento são considerados, para nós, 
como fundamentais. 
Em primeiro lugar o programa comunitário da fruta escolar. São ainda poucos os municípios que aderiram a 
este programa de distribuição gratuita, nas escolas. O seu alargamento a mais escolas, abrangendo mais 
crianças e jovens, tem a vantagem de promover hábitos de consumo saudáveis e nutritivos — como também é 
o caso do leite escolar — e ao mesmo tempo constituir um escoamento para os produtores locais, regionais ou 
nacionais de frutas. 
Poderá contribuir para um importante escoamento ou comercialização de frutas com calibres pequenos, a 
chamada fruta feia, cuja valorização comercial é quase zero, sem possibilidade de venda na grande distribuição. 
Aliás, este programa deveria mesmo ser redefinido com a possibilidade de adaptação às regiões onde as escolas 
se inserem, de modo a que a fruta fornecida seja mais do que maçãs e peras, podendo ser alargada a prunóideas 
ou a citrinos, no caso concreto de algumas regiões do País, como o Alentejo, o Algarve e Trás-os-Montes. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="10">Como já tinha informado, o Sr. Ministro optou por responder ao 
conjunto de duas perguntas. 
Tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="10">Sr.ª Presidente, Sr. Ministro, tomei boa nota da informação que o 
Sr. Ministro deu da forma como o Governo já está empenhado na construção de um programa de combate ao 
desperdício alimentar. 
Todavia, o que eu gostava de dizer é que não há programa ou estratégia que possa ser criado, subsistir e 
ter sucesso se não for amplamente participado pela nossa sociedade. E, pela audição que Os Verdes fizeram, 
aqui, no Parlamento, temos a certeza de que os mais diversos agentes dos mais diversos setores envolvidos ao 
longo de toda a cadeia alimentar estão amplamente sensibilizados e com vontade de contribuir para este objetivo 
do combate ao desperdício alimentar. Isso ficou perfeitamente patente nesta audição que Os Verdes realizaram. 
Portanto, o que Os Verdes propõem não é que se faça um programa à pressa, mas, sim, que se faça um 
programa absolutamente participado, consentido, sustentado no conhecimento e que, portanto, seja muito mais 
eficaz. É fundamentalmente isso que queremos: eficácia! E, nesse sentido, gostaria que o Sr. Ministro 
pormenorizasse um pouco mais, dizendo como é que pensa realizar, criar esse programa e até se tem uma 
perspetiva de quando é que esse programa ou essa estratégia podem estar concluídos. 
Evidentemente, falo agora por parte do Grupo Parlamentar «Os Verdes», estamos amplamente empenhados, 
também, em participar nessa matéria. 
Sr. Ministro, coloco-lhe só mais uma pergunta muito rápida que tem a ver com a questão, que já falei, dos 
mercados de proximidade. 
Gostava de saber se o Sr. Ministro considera, ou não, que esta é uma questão crucial para o combate ao 
desperdício alimentar e que medidas considera serem fundamentais para esta venda direta do produtor ao 
consumidor e, ainda, como é que considera que se podem dar passos no sentido dessa concretização. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="10">Para responder, tem agora a palavra o Sr. Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Agricultura, Florestas e Desenvolvimento Rural" page-start="10">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. 
Deputados, muito obrigado pelas questões colocadas. 
Começaria por responder, de imediato, ao Sr. Deputado Ulisses Pereira sobre a questão da fruta escolar e 
do leite escolar. 
Gostaria de dizer que o Governo não só está disponível para promover o alargamento destas matérias, como 
já o fez. Isto é, já participou numa decisão no Conselho de Ministros da Agricultura da União Europeia, em 
fevereiro, creio, tendo havido uma decisão que alargou a dotação financeira atribuída a Portugal. E, 
contrariamente ao que aconteceu no passado, estamos a trabalhar no sentido de aproveitar integralmente estas </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="11">Estão inscritas mais duas Sr.as Deputadas para pedir esclarecimentos 
ao Sr. Ministro. 
Tem a palavra a Sr.ª Deputada Patrícia Fonseca, do CDS-PP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2122" speaker-name="Patrícia Carla Bonança De Mattamouros Resende Fonseca De Oliveira" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Patrícia Fonseca (CDS-PP)" page-start="11">Sr.ª Presidente, Sr. Ministro, referiu-nos, na intervenção, algumas 
iniciativas que o anterior Governo implementou. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="12">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Carla Cruz, do PCP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="12">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo, Sr. Ministro, a 
discussão em torno do desperdício alimentar não pode ser desligada de uma abordagem mais global sobre a 
alimentação, o acesso a alimentos de qualidade e a sua relação com a saúde. 
Há muitos anos que sabemos que a abordagem à alimentação, à promoção de hábitos alimentares 
saudáveis, assim como a relação entre alimentação e saúde, devem ser feitas de forma transversal e 
abrangendo diversos níveis de atuação: a saúde, a educação e a produção alimentar. 
Segundo os dados publicados pela Direção-Geral de Saúde, no relatório Portugal — Alimentação Saudável 
em Números 2015, «É expectável que um período marcado por crescentes desigualdades na distribuição de 
rendimento e por elevadas taxas de pobreza tenha um significativo impacto no consumo alimentar e estado de 
saúde da população portuguesa, podendo estar comprometida a garantia da segurança alimentar para um 
número elevado de agregados familiares portugueses, isto é, a garantia do acesso a alimentos em quantidade 
suficientes, seguros e nutricionalmente adequados». 
Mais: o relatório aponta para que «as doenças crónicas como a obesidade, e eventualmente outras que lhe 
estão associadas, como a diabetes, as cardiovasculares ou o cancro possuem uma distribuição na população 
muito dependente do acesso a alimentos de boa qualidade nutricional». 
O já citado relatório diz, ainda, que «a alimentação de má qualidade afeta com maior intensidade crianças, 
idosos e os grupos socioeconomicamente mais vulneráveis da nossa população (…)». Ou seja, as crianças, os 
jovens e os adultos pobres são aqueles que mais dificuldades têm de aceder à alimentação equilibrada, 
diversificada, saudável e a produtos de qualidade. 
Nos diversos estudos sobre alimentação, há um aspeto que é sempre referido e que diz respeito ao 
autoaprovisionamento alimentar de um país, sendo este entendido como, e cito, «a capacidade para satisfazer 
as necessidades de consumo de bens alimentares da sua população através da sua produção interna e/ou da 
importação de bens alimentares financiados pelas correspondentes exportações». </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="13">Tem a palavra o Sr. Ministro da Agricultura, Florestas e 
Desenvolvimento Rural, para responder. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Agricultura, Florestas e Desenvolvimento Rural" page-start="13">Sr.ª Presidente, Sr.as Deputadas, 
começo por agradecer as perguntas que fizeram. 
Sr.ª Deputada Patrícia Fonseca, em relação a esta matéria, as iniciativas que vêm do Governo anterior são 
acarinhadas e tidas em conta e não é nossa intenção modificar nada do que de positivo tenha sido feito, como 
seja a iniciativa PRA-TØ, que referiu, ou as iniciativas no âmbito da educação que o Governo anterior formulou 
mas que, infelizmente, depois não deu sequência. Isto porque os contactos que tive com o Ministério da 
Educação foram os de que, no início do ano escolar, as iniciativas que eram dirigidas quer aos professores, quer 
aos alunos do 1.º ciclo não foram implementadas. 
No entanto, é intenção do atual Governo retomar essas iniciativas e dar-lhes sequência. Aliás, há poucos 
dias o Ministério da Educação tomou mesmo a iniciativa de penalizar os pais das crianças que reservem 
refeições nas cantinas escolares e depois não as utilizem, fazendo com que essas refeições vão para o lixo. Isto 
para dizer que quer os estudos que estão disponíveis no Ministério da Agricultura que tenham sido iniciados 
mesmo que não concluídos, quer iniciativas consideradas positivas formuladas e não implementadas, quer 
aquelas que estão em implementação, como é a iniciativa PRA-TØ, que, como eu disse, tencionamos dar 
sequência, a nossa intenção é a de integrá-las na estratégia e no plano de ação para o combate ao desperdício 
que vamos pôr em execução. Como também já disse, estamos a fazer um levantamento sobre a eventual 
necessidade de criar nova legislação ou de promover alterações à legislação existente. 
Portanto, Sr.ª Deputada, em termos globais, pretendemos apoiar iniciativas positivas, dar-lhes continuidade 
e ir tão longe quanto possível na formulação da estratégia e na elaboração de um plano que, como já tive 
oportunidade de dizer, queremos que seja tão participado quanto possível. Iremos definir um período para uma 
discussão pública e, naturalmente, profícua com o Parlamento. 

A Sr.ª Deputada Carla Cruz falou em garantia da segurança alimentar — segurança, neste caso, no duplo 
sentido, ou seja, ter acesso a e, tendo acesso, que ela esteja em boas condições de higiene e salubridade. 
Naturalmente, é esta parte que compete ao Ministério da Agricultura e, sob esse ponto de vista, os serviços 
estão equipados, funcionam com competência reconhecida e Portugal — mas também toda a Europa — é, 
seguramente, dos locais do mundo onde há melhor garantia e segurança nos alimentos que consumimos. Muitas 
vezes, a deteção de algumas crises apenas comprova que o sistema está apetrechado para as detetar e há, 
portanto, que preveni-las, mais do que combatê-las. 
No que diz respeito à questão muito importante que colocou, a do autoaprovisionamento, o objetivo deste 
Governo é o de, no horizonte máximo de cinco anos, até 2020/2021, garantir o equilíbrio da nossa balança </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="14">Vamos passar ao período de intervenções. 
Tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Matias, do Bloco de Esquerda. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1967" speaker-name="Carlos Manuel Godinho Matias" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Carlos Matias (BE)" page-start="14">Sr.ª Presidente, Sr. Ministro, Sr. Secretário de Estado dos Assuntos 
Parlamentares, Sr.as e Srs. Deputados: Centrar o debate que hoje nos é proposto apenas nos desperdícios e 
nas perdas de bens alimentares, sem ir às suas verdadeiras causas, pode levar-nos a ignorar o debate essencial 
sobre o direito humano à alimentação adequada e o direito dos pequenos agricultores a uma vida digna, com 
rendimentos ao nível dos trabalhadores de outros sectores, em harmonia com os territórios numa base de 
respeito pelo ambiente e pela biodiversidade. 
De acordo com os dados da FAO, dados de 2013, a quantidade de alimentos desperdiçados anualmente é 
de 1300 milhões de toneladas. Este megadesperdício não só causa grandes perdas económicas como também 
tem impacto significativo nos recursos naturais, nos quais a Humanidade depende para se alimentar. Cerca de 
um terço da produção é desperdiçada ou perdida. Contudo, este valor não é uniforme nas diversas regiões do 
mundo. Na Europa e na América Latina a quantidade de alimentos desperdiçados ou perdidos é de 95 kg a 115 
kg por ano e per capita; na África Subsariana é de 6 kg a 11 kg por ano e por pessoa. 
Mas um outro olhar se impõe para se compreender a diferença entre as regiões ditas desenvolvidas da 
Europa e América do Norte e as regiões menos desenvolvidas, nomeadamente a África Subsariana, América 
Latina e sudoeste asiático. 
Os desperdícios e as perdas, apesar de muito menores em valor absoluto, são muito maiores em valor 
relativo. Nestas regiões do mundo, onde se localizam as agriculturas mais pobres e onde a pobreza é maior as 
perdas e desperdícios são muito maiores em valor relativo do que na Europa e na América do Norte. Por 
exemplo, na África Subsariana a produção per capita/ano é cerca de 150 kg de alimentos/ano dos quais apenas 
há um consumo de 25 kg/per capita/ano. Na Europa, para uma produção per capita/ano de 175 kg, verifica-se 
um consumo de 100 kg/per capita/ano. 
O enorme peso dos desperdícios e perdas nas diferentes regiões do mundo resulta essencialmente de 
sistemas produtivos, organizações de mercados diferentes, embora os hábitos de consumo também possam 
ter, e têm, alguma influência. 
Dificuldades na organização da produção, na transformação, no armazenamento, na conservação e no 
transporte são apontadas pela FAO como causas de desperdício e perdas nas regiões menos desenvolvidas. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="16">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Ministro da Agricultura. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Agricultura, Florestas e Desenvolvimento Rural" page-start="16">Sr.ª Presidente, Sr. Deputado 
Carlos Matias, não era minha intenção intervir, mas senti-me na obrigação de o fazer porque, concordando, na 
generalidade, com a sua intervenção, o Sr. Deputado disse, se bem percebi, que não há no PDR medidas 
específicas dirigidas à pequena agricultura… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1967" speaker-name="Carlos Manuel Godinho Matias" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Carlos Matias (BE)" page-start="16">Familiar! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Agricultura, Florestas e Desenvolvimento Rural" page-start="16">…à pequena agricultura familiar, e 
eu quero dizer-lhe que há. 
Felizmente, elas existem e estão consignadas na portaria que há pouco referi (repito, Portaria n.º 152/2016, 
de 25 de maio), que estabelece que os pequenos agricultores, e o que isso é está claramente definido na 
portaria, serão beneficiados no investimento nas pequenas explorações, podendo apresentar projetos de 
candidatura até 50 000 euros, a um máximo de dois projetos, sendo que o maior não pode exceder 40 000, com 
50% a fundo perdido. 
Existem, igualmente, apoios para os pequenos produtores na transformação e comercialização de produtos 
agrícolas, como seja uma pequena salsicharia, uma queijaria, investimentos que dão apoios a 50% a fundo 
perdido até ao montante máximo elegível de 200 000 euros. 
Todas estas medidas estão consignadas e estão já em perfeita execução desde o dia 25 de maio. Era, aliás, 
matéria que constava do Programa do Governo, que, tenho o prazer de o dizer, desse ponto de vista, está 
plenamente cumprido. Esperamos agora que a execução corresponda às nossas expectativas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="16">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Nuno Serra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2117" speaker-name="Nuno Rafael Marona De Carvalho Serra" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Nuno Serra (PSD)" page-start="16">Sr.ª Presidente, Sr. Ministro, Srs. Deputados: Começo por felicitar o Partido 
Ecologista «Os Verdes» por trazer mais uma vez esta matéria a debate, dizendo que o desperdício alimentar e 
as formas de o reduzir a nível global será, com certeza, um dos maiores desafios que o mundo enfrentará no 
futuro, mas que hoje já é também uma questão que muitos nos assola. 
Este desafio é tanto maior quanto maior tem sido a necessidade de alimentar uma população em crescimento 
acelerado, de conseguir uma agricultura mais produtiva, que acompanhe as necessidades de consumo mundial, 
de uma política ambiental mais sustentada e de uma política social mais equitativa. Esta preocupação deve 
envolver toda a sociedade, procurando, com inovação, reduzir este contrassenso, que é produzir alimentos que 
nunca chegam a ser consumidos nem reutilizados. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Júlia Rodrigues. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2065" speaker-name="Júlia Maria De Almeida Lima E Sequeira Rodrigues" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Júlia Rodrigues(PS)" page-start="18">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo: Felicito, 
antes de mais, Os Verdes pelo agendamento desta temática. 
A Assembleia da República declarou o ano de 2016 como o ano nacional de combate ao desperdício 
alimentar. Esta resolução recomendou, entre outras medidas, que fossem promovidos levantamentos rigorosos 
e sistemáticos sobre a realidade do desperdício alimentar em Portugal, bem como a criação de um programa 
nacional, construído num processo de participação ativa e colaborativa da sociedade. 
Esta resolução, aprovada há mais de um ano, e até por unanimidade, foi levada a sério? Ou seja, foi 
cumprida? Ou, pelo contrário, foi ignorada? A Assembleia da República e as forças políticas tranquilizaram a 
consciência? Sim, mas foi só, nada mais. 
Ora, as iniciativas legislativas devem ser, sempre que possível, estudadas e elaboradas com a auscultação 
dos intervenientes, examinados casos reais bem-sucedidos — alguns com uma longa experiência —, analisados 
estudos científicos e dissecados todos os contributos individuais e coletivos de todas as organizações 
representativas. 
Se assim se fizer, as iniciativas serão consistentes, fundamentadas, assumidas e, como disse atrás, para 
levar a sério! 
Foi o que o PS fez, há poucos dias, quanto ao tema proposto neste debate: o desperdício alimentar. 
Reunimos, em audição pública, no passado dia 14 de junho, intervenientes de toda a cadeia alimentar. 
O debate, muito participado, com a presença de investigadores, promotores de projetos, autarcas, 
associações e organizações representativas, decorreu em torno das perspetivas da segurança e 
sustentabilidade alimentar, da questão ambiental e das motivações de cariz social. Os contributos presenciais e 
escritos foram determinantes para sustentar e reforçar a nossa intervenção política nesta área. 
Sr.as e Srs. Deputados, o desperdício alimentar é, atualmente, um problema à escala mundial. Na diretiva-
quadro de resíduos da União Europeia, a hierarquia para o tratamento de resíduos dá prioridade à redução de 
resíduos na fonte, seguido de reutilização, reciclagem e recuperação, com a eliminação como último recurso. 
Esta temática transversal e abrangente inclui áreas tão distintas como a solidariedade social, o ambiente, a 
saúde, a economia e finanças, a agricultura e segurança alimentar. 
Exige, por isso, a sensibilização de todos os intervenientes, desde a produção agrícola, à agroindústria, à 
distribuição, à restauração, até ao consumidor final. 
É necessária uma atuação integrada e articulada em toda a cadeia alimentar que, em simultâneo, inclua 
preocupações ao nível educacional, de saúde e de combate à pobreza. 
As estratégias devem envolver a sensibilização, a formação e a informação, com promoção de campanhas, 
mas também a monitorização do desperdício e o melhoramento da logística. Neste âmbito, convém referir a 
importância das cadeias curtas de abastecimento, já aqui referidas, cujos circuitos de proximidade evitam o 
desperdício alimentar. É prioritário garantir que estas cadeias curtas sejam mais frequentes, ao nível, por 
exemplo, das cantinas públicas, das escolas ou dos hospitais. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="19">Sr.ª Deputada, a Mesa regista a inscrição da Sr.ª Deputada Fátima Ramos para pedir 
esclarecimentos, a quem dou a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1997" speaker-name="Maria De Fátima Simões Ramos Do Vale Ferreira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Fátima Ramos (PSD)" page-start="19">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Ministro, Sr. Secretário de Estado, 
começo por cumprimentar todos. 
O PSD é um partido humanista que defende uma boa gestão dos recursos, quer humanos, quer materiais. É 
um partido que acredita que só com uma boa gestão de recursos, com uma gestão de rigor, é que as pessoas 
podem viver melhor. É um partido que defende, por isso, o combate às desigualdades, o combate às assimetrias. 
É um partido que foi obrigado a aplicar determinadas medidas difíceis pelas quais ainda agora foi criticado 
pela Sr.ª Deputada do Partido Socialista… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="19">Ah! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1997" speaker-name="Maria De Fátima Simões Ramos Do Vale Ferreira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Fátima Ramos (PSD)" page-start="19">… porque, infelizmente, herdou um País onde, de facto, o rigor e a exigência 
não existiam. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estados dos Assuntos Parlamentares (Pedro Nuno Santos)" page-start="19">O PSD é um 
espetáculo! </utterance>
  <utterance speaker-id="1997" speaker-name="Maria De Fátima Simões Ramos Do Vale Ferreira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Fátima Ramos (PSD)" page-start="20">Por isso, o que mais tememos neste momento é que esse rigor e a essa 
exigência deixem de existir e vimos que já houve algumas medidas nesse sentido. 
O PSD é, de facto, um partido que, ao ser assim, se preocupa com a eficiência e com a boa gestão dos 
recursos e, por isso, quando falamos em desperdícios alimentares não podíamos estar mais de acordo. Por 
essa razão, quer no nosso programa eleitoral, quer no programa da coligação, esta foi sempre uma matéria que 
esteve presente, contrariamente a outros partidos que, muitas vezes, falam da mesma mas não a tiveram 
presente. 
É, efetivamente, uma matéria de futuro, sobre a qual temos de nos debruçar. Vivemos num País com recursos 
tão escassos e sabemos que 17% da produção é desperdício, sendo esta é uma realidade que temos de inverter. 
Mas, conscientes desta realidade, recordo aqui que, no tempo do Governo anterior foi elaborado um trabalho 
denominado Prevenir desperdício alimentar — Um compromisso de todos, que envolveu 25 parceiros, entidades 
públicas, privadas, os Ministérios da Economia, da Agricultura, da Saúde, autarquias locais, misericórdias, a 
CAP e muitas outras,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estados dos Assuntos Parlamentares" page-start="20">Etc… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1997" speaker-name="Maria De Fátima Simões Ramos Do Vale Ferreira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Fátima Ramos (PSD)" page-start="20">… porque o PSD não defendia uma sociedade estatizante mas que o 
envolvimento de todos podia trazer medidas que, de facto, fossem transversais e tivessem sucesso para todos. 
No âmbito desse trabalho, surgiram várias medidas, nomeadamente: monitorizar a redução do desperdício 
alimentar e melhorar a sustentabilidade da cadeia alimentar; incentivar a criação de mercados de proximidade; 
analisar a possibilidade de aquisição de bens alimentares junto da produção e nos mercados locais, através da 
flexibilização das normas relativas à contratação pública, tendo sempre em conta a segurança alimentar; 
privilegiar, ao nível dos contratos públicos, empresas com responsabilidade social e boas práticas de combate 
ao desperdício implementadas, preservando a segurança alimentar; avaliar a possibilidade de implementar 
incentivos fiscais e/ou económicos direcionados à doação de alimentos; estimular ou distinguir os agentes da 
distribuição que apresentem, por gama de produtos, níveis de comercialização de produtos nacionais superiores 
a 2/3; criar um concurso para identificar as melhores práticas na prevenção do desperdício alimentar ao longo 
de todas as fases do processo; criar um selo de reconhecimento de prevenção do desperdício alimentar que 
possa ser identificado pelo stakeholders da entidade…». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estados dos Assuntos Parlamentares" page-start="20">Já deve ter acabado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1997" speaker-name="Maria De Fátima Simões Ramos Do Vale Ferreira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Fátima Ramos (PSD)" page-start="20">Por isso, pergunto ao Partido Socialista como é que tem ajudado o seu 
Governo, que está já há sete meses, a implementar estas medidas.
Acho que é tempo de passar à prática e de fazer. É tempo, de facto, de concretizar. 
Estamos disponíveis para colaborar. Foi apresentado e aprovado um projeto de resolução em 2015 que tinha 
estas mesmas propostas, muitas das quais, hoje, a Sr.ª Deputada referiu. 
O que lhes peço é, como social-democrata e como cidadã, que, de facto, se passe da conversa à prática e 
que os senhores colaborem. 
Estamos disponíveis para colaborar, para gerir com rigor, com eficiência, por termos a noção do que o País 
precisa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="20">Para responder, tem a palavra a Sr.ª Deputada Júlia Rodrigues. </utterance>
  <utterance speaker-id="2065" speaker-name="Júlia Maria De Almeida Lima E Sequeira Rodrigues" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Júlia Rodrigues (PS)" page-start="21">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada, em resposta ao seu pedido de esclarecimento, 
queria dizer-lhe que rigor e transparência são também as preocupações do PS. A referência que fiz ao Governo 
anterior foi, de facto, ao aumento da pobreza e à incapacidade para resolver o problema da pobreza, em 
Portugal. 
Como sabe, a assistência das IPSS tem sido, com rigor e com transparência, fundamental no apoio aos mais 
carenciados e o PS preocupa-se com as pessoas, preocupa-se com a forma como tratamos as pessoas, para 
dar dignidade à vida dos trabalhadores, dos nossos concidadãos. Pena é que tenha aqui havido um desperdício 
de tempo a perguntar que medidas são estas. É que as medidas contidas no Prevenir o Desperdício Alimentar 
— Um Compromisso de Todos ficaram como medidas avulsas num documento escrito, que é importante, com 
bem referiu a Deputada Heloísa Apolónia, mas falta a sua operacionalização, falta ir para o terreno e conseguir 
que todos os agentes envolvidos, todos os intervenientes, consigam levar a bom porto a luta contra o desperdício 
alimentar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="21">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Ferreira, do Grupo 
Parlamentar de «Os Verdes». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="21">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: 
Infelizmente, não vivemos apenas numa sociedade de consumo, vivemos também numa sociedade de 
desperdício. E independentemente das considerações que possamos fazer em torno de saber se o desperdício 
é uma consequência direta da sociedade de consumo, interessa trabalhar no sentido de combater este 
preocupante fenómeno do desperdício alimentar. 
Lembro a este propósito que, na sua Resolução de 19 de janeiro de 2011, o Parlamento Europeu, manifesta 
a sua preocupação pelo facto de, diariamente, uma quantidade considerável de alimentos, mesmo sendo 
perfeitamente consumível, ser tratada como resíduo. 
No mesmo documento, o Parlamento Europeu considera que o desperdício de alimentos representa um 
problema ambiental e ético com custos económicos e sociais, e convida a Comissão Europeia a estudar as 
razões que levam a deitar fora, desperdiçar e depositar anualmente nos aterros da Europa cerca de 50% dos 
alimentos produzidos. 
Trata-se, assim, de um combate que se impõe, não só pela exploração absolutamente inútil dos recursos 
naturais que o desperdício exige ou implica, e que poderiam ser poupados, mas também pela infeliz constatação 
de que, anualmente, milhões de toneladas de alimentos são desperdiçados, num mundo onde um sexto da 
população passa fome. 
Em causa, estão, portanto, não só questões de natureza ambiental, dada a pressão feita desnecessariamente 
sobre os recursos naturais, mas também questões de natureza intergeracional. Ou seja, do que falamos, quando 
falamos de desperdício alimentar, é de um problema de sustentabilidade. 
Por isso mesmo, esta matéria tem vindo a merecer a maior atenção por parte de Os Verdes, seja através da 
apresentação de iniciativas legislativas, seja através de iniciativas de outra natureza, como a audição pública 
parlamentar sobre propostas e estratégias de combate ao desperdício alimentar, que Os Verdes promoveram, 
nesta Assembleia, no início do mês de junho. 
Tratou-se de uma iniciativa muito participada e muito interessante, até porque o desperdício alimentar, apesar 
de ter sido objeto de diversos estudos noutros países, em Portugal não tem merecido muita atenção e só há 
pouco tempo começaram a aparecer projetos tendo como denominador comum, exatamente, o desperdício 
alimentar. 
Quanto a estudos, o único que existe até hoje no nosso País foi elaborado pelo PERDA — Projeto de Estudo 
e Reflexão sobre o Desperdício Alimentar, designado Do campo ao garfo, o desperdício alimentar em Portugal. 
Mas na audição parlamentar que Os Verdes promoveram chegaram-nos experiências e ações no terreno 
levadas a cabo por várias associações, nomeadamente: pela IN LOCO, que, em conjunto com algumas </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23">
O Sr. Deputado José Luís Ferreira tem um pedido de esclarecimentos, do Sr. Deputado 
Maurício Marques, do Grupo Parlamentar do PSD, a quem dou a palavra. 
Faça favor Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2106" speaker-name="Maurício Teixeira Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Maurício Marques (PSD)" page-start="23">Sr. Presidente, Sr. Ministro, Sr.as e Srs. Deputados: Dado o escasso 
tempo que tenho, era apenas para saudar o Partido Ecologista «Os Verdes» por esta iniciativa. 
Na verdade, prevenir o desperdício alimentar é diminuir a fome no mundo e isso não deve ser apenas um 
desígnio nacional mas, sim, um desígnio mundial. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23">
O Sr. Deputado já ultrapassou o seu tempo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2106" speaker-name="Maurício Teixeira Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Maurício Marques (PSD)" page-start="23">Este deve ser um tema que nos deve unir a todos e não dividir e, por 
isso, também faço aqui um apelo ao Sr. Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23">
O Sr. Deputado peço-lhe para concluir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2106" speaker-name="Maurício Teixeira Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Maurício Marques (PSD)" page-start="23">Este é um tema em que grande parte do desperdício na produção é local 
e por isso o Sr. Ministro tem aqui uma oportunidade para promover a produção e o consumo local através das 
muitas instituições que temos espalhadas por todo o território nacional. 
Bem-haja ao Partido Ecologista «Os Verdes» por esta iniciativa. 

O Sr. Presidente. — Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Ferreira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="23">Sr. Presidente, é apenas para dizer ao Sr. Deputado Maurício 
Marques que registamos o apreço demonstrado pelo PSD quanto a esta iniciativa, dizendo ainda que é 
importante que os partidos tivessem esta preocupação com o desperdício alimentar e também com o combate 
à pobreza não apenas quando estão na oposição mas sempre, quer quando estão no poder quer quando estão 
na oposição. 
De qualquer forma, registamos o que foi dito sobre a iniciativa que Os Verdes hoje trouxeram à discussão. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr. Deputada Patrícia Fonseca, do Grupo 
Parlamentar do CDS-PP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2122" speaker-name="Patrícia Carla Bonança De Mattamouros Resende Fonseca De Oliveira" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Patrícia Fonseca (CDS-PP)" page-start="23">Sr. Presidente, Sr. Ministro, Sr. Secretário de Estado, Sr.as e Srs. 
Deputados: A melhoria das condições de vida das populações no mundo ocidental veio alterar os hábitos de 
consumo, levando muitas vezes a excedentes que posteriormente não são aproveitados, como já aqui foi 
referido. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="25">
A Sr.ª Deputada já esgotou o seu tempo, tendo-o até ultrapassado muito porque houve 
um problema com os tempos e só começou a descontar já passado 1 minuto. 
Queira concluir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2122" speaker-name="Patrícia Carla Bonança De Mattamouros Resende Fonseca De Oliveira" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Patrícia Fonseca (CDS-PP)" page-start="25">Sr. Presidente, estou mesmo a terminar. 
Dizia eu que muitas vezes o voluntariado é desvalorizado por alguns dirigentes políticos, mas sem ele muito 
do que foi feito não seria possível ou muito menos se teria alcançado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="25">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado André Silva, do PAN. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="25">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Saudamos o debate trazido pelo Partido 
Ecologista «Os Verdes», um tema tão importante como este e que nos toca a todos. 
A questão da doação de bens alimentares excedentes e a sua redistribuição para fins de solidariedade social 
tem sido, e muito bem, amplamente discutida na Assembleia da República. 
Reforçando os dados científicos internacionais e o desígnio nacional de várias entidades, esta Assembleia 
aprovou uma resolução, em 2015, com vista a combater o desperdício alimentar e para promover uma gestão </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="26">
O Sr. Deputado já ultrapassou o seu tempo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="26">E é desta forma que, desde a produção ao consumo, o Estado, as empresas, 
as restantes organizações sociais e humanitárias, tal como os cidadãos, consubstanciam uma cidadania 
participativa e empática e reforçam o tecido social, lançando bases de resiliência, sobretudo perante metas tão 
claras como as que precisamos cumprir no que respeita à redução do desperdício alimentar. É precisamente 
este campo que o Estado deve promover, legislando de modo a que todas estas entidades possam cooperar 
para um bem maior. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="26">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Maria da Luz Rosinha, do Grupo Parlamentar do PS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1669" speaker-name="Maria Da Luz Gameiro Beja Ferreira Rosinha" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria da Luz Rosinha (PS)" page-start="26">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: 
Cumprimento o Partido Ecologista «Os Verdes» pela iniciativa que tomou trazendo a este debate uma matéria 
que nos preocupa a todos. 
«O desperdício alimentar assumiu uma dimensão tal que está a ser considerado um problema à escala 
mundial, que se reflete ao longo de todos os elos da cadeia agroalimentar, do campo até à mesa do consumidor». 
Esta afirmação, emanada do Parlamento Europeu, evidencia uma consciencialização do problema e a 
necessidade de intervir para inverter esta realidade. 
Segundo um estudo da FAO, anualmente, são desaproveitadas 1.3 mil milhões de toneladas de alimentos, 
uma perda económica com graves impactos nos recursos naturais dos quais o ser humano depende para se 
alimentar. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="27">Tem a palavra o Sr. Deputado João Ramos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2046" speaker-name="João Augusto Espadeiro Ramos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Ramos (PCP)" page-start="27">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo: O tema que 
hoje discutimos, o desperdício alimentar, é relevante. 
É difícil perceber porque se deterioram alimentos sem serem consumidos e, por outro lado, milhões de 
pessoas sofrem de carências alimentares. Parecendo anacrónica, esta realidade tem razão de ser. 
Uma primeira razão está nos processos produtivos: aqui residirá um dos primeiros problemas. A estratégia 
de produção agrícola está orientada e enquadrada por critérios, ditos de mercado, em que o valor económico </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="28">Sr. Deputado, já ultrapassou o seu tempo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2046" speaker-name="João Augusto Espadeiro Ramos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Ramos (PCP)" page-start="28">Vou terminar, Sr. Presidente. 
Tal como dissemos há um ano, e cito, «um País organizado, moderno e soberano tem de garantir a 
alimentação dos seus cidadãos, procurando atingir a autossuficiência, tanto quanto possível, e medidas de 
aproveitamento de todos os recursos que implicam a rejeição de imposições que limitem as possibilidades de 
consumo, fazendo prevalecer o aspeto ao conteúdo medidas, têm de ser combatidas. 
Termino, dizendo que o PCP está disponível para travar o combate ao desperdício alimentar que passe pela 
garantia da nossa soberania alimentar e pelo estímulo e valorização da produção nacional. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="28">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Sandra Ponteira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2152" speaker-name="Sandra Maria Pereira Pontedeira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Sandra Pontedeira (PS)" page-start="28">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Ministro, Sr. Secretário de 
Estado: Permitam-me, também, fazer uma saudação ao Partido Ecologista «Os Verdes» pela temática desta 
interpelação ao Governo. Trata-se, uma vez mais, de um debate indispensável, diria até obrigatório, neste 
Parlamento, do qual devem ser extraídas as devidas consequências. 
Esta luta não é nova, mas é premente. O desperdício alimentar tem impacto a nível ético, económico, 
sanitário e ambiental, como já hoje aqui foi abordado, mas este também é um problema de índole social: Portugal 
foi o País onde se registou a maior subida da taxa de privação severa, na qual, como sabemos, entre outras 
dificuldades, se incluem as necessidades alimentares. Crianças e jovens são os mais afetados, hoje, e com 
sérias repercussões no seu futuro. 
Com a crise vivida nos últimos anos também mudaram os hábitos alimentares dos portugueses que em nada 
contribuem para uma redução do desperdício alimentar, e muito menos para uma alimentação equilibrada. 
Quando 17% dos bens alimentares são desperdiçados, e uma grande fatia ainda na fase da produção, quando 
os números são colossais — 200 milhões de pessoas que poderiam ser alimentadas com alimentos que são 
todos os dias desperdiçados na Europa —, temos consciência que combater a pobreza também passa pelo 
sério combate ao desperdício alimentar. 
É imperioso assegurar o direito ao acesso à alimentação a todos e este combate não passa, Srs. Deputados, 
aliás, como já hoje foi referido, pelo apoio alimentar com base na caridade, mas, sim, por ser criadas as 
condições necessárias para a acessibilidade de todos a alimentos que garantam, ao mesmo tempo, o respeito 
pela dignidade humana e autonomia das pessoas e proporcionem uma dieta equilibrada e saudável. 
É uma questão transversal — sabemos — que a todos diz respeito, mas é fundamental a educação das 
crianças e jovens para o não desperdício alimentar, apostando, desta forma, na prevenção. Para tal, é 
necessário promover a educação para a cidadania e para a saúde junto deles. 
É, também, fundamental a consolidação legislativa nesta matéria, estudos aprofundados, investigação 
relativamente à produção, à indústria, ao comércio e ao consumo, e a devida articulação de políticas públicas </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="29">Srs. Deputados, chegámos ao fim deste período de debate. Vamos agora passar ao 
encerramento. 
Tem a palavra, em nome de Os Verdes, a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="29">Sr. Presidente, Sr. Ministro, Sr. Secretário de Estado, Sr.as e Srs. 
Deputados, deixo umas notas finais para vos dizer o seguinte: na perspetiva de Os Verdes, quando falamos de 
desperdício alimentar temos de falar, a montante, sempre e necessariamente, do direito à alimentação e à 
alimentação saudável. Este direito é para todas as pessoas! 
Ora, precisamos depois de perceber que isto tem uma transversalidade que não podemos perder de vista. É 
que, quando o anterior Governo cortou rendimentos às famílias, a nível dos salários ou das pensões, e quando 
cortou nos apoios sociais, designadamente no abono de família, no subsídio de desemprego, entre outros, 
retirou a muitas destas famílias a sua capacidade de ter acesso e sucesso no seu direito à alimentação. 
Lembramo-nos como nos anos de 2012, 2013 e 2014 muitas pessoas chegavam à Assembleia da República 
a dar registo de fome! De fome! O que levou, inclusivamente, Os Verdes a apresentar um projeto, na Assembleia 
da República, que previa a criação do pequeno-almoço escolar, porque recebíamos queixas de muitas escolas, 
diretamente dos professores, de crianças que chegavam à escola sem se terem alimentado e o almoço que 
comiam na escola era a única refeição que comiam no dia. 
Portanto, isto para dizer que as políticas sociais também são extraordinariamente relevantes quando 
discutimos esta matéria. 
Por outro lado, e para me colocar um bocadinho na lógica dos Srs. Deputados do CDS, aproveito para lhes 
dar ainda esta informação: quando realizámos a audição, como referi, aqui, no Parlamento no início do mês de 
junho, a ARESP — Associação de Restauração e Similares de Portugal falou-nos da criação que tinha feito de 
um programa de fornecimento de alimentos a pessoas carenciadas e quando os senhores aumentaram o IVA 
na restauração o confronto com dificuldades foi de tal ordem que a ARESP teve de suspender o programa. 
Portanto, vejam bem como tudo isto está interligado e como tudo isto tem relevância. 
Depois, Sr.as e Srs. Deputados, há uma questão que para Os Verdes é fundamental: o conhecimento sobre 
aquilo que se desperdiça e como se desperdiça. Não podemos perder este objetivo de vista e, por isso, Os 
Verdes também consideram que é importante trabalhar para uma iniciativa legislativa e estamos a trabalhar no 
sentido de se perceber, nas cantinas públicas, qual é o nível de desperdício. Porque as cantinas públicas 
também têm de ser, de alguma forma, um exemplo nas ações que temos de tomar. Nós não sabemos qual o 
nível de desperdício alimentar e a sua causa efetiva nas cantinas. 
Por exemplo, no outro dia, quando discutimos o projeto de lei de Os Verdes sobre a alternativa das ementas 
vegetarianas nas cantinas, um Sr. Deputado do PSD dizia que, muito provavelmente, introduzir mais essa 
ementa leva a mais desperdício alimentar. E não! Curiosamente, na nossa audição, uma das questões que foi 
referida foi que nas cantinas escolares, onde é oferecido apenas um prato às crianças, quando as crianças não 
gostam desse prato, nota-se um volume de desperdício. Isto é para nos fazer refletir sobre como as ofertas 
alimentares também podem promover a redução do desperdício alimentar. 
Enfim, há todo um conjunto de fatores que temos, de facto, de nos permitir conhecer e refletir para, depois, 
tomarmos medidas mais adequadas. Já agora gostava de dizer que há ameaças que também temos de ter em 
conta. Por exemplo, Sr. Ministro, o facto de o PDR 2020 (Programa de Desenvolvimento Rural 2016-2020) não 
ter um subprograma para as cadeias de circuitos curtos de comercialização é problemático ou, pelo menos, é 
fundamental que essa ajuda mais direta se faça. 
Por outro lado, temos a ameaça do TTIP (Transatlantic Trade and Investment Partnership) e do CETA 
(Comprehensive Economic and Trade Agreement) que, como sabemos, são monstros da globalização que 
visam servir interesses das multinacionais e espezinhar os pequenos produtores e a produção local. Temos de </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30">Para encerrar o debate tem a palavra, em nome do Governo, o Sr. Ministro da 
Agricultura. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Agricultura, Florestas e Desenvolvimento Rural" page-start="30">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. 
Deputados, compreenderão que uma curta intervenção não significa desvalorização do tema que estamos a 
discutir. 
Queria congratular-me pelo amplo consenso que este tema gerou entre o Parlamento e o Governo, 
naturalmente, na sua tripla dimensão: social, económica e ambiental. 
Queria também reconhecer e prestar homenagem ao importante e gigantesco esforço que milhares de 
cidadãos anónimos e muitas instituições fazem para combater este problema e para praticar a solidariedade. 
Gostaria de reafirmar a atitude do Governo no que concerne ao respeito pelo Parlamento e pelas suas 
decisões e recomendações e dizer, ainda, que tudo faremos para, no que nos diz respeito, dar sequência às 
recomendações da Resolução n.º 65/2015, e de confirmar o empenho do Governo nas instâncias internacionais, 
desde logo, na União Europeia, no sentido de tudo fazer para encontrar metodologias e ações comuns para 
encarar e enfrentar este problema. 
Por último, queria reafirmar a vontade do Governo de dar expressão urgente à concretização de uma 
estratégia nacional de combate ao desperdício e de um plano de ação, no qual espero que participe toda a 
sociedade e, desde logo, de uma forma mais relevante do que todas, o Parlamento. 
Portanto, o Governo tudo fará para que isso aconteça. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30">Obrigado, Sr. Ministro Capoulas Santos pela sua capacidade de síntese. 
Amanhã a reunião plenária terá lugar às 15 horas, tendo como primeiro ponto da ordem de trabalhos a 
evocação do centenário da Lei n.º 621, de 23 de junho de 1916, que institui as freguesias em Portugal. Do 
segundo ponto, consta a interpelação n.º 6/XIII (1.ª) — Sobre políticas de saúde (CDS-PP). 
Do terceiro ponto, consta, sem tempos atribuídos, a apresentação das propostas de resolução n.os 9/XIII (1.ª) 
— Aprova, para adesão, a Convenção Internacional sobre Normas de Formação, de Certificação e de Serviço 
de Quartos para Pessoal de Navios de Pesca, Convenção STCW-F, adotada em Londres, em 7 de julho de </utterance>
</debate>
