<debate period="r3" legislature="13" legislative_session="1" number="45" date="2016-03-16">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Sr.as e Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Funcionários, Sr.as e 
Srs. Jornalistas, temos quórum, pelo que declaro aberta a sessão. 
Eram 10 horas e 3 minutos. 
Peço aos Srs. Agentes de autoridade para abrirem as galerias. 
Como sabem, a ordem do dia de hoje é particularmente longa. Do primeiro ponto consta a discussão das 
normas avocadas pelo Plenário e o segundo consta da votação dessas mesmas. 
De seguida, terá lugar o encerramento do debate, na especialidade, do Orçamento do Estado para 2016, 
após o que será votado em votação final global. 
Do quinto ponto consta o debate preparatório do próximo Conselho Europeu, ao abrigo da alínea a) do n.º 1 
do artigo 4.º da Lei de Acompanhamento, Apreciação e Pronúncia pela Assembleia da República no âmbito do 
Processo de Construção da União Europeia. 
Em sexto lugar, será apreciado o Relatório e Conta de Gerência da Assembleia da República referente a 
2014 e, por último, haverá votações regimentais, no fim do debate. 
Vamos começar pela discussão das normas avocadas. 
Foram avocadas uma proposta apresentada por Os Verdes, uma proposta apresentada pelo CDS-PP, 
cinco propostas apresentadas pelo Bloco de Esquerda e quatro pelo PCP. 
Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Paula Santos, do PCP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="3">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: A aprovação da 
proposta do PCP de redução da taxa máxima do IMI tem uma particular relevância para milhares de famílias 
portuguesas que nos últimos anos se viram numa situação extremamente difícil. Por um lado, pela atualização 
do valor patrimonial dos imóveis e, por outro, pela consecutiva redução do poder de compra. 
A aprovação desta proposta do PCP corresponde a um dos problemas identificados por muitas famílias, 
contribui para a desoneração da carga fiscal sobre estas e será já tida em conta nas decisões que forem 
tomadas em 2016. 
É que enquanto PSD e CDS estavam no Governo e andaram a implementar medidas para aumentar os 
impostos sobre as famílias, o PCP esteve sempre do lado da diminuição dos impostos sobre as famílias. 
O PSD e o CDS, nos últimos quatro anos, tiveram inúmeras oportunidades para reduzir os impostos sobre 
as famílias, mas optaram sempre pelo seu agravamento. E dizer, como fez o CDS ontem, que defende o 
desagravamento dos impostos sobre as famílias não passa de demagogia e profunda hipocrisia. 
A redução da taxa do IMI, por si só, reflete o sinal da inversão da política prosseguida por PSD e CDS, 
demonstra que, contrariamente ao que PSD e CDS afirmaram, é possível um outro caminho e torna evidente 
que a nova correlação de forças na Assembleia da República possibilita esse novo caminho, um caminho de 
reposição de rendimentos e direitos para o qual o contributo do PCP é determinante. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Tem a palavra o Sr. Deputado José Manuel Pureza, do Bloco de Esquerda. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="3">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, hoje, graças a uma proposta 
apresentada pelo Bloco de Esquerda, damos um passo de grande importância na luta contra a violência 
doméstica. Doravante, as vítimas de violência doméstica que se constituírem como assistentes ou partes civis 
em processos judiciais sobre essa situação ignóbil deixam de pagar custas judiciais. 
Há 16 anos, graças a outra iniciativa do Bloco de Esquerda, a violência doméstica passou a ser crime 
público e, assim, retirámo-la da blindagem socialmente cobarde de dentro de casa e assumimo-la como algo a 
que toda a sociedade tem obrigação de responder. 
Agora trata-se de remover outro obstáculo a um combate eficaz pela erradicação desta vergonha. 
É por isso uma decisão que honra a democracia e honra quem veio a este debate com a noção de que é 
também no Orçamento que se defendem os direitos humanos. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4">Tem a palavra, em nome do Grupo Parlamentar do PSD, o Sr. Deputado Jorge Paulo 
Oliveira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="4">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: 
Em 24 de novembro de 2014 o Parlamento aprova uma proposta que haveria de ficar conhecida como o IMI 
familiar, o qual passou a considerar a dimensão do agregado familiar, discriminando positivamente as famílias 
com filhos. Votos contra: apenas a esquerda radical. 
A justiça social desta medida, aplaudida pela sociedade civil, foi abraçada por 218 autarquias, o 
equivalente a 71% dos municípios portugueses. 
O PS mudou agora de opinião. A medida, afinal, não era assim tão boa… Boa, boa é a proposta de 
alteração do Bloco de Esquerda que prevê que a dedução por dependente passe a corresponder a um valor 
fixo e não a uma percentagem da taxa. O que representa, Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, um claro 
retrocesso do ponto de vista da equidade fiscal e um claro retrocesso do ponto de vista da proteção das 
famílias, que passam simplesmente a pagar mais. 
O PS veio dizer que não, que não mudou de opinião. Por isso, Sr. Presidente e Srs. Deputados, será muito 
interessante verificar o que é que o PS irá dizer aos camaradas Hugo Martins, de Odivelas, Luís Correia, de 
Castelo Branco, Nuno Mocinha, de Elvas, Domingos Bragança, de Guimarães, Raúl Castro, de Leiria, José 
Maria Costa, de Viana do Castelo, Rui Santos, de Vila Real, e Fernando Medina, de Lisboa, apenas para citar 
alguns dos muitos presidentes de câmara do Partido Socialista que aplicaram nos seus municípios este 
imposto, este IMI familiar, exatamente nos termos em que está em vigor. 
A verdade é que o PS mudou de opinião porque a sua ala «syrizista», a sua ala «varoufakinana», que 
nunca se preocupou verdadeiramente com a proteção das famílias, cedeu, e cedeu em definitivo, ao 
radicalismo do Bloco de Esquerda. Manda quem pode e obedece quem tem medo, e nós todos já percebemos 
quem é que manda na «gerigonça». Quem manda na «geringonça» é o Bloco de Esquerda. Parabéns, Sr.ª 
Deputada Catarina Martins. Muitos parabéns! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Margarida Balseiro Lopes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2087" speaker-name="Ana Margarida Balseiro De Sousa Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Balseiro Lopes (PSD)" page-start="4">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Ao longo deste debate 
orçamental, em diversas intervenções, o PSD alertou para o problema das normas interpretativas na proposta 
de lei. Alertámos para o facto de as normas interpretativas terem um caráter retroativo, violando a lei fiscal e a 
Lei Fundamental. 
E não se trata de um caso, de dois casos, de três casos, são mais de 20 as normas interpretativas que têm 
carácter retroativo: é no IRS, é no IRC, é no imposto de selo, é no IUC. 
Aos diversos alertas lançados pelo PSD, o Governo disse: «não há mal. Apesar de interpretativas, as 
normas só se vão aplicar para casos futuros». Afirmou, aliás, o Governo que os tribunais aplicariam a lei 
independentemente da vontade do legislador ou da administração fiscal, ou seja, confrontado com normas 
fiscais retroativas, a resposta foi a de que não havia problema porque, no limite, se essas normas em causa 
forem inconstitucionais, os tribunais não as vão aplicar. 
Isto é de facto espantoso! Não é assim e tem de haver uma explicação para o Governo ter pejado o 
Orçamento de normas retroativas. 
Estará o Governo ciente do risco? Estará o Governo ciente de que vai receber impostos que poderá ter de 
devolver no futuro? E não vai única e exclusivamente devolver esses impostos, vai ter de pagar juros 
indemnizatórios e compensatórios por uma lei mal feita. 
É que aquilo que o Governo se prepara para fazer é aprovar um Orçamento que viola a lei fiscal, que viola 
a Constituição e é, sobretudo, um atentado ao Estado de direito. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Cecília Meireles, do Grupo Parlamentar do CDS-PP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="5">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: 
No já longínquo, e por muitos aparentemente esquecido, cenário macroeconómico do PS, uma das coisas 
previstas na altura era a criação de um imposto sobre as heranças, as heranças milionárias, creio eu. Era um 
cenário, se bem se lembram, muito pensado, muito ponderado, as medidas estavam todas estudadas. Era só 
ganharem as eleições que o cenário entrava em vigor. 
De facto, não aconteceu nem uma coisa nem outra: nem ganharam as eleições nem o cenário entrou em 
vigor. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="5">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="5">Em todo o caso, aparentemente, a ideia de voltar a introduzir o 
imposto sucessório em Portugal não saiu da cabeça de alguns responsáveis e isso, como é óbvio, lançou 
preocupações não só em relação a patrimónios milionários como em relação a qualquer património e a 
qualquer herança. 
E eis se não quando, no meio deste cenário, o Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Fiscais deu uma 
entrevista, cujo título era: «Está tudo em aberto nas heranças, até taxar doações já feitas». 
Isto, como é óbvio, veio criar uma situação de grave preocupação. E o CDS, para acabar de vez com as 
dúvidas, para que elas não continuassem a pairar no ar, criou um artigo dizendo mais ou menos o óbvio, que 
cito: «O Governo não pode propor normas fiscais que prejudiquem os contribuintes por referência a factos 
tributários ocorridos em momento anterior ao da sua entrada em vigor», que é como dizer que a lei fiscal não 
pode ser retroativa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="5">Isso já não está na lei?! Isso está na lei! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="5">Oiço algumas vozes que perguntam: «isso já está na lei?!». Está até 
na Constituição, Sr. Deputado. Por isso mesmo é que, se calhar, teria sido sensato não fazer declarações a 
dizer que se ia taxar doações já feitas 
É que já está na lei, o Sr. Deputado tem muita razão. 
Portanto, se de facto não há — e quero acreditar que não — qualquer intenção de taxar doações já feitas, é 
muito simples: votem a favor da proposta. Ela foi avocada e é uma última das últimas oportunidades de o 
Governo demonstrar que, de facto, não quer taxar doações já feitas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Tem a palavra o Sr. Sr. Deputado João Paulo Correia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="5">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: As 
propostas de alteração ao IMI dominam as avocações do último dia de debate do Orçamento do Estado para 
2016, e isso não é por acaso. 
O capítulo do IMI resume o que foi o processo do Orçamento do Estado. 
Por um, lado, quer pela parte do Governo, quer pela parte dos Grupos Parlamentares do PS, do Bloco de 
Esquerda, do PCP e de Os Verdes, houve uma intenção clara de, também no IMI, introduzir critérios de mais 
justiça social e de mais justiça fiscal na cobrança do imposto. 
Por outro lado, a exemplo do que aconteceu em todo o processo do Orçamento do Estado, também no IMI 
o PSD não foi capaz de apresentar qualquer proposta de alteração. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Ferreira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="7">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Como dissemos durante a 
discussão, na generalidade, deste Orçamento do Estado, Os Verdes pretendiam apresentar um conjunto de 
propostas com vista a melhorar o seu conteúdo, a melhorar a vida das pessoas e a procurar mais justiça 
social. 
Não fizemos como alguns, que perderam por falta de comparência; viemos a jogo e apresentámos um 
conjunto de propostas de alteração ao Orçamento do Estado. 
Das propostas apresentadas por Os Verdes, sete mereceram aprovação. São propostas que têm uma 
relevância muito grande para as pessoas e constituem um passo no sentido de garantir mais justiça social e 
ambiental. 
Assim, e por proposta de Os Verdes, o programa de fornecimento de leite escolar passa a incluir leite sem 
lactose. Desta forma, e em benefício da saúde das crianças e da possibilidade de opção alimentar, as escolas 
passarão a fornecer esse leite a pedido dos pais. 
Por proposta de Os Verdes, o Governo terá de proceder à avaliação das rendas atribuídas às energéticas a 
título de garantia de potência por forma a reduzir os escandalosos encargos suportados pelo Estado e pelos 
consumidores, nomeadamente através da supressão do incentivo à construção de barragens, que foi já 
imoralmente atribuído a empreendimentos ao abrigo do Programa Nacional de Barragens. 
Por proposta de Os Verdes, Portugal vai passar a ter uma estratégia nacional de combate ao desperdício 
alimentar. É uma estratégia que definirá um quadro plurianual de ações a desenvolver pelo Estado em 
coordenação com outras entidades. É uma estratégia com reflexos de ordem ambiental e económica muito 
significativa e que deve gerar uma imensa participação dos portugueses. 
Por proposta de Os Verdes, o nosso País vai contar com um plano de ação corretiva e preventiva a realizar 
nos edifícios públicos que contêm amianto, sendo tornado público o mapeamento e o planeamento dessas 
ações. 
Como é do conhecimento público, desde 2002 que Os Verdes trabalham intensivamente no Parlamento 
para um ação consequente com o objetivo da eliminação, correção e monitorização do amianto em edifícios 
públicos. A materialização desta norma no Orçamento do Estado implica garantir que no ano de 2016 se darão 
passos concretos e eficazes em relação ao objetivo traçado, mas também se tornará público o planeamento 
estipulado de modo a que as populações conheçam as intervenções a realizar, assim como comprometer o 
próprio Governo com a sua realização. 
Por proposta de Os Verdes, as cerca de 550 000 pessoas que beneficiam de isenção de IMI por condições 
económicas muito frágeis não vão perder essa isenção pelo facto de terem dívidas ao fisco ou à segurança 
social. 
Os Verdes consideram que estas pessoas devem ser estimuladas e ajudadas a pagar as suas dívidas e o 
que sucede é que retirar a isenção do imposto a pessoas que já têm situações muito delicadas do ponto de 
vista económico é uma forma de agudizar a situação e de as impedir, muitas vezes, de criarem condições para 
regularizarem as suas situações. 
Por fim, refiro-me à proposta que Os Verdes avocaram para Plenário hoje. As pessoas, quando vão para 
um lar e são obrigadas a alterar a sua morada de residência, perdem, por esse facto, o benefício da isenção 
de IMI. 
Ora, por proposta de Os Verdes, essa injustiça vai ser removida, vai deixar de acontecer. As pessoas de 
idade e com poucos recursos económicos vão continuar a beneficiar da isenção de IMI, ainda que a sua 
morada seja a do lar. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Duarte Costa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2052" speaker-name="Jorge Duarte Gonçalves Da Costa" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Jorge Duarte Costa (BE)" page-start="8">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A aprovação do acesso automático à 
tarifa social na energia é, neste Orçamento do Estado, o mais importante fator de redução dos custos fixos das 
famílias portuguesas com um efeito relevante no seu rendimento. 
Só o cinismo do anterior Governo conjugado com o da EDP permitiu que, no período de maior 
empobrecimento na sociedade portuguesa, cerca de 900 000 famílias que teriam direito ao benefício da tarifa 
social tivessem desistido de conseguir esse benefício a que tinham direito, tal era o labirinto burocrático 
montado pela EDP. Não é o Bloco de Esquerda que o diz, é a Entidade Reguladora dos Serviços Energéticos, 
que chegou a multar a EDP por más práticas neste domínio. 
Com as alterações introduzidas pelo Bloco de Esquerda, 1 milhão de agregados em situação de 
comprovada carência económica vai beneficiar do desconto anual entre 110 € e 130 €, que pode chegar a 200 
€ para os utilizadores de gás canalizado. 
O tom das ameaças da EDP e da Endesa mostra como é errado deixar em mãos privadas setores 
estratégicos, como é o da energia. 
Que a democracia se imponha ao poder do lobby é uma boa lição para todos e uma boa lição para o futuro, 
porque nas próximas semanas vai começar a trabalhar o grupo de ligação entre o Partido Socialista, o Bloco 
de Esquerda e o Governo precisamente para analisar e avaliar medidas para ir mais longe na redução dos 
custos energéticos das famílias. 
Este, Sr.as e Srs. Deputados, é um caminho que só está agora a começar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Carla Cruz. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª CarlaCruz (PCP)" page-start="8">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: O Governo 
PSD/CDS-PP aumentou brutalmente as taxas moderadoras e alterou o regime de isenção a grupos que 
haviam tido essa isenção, nomeadamente os bombeiros e os dadores benévolos de sangue. Daí que a 
aprovação, ontem, em Comissão, da redução das taxas moderadoras e o alargamento da isenção a vários 
grupos seja uma medida positiva, porém insuficiente. E é insuficiente porque o regime aprovado não atende ao 
doente mas, sim, à doença, deixando de fora muitos doentes que, pelo facto de terem doenças crónicas, estão 
mais vulneráveis ao aparecimento de outras doenças. 
É neste sentido que vai a proposta do PCP, uma proposta que recupera o regime de isenção para os 
doentes crónicos que existia antes das alterações do regime proposto por PSD/CDS, centrando, assim, o 
regime de isenção para os doentes crónicos no doente e não na doença. 
Esta proposta, a ser aprovada, permitirá desonerar estes doentes e garantir-lhes o acesso a cuidados de 
saúde de que tanto necessitam. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Duarte Pacheco. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1210" speaker-name="Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. DuartePacheco (PSD)" page-start="8">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: 
Estamos a terminar a discussão e a apreciação do Orçamento do Estado e muito em breve vai iniciar-se a sua 
execução. Vai começar a parte mais difícil, que é pôr este Orçamento em prática. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Para uma intervenção, tem agora a palavra o Sr. Deputado Heitor Sousa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. HeitorSousa (BE)" page-start="9">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: O Bloco de 
Esquerda traz a esta discussão, neste ponto, a avocação de duas alterações relativamente ao IMI que, a 
nosso ver, corrigem a injustiça fiscal que o anterior Governo praticou durante quatro anos, incidindo essa 
injustiça sobre as famílias de menores rendimentos e sobre as empresas de menores recursos. 
Essa alteração que agora é proposta pelo Bloco de Esquerda é uma alteração que visa estender a cláusula 
de salvaguarda que em boa hora este Governo retomou para o IMI e que o PSD e o CDS tinham declarada 
extinta no ano de 2015. Agora, ela é introduzida para que, no futuro, quaisquer revisões do valor patrimonial 
dos imóveis venham a poder beneficiar de uma cláusula de salvaguarda que corrige eventuais aumentos que 
estejam para além do valor dessa mesma cláusula de salvaguarda. 
A proposta do Bloco de Esquerda visa introduzir essa cláusula de salvaguarda estendendo-a ainda aos 
idosos com mais de 65 anos que sejam objeto de valorizações do seu património que ultrapasse o valor da 
cláusula de salvaguarda. 
O segundo aspeto desta correção tem a ver com a mudança de filosofia do chamado «IMI familiar». 
Com o anterior Governo, as famílias cujo imobiliário tivesse um valor patrimonial mais alto tinham um 
desconto percentual por cada filho, que aumentava à medida do seu número de filhos, e, portanto, aumentava 
também à medida que ao valor do imóvel se ia aplicar com esse desconto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Tem de concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. HeitorSousa (BE)" page-start="9">O que fazemos é introduzir um elemento de equidade e de justiça fiscal, 
dando a cada descendente o mesmo desconto em matéria de redução do IMI. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Muito obrigado, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. HeitorSousa (BE)" page-start="9">E isso faz toda a diferença, Sr.as e Srs. Deputados do PSD e do CDS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Tem a palavra o Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Fiscais, Fernando Rocha 
Andrade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Fiscais (Fernando Rocha Andrade)" page-start="9">Sr. Presidente, Sr.as e 
Srs. Deputados: Na Roma antiga, como princípio do exercício do poder, usava-se a expressão «pão e circo». 
Neste encerramento do debate, na especialidade, do Orçamento do Estado o que tivemos foi, do lado das 
bancadas da esquerda, a discussão em torno de um conjunto de medidas que afetam o rendimento das 
pessoas e melhoram a sua capacidade contributiva, na medida em que afinam, com mais justiça, os impostos 
— o pão. Do lado da direita, naturalmente, veio o circo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="10">Olha o ilusionista! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Fiscais" page-start="10">E veio o circo em torno de uma polémica estéril 
sobre normas interpretativas vindas de uma antiga maioria parlamentar, que, aliás, teve normas interpretativas 
de natureza fiscal em todos os seus orçamentos mas que agora lhes descobriu um qualquer carácter 
demoníaco. 
Do lado da bancada do CDS, veio o circo em torno de uma proposta que não está no Orçamento e discutiu-
se, na especialidade, uma proposta que ninguém apresentou no Orçamento relativa ao imposto sucessório. 
Sobre a norma proposta pelo CDS, queria dizer três coisas muito breves: em primeiro lugar, uma 
preocupação que tenho enquanto académico é, quando cito alguém, ir à fonte; leio e cito corretamente. 
Srs. Deputados,a entrevista tem três páginas, não custa assim tanto ler o que eu disse, não me imputando, 
nomeadamente, o uso da palavra «taxar», que é uma palavra, como já afirmei, de que não gosto, não uso e, 
por preciosismo de linguagem jurídica, não acho que deva ser aplicada. Portanto, é pelo menos uma citação 
que eu dispensava. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="10">Há taxas e taxinhas! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Fiscais" page-start="10">Quanto à questão substancial da norma proposta, 
Srs. Deputados, como saberão, a Constituição não permite à lei ordinária limitar os poderes de iniciativa do 
Governo. 
Portanto, de duas, uma: ou a iniciativa que está lá descrita é desconforme à Constituição, e a Constituição 
já a proíbe, tornando a norma inútil; ou a iniciativa que está lá descrita não é contrária à Constituição e, então, 
é inconstitucional por limitar a iniciativa do Governo. Como tal, uma norma que só pode ser lida como 
repetindo a Constituição, parece-me que só tem um enquadramento possível, que é o enquadramento de uma 
antiga maioria parlamentar que não pode, de facto, conceber um desenho de uma política orçamental sem ser 
através do constante atropelo à Constituição. 
Aplauso do PS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Cecília Meireles. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="10">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados, 
em primeiro lugar um pequeno detalhe: ainda não estamos no período de encerramento, que é o que se 
seguirá, estamos num período de avocações de votações na especialidade, e não é ainda o encerramento. 
Em segundo lugar, diz o Sr. Secretário de Estado que isto é o circo. Curiosamente, já no outro dia utilizou 
uma expressão com a qual estou integralmente de acordo, que foi: «é uma questão de princípio». 
De facto, é mesmo uma questão de princípio, porque a discussão sobre se vai ou não taxar doações já 
feitas, se vai ou não taxar heranças ou reintroduzir o imposto sucessório, ou o que lhe queira chamar, do ponto 
de vista do Sr. Secretário de Estado, é uma questão de circo. 
É legítima a sua opinião — não será elegante, mas legítima é! Mas também é legítimo, do nosso ponto de 
vista, ser contra o imposto sucessório, também é legítimo, do nosso ponto de vista, preocuparmo-nos com 
essa questão. 
E já que fala tanto em ler a entrevista, numa das páginas, o senhor lembra que, na versão anterior do 
imposto, tributavam-se os bens da herança mas também as doações em vida, logo, Sr. Secretário de Estado, 
doações já feitas. Portanto, do nosso ponto de vista, é legítimo preocuparmo-nos com a questão de o Sr. 
Secretário de Estado estar a pensar incluir no seu imposto sucessório doações que já foram feitas, portanto, 
factos tributários ocorridos no passado, sendo também legítimo querermos impedir esse facto. </utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="11">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="11">Agora, do nosso ponto de vista, isso, Sr. Secretário de Estado, não é 
legítimo, não devia ser legal e é até inconstitucional. E, sim, é de facto uma questão de princípio: aqui 
protegem-se os factos tributários que já ocorreram. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="11">Tem a palavra o Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Fiscais. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Fiscais" page-start="11">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada, como é evidente, 
não é a discussão substancial sobre o imposto sucessório que é o circo e, também como é evidente, são 
legítimas todas as opiniões quer sobre o princípio do imposto sucessório quer sobre qualquer modelo em 
concreto do imposto sucessório. 
Agora, é preciso termos presentes alguns dados fundamentais da Constituição. Nem o Secretário de 
Estado dos Assuntos Fiscais nem o Governo podem criar qualquer imposto sucessório. Portanto, qualquer 
proposta de imposto sucessório terá de vir a este Parlamento, terá de ser aqui discutida e merecerá a votação 
que este Parlamento entender dar-lhe. Como tal, a única discussão séria em torno do imposto sucessório será 
a que existir em torno de uma iniciativa que seja apresentada pelo Governo ou por qualquer Deputado sobre 
essa matéria. 
O que é verdadeiramente um circo é provocar, neste momento, uma discussão em torno de uma proposta 
que não existe de todo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="11">Não há mais oradores inscritos e, como tal, vamos passar ao ponto 2 da ordem do 
dia, que consiste na votação das normas avocadas. 
Antes de mais, vamos proceder à verificação do quórum de deliberação, utilizando o sistema eletrónico. 
Os Srs. Deputados que, por qualquer razão, não o puderem fazer terão de o sinalizar à Mesa e depois 
fazer o registo presencial, para que seja considerada a respetiva presença na reunião. 
Pausa. 
O quadro eletrónico regista 214 presenças, às quais se acrescentam os Srs. Deputados Heloísa Apolónia, 
de Os Verdes, Susana Amador, do PS, Carlos Abreu Amorim, do PSD, e Paulo Portas, do CDS-PP, 
perfazendo 218 presenças. 
Entretanto, estão a entrar na Sala mais uns Srs. Deputados que procederão ao respetivo registo, 
posteriormente, junto dos serviços. 
Srs. Deputados, temos quórum para proceder às votações. 
Começando pelo artigo 143.º da proposta de lei, vamos proceder à votação da proposta 115-C, 
apresentada pelo PCP, de emenda à alínea c) n.º 1 do artigo 112.º do Código do IMI. 
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PS, do BE, do CDS-PP, do PCP e de Os Verdes 
e a abstenção do PSD. 
É a seguinte:</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Quanto ao artigo 144.º — Aditamento ao Código do Imposto Municipal sobre os 
Imóveis, vamos proceder à votação da proposta 114-C, apresentada pelo BE, de emenda da tabela do n.º 1 do 
artigo 112.º-A do Código do IMI. 
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PS e do BE, votos contra do CDS-PP, do PCP e 
de Os Verdes e a abstenção do PSD. 
É a seguinte: 
Artigo 112.º-A 
Prédios de sujeitos passivos com dependentes a cargo 
1 — Os municípios, mediante deliberação da assembleia municipal, podem fixar uma redução da taxa do 
imposto municipal sobre imóveis, que vigora no ano a que respeita o imposto, a aplicar ao prédio ou parte de 
prédio urbano destinado a habitação própria e permanente do sujeito passivo ou do seu agregado familiar, e 
que seja efetivamente afeto a tal fim, atendendo ao número de dependentes que, nos termos do Código do 
IRS, compõem o respetivo agregado familiar, de acordo com a seguinte tabela: 
Número de dependentes a cargo Dedução Fixa (em €)
1 20 
2 40 
3 ou mais 70 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Passamos à votação da proposta 73-C, apresentada pelo BE, aditamento do n.º 3 ao 
artigo 140.º do Código do IMI, constante do artigo 144.º da proposta de lei. 
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PS, do BE, do PCP e de Os Verdes e abstenções 
do PSD e do CDS-PP. 
É a seguinte: 
3 — O aumento da coleta de IMI determinado por aumento de valor tributável não resultante de mera 
atualização nos termos do artigo 138.º, não é aplicável, independentemente do valor do imóvel, a sujeitos 
passivos que reúnam as condições legais para a isenção de IMI e tenham mais de 65 anos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Vamos passar à proposta 188-C, apresentada por Os Verdes, na parte em que adita 
um artigo 144.º-B — Alteração do artigo 11.º-A do Código do Imposto Municipal sobre Imóveis. 
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PS, do BE, do PCP e de Os Verdes e abstenções 
do PSD e do CDS. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Vamos passar ao artigo 147.º — Autorização Legislativa no âmbito do Imposto 
Municipal sobre Imóveis, começando por votar a proposta 188-C, apresentada por Os Verdes, na parte em 
que emenda a alínea g) do artigo 147.º da proposta de lei. 
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PS, do BE, do PCP e de Os Verdes abstenções 
do PSD e do CDS. 
É a seguinte: 
g) Estabelecer que para os efeitos do artigo 118.º fica suspensa a liquidação do imposto enquanto não for 
decidido o pedido de isenção do sujeito passivo para os prédios destinados a habitação própria e permanente, 
ao abrigo do número 9 do artigo 11º-A do Código do Imposto Municipal sobre Imóveis e do artigo 46.º do 
Estatuto dos Benefícios Fiscais; 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Vamos passar ao artigo 175.º — Alteração à Lei n.º 73/2013, de 3 de setembro, 
começando por votar as alíneas b), c), d), e), f), g), h), i), j), k), l), m) e n) do artigo 14.º da Lei n.º 73/2013, de 3 
de setembro (Estabelece o regime financeiro das autarquias locais e das entidades intermunicipais). 
Submetidas à votação, foram aprovadas, com votos a favor do PS, do BE, do PCP e de Os Verdes, votos 
contra do PSD e abstenções do CDS. 
Ainda no âmbito do artigo 175.º da proposta de lei, vamos votar a proposta 81-C, apresentada pelo BE, de 
aditamento de um n.º 4 ao artigo 30.º da Lei n.º 73/2013, de 3 de setembro (Estabelece o regime financeiro 
das autarquias locais e das entidades intermunicipais). 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PS, votos a favor do BE, do PCP e de Os Verdes e 
abstenções do PSD e do CDS-PP. 
Era o seguinte: </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Vamos passar à votação do n.º 5 do artigo 52.º da Lei n.º 73/2013, de 3 de setembro 
(Estabelece o regime financeiro das autarquias locais e das entidades intermunicipais), constante do artigo 
175.º da proposta de lei. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do BE, do PCP e de Os Verdes, votos contra 
do PSD e a abstenção do CDS-PP. 
Vamos votar o artigo 81.º da Lei n.º 73/2013, de 3 de setembro (Estabelece o regime financeiro das 
autarquias locais e das entidades intermunicipais), constante do artigo 175.º da proposta de lei. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do BE, do PCP e de Os Verdes, votos contra 
do PSD e a abstenção do CDS-PP. 
Vamos votar o corpo do artigo 175.º da proposta de lei. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do BE, do PCP e de Os Verdes, votos contra 
do PSD e a abstenção do CDS-PP. 
Relativamente ao artigo 176.º — Alteração à Lei n.º 169/99, de 18 de setembro, vamos votar a proposta 30-
C, apresentada pelo PAN, de substituição do artigo 27.º da Lei n.º 169/99, de 18 de setembro. 
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PS, do BE, do PCP e de os Verdes e abstenções 
do PSD e do CDS-PP. 
É a seguinte: 
Artigo 27.º 
[…] 
1 — Nas freguesias com o mínimo de 5 000 e o máximo de 10 000 eleitores ou nas freguesias com mais de 
3 500 eleitores e de 50 km2 de área, o presidente da junta pode exercer o mandato em regime de meio tempo. 
2 — Nas freguesias com mais de 10 000 eleitores ou nas freguesias com mais de 7 000 eleitores e de 100 
km2 de área, o presidente da junta pode exercer o mandato em regime de tempo inteiro. 
3 — Desde que suportados pelo orçamento da freguesia, e sem que o encargo anual com a respetiva 
remuneração ultrapasse 12% do valor total geral da receita constante na conta de gerência do ano anterior 
nem o valor inscrito no orçamento em vigor: 
a) Pode exercer o mandato em regime de meio tempo o presidente de junta nas freguesias com até 1 500 
eleitores; 
b) Pode exercer o mandato em regime de tempo inteiro o presidente de junta nas freguesias com mais de 1 
500 eleitores e o máximo de 10 000. 
c) Pode ainda exercer o mandato em regime de tempo inteiro mais um vogal do órgão executivo das 
freguesias com mais de 10 000 eleitores e o máximo de 20 000 ou das freguesias com mais de 7 000 eleitores 
e 100 Km2 de área; 
d) Podem ainda exercer o mandato em regime de tempo inteiro mais dois vogais do órgão executivo das 
freguesias com mais de 20 000 eleitores. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Srs. Deputados, vamos votar o corpo do artigo 176.º da proposta de lei. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1210" speaker-name="Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Pacheco (PSD)" page-start="15">Sr. Presidente, peço a palavra para interpelar a Mesa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1210" speaker-name="Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Pacheco (PSD)" page-start="15">Sr. Presidente, dada a aprovação da proposta apresentada pelo PAN, 
pensamos que também estará prejudicada a votação do corpo do artigo 176.º, pelo que não será necessário 
proceder à sua votação. Se votarmos o corpo do artigo, o nosso sentido de voto é contra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">E o sentido de voto do CDS? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="15">Sr. Presidente, o sentido de voto relativamente ao corpo do artigo 
176.º, caso se entenda que ele não está prejudicado, o que me parece difícil, é de abstenção, porque eles são, 
em termos de redação, absolutamente semelhantes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Então, considera-se que o corpo do artigo 176.º da proposta de lei foi aprovado, com 
votos a favor do PS, do BE, do PCP e de os Verdes, votos contra do PSD e a abstenção do CDS-PP. 
Relativamente ao artigo 177.º — Alteração à Lei n.º 75/2013, de 12 de setembro, vamos votar os n.os 1 e 2 
do artigo 17.º da Lei n.º 75/2013, de 12 de setembro, e o corpo do artigo 177.º da proposta de lei. 
Submetidos à votação, foram aprovados, com votos a favor do PS, do BE, do PCP e de Os Verdes, votos 
contra do PSD e a abstenção do CDS-PP. 
Vamos votar a proposta 183-C, apresentada pelo BE, de aditamento de um artigo 181.º-A — Alteração ao 
Decreto-Lei n.º 138-A/2010, de 28 de dezembro. 
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PS, do BE, do PCP e de os Verdes e abstenções 
do PSD e do CDS-PP. 
É a seguinte:
Artigo 181.º-A 
Alteração ao Decreto-Lei n.º 138-A/2010, de 28 de dezembro 
1 — Os artigos 2.º, 2.º-A e 6.º do Decreto-Lei n.º 138-A2010, de 28 de dezembro, alterado pelo Decreto-Lei 
n.º 172/2014, de 14 de novembro, passam a ter a seguinte redação: 
Artigo 2.º 
Clientes finais elegíveis 
1 —  ................................................................................................................................................................. . 
2 —  ................................................................................................................................................................. . 
3 — Para efeitos do disposto no n.º 1 são ainda considerados clientes finais economicamente vulneráveis 
as pessoas singulares que, no universo dos clientes finais de energia elétrica em baixa tensão normal, </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Vamos votar a proposta 178-C, apresentada pelo BE, de aditamento de um artigo 
181.º-B — Alteração ao Decreto-Lei n.º 101/2011, de 30 de setembro. 
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PS, do BE, do PCP e de os Verdes e abstenções 
do PSD e do CDS-PP. 
É a seguinte:
Artigo 181.º-B 
Alteração ao Decreto-Lei n.º 101/2011, de 30 de setembro 
1 — Os artigos 3.º, 6.º e 8.º do Decreto-Lei n.º 101/2011, de 30 de setembro, passam a ter a seguinte 
redação: 
Artigo 3.º 
[…] 
1 —  ................................................................................................................................................................. . 
2 — O valor do desconto referido no número anterior é determinado através de despacho do membro do 
Governo responsável pela área da energia, ouvida a Entidade Reguladora dos Serviços Energéticos (ERSE). 
3 — [Revogado] 
4 — O despacho previsto no número 2 é publicado até 20 de setembro de cada ano, para que possa 
produzir efeitos no cálculo das tarifas de gás natural para o ano seguinte. 
5 — [Revogado] 
Artigo 6.º 
Processamento 
1 — A Direção-Geral de Energia e Geologia promove, junto das instituições de segurança social 
competentes, a identificação dos clientes finais que beneficiam da tarifa social, nos termos de protocolo a 
definir pelos membros do Governo responsáveis pelas áreas da segurança social e da energia. 
2 — Para efeitos do disposto no número anterior, devem os comercializadores de gás natural remeter para 
a Direção-Geral de Energia e Geologia a informação necessária à identificação dos titulares de contratos de 
fornecimento de gás natural. 
3 — O tratamento de dados pessoais previsto nos números anteriores carece de parecer prévio da 
Comissão Nacional de Proteção de Dados. 
4 — Identificados os potenciais beneficiários, é remetida informação individual a cada beneficiário com a 
advertência de que, querendo, deve opor-se à atribuição da tarifa social no prazo de 30 dias, sob pena de a 
mesma ser automaticamente atribuída. 
5 — A manutenção da tarifa social depende da confirmação, por parte da Direção-Geral de Energia e 
Geologia, em setembro de cada ano, da condição de cliente final economicamente vulnerável, nos termos do 
artigo 2.º. 
6 — Sem prejuízo do disposto nos números anteriores, pode o beneficiário requerer junto das instituições 
de segurança social competentes um comprovativo da sua condição de beneficiário de uma das prestações 
previstas no n.º 2 do artigo 2.º e apresentá-lo junto do comercializador de gás natural. 
7 — O beneficiário que deixe de reunir os requisitos de atribuição da tarifa social deve comunicá-lo às 
instituições de segurança social competentes no prazo de 30 dias. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Srs. Deputados, vamos passar ao artigo 185.º — Alteração ao Decreto-Lei n.º 
113/2011, de 29 de novembro, da proposta de lei. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="18">Sr. Presidente, solicito que sejam votadas as três primeiras 
alíneas em conjunto e depois as três seguintes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Então, Srs. Deputados, vamos votar as alíneas b), c) e d) do artigo 2.º do Decreto-Lei 
n.º 113/2011, de 29 de novembro (Regula o acesso às prestações do Serviço Nacional de Saúde por parte dos 
utentes no que respeita ao regime das taxas moderadoras e à aplicação de regimes especiais de benefícios), 
constantes do artigo 185.º da proposta de lei. 
Submetidas à votação, foram aprovadas, com votos a favor do PS, do BE, do PCP e de Os Verdes, votos 
contra do PSD e a abstenção do CDS-PP. 
Vamos agora votar as alíneas e), f), g) do artigo 2.º do Decreto-Lei n.º 113/2011, de 29 de novembro, 
constantes do artigo 185.º da proposta de lei. 
Submetidas à votação, foram aprovadas, com votos a favor do PS, do BE, do CDS-PP, do PCP e de Os 
Verdes e votos contra do PSD. 
Vamos, agora, votar a proposta 29-C, apresentada pelo PCP, de aditamento de uma alínea o) ao n.º 1 do 
artigo 4.º do Decreto-Lei n.º 113/2011, de 29 de novembro, constante do artigo 185.º da proposta de lei. 
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PS, votos a favor do BE, do CDS-PP, do PCP e de 
Os Verdes e a abstenção do PSD. 
Era a seguinte: 
o) Os doentes com doença crónica, identificadas em portaria do Ministro da Saúde. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Srs. Deputados, vamos votar as alíneas b), c), subalínea i) da alínea m) e alínea n) do 
artigo 8.º do Decreto-Lei n.º 113/2011, de 29 de novembro (Regula o acesso às prestações do Serviço 
Nacional de Saúde por parte dos utentes no que respeita ao regime das taxas moderadoras e à aplicação ao 
de regimes especiais de benefícios), constantes do artigo 185.º da proposta de lei. 
Submetidas à votação, foram aprovadas, com votos a favor do PS, do BE, do PCP e de Os Verdes, votos 
contra do PSD e a abstenção do CDS-PP. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="20">Vamos votar a proposta 124-C, apresentada pelo CDS-PP, de aditamento de um 
artigo 186.º-A — Cláusula de salvaguarda dos contribuintes. 
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PS, do BE, do PCP e de Os Verdes, votos a favor 
do CDS-PP e a abstenção do PSD. 
Era a seguinte: 
Artigo 186.º-A 
Cláusula de salvaguarda dos contribuintes 
1 — O caráter interpretativo, expressamente conferido às alterações legislativas em matéria tributária 
efetuadas no âmbito da presente lei não pode prejudicar os contribuintes, nomeadamente por referência a 
factos tributários ocorridos em momento anterior ao da sua entrada em vigor. 
2 — O Governo não pode propor normas fiscais que prejudiquem os contribuintes por referência a factos 
tributários ocorridos em momento anterior ao da sua entrada em vigor, nomeadamente em matéria de factos 
tributários atualmente sujeitos, mas isentos, de imposto de selo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="20">Srs. Deputados, terminámos as votações, e com elas este ponto da nossa ordem de 
trabalhos. 
Pausa. 
Vamos entrar na fase de encerramento do debate do Orçamento do Estado para 2016. 
Para uma intervenção, pelo PAN, tem a palavra o Sr. Deputado André Silva. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="20">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados, Cidadãos: 
Encerramos hoje a discussão e votação relativa ao Orçamento Geral do Estado. Tivemos um período que nos 
trouxe novidades a vários níveis. Foram alcançados alguns avanços nas causas humana e animal, mas pouco 
no que diz respeito à natureza. O PAN reconhece os avanços que foram feitos, mas considera que se poderia 
ter ido muito mais além. 
Muitas das propostas apresentadas pelo PAN que foram rejeitadas, foram-no não tanto porque houvesse 
acréscimo da despesa, uma vez que em muitos casos, como o fim dos benefícios fiscais para a indústria 
tauromáquica, verificava-se, inclusive, um aumento da receita. O que se passa, infelizmente, é que a nossa 
sensibilidade como sociedade em relação aos animais ainda se encontra, nalguns casos, em níveis muito 
desajustados. 
Para quando o reconhecimento, hoje cientificamente comprovado, da sensibilidade dos animais? Porquê 
tanta resistência contra aquilo que é apenas uma extensão lógica do que subjaz à própria existência e 
consciência humana? 
Não conseguimos ser acompanhados noutras medidas, nomeadamente nas respeitantes às áreas da 
sustentabilidade, que iriam permitir um investimento social na produção de energia renovável e sistemas de 
racionalização de energia, nem noutras que incentivavam hábitos de consumo e de reciclagem mais 
sustentáveis. 
No entanto, temos também aspetos positivos a realçar, como sejam as medidas de apoio social aprovadas 
por este Parlamento no sentido de reduzir as carências que várias pessoas têm visto agravadas nos últimos </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="21">Em nome do Grupo Parlamentar de Os Verdes, tem a palavra a Sr.ª Deputada 
Heloísa Apolónia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="21">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. 
Deputados: Nesta intervenção de encerramento do debate do Orçamento do Estado para 2016, Os Verdes 
gostariam de realçar três ideias. 
Em primeiro lugar, este é um Orçamento apresentado à Assembleia da República pelo Governo do Partido 
Socialista. Não corresponde, em vários aspetos, a um Orçamento que Os Verdes apresentariam, mas é 
notoriamente um Orçamento influenciado por posições conjuntas assinadas entre o PS e três partidos à sua 
esquerda, entre os quais o Partido Ecologista «Os Verdes». 
É sem dúvida, por isso, que o Orçamento do Estado é marcado por instrumentos necessários e muito 
relevantes para o primeiro objetivo que se impunha nesta Legislatura ao País: quebrar o ciclo de 
empobrecimento e devolver rendimentos aos portugueses em benefício, também, da dinamização da 
economia. 
Por isso, é moldado por questões tão relevantes como acabar com a sobretaxa do IRS, devolver salários 
retirados, descongelamento do aumento de pensões, repor e atualizar apoios sociais como o CSI, o RSI, o 
abono de família, a ação social escolar, diminuir as taxas moderadoras. Os Verdes consideram que tinham o 
dever de dar este contributo. 
A segunda ideia que gostaria de realçar é que é um Orçamento que teve, evidentemente, margem para 
alterações na especialidade que dessem melhor resposta e aperfeiçoassem questões da vida concreta das 
pessoas. Da parte de Os Verdes, introduzimos propostas que foram aprovadas, como dar resposta a muitas 
famílias que pediram a integração do leite sem lactose no programa de leite escolar para crianças intolerantes 
à lactose; dar resposta a pessoas com carências económicas que perdiam a isenção de IMI simplesmente 
porque entravam num lar de idosos ou porque tinham dívidas ao fisco e à segurança social, comprometendo-
se, assim, a sua regularização — isso acabou, e é da mais elementar justiça; avaliação das rendas atribuídas 
aos centros electroprodutores a título de garantia de potência, retirando o incentivo à construção de novas 
barragens; criação de estratégia para o combate ao desperdício alimentar com definição de um quadro 
plurianual de ações a desenvolver pelo Estado com uma profunda participação da sociedade; e a criação de 
um programa público de ações corretivas e preventivas dos edifícios públicos que contêm amianto, tornando 
público o mapeamento e o planeamento dessas ações. 
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, a terceira ideia prende-se com a atitude do PSD e do CDS 
relativamente a este Orçamento do Estado. 
Em primeiro lugar refiro a do PSD, que decidiu não apresentar quaisquer propostas de alteração ao 
Orçamento do Estado. Foi irresponsável, porque mesmo que não se concorde com a estrutura política de um 
Orçamento do Estado, há sempre melhorias a propor para a vida concreta das pessoas,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="22">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: O PCP 
salienta o sinal de mudança que este Orçamento comporta e o contributo que assumiu, e assume, para que tal 
seja possível. 
Sendo um Orçamento da iniciativa do Governo PS, não selecionamos o que nos agrada ignorando o resto 
nem fazemos a sua apreciação apenas pelo que é, menosprezando tudo o que evita, trava ou recusa. 
Valorizamos este Orçamento e cada uma das suas medidas positivas pela resposta que dão a problemas e 
necessidades imediatas dos trabalhadores e do povo. 
Sublinhamos que essas medidas de reposição de direitos ou rendimentos não são uma dádiva de um 
Governo ou de uma maioria parlamentar mas, sim, o resultado da luta firme, convicta e determinada que os 
trabalhadores e o povo português souberam travar durante anos contra quem os espezinhou e confiscou. 
Destacamos o significado e a importância de cada uma dessas medidas, porque cada uma delas confirma 
que vale a pena lutar, que há outro caminho, que é possível outra política, que não estamos condenados ao 
retrocesso e ao falso destino das inevitabilidades. 
Identificamos as insuficiências e as limitações que o Orçamento comporta, as opções que o condicionam e 
as medidas de que discordamos, apontando soluções para a sua superação, a partir de opções que defendam 
a soberania nacional, garantam a justiça social e assegurem o desenvolvimento do País. 
Mas não permitiremos que se apague a memória da ação do anterior Governo PSD/CDS, da sua política 
de exploração e empobrecimento, da pobreza e miséria que semearam, do desespero que deixaram em 
legado às novas gerações, porque esquecer tudo isso seria reabilitar as forças responsáveis por essa política 
de desastre nacional para uma nova vaga de destruição de direitos e condições de vida do povo português. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="24">Qual derrota? Isso é que é um estado de negação! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="24">… mas também porque se recusa a reconhecer os problemas que deixou ao 
País. 
Puseram os contadores a zero e querem fazer crer que todo e qualquer problema que surja é resultado das 
medidas que vão sendo aprovadas e das decisões que vão sendo tomadas. 
O CDS, por seu lado, utiliza outra via para chegar ao mesmo objetivo. 
No CDS, a ordem é para limpar rapidamente a imagem e apagar todos os vestígios do passado, fazer 
esquecer rapidamente e por completo tudo o que disseram e fizeram a partir do Governo, nem que para isso 
tenham de sacudir o ex-parceiro de coligação e aprovar algumas das medidas que durante anos recusaram. 
PSD e CDS classificam de imprudentes as medidas de reposição de direitos e rendimentos e acusam de 
irresponsáveis os partidos que as propõem e as aprovam. Ao mesmo tempo, proclamam que a devolução de 
direitos começou ainda com o seu Governo, procurando fazer crer que alguma vez tiveram planos para 
devolver o que confiscaram. 
Antes, recriminavam os portugueses com o discurso de culpabilização por supostamente terem vivido 
acima das suas possibilidades e, por isso, deverem suportar todas as humilhações e confisco de direitos. 
Agora, procuram lançar a vergonha sobre quem recebe de volta o que lhe foi retirado, como se estivesse a 
receber algum privilégio injustificado e não aquilo que é seu por direito. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="24">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="24">Instigam a divisão, a intriga, a inveja, com a ideia de que está a ser 
devolvido mais a uns do que a outros. 
Nós, da parte do PCP, não deixaremos que dividam os portugueses, não deixaremos que se esqueça o 
mal que fizeram ao povo e ao País, não deixaremos que se esqueçam as vezes em que cantar Grândola foi a 
arma com que se calaram as medidas do Governo. 
O Orçamento que hoje aqui se aprova dá um sinal de que é possível uma outra política, mas de que é 
preciso ainda lutar muito por ela. Nada do que foi já reposto está definitivamente garantido. 
Votamos este Orçamento do Estado de olhos postos no futuro, nas muitas batalhas que temos para travar 
e nos problemas que há para resolver. 
Na próxima sexta-feira os Deputados comunistas estarão pelo País em ações de contacto com os 
trabalhadores, integradas na campanha nacional de combate à precariedade e em defesa do emprego com 
direitos. E no dia 23 aqui estaremos, no debate temático que agendámos para discutir a precariedade laboral. 
Nos próximos meses, o PCP trará à discussão dos portugueses a renegociação da dívida, o controlo 
público da banca, onde se deve incluir, desde já, a manutenção do Novo Banco enquanto banco público, a 
preparação do País para a libertação da submissão ao euro. 
O rumo de desenvolvimento soberano, progresso social e criação de emprego de que Portugal precisa 
exige não só a rutura com as imposições da União Europeia e outros constrangimentos externos, mas também 
a rutura com décadas de política de direita e com os interesses do capital monopolista que domina o País. 
A concretização de uma política alternativa patriótica e de esquerda, sendo inseparável da consolidação de 
todas as medidas positivas entretanto alcançadas e do combate a todas as medidas negativas e aspetos e 
orientações da política de direita que, entretanto, prevalecem, requer simultaneamente, como elementos </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="25">Para intervir, em nome do Grupo Parlamentar do CDS-PP, tem a palavra o Sr. 
Deputado Telmo Correia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="25">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro e Srs. Membros do Governo, Sr.as 
e Srs. Deputados: Chegámos ao final da discussão do primeiro Orçamento do Estado do Governo das 
esquerdas mais ou menos unidas. E se é certo que o Orçamento do Estado, como era previsível, será 
aprovado, não é menos verdade que o pobre do documento orçamental, desde a sua apresentação, foi 
empurrado de uns para outros, dentro da maioria parlamentar, e mesmo enjeitado, pois, por momentos, 
parecia que, sendo da «geringonça», não era, no fundo, de ninguém. 
Este é um assunto que fica resolvido hoje. Este é o vosso Orçamento e é um Orçamento, exclusivamente, 
da responsabilidade do PS, do Bloco de Esquerda, do PCP e de Os Verdes. 
Mais vosso, quando tendo o CDS procurado contribuir viu todas as suas propostas essenciais serem 
rejeitadas por autossuficiência vossa. O que foi aprovado, podendo ser relevante, é pouco mais do que um 
detalhe. 
Bem podem vir com a ideia, tão típica à esquerda, de que a responsabilidade ou a culpa é sempre dos 
outros, sejam os outros o anterior Governo, a Europa, as instituições, os norte-americanos, a Fitch, a Standard 
&amp; Poor’s ou o mundo em geral, que, na verdade, este Orçamento é o fruto das vossas escolhas, das vossas 
opções, e o enorme risco que representa para o País é consequência única da vossa irresponsabilidade. 
Representa uma mudança de rumo? É certo! É certo que representa uma mudança de rumo, mas uma 
mudança de rumo em relação a uma economia que estava a crescer, a um desemprego que descia 
sustentadamente e a uma recuperação de credibilidade e respeitabilidade externa que deu muito trabalho aos 
portugueses e exigiu enorme coragem política ao Governo que vos antecedeu! 
Mudança de rumo? Sim! É mesmo aquilo a que os britânicos gostam de chamar a U-turn, ou seja, uma 
volta de 180º. Mas mudar radicalmente o sentido, fazer uma inversão de marcha, quando, finalmente, fruto de 
muitos sacrifícios, estávamos no caminho certo, é um erro, e é um erro colossal! 
Voltar para trás pode significar, no limite, voltar a 2011, quando o PS deixou o País na bancarrota e a 
nossa soberania limitada pelos credores. 
Não faz, de resto, nenhum sentido o vosso discurso patrioteiro que nos coloca em confronto com a Europa. 
Nós não estamos em conflito com a Europa e, pelo contrário, somos membros de pleno direito da União 
Europeia, ao contrário do que defendem alguns dos partidos que suportam este Governo. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="26">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="26">Por outro lado, este Orçamento traz austeridade. Pois, digam o que 
disserem, usem das habilidades que quiserem, a verdade é que este Orçamento representa — e vou dizê-lo 
devagar — um enorme aumento dos impostos indiretos… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="26">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="26">… e um aumento muito significativo da carga contributiva, que passa 
dos 45,498 milhões de euros, em 2015, para 46,837 milhões de euros, em 2016, ou seja, mais 1339 milhões 
de euros em impostos. Esta é a frieza dos números. 
E não só é a frieza dos números como é tudo o contrário do que os senhores, nas vossas várias versões, 
andaram a prometer aos portugueses. E, por isso, este Orçamento é um conjunto de ilusões. 
É a ilusão, baseada na falácia, segundo a qual neste Orçamento da frente de esquerda protege as pessoas 
e penaliza, não as pessoas, mas unicamente as empresas. É uma ideia infantil. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="28">Peço-lhe que conclua, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="28">Por último, Sr. Presidente, pergunto: tem este Orçamento também uma 
ameaça velada de ataque ao património e de fazer tudo ao contrário, ou seja, tributar sucessões e doações, 
quando o que devíamos estar a fazer era, ao contrário, libertar a transmissão de património aos nossos filhos 
e aos nossos netos, garantindo-lhes um bom início de vida. É uma ameaça inaceitável! 

O Sr. Primeiro-Ministro, talvez pela forma como chegou a essa cadeira, diz acreditar no impossível. 
Sr.a Deputada, é, de resto, curioso… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="28">Sr. Deputado, já ultrapassou largamente o seu tempo. Peço-lhe que conclua. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="28">Vou terminar, mesmo, Sr. Presidente, dizendo que é, de resto, curioso 
verificar como é que aqueles que estavam tão exaltados com a Grécia e o Syriza, como sendo o futuro da 
terra, agora os «syrizitas» de cá, Sr.a Deputada, foram os primeiros a «roer a corda» aos «syrizas» de lá. 
Enfim, é a «‘syriza’ no topo do bolo». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="29">Sr. Deputado, tem mesmo de concluir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="29">Os senhores prometeram virar a página, mas as vossas promessas vão 
ficar reduzidas a uma nota de rodapé. 
Pela nossa parte, tudo faremos, com responsabilidade, para proteger Portugal, os portugueses e o futuro 
das novas gerações. 
Continuem a cantar a Grândola que nós preferimos o Hino Nacional. É essa a nossa obrigação e é esse o 
nosso interesse. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="29">Para uma intervenção, em nome do Grupo Parlamentar do BE, a Sr.a Deputada 
Mariana Mortágua. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="29">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: O 
Orçamento que hoje será aprovado, com o voto favorável do Bloco de Esquerda, teve um rascunho inicial e 
muitas propostas de alteração. Foi piorado pela Comissão Europeia e melhorado, depois, pela Assembleia da 
República, neste País. 
Sabendo das dificuldades deste Orçamento — e, pela parte do Bloco, nunca escondemos as suas 
insuficiências —, há duas coisas que ninguém pode negar: em primeiro lugar, este foi o Orçamento mais 
escrutinado, mais debatido e negociado da nossa história recente. É a expressão de um novo momento 
político, livre do autoritarismo das maiorias absolutas e sujeito à legítima diversidade representativa deste 
Parlamento. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="29">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="29">Houve pluralismo e democracia nestes dias, na Assembleia da 
República. 
Em segundo lugar, é a primeira vez, em cinco anos, que a Assembleia da República aprovará um 
Orçamento totalmente de acordo e em respeito pela Constituição da República Portuguesa,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="29">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="29">… e isso não é coisa pouca, não é coisa pouca! 
Há mesmo quem não se consiga habituar a esta bizarria constitucional que esta nova maioria veio impor à 
Assembleia da República. </utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="32">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="32">Não mais podemos ter uma autoridade tributária implacável com quem 
não paga porque não pode ou não sabe, mas tão complacente com o abuso propositado. 
Finalmente, se queremos mesmo criar emprego e fomentar a inovação e o nosso desenvolvimento 
produtivo, então o Estado deve assumir as suas funções. Para além de escolhas claras de política económica 
e industrial, é preciso investimento público. 
Nenhuma destas prioridades é ainda respondida em pleno por este Orçamento, nem poderão ser, 
provavelmente, num País em que os juros da dívida pública sangram mais de 10% de toda a despesa e em 
que o sistema financeiro é uma bomba relógio a tiquetaquear cada vez mais alto sobre as nossas cabeças. 
Estas escolhas implicam, por isso, os debates mais difíceis sobre o que fazer com o sistema financeiro, 
neste momento disputado entre Espanha e Angola, e como garantir a sustentabilidade da nossa dívida pública 
externa. Os grupos de trabalho acordados entre o Bloco de Esquerda e o Partido Socialista permitirão, até ao 
verão, avançar no debate, na discussão e nas respostas sobre estes temas essenciais. 
Sr.as e Srs. Deputados, o contributo do Bloco foi decisivo para que este Orçamento possa ousar travar o 
empobrecimento do País. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Filipe Marques (PSD)" page-start="32">Eh! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="32">Orgulhamo-nos deste caminho. Falta agora o mais difícil: coragem para 
executar estas escolhas, alicerçada na força social que defende o País da burocracia europeia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Em nome do Grupo Parlamentar do PS, para uma intervenção, tem a palavra o Sr. 
Deputado Carlos César. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1853" speaker-name="Carlos Manuel Martins Do Vale César" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos César (PS)" page-start="32">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Primeiro-Ministro, Sr.as e Srs. 
Membros do Governo: Começo por destacar a importância do significado histórico, político e constitucional 
desta atribuição parlamentar de apreciação da proposta orçamental que hoje nos cabe finalizar. 
Na verdade, e no plano simbólico, a aprovação do Orçamento é um exercício, a um tempo, democrático e 
de afirmação da independência soberana do Estado. Democrático, porque a obrigatoriedade da sua aprovação 
pela Assembleia da República exprime um princípio fundador do Governo representativo e das democracias 
constitucionais contemporâneas, expresso na nossa Lei Fundamental. Afirmativo, porque a formulação original 
deste princípio, no taxation without representation, se reporta à Magna Carta, assinada por João Sem Terra, 
em 1215, que, no século XVIII, iria assumir o significado universal que hoje lhe é reconhecido, depois da 
Guerra da Independência dos Estados Unidos, em que, precisamente, se justificou a rebelião contra a </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Para uma intervenção, em nome do Grupo Parlamentar do PSD, tem a palavra o Sr. 
Deputado Luís Montenegro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="36">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Não 
há dúvidas. Não há desculpas. Este é o Orçamento do Dr. António Costa, da Deputada Catarina Martins e do 
Deputado Jerónimo de Sousa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="36">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="36">Os três perderam as eleições. Os três derrubaram o Governo escolhido 
pelo povo. Os três juntaram-se, formaram uma maioria absoluta no Parlamento e os três viabilizam este 
Governo. 
Os três prometeram políticas patrióticas e de esquerda, prometeram mais crescimento económico, mais 
emprego, menos austeridade e mais equilíbrio orçamental. 
Prometeram, é verdade. Não sei é se vão cumprir. Aliás, sei, não vão cumprir. 
Os três convergiram nas opções, fizeram as escolhas e os três respondem por elas. 
Este Orçamento é um Orçamento socialista, bloquista e comunista. Este Orçamento aquilo que não é, é um 
Orçamento social-democrata. 
O PSD é muito claro e transparente: discordamos da estratégia política e económica desta governação; 
discordamos, naturalmente, desta proposta de Orçamento. 
Discordamos, mas respeitamos democraticamente as vossas escolhas e a vossa maioria. 
Para o PSD, este Orçamento é mau, não é amigo das famílias, não é amigo das empresas, não combate 
as desigualdades da nossa sociedade. 
A nossa posição foi cristalina: votámos contra a proposta na generalidade, votámos contra a proposta na 
especialidade e abstivemo-nos em todas as alterações, permitindo que as esquerdas encontrassem, sem 
queixume, as suas opções. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="36">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="36">E não apresentámos propostas de alteração porque, como já dissemos, 
este Orçamento do Estado não tem emenda. 
Os mais distraídos ou os mais ofegantes apoiantes desta geringonça governativa, dentro e fora do 
Parlamento, apressaram-se a concluir que o PSD estava amuado, que tinha uma posição de birra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="36">Não…! </utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="37">Dizem, com indisfarçável superficialidade, que não digerimos bem a 
formação deste Governo de perdedores. Estão errados. Estão profundamente equivocados. Estão 
doentiamente confusos. Não percebem o essencial. 
Sr.as e Srs. Deputados socialistas, bloquistas e comunistas, nós não estamos contra este Orçamento por 
causa da forma como os senhores constituíram este Governo! Os senhores, porventura, acham isso porque, lá 
no fundo, vos pesa cada vez mais a consciência!… Mas a nós não. Nós, no PSD, estamos de consciência 
tranquila. 
Nós estamos contra este Orçamento por razões substantivas. Porque ele é mesmo um mau Orçamento 
para o País. É mau para a economia, afugenta os investidores, agrava os custos de contexto, penaliza a 
competitividade fiscal. Não é um Orçamento amigo das empresas. 
É um Orçamento também mau para as pessoas: dá seletivamente com uma mão e tira sem critério com a 
outra mão. 
Trata tudo pela mesma bitola e não é solidário com os mais pobres e os mais desprotegidos. Como não é 
justo para os pensionistas e para os contribuintes de mais baixos recursos. Substitui restrições seletivas e 
progressivas por impostos injustos e regressivos. 
Para a esquerda portuguesa, a austeridade virtuosa é a que é suportada por todos, independentemente da 
sua condição. 
Também não é um Orçamento amigo do emprego e é um Orçamento mau para o Estado social. À 
imprudência orçamental de hoje vai corresponder, como já todos sabemos, um plano b, amanhã. 
O Dr. António Costa faz, hoje, o que o Eng.º Sócrates fez em 2009. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="37">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="37">Dá o que tem e o que não tem para, a seguir, cobrar em dobro o que 
deu antes. 
Hoje, como em 2009, apresenta o folheto eleitoral. Amanhã, como em 2010 e em 2011, apresentará as 
faturas. E isto, Sr. Deputado Carlos César, isto é que é olhar para trás! É olhar para trás e fingir não ver aquilo 
que está a acontecer e aquilo que já aconteceu antes em Portugal! 
Sr.as e Srs. Deputados, se não fosse trágico para as pessoas, tinham sido hilariantes os impropérios que os 
Deputados socialistas dirigiram ao PSD no debate que agora termina. 
Como é possível que os mesmos — os mesmos — que em 2010 subiram o IVA, cortaram salários na 
Administração Pública, congelaram pensões (mesmo as pensões mínimas, sociais e rurais), cortaram no 
abono de família, encareceram os exames médicos, cortaram nas prestações sociais, subiram as 
contribuições para a Caixa Geral de Aposentações e para a ADSE, cortaram nas deduções fiscais, 
congelaram o salário mínimo nacional, os mesmos que, meio ano depois — meio ano depois de fazerem tudo 
isto —, negociaram e subscreveram a carta magna da nossa austeridade que foi o famigerado Memorando de 
Entendimento,… 
… os mesmos que, à boleia da situação económica e financeira que herdaram do anterior Governo, 
tenham o topete de dizer que estão a remover a austeridade que nós criámos? É extraordinário. Se esse </utterance>
  <utterance speaker-id="2004" speaker-name="Carlos Filipe De Andrade Neto Brandão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Filipe Neto Brandão (PS)" page-start="39">Não o tinha por monárquico, Sr. Deputado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="39">Se e quando a vossa maioria ruir, desaba, naturalmente, o poder que foi 
constituído pelo vosso conluio parlamentar. 
No PSD, não claudicamos nos princípios, não andamos atrás de sondagens ou de popularidade efémera. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="39">Não…! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="39">Sr.as e Srs. Deputados, não contem connosco para atitudes 
dissimuladas. Ouçam bem, não somos dos que afinam e mudam o discurso em função das plateias que têm 
pela frente. Nós não somos desses, Srs. Deputados. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="39">Social-democracia, sempre! Então, e os 600 milhões das pensões?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="39">Sabem todos que, se tivéssemos a responsabilidade de propor um 
Orçamento do Estado, continuaríamos, é verdade, continuaríamos a remover a austeridade, com gradualismo, 
com realismo e com o desígnio de que essa remoção fosse sustentável para poder ser permanente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="39">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="39">A nossa proposta seria também exigente na prossecução da disciplina 
orçamental, não por opção ideológica nem como um fim em si mesmo, mas porque a disciplina orçamental é o 
pressuposto do equilíbrio financeiro do País, que permite reduzir a dívida, que permite salvaguardar o Estado 
social e que abre caminho ao crescimento da economia e à criação de emprego. 
Connosco, a atratividade fiscal seria um estímulo à captação de investimento, à aposta na capacidade 
exportadora das nossas empresas e, por via disso, à obtenção de saldos externos positivos. 
A nossa opção era também favorecer a situação fiscal das famílias e dos agregados familiares mais 
numerosos. 
Por outro lado, associaríamos à política orçamental um ambicioso plano de novas reformas estruturais nos 
serviços públicos e na economia. Um plano que desse sequência às conquistas dos últimos anos, ao invés da 
atitude revanchista de desfazer tudo a qualquer preço. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="39">Qual é a próxima escola que vai inaugurar?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="39">O nosso modelo de desenvolvimento não seria minado pelo estímulo ao 
consumo interno insuflado pelo Estado, mas assente na produtividade dos setores público e privado, que 
também acarreta um aumento da procura, mas desta feita sustentado no crescimento real da riqueza. 
A opção socialista, bloquista e comunista, já testada no passado, é, de facto, um presente envenenado 
para os portugueses. 
Por isso, o Governo e o Primeiro-Ministro não conseguem, por mais que queiram, disfarçar a inevitabilidade 
de um plano b. Um plano que faz do Orçamento que hoje vai ser votado apenas mais uma das inúmeras 
versões do Orçamento do Estado, um Orçamento demasiado precário e irrealista. 
Mas, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados que apoiam o Governo, este é o vosso Orçamento. É mau para os 
portugueses, mas contempla as vossas escolhas. Vossas, do Governo; vossas, do PS; vossas, do PCP, do </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="40">Para uma intervenção, em nome do Governo, tem a palavra o Sr. Ministro das 
Finanças, Mário Centeno. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro das Finanças (Mário Centeno)" page-start="40">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Sr.as e Srs. 
Ministros, Sr.as e Srs. Deputados, Minhas Senhoras e Meus Senhores: Hoje é, certamente, um dia marcante 
para Portugal. As Sr.as e os Srs. Deputados votarão de seguida, em votação final global, o Orçamento do 
Estado para 2016, nesta que é a Casa da democracia. 
Fazem-no em representação das portuguesas e dos portugueses que, através do voto de 4 de outubro, em 
vós confiaram. 
Confiaram, desde logo, para que este Parlamento, na medida dos seus poderes e das forças políticas aqui 
representadas, contribuísse para o virar de página da austeridade. 
Sr. Presidente, a 5 de fevereiro entreguei-lhe a proposta do Governo para o Orçamento do Estado para 
2016. O período de preparação do Orçamento decorreu num tempo recorde, o que exigiu um esforço adicional 
aos serviços públicos, tantas vezes menosprezados no passado recente, e exigiu ao Governo um trabalho de 
coordenação, inédito em Portugal. 
Desde então, tem vindo a decorrer o processo de discussão e aprovação deste Orçamento, um processo 
que tornou mais claro o seu objetivo: devolver a esperança aos portugueses de uma forma responsável e no 
cumprimento integral dos compromissos assumidos. 
Para além do cumprimento dos preceitos constitucionais e regimentais, esta discussão esclareceu as 
cidadãs e os cidadãos deste País sobre o Orçamento do Estado para 2016. 
Este foi um processo de diálogo e capacidade de compromisso. A proposta que aqui entreguei teve 
inúmeras sugestões de alteração e algumas foram aprovadas. Na verdade, todos os partidos que 
apresentaram propostas de alteração viram algumas dessas propostas aprovadas pelos restantes partidos 
desta Assembleia. </utterance>
  <utterance speaker-id="1160" speaker-name="Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Ana Catarina Mendonça Mendes (PS)" page-start="42">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro das Finanças" page-start="42">Escolhemos não aumentar as taxas do IRS, do IVA e do IRC, 
acautelando a estabilidade fiscal. 
Escolhemos aumentar impostos indiretos, nomeadamente os impostos especiais, desincentivando o 
recurso ao crédito excessivo, às importações e ao consumo de energia. 
Escolhemos eliminar a sobretaxa, ao invés de propagandear eleitoralmente a sua devolução. 
Escolhemos repor faseadamente os salários dos funcionários públicos, ao mesmo tempo que 
implementamos medidas para a dignificação do serviço público e para uma maior produtividade e eficiência no 
setor público, porque, sim, escolhemos retomar o programa SIMPLEX. 
Escolhemos promover a capitalização das empresas, através do lançamento de instrumentos financeiros 
com recurso a fundos europeus. 
Mas agora é o tempo de executar o que hoje aprovamos. 
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A fase que agora se inicia é de enorme responsabilidade para todos 
— repito, para todos. 
Pela parte do Governo, a aprovação deste Orçamento atribui-nos a missão de executá-lo com rigor e com 
seriedade. 
Este caminho foi iniciado há um ano, quando mostrámos, com rigor e com contas feitas, que existia uma 
alternativa. Essas propostas foram vertidas no Programa do Governo, onde estabelecemos as prioridades 
para os próximos quatro anos. 
Muitas vezes, é esquecido que as políticas que agora iniciamos se inserem num horizonte de legislatura, 
que pretendem criar as condições para um crescimento inclusivo, que conte com todos, onde o rendimento 
aumenta de forma sustentável. Isto para que os mais jovens encontrem um lugar no mercado de trabalho em 
Portugal, não no estrangeiro, e para que as empresas combinem a internacionalização com o reforço de um 
mercado interno, cada vez mais exigente — e relembro, Srs. Deputados, que o mercado interno somos todos 
nós. 
Os desafios com que Portugal se depara são enormes. Temos de corrigir desequilíbrios, relançar o 
crescimento e recuperar o emprego. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="44">Passamos ao ponto seguinte da ordem do dia, que consiste na votação final global da 
proposta de lei n.º 12/XIII (1.ª) — Aprova o Orçamento do Estado para 2016, e dos textos finais, apresentados 
pela Comissão de Orçamento, Finanças e Modernização Administrativa, relativos às propostas de lei n.os 
11/XIII (1.ª) — Aprova as Grandes Opções do Plano para 2016-2019, e 13/XIII (1.ª) — Aprova o Quadro 
Plurianual de Programação Orçamental para os anos de 2016-2019. 
Assim sendo, peço aos serviços que acionem o respetivo mecanismo e às Sr.as e aos Srs. Deputados para 
se voltarem a registar, porque temos de ter a confirmação das presenças e do quórum. 
Pausa. 
Srs. Deputados, vamos dar 2 minutos para as Sr.as e os Srs. Deputados que não estão na Sala poderem 
voltar. 
Entretanto, vou dar a palavra ao Sr. Secretário Deputado Pedro Alves para proceder à leitura de 
expediente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Pedro Alves)" page-start="44">Sr. Presidente, Srs. Deputados, deu entrada na Mesa o projeto de 
resolução n.º 181/XIII (1.ª) — Diminuição do número de alunos por turma e promoção do sucesso escolar 
(BE), que baixa à 8.ª Comissão. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="44">Muito obrigado, Sr. Secretário. 
Srs. Deputados, o quadro eletrónico regista 225 presenças, a que acrescem 4, perfazendo 229 Deputados, 
pelo que temos quórum para proceder às votações. 
Srs. Deputados, vamos, então, votar, em votação final global, a proposta de lei n.º 12/XIII (1.ª) — Aprova o 
Orçamento do Estado para 2016, com as alterações entretanto aprovadas. 
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PS, do BE, do PCP e de Os Verdes, votos contra 
do PSD e do CDS-PP e a abstenção do PAN. 
Vamos votar, em votação final global, o texto final, apresentado pela Comissão de Orçamento, Finanças e 
Modernização Administrativa, relativo à proposta de lei n.º 11/XIII (1.ª) — Aprova as Grandes Opções do Plano 
para 2016-2019. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do BE, do PCP e de Os Verdes, votos contra 
do PSD e do CDS-PP e a abstenção do PAN. 
Finalmente, também em votação final global, vamos votar o texto final, apresentado pela Comissão de 
Orçamento, Finanças e Modernização Administrativa, relativo à proposta de lei n.º 13/XIII (1.ª) — Aprova o 
Quadro Plurianual de Programação Orçamental para 2016-2019. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do BE, do PCP e de Os Verdes, votos contra 
do PSD e do CDS-PP e a abstenção do PAN. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="44">Peço a palavra, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="44">Faça favor, Sr. Deputado. </utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="45">Sr. Presidente, no intuito de que os serviços da Assembleia envolvidos 
na redação final da proposta de lei n.º 12/XIII (1.ª) e dos textos finais relativos às propostas de lei n.os 11/XIII 
(1.ª) e 13/XIII (1.ª), que acabámos de aprovar, possam trabalhar os textos e de que a Comissão de 
Orçamento, Finanças e Administração Pública possa reunir para aprovar a redação final dos mesmos na 
próxima quarta-feira, o Grupo Parlamentar do Partido Socialista solicita a redução do prazo de reclamação de 
três para um dia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">Penso que a questão fundamental é a redução destes prazos de maneira a que a 
Comissão de Orçamento, Finanças e Administração Pública consiga aprovar, na próxima quarta-feira, a 
redação final e a mesma possa seguir, na quarta-feira, para o Sr. Presidente da República. É esse o objetivo. 
Vamos, então, votar o requerimento. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="45">Peço a palavra, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">Para que efeito, Sr. Deputado? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="45">Sr. Presidente, por lapso, não o referi na altura, mas o Bloco de 
Esquerda, sobre a votação da proposta de lei n.º 11/XIII (1.ª), irá apresentar uma declaração de voto por 
escrito. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">Fica registado, Sr. Deputado. 
Vamos agora passar ao ponto seguinte da ordem do dia de hoje, que consta do debate preparatório do 
próximo Conselho Europeu, ao abrigo da alínea a) do n.º 1 do artigo 4.º da Lei de Acompanhamento, 
Apreciação e Pronúncia pela Assembleia da República no âmbito do Processo de Construção da União 
Europeia. 
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro (António Costa)" page-start="45">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Sendo esta a primeira 
intervenção após o Congresso do CDS-PP, permitam-me que dirija uma saudação especial à Sr.ª Deputada 
Assunção Cristas, fazendo votos dos maiores sucessos na liderança do CDS-PP. Sr.ª Deputada, as maiores 
felicidades! 
O Conselho Europeu tem dois pontos fundamentais: um, relativo à conclusão do Semestre Europeu, e 
outro, sobre a questão dos refugiados. 
Sobre a conclusão do Semestre Europeu, a proposta de conclusões consta de dois parágrafos genéricos 
que não colocam especiais reservas nem motivam particular reflexão. A maior reflexão é aquela que 
suscitaremos junto desta Assembleia da República logo a seguir à Páscoa, tendo em vista a apresentação do 
Programa Nacional de Reformas e de um PEC que vise um triplo objetivo: mais crescimento, melhor emprego 
e maior igualdade. 
O Programa Nacional de Reformas procurará responder aos desequilíbrios estruturais, ainda recentemente 
sinalizados pela Comissão Europeia, e que exigem um programa centrado naquelas que devem ser as 
verdadeiras reformas estruturais: reforçar o investimento nas qualificações, na inovação e na modernização 
empresarial, na valorização do território, na capitalização das empresas, na modernização do Estado para 
poupar na burocracia e para podermos investir no crescimento económico. 
Já quanto aos refugiados, este será, a justo título, o tema central deste Conselho Europeu. 
A questão dos refugiados é, em primeiro lugar, um dos maiores desafios à fragilidade evidenciada pela 
política externa e de vizinhança da União Europeia e a sua dificuldade em contribuir para consolidar a paz, a 
democracia e o desenvolvimento sustentável na sua envolvente, mas também evidencia a dificuldade da 
gestão comum de uma fronteira externa, segmentada em vários troços de fronteiras nacionais. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="47">Sr. Primeiro-Ministro, agradecia que terminasse, por favor. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="47">Sr. Presidente, vou procurar sintetizar, mas pedia alguma tolerância porque 
creio que estas precisões são importantes para o debate que temos pela frente. 
Em segundo lugar, é essencial assegurar que, na pendência dessa decisão, não há lugar a qualquer 
retorno e que dessa decisão haverá sempre lugar a recurso judicial. 
Por outro lado, é essencial ter em conta que a Convenção dos Direitos Humanos proíbe qualquer fora de 
expulsão coletiva e que, por isso, a referência exigirá sempre uma apreciação… 
Por outro lado, é essencial ter em conta que a Convenção dos Direitos Humanos proíbe qualquer fora de 
expulsão coletiva e que, por isso, a referência exigirá sempre uma apreciação individualizada, como, aliás, já 
foi expresso pelo non-paper divulgado pelo Presidente do Conselho e, sobretudo, mais recentemente, pela 
comunicação da Comissão. 
Será, assim, necessário: garantir a natureza temporária e extraordinária deste mecanismo de retorno; 
garantir que todos os migrantes sejam registados e os pedidos de asilo devidamente processados, 
independentemente da sua nacionalidade; garantir o direito de apresentar o pedido de asilo e a proibição de 
não retorno na pendência da análise do pedido; garantir que apenas poderão ser retornadas à Turquia as 
pessoas que não formulem um pedido de asilo ou cujo pedido seja considerado infundado ou inadmissível nos 
termos da Convenção de Genebra; garantir que todos os que reunirem os requisitos para obterem o estatuto 
de refugiado e serem beneficiários de proteção internacional não serão retornados; por fim, garantir que a 
Turquia protegerá todos os retornados em linha com os padrões internacionais em matéria de tratamento dos 
refugiados e do princípio do non-refoulement, independentemente da limitação geográfica consagrada pela 
Turquia na anterior subscrição das convenções sobre refugiados. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="47">Sr. Primeiro-Ministro, peço desculpa, mas tem de terminar. Já 
ultrapassou largamente o seu tempo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="47">Termino precisamente com uma palavra sobre o mecanismo de reinstalação, 
para dizer que tem de ser um mecanismo que trate de uma forma não discriminatória em razão da 
nacionalidade e a especial referência aos refugiados sírios deve ser entendida única e exclusivamente por ser 
a nacionalidade predominante no contexto de todos aqueles que merecem proteção internacional no quadro 
na União Europeia e designadamente em Portugal. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="47">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Miguel 
Morgado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2107" speaker-name="Miguel Ferreira Morgado" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. MiguelMorgado (PSD)" page-start="47">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Membros do Governo, Sr.as e 
Srs. Deputados: Julgo que não exagero se disser que a Europa vive hoje a sua mais grave hora de crise. E, 
uma vez mais, nesta crise, a Europa ficou, perante o mundo inteiro, a patentear o comportamento de quem 
estava impreparado para lidar com a catástrofe humanitária em curso. 
Chegámos a um ponto perigoso em que se tornaram indistintas as migrações económicas da questão dos 
refugiados e, em grande medida, isso já está a envenenar o debate público nas democracias europeias. Essa 
indistinção leva a erros graves. 
As migrações económicas são, como não podiam deixar de ser, e para todos os efeitos, questões políticas 
de primeira ordem. Mas a questão dos refugiados é humanitária. 
Os refugiados estão protegidos pelo nosso Direito nacional, pelo direito europeu e pelo Direito 
internacional. Estão protegidos pelos princípios mais basilares das nossas democracias europeias. É, como </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="49">Para uma intervenção, em nome do Grupo Parlamentar do 
Partido Socialista, tem a palavra o Sr. Deputado Vitalino Canas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1423" speaker-name="Vitalino José Ferreira Prova Canas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. VitalinoCanas (PS)" page-start="49">Sr. Presidente, creio que não é esta a ordem que está fixada, mas terei todo 
o gosto em fazer agora a minha intervenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="49">Peço desculpa ao Sr. Deputado e à Câmara, mas houve uma 
confusão na Mesa. 
Tem a palavra, em nome do Grupo Parlamentar do Bloco de Esquerda, a Sr.ª Deputada Catarina Martins. 
De novo, as minhas desculpas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª CatarinaMartins (BE)" page-start="49">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro: A crise migratória, ou crise dos 
refugiados, está a revelar uma falência trágica do projeto europeu. 
O acordo com a Turquia é o mais recente e mais assustador passo deste percurso. A União Europeia 
prepara-se, nada mais, nada menos, para pagar à Turquia para que esta fique com os refugiados e aceite de 
volta pessoas que buscam proteção internacional na Europa. Devemos perguntar-nos: Porquê a Turquia? 
Porque a Turquia não é um país da União Europeia. A tragédia pode acontecer desde que seja fora das 
nossas fronteiras. A Europa convive bem com o atropelo dos mais básicos direitos humanos. Só pede que seja 
longe da nossa vista e para lá dos muros europeus. E, para isso, até está disposta a pagar. 
Como bem escreveu um eurodeputado do PSD no Parlamento Europeu, num artigo publicado esta 
semana: «Esse é o modelo falhado de Guantánamo: enviar as pessoas para um território onde não haja os 
constrangimentos que existem no nosso». As palavras de Carlos Coelho são certeiras e são também o eco de 
um consenso amplo, ao qual apenas o CDS se exclui contra o acordo da vergonha. É um acordo que o Alto 
Comissário das Nações Unidas para os Refugiados, o ACNUR, dirigido até há pouco por António Guterres, já 
classificou como ilegal e que todas as organizações humanitárias acusam de constituir um verdadeiro 
atentado, com traços de xenofobia, contra a proteção dos direitos humanos de cada um dos seres humanos, 
de cada cidadã e cidadão que compõem esta multidão em fuga. 
A posição de Portugal neste Conselho Europeu não pode ser a da resignação com a derrota da decência e 
dos direitos humanos. É tempo de não ficar calado face à catástrofe, de não ser cúmplice do silêncio, nem 
com as soluções que a extrema-direita preconiza. 
A posição de Portugal neste Conselho Europeu não pode ser a da resignação com a derrota da decência e 
dos direitos humanos. É tempo de não ficar calado face à catástrofe, de não ser cúmplice do silêncio, nem das 
soluções que a extrema-direita preconiza. </utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª MarianaMortágua (BE)" page-start="50">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª CatarinaMartins (BE)" page-start="50">… e ir às causas, ser duro contra o terror e a guerra, deixar de comprar 
petróleo e vender armas aos territórios ocupados pelo Daesh, proteger populações dos bombardeamentos, 
recusar a subserviência à Arábia Saudita e o aprofundamento das ligações entre a União Europeia e a NATO 
— que nunca soube criar soluções mas apenas problemas — numa securitização bélica, e por isso perversa, 
da fronteira mediterrânica da Europa. 
Sr. Primeiro-Ministro, finalmente, falo sobre economia e Semestre Europeu. Há uma afirmação de hoje, 
deste Parlamento, com a aprovação do Orçamento do Estado, que deve levar ao Conselho Europeu: aqui está 
uma maioria para recuperar Portugal e que recusa dar qualquer passo atrás. Mas temos duros desafios pela 
frente. 
Não há emprego sem investimento, não há investimento sem reestruturação das dívidas. Esta evidência 
não é hoje sequer restrita ao campo da esquerda ou da crítica das instituições europeias. Não há instituição 
internacional, economista de referência ou mesmo governo que, pelo menos à porta fechada, não reconheça 
essa necessidade. 
Se este Conselho Europeu levasse a sério o tema «emprego e crescimento», tinha como assunto a 
reestruturação das dívidas. Assim, mais uma vez, «emprego» ou «crescimento» são palavras meramente 
ornamentais. 
Pior: a União Europeia está em processo de concentrações na banca. Não nega apenas aos estados da 
periferia do euro, como Portugal, o direito a manter sistemas financeiros nacionais, como impõe a 
capitalização de grandes bancos europeus com mais dívida pública desses mesmos países. Veja-se o caso de 
Portugal: os 3000 milhões de euros que entregou ao Santander através do Banif e os planos que se preparam 
para o Novo Banco. 
O que está em curso é um novo ataque aos países periféricos do euro em nome da recomposição da 
banca europeia à custa de recursos públicos e soberania democrática. Pagamos para não ter banca. Este é o 
momento de dizer «não»! 
Só há emprego com investimento e democracia, o que exige a reestruturação da dívida, por um lado, e a 
resolução do sistema financeiro e o seu controlo público, por outro. Pode parecer que este é um caminho 
difícil, mas é a alternativa à implosão. 
Não nos enganemos: uma União Europeia que abdica da democracia, despreza a soberania dos povos e 
condena gerações ao desemprego repete os piores erros da história da Europa, trágicos como foram. A União 
Europeia é hoje um projeto em agonia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="50">Para uma intervenção, em nome do CDS-PP, tem a palavra o 
Sr. Deputado Pedro Mota Soares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. PedroMotaSoares (CDS-PP)" page-start="50">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, a quem agradeço a 
referência que fez ao CDS e à nova liderança do CDS, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: O 
próximo Conselho Europeu vai debater, acima de tudo, dois temas, o das migrações e o do Semestre 
Europeu. Permita-me que comece pelo primeiro tema, as migrações. 
É desesperante ver o vagar com que a Europa continua a lidar com a crise dramática dos refugiados. 
Conselho Europeu após Conselho Europeu, medida após medida, a verdade é que muito pouco acontece. 
Há 10 reuniões do Conselho Europeu consecutivas que o tema dos refugiados é discutido, mas verdade é que 
a Europa não só não consegue encontrar uma resposta humanitária, pois só acolheu 870 dos 160 000 
requerentes de asilo — e Portugal, quer pela mão do anterior Governo, quer pela mão do atual Governo, tem 
sido, do ponto de vista da capacidade de acolhimento, um exemplo pelo que já conseguiu fazer —, como, ao </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="51">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="51">Li-lhe isto, Sr. Primeiro-Ministro, apenas para lhe provar duas 
coisas: primeiro, que as reformas estruturais podem dar resultado — e digo isto num momento em que os 
senhores estão a reverter essas mesmas reformas — e, segundo, que para criar emprego é preciso 
investimento, para atrair investimento é preciso confiança e para ganhar confiança é, acima de tudo, preciso 
colocar Portugal como um destino previsível, estável e com reformas duradouras. 
Sr. Primeiro-Ministro, reverter a descida do IRC é um erro; reverter as alterações ao Código do Trabalho é 
um erro; escolher as empresas como alvo a abater de uma política orçamental é um enorme erro! 
Sr. Primeiro-Ministro, acabámos de ouvir aqui o Ministro das Finanças a citar um poeta, dizendo que este 
Orçamento do Estado faz o que faz falta. Ora, o que o poeta dizia era que «o que faz falta é animar a malta!». 
E nós sabemos que, depois de a malta estar animada, a música vai ser outra, a música vai ser a da fatura a 
pagar. Mas, nessa altura, Sr. Primeiro-Ministro, é aqui, nesta Câmara, e não perante o Conselho Europeu que 
vai ter de dar uma explicação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="52">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Jerónimo 
de Sousa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="52">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, um dos pontos que está na 
ordem de trabalho do Conselho é o Semestre Europeu e a chamada «revisão da implementação das 
recomendações específicas para o País». 
O senhor sabe que o relatório da Comissão Europeia sobre Portugal considera que alguma das medidas 
mais positivas, que acabámos de aprovar no Orçamento do Estado, são para eles negativas. 
Mais, reconhecendo a devastação social e económica dos últimos quatro anos, aquele documento afirma 
que a política que Portugal tem de seguir é mais do mesmo: mais de regulação laboral, menos contratação 
coletiva, salários mais baixos, menos serviços públicos, menos apoios sociais e mais privatizações. 
Sejamos claros, eles pretendem impedir ou destruir o que acabámos de decidir para defesa dos interesses 
dos trabalhadores e do nosso povo. Quero reafirmar-lhe que o único caminho é respeitar esta Assembleia da 
República, resistindo a pressões e dizendo «Não!». É nessa luta que se pode contar com o PCP, porque 
resistir às manobras, chantagens e pressões, é defender o interesse nacional. 
Falando do interesse nacional, não posso deixar de lhe colocar duas questões, sendo que a primeira, que 
já lha coloquei antes, recai sobre o drama dos produtores leiteiros. As consequências do fim das quotas 
leiteiras aí estão, tal como o PCP alertou, e os Governos do PSD e CDS e do PS têm pesadas 
responsabilidades. A célebre «aterragem suave» resultou, como previmos, num autêntico desastre. Agora a 
questão é: o que fazer para defender o interesse nacional? 
Por mais que se diga o contrário, o Conselho de Ministros da Agricultura da União Europeia resultou em 
pouco ou nada. O sistema de liberalização mantém-se e as medidas aprovadas ou são provisórias, algumas 
meras promessas, ou remetem para os Estados-membros e para os produtores os custos da redução da 
produção. Nada disto é solução! 
Portanto, o que é necessário defender no seio da União da Europeia é a reversão do processo de 
liberalização, bem como um debate nacional sobre medidas de fundo de proteção da produção nacional. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="52">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="52">Um debate nacional porque estamos a falar da nossa soberania 
alimentar e porque nunca foi tão evidente a falência da atual política agrícola comum. 
As consequências estão à vista e o sector da suinicultura é mais um exemplo disso. Sabemos bem que as 
causas dos protestos dos suinicultores não nasceram agora. Mas, independentemente de ser uma questão de 
conjuntura, há uma realidade que é inegável: Portugal perdeu 25% do seu efetivo suíno. Nos últimos 25 anos 
passámos de País autossuficiente para País importador líquido, e isto requer uma reflexão séria sobre as 
consequências da nossa adesão à União Europeia. 
Aumentar a nossa produção nacional é a questão-chave para o nosso desenvolvimento. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="52">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="52">Não está agora presente o Sr. Deputado Telmo Correia, mas 
consideramos que, porque falou na defesa dos interesses dos pequenos e médios empresários, é hipocrisia 
proclamar cá essa defesa e maltratar as suas vidas na União Europeia. 
Uma União Europeia que está lançada numa deriva reacionária e xenófoba extremamente perigosa, face 
ao drama dos refugiados. 
Hoje queríamos saudar os sinais positivos que o Governo português tem dado na resposta ao drama 
humanitário, sinais esses que devem ser aprofundados. 
Ainda assim, para o PCP, seria inaceitável que o Governo português desse cobertura e acordo ao que está 
previsto ser aprovado no Conselho, no ponto sobre migrações, medidas que a própria ONU já veio questionar, </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="53">Tem a palavra para uma intervenção o Sr. Deputado José Luís 
Ferreira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="53">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, de facto, a Europa está a 
viver uma grande crise humanitária, uma verdadeira tragédia. Uma crise muito preocupante, sobretudo quando 
assistimos a situações de violência e à imposição de políticas discriminatórias no acolhimento de refugiados e 
que violam todos os princípios e todos os valores que devem de presidir à construção de uma Europa solidária 
e respeitadora dos direitos humanos. E se é verdade que esta crise humanitária tem sido objeto de várias 
cimeiras europeias, também é verdade que as respostas apresentadas pela Europa não têm dado quaisquer 
resultados práticos. 
Impõe-se, portanto, a procura de uma solução efetiva, séria e determinada para o problema dos refugiados, 
uma solução que, na perspetiva de Os Verdes, não pode passar pelo encerramento das fronteiras ou por 
limitações à livre circulação de pessoas. 
Importa, por isso, saber que posição vai o Governo português assumir, não só no que respeita ao eventual 
encerramento de fronteiras, mas também à procura de uma solução europeia comum e permanente que, 
sobretudo, respeite os valores da paz, da solidariedade entre os povos e o respeito pelos direitos humanos. 
Assim, como importaria, também, saber qual é a posição do Governo português relativamente ao acordo que a 
União Europeia está a fazer com a Turquia. 
Sr. Primeiro-Ministro, recentemente, os agricultores portugueses manifestaram-se contra a crise do sector 
do leite e do sector da carne de porco, ou seja, manifestaram-se contra a política agrícola comum (PAC). 
De, facto, o que nos parece é que a falência da PAC nunca foi tão visível como hoje, porque destruiu todos 
os instrumentos públicos de regulação e acabou por impor uma reforma liberal onde o mercado é quem mais 
ordena. 
Assim, Sr. Primeiro-Ministro, diga-nos se não lhe parece que é tempo de começar a ponderar a 
necessidade de uma viragem ao nível da PAC. 
Por fim, Sr. Primeiro-Ministro, o Semestre Europeu, Recentemente, a Comissão Europeia publicou os ditos 
relatórios por país, e, no que se refere a Portugal, a Comissão Europeia reconheceu os efeitos profundamente 
negativos das suas receitas, sobretudo, das que vieram da troica. A Comissão Europeia reconhece, por 
exemplo, a subida dos níveis de pobreza e o aumento das desigualdades sociais no nosso País. 
Mas o mais insólito é que a Comissão Europeia, apesar de reconhecer os efeitos negativos das suas 
receitas, parece teimar em levar por diante essas mesmas receitas que nos colocaram onde hoje estamos. 
Gostaria que o Sr. Primeiro-Ministro se pronunciasse sobre este propósito da Comissão Europeia, que 
parece teimar em não querer aprender com os erros, o que é profundamente lamentável. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="53">Agora, sim, tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. 
Deputado Vitalino Canas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1423" speaker-name="Vitalino José Ferreira Prova Canas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Vitalino Canas (PS)" page-start="53">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. 
Deputados: No projeto de conclusões do Conselho Europeu refere-se, no contexto da crise migratória, que a 
prioridade continua a ser a recuperação do controlo das fronteiras externas da União. Permita-me aqui fazer 
uma pequena correção, estabelecer uma pequena nuance: não negamos que essa seja uma prioridade, mas 
certamente que essa não é a prioridade mais urgente. A prioridade mais urgente é cuidar dos migrantes que 
estão em campos de Estados-membros, em situações desumanas, atentatórias da dignidade. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="54">Passamos agora à fase de encerramento deste debate, pelo 
que dou a palavra ao Sr. Primeiro-Ministro. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="55">Sr. Presidente e Sr.as e Srs. Deputados, evitarei prolongar o debate, que já 
concluímos, sobre Orçamento do Estado, nem antecipar agora o debate que teremos sobre o programa 
nacional de reformas e centrar-me-ei naquele que foi o denominador comum das principais preocupações dos 
diferentes grupos parlamentares: a crise dos refugiados. 
As palavras que aqui ouvi de consenso ilustram bem a apreensão que esta crise coloca à Europa. Aliás, 
creio que o Sr. Deputado Miguel Morgado usou a expressão «esta é a mais grave hora de crise», o Sr. 
Deputado Pedro Mota Soares falou «da destruição de Shengen» e a Sr.ª Deputada Catarina Martins falou «de 
uma Europa em agonia». 
Infelizmente, receio que tenhamos razão, porque este facto é o maior desafio com que a Europa se 
confronta, e se há algo que podemos ter por certo é que a Europa não enfrentará com sucesso este desafio se 
ceder naquilo que é essencial, que são os valores. Isto porque, quando cedermos nos valores, não estaremos 
a diminuir os argumentos utilizados pelos populistas para combaterem o projeto europeu, estaremos, 
simplesmente, a legitimar a sua argumentação, e, com isso, não só não defendemos a Europa como não 
ajudamos sequer os governos amigos a ganharem as eleições que, em cada domingo, justificam uma nova 
cedência em nome da estabilidade política europeia. 
Não! Não é cedendo nos valores que nós defenderemos a Europa. 
Acho que Portugal deve ser exemplar na manutenção do consenso nacional da prioridade que deve ser 
dada à catástrofe humanitária. Isso devemos fazer, desde logo, dando exemplo da nossa disponibilidade para 
fazer o que todos deveríamos ter obrigação de fazer: assumir uma partilha de encargos, de forma a assegurar 
não só a proteção internacional mas, sobretudo, a oportunidade que todos aqueles seres humanos têm de 
encontrar uma nova oportunidade para reconstruirem a sua vida e para poderem realizar-se plenamente 
enquanto seres humanos. Este é o dever que temos e é assim que devemos prosseguir, quer do ponto de visa 
multilateral, quer também do ponto de vista bilateral. 
É evidente que esta crise coloca a cada Estado-membro dificuldades muito próprias e nós devemos 
compreender essas dificuldades próprias. Eu aceitei um convite do Sr. Primeiro-Ministro Tsipras para, 
brevemente, me deslocar a Atenas para podermos aprofundar a cooperação na base bilateral, relativamente à 
temática dos refugiados. 
Compreendo bem que nos possa suscitar dúvidas o acordo de readmissão, assinado entre a Grécia e a 
Turquia, mas, se nos procurarmos situar na pele do governo grego, teremos, porventura, necessidade de 
compreender que, perante um drama a que se sente impotente para fazer face, perante o bloqueio da rota dos 
Balcãs, perante a total ineficiência do sistema de redistribuição dentro da União Europeia, terá de haver um 
acordo de readmissão daquela natureza. 
Se me perguntam: gosta? Não, não gosto! Se me perguntam: acredita neste mecanismo? Tenho 
esperança de que aqueles que acreditam tenham razão! Mas, de facto, tenho muita dificuldade em acreditar 
que, neste jogo de um por um, seja o mecanismo mais eficaz para destruir a máquina montada de tráfico de 
seres humanos que, creio, resistirá mais e que, pelo contrário, irá aproveitar este mecanismo para se 
fortalecer. 
A posição que Portugal tem assumido, quer no Conselho Europeu quer no Conselho de Justiça e Assuntos 
Internos, é a de ter uma postura construtiva, partindo da compreensão das dificuldades dos outros para 
procurar encontrar soluções que respondam às dificuldades de cada um. 
Há algo, para nós, absolutamente essencial: que, em caso algum, um mecanismo de retorno com base no 
acordo de readmissão entre a Grécia e a Turquia abranja aqueles que são objeto de proteção internacional; 
que a execução desse acordo prescinda de uma análise individualizada de cada uma das situações; que 
possa haver readmissão na Turquia sem que essa reavaliação esteja concluída e sem que o direito de recurso 
possa ter sido assegurado, e que, portanto, o mecanismo de readmissão seja só para as situações de </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="56">Srs. Deputados, está assim concluído este debate preparatório do próximo Conselho 
Europeu. 
O ponto seguinte tem a ver com Relatório e Contas de Gerência da Assembleia da República de 2014, 
para o qual não há tempos atribuídos. 
Assim, despedindo-nos primeiro do Governo, passamos ao período regimental de votações, mas antes 
vamos ter de proceder à verificação do quórum, utilizando o sistema eletrónico. 
Pausa. 
Srs. Deputados, o quadro eletrónico regista 210 presenças, às quais se acrescentam 5, o que perfaz 215 
Deputados presentes, pelo que temos quórum de deliberação. 
Srs. Deputados, começamos pelo voto n.º 41/XIII (1.ª) — De pesar pelo falecimento de Heitor Sousa (PSD 
e PS), que o Sr. Secretário vai ler. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Pedro Alves)" page-start="56">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«Faleceu no passado dia 28 de fevereiro, em Fall River, nos Estados Unidos da América, Heitor Miguel 
Medeiros Sousa, figura incontornável da nossa numerosa comunidade no Estado de Massachussets. 
Heitor Sousa nasceu na vila de Rabo de Peixe, em São Miguel, tendo-se fixado profissionalmente em Fall 
River, onde, em 1986, fundou as grandes festas do Divino Espírito Santo da Nova Inglaterra, evento agregador 
da comunidade portuguesa e muito especialmente da diáspora açoriana de toda a América do Norte. 
Com esta iniciativa, Heitor Sousa foi o grande responsável por um evento que desde cedo mobilizou 
centenas de milhar de portugueses e lusodescendentes, numa enorme manifestação de fé e de cultura, que 
ainda hoje continua bem viva e demonstrativa da importância da nossa presença naquele continente. 
Porém, a obra de Heitor Sousa teve outros momentos de grande relevância, quer em São Miguel, quer nos 
Estados Unidos. 
As Jornadas Jubilares ano do Espírito Santo, em 1998, a criação do Festival de Bandas de Música da Nova 
Inglaterra, no Heritage Park, em Fall River, e a fundação dos Amigos de Rabo de Peixe são outras das 
realizações a que esteve intimamente ligado. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="57">Srs. Deputados, vamos votar o voto n.º 41/XIII (1.ª). 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Srs. Deputados, passamos ao voto 43/XIII (1.ª) — De pesar pelo falecimento de Nicolau Breyner (PSD, PS, 
BE, CDS-PP, PCP e Os Verdes). 
O Sr. Secretário vai proceder à sua leitura. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Pedro Alves)" page-start="57">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«Foi com profunda consternação e pesar que a Assembleia da República tomou conhecimento do 
falecimento de João Nicolau de Melo Breyner Lopes. 
Nicolau Breyner, ator, produtor e realizador português, uma das figuras mais populares da ficção nacional 
é, sem dúvida, um dos representantes mais emblemáticos da cultura portuguesa. 
Nicolau Breyner nasceu em Serpa, a 30 de julho de 1940, e muito cedo, aos nove anos, começou a ter 
aulas de canto com os grandes professores da altura. Ingressou na Faculdade de Direito, com a ambição de 
se tornar diplomata mas depressa desistiu do direito, optando por se diplomar no Conservatório Nacional, 
primeiro no curso de canto e, depois, no de teatro. 
Com mais de 55 anos de carreira, Nicolau Breyner estreou-se como ator, ainda quando frequentava o 
Conservatório, com a peça Leonor Telles, de Marcelino Mesquita, no Teatro da Trindade. 
Foi no teatro que se tornaria conhecido do grande público revelando-se um dos mais bem-sucedidos atores 
da sua geração, contracenando e dirigindo, ao longo da sua vida, os maiores vultos. 
Também na televisão, Nicolau Breyner é tido como um dos percussores do humor em Portugal. Programas 
como Nicolau no País das Maravilhas, Lá em Casa Tudo Bem, Eu Show Nico, Euronico ou Nico D’Obra 
marcaram de forma indelével várias gerações e transformaram indubitavelmente a produção televisiva de 
entretenimento em Portugal. 
Ainda na produção de ficção, Nicolau Breyner deixa uma marca intensa na televisão portuguesa, sobretudo 
através das telenovelas Vila Faia — a primeira telenovela portuguesa — Cinzas, Vingança, Equador, 
Morangos com Açúcar e muitas outras partilhadas por tantos portugueses. 
Ao longo da sua carreira, Nicolau Breyner, somou ainda quase 50 participações no cinema, em filmes de 
cineastas de diversas gerações, tendo colaborado com realizadores como António-Pedro Vasconcelos (A Bela 
e o Paparazzo, Os Imortais, Os gatos não têm vertigens), João Botelho (Corrupção) e Leonel Vieira (A arte de 
roubar), entre outros. 
Uma das suas participações mais recentes é o filme Comboio Noturno para Lisboa, adaptação do livro 
homónimo de Pascal Mercier e que estreou em 2013. 
Com uma vida ligada à representação recebeu três Globos de Ouro para melhor ator, com Kiss Me, em 
2004, O Milagre Segundo Salomé, em 2004, e Os Imortais, em 2003. 
A 9 de junho de 2005 foi feito Grande-Oficial da Ordem do Mérito. 
Artista de muitos talentos, ator naturalmente dotado, homem de elevado grau de ética, Nicolau Breyner faz 
parte da vida de muitas gerações de portugueses. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="58">Srs. Deputados, no final da leitura e votação dos vários votos de pesar iremos fazer 1 
minuto de silêncio, mas agora quero associar-me particularmente a este voto e, visto que Nicolau Breyner foi 
sempre um homem irrequieto e inconformado, penso que ele gostaria que lhe batêssemos uma salva de 
palmas. 
Srs. Deputados, vamos proceder à votação do voto n.º 43/XIII (1.ª). 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Srs. Deputados, passamos à leitura do voto 45/XIII (1.ª) — De pesar pelo falecimento de Mário Machado 
(PS e PSD). 
Faça favor, Sr. Secretário. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Diogo Leão)" page-start="58">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«Mário Jorge Rodrigues Machado faleceu no passado dia 13 de março, aos 61 anos de idade. 
Um companheiro, de inteligência invulgar, de grande honestidade, solidário, com particular sentido de 
humor, voluntarioso de muitas iniciativas cívicas e políticas. 
Nasceu, a 5 de novembro de 1954, nos Açores, na cidade de Ponta Delgada, onde frequentou o seminário 
Colégio do Santo Cristo, tendo concluído os seus estudos secundários no Liceu Nacional de Ponta Delgada. 
Concluiu o curso superior de Organização e Gestão de Empresas na Escola Superior de Organização 
Científica do Trabalho do Instituto Superior de Línguas e Administração. 
Teve uma extensa vida profissional, quer no meio empresarial, como gestor de várias empresas nos 
Açores e no continente português, quer como político. A sua atividade foi caracterizada pelo seu empenho 
ilimitado, pela sua capacidade de trabalho, pelo seu sentido de dever. Sempre ao serviço da sua terra, 
Portugal e os Açores. 
Destacou-se, como dirigente da Câmara do Comércio e Indústria de Ponta Delgada, como diretor do 
Instituto de Inovação e Tecnologia dos Açores, como autarca na qualidade de Presidente da Câmara Municipal 
de Ponta Delgada e como Deputado do Partido Socialista na Assembleia Legislativa da Região Autónoma dos 
Açores. Em 1998, foi eleito pela revista Açores como gestor do ano na Região Autónoma dos Açores. 
Nos últimos anos, mais distanciado da vida política ativa, nunca deixou de intervir na defesa de causas que 
considerou relevantes, as quais sempre se sobrepuseram aos problemas de circunstância. 
Mesmo quando lutava contra a doença continuou a participar civicamente na nossa sociedade, com atos e 
palavras que nos merecem reflexão. 
Mário Machado partiu. Deixou-nos o seu sentido de responsabilidade, a sua credibilidade e o seu 
pensamento. 
A Assembleia da República, reunida em sessão plenária, manifesta o seu pesar pelo falecimento de Mário 
Machado e endereça à sua família sinceras condolências». </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Diogo Leão)" page-start="59">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«Quando o País perde um artista, perdemos todos uma parte insubstituível da nossa voz. Ana Vieira, 
artista plástica, nascida em Coimbra em 1940, foi uma das vozes subtis, mas perseverantes, que falou pelos 
portugueses ao longo da sua vida, através da sua obra, deixando um trabalho original e inspirador que marcou 
a arte portuguesa contemporânea. 
Faleceu a 29 de fevereiro de 2016, aos 75 anos de idade. De origem açoriana da parte do pai, Ana Vieira 
viveu toda a infância nos Açores, facto que irá distinguir de forma indelével o seu trabalho. 
Nas suas palavras: ‘Lembro-me que nos Açores, quando chegava da escola, (…) dirigia-me a uma parte da 
propriedade mais perto do mar. Nessa zona existiam grandes muros de pedra que abrigavam a vinha da 
maresia. Absorvi aquele espaço, a ambiguidade de ser aberto e simultaneamente fechado, de ter passagens, 
de implicar um tempo e uma cadência, e, finalmente, as pulsações de um percurso’. 
A perceção do mundo e das suas barreiras, a transformação dos espaços em metáforas poéticas, o 
recurso a dinâmicas alegóricas sobre iconografia familiar, sobre a habitabilidade, a transgressão, a condição 
feminina e a subversão das convenções da arte, fazem da sua linguagem artística um caso singular de 
originalidade, destacando-se no cruzamento das diversas disciplinas artísticas. 
Expunha desde 1965, realizando a primeira mostra em 1968, onde revelou, desde logo, o seu interesse em 
superar a dimensão pictórica do trabalho criativo. Em 1977, Ana Vieira foi uma das participantes na exposição 
Alternativa Zero; em 1991 recebeu o prémio da AICA/SEC. Serralves dedicou-lhe a sua primeira exposição 
antológica em 1998; em 2010, o Centro de Arte Moderna da Gulbenkian, em colaboração com o Museu Carlos 
Machado, apresentou a maior retrospetiva na carreira da artista. 
Ana Vieira foi uma artista ousada e inconformada que rompeu muros — os de basalto atlântico e os 
metafóricos — da criatividade portuguesa no último quartel do século XX, com o rasgo da sua arte. 
A Assembleia da República, reunida em plenário, no dia 16 de março de 2016, manifesta o seu pesar pelo 
falecimento de Ana Vieira e endereça aos seus familiares, amigos e admiradores as suas sentidas 
condolências». 
Srs. Deputados, vamos proceder à votação do voto n.º 47/XIII (1.ª). 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Srs. Deputados, vamos guardar 1 minuto de silêncio. 
A Câmara guardou, de pé, 1 minuto de silêncio. 
Srs. Deputados, passamos ao voto n.º 44/XIII (1.ª) — De condenação pelo encerramento de fronteiras em 
vários países europeus (BE, PS e PAN), que vai ser lido. 
Faça favor, Sr. Secretário. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Diogo Leão)" page-start="59">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«Nos últimos meses, têm-se multiplicado as situações de violência e de criação de medidas 
discriminatórias relativas ao acolhimento de refugiados que contrariam flagrantemente o primado da defesa 
dos direitos humanos dessas pessoas. 
A Europa está a atravessar uma das maiores crises humanitárias da sua história recente, repetindo o que 
se julgava definitivamente afastado: a existência de multidões de seres humanos tidos como supérfluos. É 
urgente uma resposta efetiva, conjunta e solidária. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="60">Srs. Deputados, vamos votar o voto que acaba de ser lido. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Passamos ao voto n.º 46/XIII (1.ª) — De congratulação pela posição do Governo português na questão dos 
refugiados (PS e PSD). 
Peço ao Sr. Secretário, Deputado Diogo Leão, o favor de proceder à sua leitura. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Diogo Leão)" page-start="60">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«A União Europeia está hoje confrontada com uma crise política e humanitária com a chegada em massa 
de refugiados que diariamente cruzam as fronteiras europeias à procura de proteção internacional e de ajuda 
humanitária, o que coloca as instituições europeias e os Estados-membros perante um desafio político para o 
qual se exigem respostas imediatas e respeitadoras dos valores em que se fundou o projeto europeu. 
As sucessivas reuniões e decisões ao nível europeu ainda não apresentaram soluções eficazes para a 
proteção daqueles que no nosso espaço esperam encontrar proteção nem para a própria segurança dos 
cidadãos europeus, permitindo o surgimento de preocupantes sinais políticos em vários Estados-membros, 
onde começam a despontar medidas xenófobas, nacionalistas e, em alguns casos, indignas para a condição 
humana. 
A resolução desta crise de refugiados não se encontra através do encerramento de fronteiras, do 
enfraquecimento do sistema de livre circulação de pessoas, instituído pelo Acordo de Schengen, nem isolando 
os Estados-membros que enfrentam maior pressão nas suas fronteiras. 
O reacender de acusações entre os diversos Estados-membros, a que temos vindo a assistir, e uma 
preocupante falta de solidariedade entre Estados têm contribuído para agudizar a crise e apenas promovem 
todos aqueles que colocam em causa o projeto da integração europeia. 
Assim, a Assembleia da República, reunida em Plenário, exprime o entendimento de que é necessário 
encontrar respostas políticas e institucionais, que recusem qualquer iniciativa tendente ao encerramento de 
fronteiras e que preservem o Acordo de Schengen e a livre circulação de pessoas, com todos os Estados-
membros que fazem parte deste Acordo, o que passa por garantir a proteção das fronteiras externas da área 
Schengen e da União Europeia e por adotar mecanismos eficazes de solidariedade entre os Estados-membros 
que enfrentam maior pressão nesta crise, como é o caso da Grécia. 
Entende, ainda, a Assembleia da República exprimir a sua satisfação pela ação do Governo de Portugal 
neste domínio, ao manifestar a sua disponibilidade para acolher mais refugiados, numa demonstração clara de 
solidariedade a nível europeu, e que deveria ser seguida por outros Governos europeus». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="60">Srs. Deputados, vamos votar o voto que acaba de ser lido. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS, do CDS-PP e do PAN e abstenções 
do BE, do PCP e de Os Verdes. </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="61">Sr. Presidente, permite-me o uso da palavra? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="61">Faça favor, Sr. Deputado João Oliveira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="61">Sr. Presidente, quero anunciar que, relativamente à votação destes dois 
últimos votos, apresentaremos uma declaração de voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="61">Fica registado, Sr. Deputado. 
Passamos à votação do projeto de deliberação n.º 5/XIII (1.ª) — Primeira alteração à Deliberação n.º 1-
PL/2016, de 19 de janeiro (Composição das delegações às organizações parlamentares internacionais) 
(Presidente da AR). 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Vamos votar o projeto de resolução n.º 134/XIII (1.ª) — Recomenda a reintrodução da fiscalização da 
qualidade do ar interior, com a correspondente pesquisa da presença de colónias de legionella, tal como 
previsto no Decreto-Lei n.º 79/2006, de 4 de abril (BE). 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes e do PAN e 
votos contra do PSD e do CDS-PP. 
Vamos, agora, votar a Conta de Gerência da Assembleia da República relativa ao ano de 2014. 
Submetida à votação, foi aprovada por unanimidade. 
Srs. Deputados, estão ainda em aprovação os Diários da Assembleia da República, I Série, n.os 16 a 20, 
respeitantes às reuniões plenárias dos dias 11, 16, 17, 18 e 23 de dezembro de 2015, e n.os 21 a 32, 
respeitantes às reuniões plenárias de 6, 7, 8, 13, 14, 15, 16, 21, 22, 27, 28 e 29 de janeiro de 2016. 
Pausa. 
Não havendo objeções, consideram-se aprovados. 
Resta apreciar e votar alguns pareceres da Subcomissão de Ética da Comissão de Assuntos 
Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias, de que o Sr. Secretário, Deputado Pedro Alves, nos vai dar 
conta. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Pedro Alves)" page-start="61">Sr. Presidente e Srs. Deputados, a solicitação do 3.º Juízo de Instrução 
da Secção Criminal da Instância Local da Comarca de Lisboa, Processo n.º 7849/14.TDLSB, a Subcomissão 
de Ética da Comissão de Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias decidiu emitir parecer no 
sentido de autorizar o Deputado Hugo Lopes Soares (PSD) a intervir no âmbito dos referidos autos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="61">Srs. Deputados, está em apreciação o parecer. 
Pausa. 
Não havendo pedidos de palavra, vamos votá-lo. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Faça favor de prosseguir, Sr. Secretário. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Pedro Alves)" page-start="62">Sr. Presidente e Srs. Deputados, de acordo com o solicitado pelo 2.º 
Juízo da Secção de Competência Genérica da Instância Local do Entroncamento da Comarca de Santarém, 
Processo n.º 159/12.4TBGLG, a Subcomissão de Ética da Comissão de Assuntos Constitucionais, Direitos, 
Liberdades e Garantias decidiu emitir parecer no sentido de autorizar o Deputado Pedro Passos Coelho (PSD) 
a intervir nos referidos autos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="62">Srs. Deputados, o parecer está em apreciação. 
Pausa. 
Não havendo pedidos de palavra, vamos votá-lo. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Queira prosseguir, Sr. Secretário. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Pedro Alves)" page-start="62">Sr. Presidente e Srs. Deputados, a solicitação do 7.º Juízo da 1.ª 
Secção de Execução da Instância Central da Comarca do Porto, Processo n.º 13452/07.9TBVNG-C, a 
Subcomissão de Ética da Comissão de Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias decidiu 
emitir parecer no sentido de autorizar o Deputado Marco António Costa (PSD) a intervir no âmbito dos 
referidos autos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="62">Srs. Deputados, o parecer está em apreciação. 
Pausa. 
Dado que ninguém pretende usar da palavra, vamos votá-lo. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Faça favor de prosseguir, Sr. Secretário. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Pedro Alves)" page-start="62">Sr. Presidente e Srs. Deputados, a solicitação do 7.º Juízo da 1.ª 
Secção de Execução da Instância Central da Comarca do Porto, Processo n.º 13452/07.9TBVNG-C, a 
Subcomissão de Ética da Comissão de Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias decidiu 
emitir parecer no sentido de autorizar o Sr. Deputado Firmino Pereira (PSD) a intervir no âmbito dos referidos 
autos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="62">Srs. Deputados, o parecer está em apreciação. 
Pausa. 
Não havendo pedidos de palavra, vamos votá-lo. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Queira prosseguir, Sr. Secretário. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Pedro Alves)" page-start="62">Sr. Presidente e Srs. Deputados, de acordo com o solicitado pelo 2.º 
Juízo da 2.ª Secção Cível da Instância Central de Santa Maria da Feira da Comarca de Aveiro, Processo n.º 
2793/12.3TBVFR, a Subcomissão de Ética da Comissão de Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades e </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="63">Srs. Deputados, o parecer está em apreciação. 
Pausa. 
Dado que ninguém pretende usar da palavra, vamos votá-lo. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Faça favor de prosseguir, Sr. Secretário. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Pedro Alves)" page-start="63">Sr. Presidente e Srs. Deputados, a solicitação do 3.º Juízo da Secção 
Criminal da Instância Central de Leiria da Comarca de Leiria, Processo n.º 162/10.9TALRA, a Subcomissão de 
Ética da Comissão de Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias decidiu emitir parecer no 
sentido de autorizar o Sr. Deputado António Sales (PS) a intervir no âmbito dos referidos autos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="63">Srs. Deputados, o parecer está em apreciação. 
Pausa. 
Não havendo pedidos de palavra, vamos votá-lo. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Faça favor de prosseguir, Sr. Secretário. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Pedro Alves)" page-start="63">Sr. Presidente e Srs. Deputados, de acordo com o solicitado pela 
Secção Criminal da Instância Central da Comarca de Viseu, Processo n.º 10/11.2TANLS, a Subcomissão de 
Ética da Comissão de Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias decidiu emitir parecer no 
sentido de autorizar a Sr.ª Deputada Isaura Pedro (PSD) a intervir no âmbito do referido processo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="63">Srs. Deputados, o parecer está em apreciação. 
Pausa. 
Não havendo pedidos de palavra, vamos votá-lo. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Queira prosseguir, Sr. Secretário. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Pedro Alves)" page-start="63">Sr. Presidente e Srs. Deputados, a solicitação da 1.ª Secção Central de 
Instrução Criminal da Comarca de Braga, Processo n.º 963/13.6TABRG, a Subcomissão de Ética da 
Comissão de Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias decidiu emitir parecer no sentido de 
autorizar a Deputada Palmira Maciel (PS) a intervir no âmbito do referido processo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="63">Srs. Deputados, o parecer está em apreciação. 
Pausa. </utterance>
</debate>
