<debate period="r3" legislature="13" legislative_session="1" number="6" date="2015-11-18">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Sr.  e Srs. Deputados, Sr.  e Srs. Funcionários, Sr.  e Srs. Jornalistas, declaro 
aberta a sessão. 
Eram 15 horas e 6 minutos. 
Solicito aos Srs. Agentes da autoridade que abram as galerias. 
Antes de iniciarmos a ordem do dia, dou a palavra ao Sr. Secretário Duarte Pacheco para proceder à leitura 
do expediente. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="3">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e os 
foram admitidas, as seguintes iniciativas legislativas: projetos de lei n. 26/XIII (1.ª) — Determina o 
cancelamento e a reversão do processo de reprivatização indireta do capital social da TAP, SGPS, SA, 
revogando o Decreto-Lei n.º 181-A/2014, de 24 de dezembro, e o Decreto-Lei n.º 210/2012, de 21 de setembro 
(PCP), que baixa à 6.ª Comissão; 27/XIII (1.ª) — Assegura o acesso a benefícios fiscais por parte de 
associações ambientais e zoófilas, procedendo à alteração da Lei n.º 16/2001, de 22 de junho (PAN), que 
baixa à 5.ª Comissão; 28/XIII (1.ª) — Assegura a igualdade de direitos no acesso à adoção e ao 
apadrinhamento civil por casais do mesmo sexo, procedendo à segunda alteração à Lei n.º 7/2001, de 11 de 
maio, e à primeira alteração à Lei n.º 9/2010, de 31 de maio (PAN); 29/XIII (1.ª) — Assegura a igualdade de 
direitos no acesso a técnicas de procriação medicamente assistida, procedendo à segunda alteração à Lei n.º 
32/2006 de 26 de junho (PAN); 30/XIII (1.ª) — Altera a Lei das Comunicações Eletrónicas, estabelecendo 
limites à oneração dos utentes pela resolução de contrato no período de fidelização (12.ª alteração à Lei n.º 
5/2004, de 10 de fevereiro) (PCP); 31/XIII (1.ª) — Altera o Código do Registo Civil, tendo em conta a adoção, a 
procriação medicamente assistida e o apadrinhamento civil por casais do mesmo sexo (BE); 32/XIII (1.ª) — 
Reforça a proteção dos clientes de serviços de comunicações eletrónicas nos contratos de fidelização (BE) e 
33/XIII (1.ª) — Restabelecimento dos feriados nacionais suprimidos (BE), que baixa à 10.ª Comissão. os 
Deram também entrada na Mesa, e foram admitidas, as apreciações parlamentares n. 1/XIII (1.ª) — 
Requerimento do PCP solicitando a apreciação pela Assembleia da República do Decreto-Lei n.º 239/2015, de 
14 de outubro — Procede à sexta alteração ao Decreto-Lei n.º 28/2008, de 22 de fevereiro, que estabelece o 
regime de criação, estruturação e funcionamento dos agrupamentos dos centros de saúde do Serviço Nacional 
de Saúde; 2/XIII (1.ª) — Requerimento do PCP solicitando a apreciação pela Assembleia da República do 
Decreto-Lei n.º 169/2015, de 10 de agosto — Procede à primeira alteração ao Decreto-Lei n.º 212/2009, de 3 
de setembro, permitindo aos municípios a constituição de parcerias para a concretização das atividades de 
enriquecimento curricular (AEC); 3/XIII (1.ª) — Requerimento do PCP solicitando a apreciação pela 
Assembleia da República do Decreto-Lei n.º 165/2015, de 17 de agosto — Procede à regulamentação da Lei 
dos Baldios; 4/XIII (1.ª) — Requerimento do PCP solicitando a apreciação pela Assembleia da República do 
Decreto-Lei n.º 223/2015, de 8 de outubro — Cria um incentivo a atribuir, pelo aumento da lista de utentes, aos 
trabalhadores médicos especialistas de medicina geral e familiar a exercer funções nas unidades de saúde 
familiar (USF) de modelo A e nas unidades de cuidados de saúde personalizados (UCSP), em zonas 
geográficas qualificadas como carenciadas; 5/XIII (1.ª) — Requerimento do PCP solicitando a apreciação pela 
Assembleia da República do Decreto-Lei n.º 182/2015, de 31 de agosto — Define os procedimentos para a 
regularização das dívidas da extinta Casa do Douro com a natureza de associação pública; 6/XIII (1.ª) — 
Requerimento do PCP solicitando a apreciação pela Assembleia da República do Decreto-Lei n.º 158/2015, de 
10 de agosto — Procede à segunda alteração ao Decreto-Lei n.º 117/2009, de 18 de maio, alterado pelo 
Decreto-Lei n.º 14/2012, de 20 de janeiro, estabelecendo normas sobre o recrutamento para as equipas de 
zona de vigilância nas escolas. os
Finalmente, deram entrada na Mesa, e foram admitidos, os projetos de resolução n.  5/XIII (1.ª) — 
Orientações fundamentais da política externa portuguesa (PSD e CDS-PP); 6/XIII (1.ª) — Recomenda ao 
Governo que proceda à reposição do serviço público de transporte de passageiros na Linha do Leste, em todo 
o seu percurso (Os Verdes), que baixa à 6.ª Comissão; 7/XIII (1.ª) — Recomenda ao Governo a elaboração de 
um plano ferroviário nacional (BE) e 8/XIII (1.ª) — Revisão prevista da suspensão dos feriados religiosos e 
correspondentes feriados civis (PSD e CDS-PP). 
É tudo, Sr. Presidente. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4">Srs. Deputados, na Conferência de Líderes foi acordado que hoje, antes da ordem do 
dia, que, como sabem, consta de declarações políticas e discussão de petições, procederíamos à leitura e 
votação de um voto de condenação e pesar pelos terríveis acontecimentos de sexta-feira, dia 13, em Paris. 
Gostaria de comunicar que o Sr. Embaixador de França, Jean-François Blarel, se encontra presente na 
tribuna do Corpo Diplomático. 
Pedia que os Srs. Deputados saudassem o Sr. Embaixador. 
Srs. Deputados, passo a ler o voto n.º 3/XIII (1.ª) — De condenação e pesar pelos atentados terroristas em 
Paris, subscrito por mim próprio, por todos os líderes dos grupos parlamentares e pelo Sr. Deputado do PAN: 
«Na última sexta-feira, a humanidade assistiu, com horror, à barbárie. 
Um bando organizado de terroristas do autodenominado «Estado Islâmico» espalhou, de forma amoral, o 
medo e a morte pelas ruas de Paris. 
Pessoas inocentes, de todas as origens e culturas, que se divertiam num concerto, que passeavam junto 
ao estádio ou que jantavam em restaurantes da capital francesa, perderam a vida. Perderam a vida pelo 
menos 129 pessoas, tendo ficado feridas mais de 300. 
Não há causa, nem justificação para atos desta natureza. O que se passou é simplesmente inominável. 
Estamos a falar do maior atentado terrorista em solo europeu desde os ataques de Madrid de 2004. 
Estamos perante uma tentativa clara de trazer para a Europa a cultura da guerra e da violência que estes 
grupos desde há muito praticam no norte de África e no Médio Oriente. 
Perante o horror absoluto, impõe-se a condenação absoluta. Perante o mal absoluto, deve prevalecer o 
bem comum. 
Na resposta a dar, impõe-se o respeito pelas liberdades e pelos direitos fundamentais, bem como a 
reafirmação dos Direitos Humanos que o terrorismo pretende desafiar. Porque perder a bússola dos valores é 
a melhor forma de nos perdermos de caminho. 
Impõe-se também a nós, Assembleia da República Portuguesa, a manifestação de pesar às famílias das 
vítimas e de toda a solidariedade ao Estado e ao povo francês. 
A solidariedade e a cooperação, como a dos parisienses que nessa noite corajosamente acudiram e 
acolheram as vítimas dos atentados, são absolutamente decisivas na prevenção e no combate ao terrorismo. 
A Assembleia da República, reunida em sessão plenária, expressa assim a sua mais veemente 
condenação e o seu mais profundo pesar pelos atentados terroristas de Paris.» 
Vão agora usar da palavra sobre este voto Deputados de todos os grupos parlamentares. 
Em primeiro lugar, tem a palavra o Sr. Deputado Sérgio Azevedo. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2154" speaker-name="Sérgio Sousa Lopes Freire De Azevedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Sérgio Azevedo (PSD)" page-start="4">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: na passada sexta-feira, o mundo 
voltou a ser abalado por mais um conjunto de ataques terroristas em território europeu. Dez meses depois do 
ataque ao jornal Charlie Hebdo, Paris voltou a ser palco de uma série de ataques vis e absurdos que tiraram a 
vida a mais de uma centena de pessoas. 
Mas este não foi apenas um ataque a Paris, foi um ataque a todos nós, à nossa liberdade, aos nossos 
valores, à nossa sociedade e à nossa democracia. 
A violência cobarde do terrorismo não pode ser encarada como pertença de grupos étnicos ou religiosos, 
de grupos culturais ou até mesmo de nações. O horror do terrorismo que se espalha por todo o mundo é a 
manifestação do absurdo, do vil e do desumano que nos atinge a uma escala global e que deve ser por todos 
combatido. 
O combate ao terrorismo, a violência pela violência, a morte pela morte deve ser enfrentado sem tréguas e 
sem qualquer tipo de comiseração, num esforço de união e de cooperação entre todos aqueles que 
prosseguem os valores da tolerância, do humanismo e da democracia. 
A divisa da «liberdade, igualdade e fraternidade», caracterizadora da França integradora, plural e solidária 
que conhecemos é também a nossa divisa. E será sob a sua égide que nos guiaremos firmes neste combate </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Carlos César. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1853" speaker-name="Carlos Manuel Martins Do Vale César" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos César (PS)" page-start="5">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: O Partido Socialista associa-se a este 
momento de unidade do Parlamento e da Nação Portuguesa em que aprovamos um voto de condenação e de 
pesar pelos terríveis acontecimentos do passado dia 13 de novembro. 
Associamo-nos no respeito pela dor e pela solidariedade com todos os ofendidos por este miserável ato de 
terrorismo que atingiu a França, e fazemo-lo com uma referência muito sentida junto do Sr. Embaixador de 
França, que partilha este momento connosco. 
Associamo-nos na indignação que a todos move contra atos intoleráveis que ferem supremos valores que a 
todos nos identificam — a liberdade, a igualdade e a fraternidade — e que não se confinam à belíssima divisa 
da República Francesa. 
Reavivamos o nosso compromisso no combate pela civilização e pela humanidade, o nosso culto e o nosso 
amor pela diversidade, pela inclusão e pela alegria que a cidade de Paris também encarna. 
A ideologia que subjaz a estas formas de terror é hoje a negação mais extrema do valor da vida humana. 
Para os ideólogos do totalitarismo religioso e niilista, o terrorismo é um mero meio, não um fim. Porém, esse 
meio tem de ser combatido por todos os meios à nossa disposição, sem mais erros, na base da conjugação 
internacional, designadamente com os meios da neutralização militar. Compete-nos estarmos solidários com 
essa emergência. 
Não se ignoram, de igual modo, as necessidades preventivas em matérias de segurança coletiva e em 
cada país. Compete-nos também considerá-las sem descurarmos a sua eficácia e sem enfraquecermos a 
nossa liberdade e os direitos individuais que integram a nossa cultura. 
Mas o momento, hoje, é sobretudo — e deve sê-lo — o da expressão da nossa solidariedade humana 
absoluta. 
Por isso, termino, lembrando as palavras de um poeta de ascendência açoriana, Jorge de Sena: «(…) tanto 
sangue,/tanta dor, tanta angústia, um dia/mesmo que o tédio de um mundo feliz vos persiga —/não hão-de ser 
em vão». 
Espero que não! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="6">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Filipe Soares, do Bloco de 
Esquerda. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="6">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.  e Srs. Deputados: Num 
momento como este, a primeira palavra não pode ser outra que não a da condenação do terror, do fanatismo 
dos que trouxeram a morte ao coração da Europa e que, no terror, querem ver a propagação do ódio entre 
todas e todos nós. 
É também necessário que, das primeiras palavras, numa intervenção neste contexto, surja o nosso pesar 
para com as vítimas, a nossa solidariedade para com o povo francês e também para com a comunidade 
portuguesa radicada em França, porque foi entre ela que estes acontecimentos também tiveram lugar. 
Mas quando somos confrontados com tamanha destruição, quando o valor fundamental da vida é colocado 
em causa pelo fanatismo, é importante que nos perguntemos se queremos dar um passo em frente ou se 
queremos cair na armadilha do ódio, porque essa é aquela que se apresenta perante nós. 
Sobre esta matéria, convém lembrar um conhecido político francês, Dominique de Villepin, e a sua reflexão 
feita nas últimas horas. Não é de uma área política próxima da do Bloco de Esquerda e, por isso, creio que a 
sua reflexão terá um valor reforçado. Diz ele: «Não é porque um bando de assassinos fanáticos nos declara 
guerra que somos nós que temos de cair na armadilha de declarar guerra de volta. Estes ataques estão, em 
grande parte, relacionados com um processo histórico que tem crescido com as intervenções no Afeganistão, 
no Iraque, na Líbia e em tantos outros lugares e que apenas deitaram gasolina para a fogueira. Vamos 
aprender com a experiência. As coisas estão ficando piores do que estavam há 10 anos atrás, as coisas estão 
piores aqui, na Líbia, no Afeganistão e no Iraque.» 
Creio que esta é a reflexão que devemos todos fazer. 
O resultado dos valores que estavam em causa e aqueles que a França trouxe ao mundo e que nos tornou 
a nós, europeus, tão únicos, os valores da liberdade, da igualdade, da fraternidade, é o de aprender com os 
que mais de perto sofreram estes ataques. 
Passo a citar um jornalista, Antoine Leiris, cuja esposa, companheira de 12 anos, mãe do seu filho, morreu 
no ataque de sexta-feira passada. Creio que o que refere é a maior aprendizagem que podemos ter. Dizia ele: 
«Vocês não terão o meu ódio. Vocês procuram-no, mas responder ao ódio com a cólera seria ceder à mesma 
ignorância que vos fez ser quem são. Querem que eu tenha medo, que olhe para os meus concidadãos com 
um olhar desconfiado, que sacrifique a minha liberdade pela segurança. Perderam! Continuamos a viver da 
mesma maneira». 
Este é o repto da França da liberdade, da igualdade, da solidariedade. Este é o repto dos que se recusam a 
responder ao ódio com o ódio, que recusam os bombardeamentos de retaliação e dos que sabem que sempre 
que o ódio imperou foram as bombas que deram lugar às palavras, e as bombas é que criaram um mundo 
ainda mais instável do que aquele em que vivíamos. 
Por isso, dizendo não ao ódio, a única resposta que podemos dar aos que querem semear o terror é: não, 
vocês não vão ganhar, porque nós não vamos deixar que o ódio impere — liberdade, solidariedade, igualdade 
e fraternidade! A solidariedade foi aqui acrescentada como o valor que agora não pode faltar à Europa, que 
olha para a França como uma das suas, mas que olha também para os franceses como aqueles que dizem 
que não querem ser os responsáveis por mais bombardeamentos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="6">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Telmo Correia, do CDS-PP. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="6">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Em primeiro lugar, quero dizer 
que este momento é — não podia deixar de ser — um momento emocional, porque todos nós vimos com 
horror e com emoção os acontecimentos da noite de sexta-feira 13, em Paris. 
A propósito deste momento e deste voto, fui revisitar — não é meu hábito, mas aconteceu neste caso — a 
intervenção que eu próprio proferi, algures em janeiro deste mesmo ano, a propósito dos atentados e do 
ataque contra o jornal satírico Charlie Hebdo, em Paris. Devo dizer que se eu repetisse exatamente a 
intervenção que fiz naquele dia, com pequenas alterações, substituindo a palavra «jornalistas» por </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado João Oliveira, em nome do 
Grupo Parlamentar do PCP. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="7">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo: As 
primeiras palavras do Grupo Parlamentar do PCP são para condenar de forma veemente os atentados 
ocorridos em Paris, para expressar a nossa consternação e sentimento de pesar às vítimas e seus familiares e 
também para expressar ao povo português e à comunidade portuguesa em França a nossa solidariedade. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, de Os 
Verdes. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="8">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.  e Srs. 
Deputados, Sr. Embaixador de França: Praticamente já tudo foi dito. Nestas circunstâncias, as palavras não 
conseguem tapar a dor de modo nenhum, mas cumpre-nos, naturalmente, uma palavra forte de solidariedade 
para com todo o povo francês, que, mais uma vez, foi vítima deste horror, destes ataques terroristas, destes 
acontecimentos tão trágicos que aconteceram no dia 13 de novembro. 
Queria ainda acrescentar que não foram apenas vidas humanas que estiveram em causa e que a dor 
relativamente a essas vidas tem de ser profundamente manifestada e condenada. Mas, neste caso, atingiu-se 
muito mais do que isso: atingiram-se valores, valores supremos, como os da tolerância, da pluralidade, do 
respeito pelas diferenças, valores estes que têm de imperar no mundo. 
Para França e para tudo o que França deu ao mundo importa sempre relembrar — e está agora a ser 
permanentemente relembrado — os valores da liberdade, da igualdade e da fraternidade e, mais ainda do que 
relembrar, importa praticar e implementar. É por isso, Sr. Presidente, que gostava também de, em nome de Os as
Verdes, dizer que se a resposta é a escalada do ódio, da vingança e da agressão isto não para, Sr.  e Srs. 
Deputados, isto não para. 
Temos de ter a inteligência de saber parar este horror. Então, olhemos para as causas, e se nas causas 
encontrarmos a lógica do comércio internacional de armamento, da venda de armas, de financiamento, de as
alimento a grupos que praticam o terrorismo, isto tem de acabar Sr.  e Srs. Deputados. É às causas que 
temos de ir para acabar e para responder a este horror. 
A solidariedade de Os Verdes, que está, naturalmente, no voto que subscrevemos, como referi, é para com 
todo o povo francês, mas também para com todos os povos que têm sido vítimas da guerra e dos atos 
terroristas, que têm de ter, de uma vez por todas, um ponto final e a que a inteligência humana e das 
sociedades e das comunidades democráticas têm de saber pôr um ponto final, designadamente não 
alimentando causas. Não alimentando causas! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado André Silva, do PAN. </utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="9">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.  e Srs. Deputados, Sr. 
Embaixador de França e todos os presentes na Sala: Nesta solene ocasião, transmitimos os nossos sentidos 
sentimentos de solidariedade para com a França. A todos os seres humanos que sofrem e que perdem a vida 
por atos violentos fundados na ignorância, no medo e na discriminação deixamos os nossos sentimentos e a 
nossa compaixão. 
Próprio do sistema em que vivemos e que se alimenta do medo e da divisão, vamos assistir, com certeza, a 
curto prazo, a uma intensificação das políticas de segurança, assentes na guerra e na opressão. Mas, mais do 
que respostas bélicas, precisamos de mudar as políticas económicas, sociais e ambientais. Nada justifica 
tamanha violência, terror e brutalidade. No entanto, a nós, cidadãos dos países ricos e desenvolvidos, é-nos 
dada a oportunidade de refletir sobre a forma como estamos a consumir e a gerar riqueza, sobre a nossa 
participação enquanto País e enquanto sociedade na exploração de terceiros e nas suas implicações. 
Os muitos e distintos neocolonialismos, com as ações de pressão a que obrigam no terreno, estão longe de 
ser inócuos para o bem-estar dos seres humanos de muitos países mais débeis. 
Enquanto cidadãos dos países ditos desenvolvidos, com as nossas escolhas diárias, políticas e eleitorais, 
somos todos cúmplices das relações de ganho/perda que os nossos países estabelecem com outros países e 
seres humanos em posições mais frágeis. Por desgraça, em alguns desses países existem elites dominantes 
com reduzidos níveis de consciência que, com outros intuitos, tomam conta do vazio que nós ajudámos a criar, 
promovendo e perpetuando linhas de pensamento irrascíveis e de sentimentos mais radicalizados e primitivos. 
Mais do que uma resposta bélica da França, aquilo que os terroristas pretendem no final de contas, impõe-
se uma atitude diferente da Europa, no caminho das relações comerciais não depredadoras, da proteção das 
pessoas todas, da educação e da consciencialização, do exemplo, lá longe, onde tudo se passa, onde outros 
como nós começam a ficar sem terra, onde outros como nós são obrigados a fugir por causa das armas ou 
das alterações climáticas que produzimos. Quando lá vamos buscar riqueza, não nos esqueçamos de deixar 
algo em troca, senão mais tarde ou mais cedo tudo será cobrado ou fará ricochete — isso está a suceder. 
Precisamos de parar. O outro também somos nós e todos queremos a paz. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Informo que o Governo comunicou que também se associa ao voto. 
Srs. Deputados, vamos agora proceder à votação do voto n.º 3/XII (1.ª) — De condenação e pesar pelos 
atentados terroristas em Paris (Presidente da AR, PSD, PS, BE, CDS-PP, PCP, Os Verdes e PAN). 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Srs. Deputados, vamos guardar 1 minuto de silêncio. 
A Câmara, de pé, guardou 1 minuto de silêncio, seguido de aplausos gerais. 
 as
Sr.  e Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo, passamos agora ao primeiro ponto da nossa ordem do 
dia de hoje, que consta de declarações políticas. 
Para o efeito, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Alberto Gonçalves, do PSD. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1190" speaker-name="Carlos Alberto Silva Gonçalves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Alberto Gonçalves (PSD)" page-start="9">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Na passada sexta-feira 
Paris, a cidade luz, a minha cidade e a cidade de muitos portugueses, referência de liberdade e de tolerância, 
foi uma vez mais alvo de atentados terroristas que a transformaram num verdadeiro palco de guerra. Ataques 
inaceitáveis, ataques inconcebíveis, ataques de uma violência extrema que tiveram apenas por objetivo matar 
o maior número possível de inocentes e espalhar o terror. 
Na altura dos atentados, estava em Paris, no momento em que aconteciam estava no cinema e não 
esqueço a preocupação e o pânico estampado na cara das pessoas que iam tendo notícias do que estava a 
acontecer. Todos nós tínhamos familiares, amigos ou conhecidos que podiam estar nos locais onde ocorreram 
os ataques — momentos muito complicados. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="11">Já ultrapassou o seu tempo, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1190" speaker-name="Carlos Alberto Silva Gonçalves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Alberto Gonçalves (PSD)" page-start="11">Termino já, Sr. Presidente. Peço-lhe alguma condescendência, 
tanto mais que a comunidade portuguesa em França lhe é cara, como sabemos. 
Os seus habitantes percebem, como todos devemos perceber, que não devemos ficar reféns destes 
ataques cobardes, porque isso seria a pior resposta ao que aconteceu. A nossa comunidade volta, neste fim 
de semana, a organizar um conjunto de eventos, retomando assim, também, a sua atividade normal. 
Termino, lembrando as palavras do General de Gaulle, em 1944, na Câmara de Paris, no momento da 
libertação da cidade. De Gaulle afirmava: «Paris outragé, Paris brisé, Paris martyrisé… mais Paris liberé!» Ou 
seja, um Paris que tinha sido ofendido, um Paris que tinha sido destroçado, um Paris que tinha sido 
martirizado, mas um Paris que estava libertado, e libertado pelos próprios parisienses. 
Estas são palavras que se adequam, em parte, ao momento que vivemos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="11">Peço-lhe que termine, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1190" speaker-name="Carlos Alberto Silva Gonçalves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Alberto Gonçalves (PSD)" page-start="11">Vou já terminar, Sr. Presidente. 
Mas esta não é uma questão parisiense ou simplesmente francesa, nem sequer um tema de âmbito 
europeu. É um tema mundial, é um tema global, porque atravessa fronteiras e deve ultrapassar interesses 
nacionais, porque o que está em causa é um bem fundamental e um pilar essencial do mundo em que 
vivemos e queremos continuar a viver: a liberdade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="11">Inscreveu-se, para pedir esclarecimentos, o Sr. Deputado Paulo Pisco. 
Tem a palavra, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1540" speaker-name="Paulo Alexandre De Carvalho Pisco" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Paulo Pisco (PS)" page-start="11">Sr. Presidente, Sr. Deputado Carlos Alberto Gonçalves, confesso que, 
inicialmente, estava na disposição de felicitar o Sr. Deputado pela sua intervenção. Mas também confesso que 
fiquei surpreendido por neste momento, que deve ser de unidade, estar a misturar duas coisas que é 
completamente impossível misturar. É inaceitável este tipo de aproveitamento partidário. 
 as
Na realidade, Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados, não há palavras que cheguem para descrever o horror 
que se viveu no passado dia 13. Nem a emoção mais pungente pode manifestar suficientemente o sentimento 
de dor perante as centenas de vítimas que, no espaço de poucas horas, ficaram prostradas, em vários pontos 
da cidade, num banho de sangue. 
A cidade luz ficou esmagada perante a crueldade dos atentados e o obscurantismo que eles representam. 
E, mais uma vez, mas agora com muito maior violência do que no passado mês de janeiro: houve mais de 500 
vítimas, entre as quais também cidadãos portugueses, mais de 130 pessoas morreram, muitas continuam em 
estado grave, mais de 350 ficaram feridas. Um país inteiro, o mundo em estado de choque e em revolta. E </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Já ultrapassou o seu tempo, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1540" speaker-name="Paulo Alexandre De Carvalho Pisco" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Paulo Pisco (PS)" page-start="12">Vive-se uma perplexidade imensa que as inúmeras manifestações de 
solidariedade não chegam para exprimir. Não há minutos de silêncio nem dias de luto que apaguem da 
memória a tragédia do passado dia 13. Este não é apenas um atentado contra as liberdades e a tolerância; é 
um atentado contra a humanidade. E, por isso mesmo, é de muito mau gosto estar a misturar estes dois 
planos de intervenção política. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Alberto Gonçalves. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1190" speaker-name="Carlos Alberto Silva Gonçalves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Alberto Gonçalves (PSD)" page-start="12">Sr. Presidente, Sr. Deputado Paulo Pisco, na realidade, o Sr. 
Deputado podia ter aplaudido, porque acho que a minha intervenção, em nome do meu grupo parlamentar, 
fica bem a esta Câmara. Fica bem citar aqui o pesar às famílias do Manuel Dias e da Precília Correia. É que 
para esta Casa houve pessoas que morreram em França, mas lá, em França, morreram portugueses que, no 
dia a dia, contribuem e trabalham naquele país. 
Assim sendo, teria sido bom que, para além do Bloco de Esquerda, que fez uma referência a esta matéria, 
o Partido Socialista, na primeira intervenção, se tivesse lembrado da nossa comunidade, que, estando 
presente, foi vítima, uma vez mais, dos atentados. 
Mas também quero dizer-lhe que vim aqui fazer uma declaração política sobre o meu círculo eleitoral e, 
infelizmente, tivemos o que tivemos. Agora, na vossa bancada, há direito de ir fazer uma declaração política 
sobre Lisboa, sobre o Porto, sobre Braga, mas, quando se trata das comunidades, os senhores ficam 
incomodados. Para as comunidades, os senhores não têm palavras, as comunidades para os senhores são 
marginais, são periféricas e são esquecidas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Srs. Deputados, peço que não partam a mobília, por favor. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1190" speaker-name="Carlos Alberto Silva Gonçalves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Alberto Gonçalves (PSD)" page-start="12">Aliás, também registei o seu silêncio quando referi outros 
pontos, como a perplexidade das nossas comunidades face à situação do País, o seu silêncio relativamente 
aos quatro anos em que aparentemente os emigrantes estavam zangados com Portugal. Pois estavam! E, por 
isso, deram-nos o melhor resultado desde 1991, porque quem está lá fora pode comparar e pode verificar o 
que foi feito aqui durante quatro anos. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Para uma declaração política, tem a palavra o Sr. Deputado Bacelar de Vasconcelos. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1958" speaker-name="Pedro Carlos Da Silva Bacelar De Vasconcelos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Bacelar de Vasconcelos (PS)" page-start="13">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Conforme determina o 
artigo 108.º da nossa Lei Fundamental, «O poder político pertence ao povo e é exercido nos termos da 
Constituição». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="13">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1958" speaker-name="Pedro Carlos Da Silva Bacelar De Vasconcelos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Bacelar de Vasconcelos (PS)" page-start="13">Por isso, numa democracia, ganha quem melhor sabe interpretar 
os sentimentos dos eleitores! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="13">Eh!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1958" speaker-name="Pedro Carlos Da Silva Bacelar De Vasconcelos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Bacelar de Vasconcelos (PS)" page-start="13">Ganha quem melhor sabe responder às suas expectativas e 
aspirações! E, por isso, a coligação do Governo PSD/CDS não conseguiu reunir condições para governar! 
A contagem dos votos efetivamente entrados nas urnas rapidamente confirmou, logo ao princípio da noite 
eleitoral de 4 de outubro, que os partidos da coligação PàF — o PSD e o CDS — tinham perdido a maioria 
absoluta anteriormente conseguida mediante um acordo pós-eleitoral, nas eleições antecipadas de 2011. 
Através dos atos eleitorais, da caducidade e da renovação dos mandatos, concretiza-se um princípio de 
responsabilidade política e da prestação de contas de todos os eleitos — quer os da maioria quer os da 
oposição. Ora, dois terços dos eleitores disseram claramente nas eleições legislativas que rejeitavam as 
políticas de miséria e de degradação cívica prosseguidas pelos dois partidos que governaram… 
… e exprimiram a sua inequívoca preferência por todas as forças que se opuseram a essas políticas, ao 
longo de quatro anos e meio, e que reacenderam a esperança numa alternativa real, emergente de uma nova 
solução governativa. 
Contudo, embora desmentida pelos factos, a coligação de direita luta desesperadamente pela sua 
sobrevivência e continua a clamar pela vitória que lhe fugiu, mesmo depois de ver o seu programa rejeitado 
por todos os outros partidos representados neste Parlamento:… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Sr. Deputado, já ultrapassou o seu tempo. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1958" speaker-name="Pedro Carlos Da Silva Bacelar De Vasconcelos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Bacelar de Vasconcelos (PS)" page-start="14">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Os governos de gestão são 
incidentes de percurso no funcionamento das democracias. Não são uma solução, são um constrangimento 
transitório que sempre se deseja tão breve quanto possível. São apenas uma circunstância excecional, cuja 
persistência se torna especialmente penosa e imprópria quando, notoriamente, estão criadas as condições 
para que a vontade democrática, expressa pelo povo português nas eleições legislativas, possa materializar-
se numa fórmula governativa para a Legislatura que responda positivamente à aspiração, largamente 
partilhada, de uma verdadeira mudança política — justa, consistente e duradoura! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Peço-lhe que conclua, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1958" speaker-name="Pedro Carlos Da Silva Bacelar De Vasconcelos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Bacelar de Vasconcelos (PS)" page-start="14">Vou terminar, Sr. Presidente. 
A vontade popular não se reduz a uma equação algébrica. As incógnitas por achar não estão pré-
determinadas; pelo contrário, incumbe aos eleitos a interpretação do sentido do mandato que lhes foi confiado 
pelos eleitores. Por isso, é tempo de o PSD e o CDS reconhecerem a sua derrota… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="15">Derrota?! É tudo ao contrário! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1958" speaker-name="Pedro Carlos Da Silva Bacelar De Vasconcelos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Bacelar de Vasconcelos (PS)" page-start="15">… e de se resignarem, com dignidade, ao papel honroso que a 
democracia sempre reserva às minorias. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Faça favor de concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1958" speaker-name="Pedro Carlos Da Silva Bacelar De Vasconcelos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Bacelar de Vasconcelos (PS)" page-start="15">É falso que o País esteja a viver uma crise política. Não há nada 
mais normal na vida de uma democracia do que o diálogo e a dissidência, a negociação permanente e a 
construção dos consensos que possam rasgar novos caminhos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Peço-lhe que conclua, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1958" speaker-name="Pedro Carlos Da Silva Bacelar De Vasconcelos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Bacelar de Vasconcelos (PS)" page-start="15">Vou concluir, Sr. Presidente. 
É atribuição nuclear do Sr. Presidente da República «assegurar o normal funcionamento das instituições 
democráticas». É justamente em nome deste valor e com este objetivo que a Constituição confia ao 
Presidente responsabilidades próprias e exclusivas no processo de formação do governo para as superar, 
quando se já tornaram irremediáveis, mas, essencialmente, para as antecipar e prevenir. É isso que, em 
breve, certamente fará. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Inscreveram-se, para pedir esclarecimentos ao Sr. Deputado Pedro Bacelar de 
Vasconcelos, os Srs. Deputados Telmo Correia, Carlos Abreu Amorim, Jorge Costa e António Filipe. 

O Sr. Deputado informou a Mesa que pretende responder globalmente ao conjunto das questões 
colocadas, pelo que tem, então, a palavra, para pedir esclarecimentos, o Sr. Deputado Telmo Coreia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="15">Sr. Presidente, Sr. Deputado Bacelar Vasconcelos, queria dizer-lhe 
com bonomia e tolerância, porque é o que inspira a sua intervenção, que ela, de facto, comprova uma máxima 
— de resto, atribuída a um pensador relevante do espaço imediatamente à minha frente — segundo a qual a 
história se repete sempre duas vezes: a primeira sob a forma de tragédia e a segunda sob a forma de 
comédia. 
A primeira vez foi no debate do Programa do Governo, que se realizou na semana passada, e a segunda 
vez foi agora, em que já estamos numa versão mais ou menos de comédia sobre esta mesma matéria. 
Em segundo lugar, o Sr. Deputado fez uma coisa que ainda não tínhamos visto até agora — não vimos na 
noite eleitoral, não vimos no debate sobre o Programa do Governo, não vimos em nenhuma circunstância. O 
Sr. Deputado, pela primeira vez, chegou aqui e proclamou a vitória, que é algo absolutamente extraordinário e 
que ainda ninguém tinha feito. 

O Sr. Deputado chegou agora ao Parlamento e em boa hora, pois é reconhecido o seu mérito enquanto 
constitucionalista, mas onde é que estava quando estas coisas aconteceram? É que eu trouxe os jornais 
dessa altura — e não ando com eles todos os dias — e não houve ninguém no País que não tivesse percebido 
que foi a coligação que ganhou e que o maior derrotado foi o Dr. António Costa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="15">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="15">Ninguém teve dúvidas sobre isto. Precisávamos do Sr. Deputado para 
vir aqui dizê-lo! </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Ultrapassou o tempo de que dispunha, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="16">Termino, Sr. Presidente, convidando o Sr. Deputado a dizer, como 
constitucionalista que é, se reconhece ou não que este é o tempo do Presidente. 
A Assembleia tomou a sua decisão e a decisão que o Presidente tomar será, seja ela qual for, 
absolutamente legítima. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="16">«Seja ela qual for»?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="16">O que não pode acontecer, Sr. Deputado, é termos, como vimos no 
Bloco de Esquerda, Deputados e até dirigentes a chamarem ao Presidente da República «chefe de seita» ou 
termos, como vimos ontem mesmo, um Deputado do Partido Socialista referir-se ao Presidente da República 
como «chefe de um gangue». Isso é que não pode acontecer! 
Respeitem a decisão e cá estaremos para fazer essa mesma discussão. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Abreu Amorim. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="16">Sr. Presidente, Sr. Deputado Pedro Bacelar de Vasconcelos, 
respeito muito a sua inteligência e, portanto, peço que me conceda alguma latitude na interpretação daquilo 
que vou dizer-lhe: ganha as eleições quem tem mais votos! 
Nunca pensei ter de dizer-lhe isto cara a cara: ganha as eleições quem tem mais votos! 
Houve uma coligação que se apresentou às eleições, ganhou as eleições e existiram outros projetos 
políticos que também se apresentaram às eleições com idênticas intenções, aliás por diversas vezes 
declaradas, de as vencer e perderam-nas. 
Ao ouvir o Sr. Deputado falar do alto da tribuna do resultado eleitoral fiquei com a ideia de que o Partido 
Socialista, nestas suas mutações tão dramáticas e tão radicais, parece querer ultrapassar aquela conhecida 
perpétua e constante vontade do Partido Comunista Português de vencer todas as eleições desde o 25 de 
abril de 1974. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1190" speaker-name="Carlos Alberto Silva Gonçalves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Alberto Gonçalves (PSD)" page-start="16">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="16">Nunca pensei que o Partido Socialista chegasse a isto. </utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="17">«Lata» é o que os senhores têm! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="17">… quase poderia dizer que o único militante do Partido Socialista 
que não tem direito a ser indigitado como Primeiro-Ministro é aquele que se candidatou direta e 
expressamente a esse cargo e perdeu: o Secretário-Geral do Partido Socialista! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Sr. Deputado, já ultrapassou o tempo. Agradeço que termine. 

O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD). — Queria terminar, mas estou a ser interrompido, pelo que agradeço 
ao Sr. Presidente a sua magnanimidade. 
Sr. Deputado Bacelar Vasconcelos, deixe-me dizer o seguinte: nas eleições democráticas, os eleitores 
manifestam preferências positivas, votam a favor do projeto político em que mais se revêm. Não vale, não é 
curial, não é democraticamente honesto querer fazer a partir desta escolha dos eleitores um acordo de 
vontades negativas, uma «gerigonça», como já alguém lhe chamou, que não passa de um conjunto de 
reservas mentais, que não tem consistência, que não tem viabilidade no futuro. 
É isso, Sr. Deputado, que está a ficar cada vez mais expresso nas intervenções do Partido Socialista, que 
está a passar ao lado não apenas dos resultados eleitorais mas da verdade eleitoral com que este País se 
defrontou no dia 4 de outubro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Costa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2052" speaker-name="Jorge Duarte Gonçalves Da Costa" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Jorge Duarte Costa (BE)" page-start="17">Sr. Presidente, Sr. Deputado Pedro Bacelar de Vasconcelos, das duas 
questões anteriores, regista-se que a direita já guardou no saco das más ideias o discurso da última semana. 
Ouvimos Passo Coelho dizer — pouco secundado pelo CDS, é bom registar — que, não conseguindo a 
maioria nas últimas eleições, era necessário fazer novas eleições. Para fazer novas eleições era preciso uma 
revisão constitucional e, como não tinha votos suficientes para fazer uma revisão constitucional, tinha de haver 
uma suspensão da democracia a partir de Belém e um governo de gestão. 
Pois bem, nas intervenções que acabámos de ouvir hoje, nem revisão constitucional, nem repetição de 
eleições, nada do que a direita foi dizendo ao longo da última semana. Parece-me que está a haver algum 
conformismo nas bancadas desse lado. É um bom sinal! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="17">Está enganado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="17">E a pergunta ao Sr. Deputado Bacelar Vasconcelos?! </utterance>
  <utterance speaker-id="2052" speaker-name="Jorge Duarte Gonçalves Da Costa" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Jorge Duarte Costa (BE)" page-start="18">Queria colocar ao Sr. Deputado Pedro Bacelar de Vasconcelos a 
seguinte questão: estamos na Assembleia da República, um órgão de soberania, que, ao contrário do Governo 
e da Presidência da República, não se encontra com poderes diminuídos, viu a sua legitimidade renovada nas 
eleições de há um mês e está hoje em condições de assegurar a formação de um governo com uma política 
alternativa à que foi seguida até agora. 
Pergunto ao Sr. Deputado Pedro Bacelar de Vasconcelos, ilustre constitucionalista, como vê que um 
Presidente da República, que deu posse a um governo que já sabia não poder reunir maioria nesta 
Assembleia da República, possa insistir em não dar posse a um governo que já assegurou e demonstrou ao 
País que dispõe nesta Assembleia da República da maioria necessária para tomar posse. 
Como se pode aceitar e compreender que um Presidente da República possa manter, nas circunstâncias 
que o País hoje vive, toda uma nação em suspenso, todas as decisões por tomar, em nome de uma 
estabilidade que, sabe, só é adiada por esta mesma vontade de manter em suspenso o País? 
Sr. Deputado, é esta a questão que queria colocar, deixando a nota de que todas as ameaças e novidades 
que a direita nos apresentou já se evaporaram da cena política desde há uma semana. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado António Filipe. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="18">Sr. Presidente, Sr. Deputado Pedro Bacelar de Vasconcelos, queria saudá-
lo pela sua primeira intervenção no Plenário da Assembleia da República e colocar-lhe duas questões sobre a 
intervenção que nos trouxe. 
Ouvindo a sua intervenção e, já agora, os pedidos de esclarecimento que lhe foram dirigidos pelos Srs. 
Deputados Telmo Correia e Carlos Abreu Amorim, fica um grande mistério no ar: se a direita ganhou estas 
eleições para que é que quer outras?! 
Se os senhores continuam a achar que ganharam as eleições e que não as perderam, ficarão muito 
felizes… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Srs. Deputados, o Sr. Deputado António Filipe tem de fazer as perguntas porque 
senão, depois, o Sr. Deputado Bacelar Vasconcelos não pode responder. 
Faça favor de continuar, Sr. Deputado António Filipe. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="18">Sr. Presidente, dizia eu que se os senhores continuam a achar que 
ganharam as eleições e ficam muito felizes e contentes com a vossa vitória, nós esperamos que com a vossa 
derrota se possa fazer algo melhor pelo País do que o que os senhores fizeram nos últimos quatro anos. 
Dizia há pouco o Sr. Deputado Telmo Correia que agora é o tempo do Presidente e que tem de respeitar-se 
a decisão do Presidente, seja ela qual for. Bom, eu interrogo-o pelo seguinte: não sei que exigências é que o 
Sr. Presidente da República fez quando nomeou para Primeiro-Ministro o Sr. Deputado Pedro Passos Coelho. 
O que todos sabemos é que a única garantia que o Dr. Pedro Passos Coelho dava era a de que o seu 
Programa sairia rejeitado na Assembleia da República. 
Então, agora perguntamos: qual é a legitimidade política e constitucional do Sr. Presidente da República, 
relativamente a uma proposta de constituição de um governo que, à partida, tem garantida a sua passagem na 
Assembleia da República, para não aceitar ou, pelo menos, para protelar uma solução como essa? Gostaria 
de ouvir a sua opinião sobre esta questão, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="19">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Bacelar de Vasconcelos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1958" speaker-name="Pedro Carlos Da Silva Bacelar De Vasconcelos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Bacelar de Vasconcelos (PS)" page-start="19">Sr. Presidente, Srs. Deputados, a história repete-se: no século 
XIX, Karl Marx já tinha apontado jocosamente essa circunstância quanto a uma vitória conservadora que 
justamente se ligava com os primórdios do sufrágio universal. Por isso mesmo, vem a propósito recordarmos 
que se encontra, no centro da questão que aqui debatemos, não sobretudo a inibição do Presidente nos 
últimos seis meses do seu mandato de dissolver a Assembleia, mas o sentido profundo, estrutural e 
estruturante da inibição da dissolução da Assembleia da República nos primeiros seis meses após a sua 
eleição. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="19">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1958" speaker-name="Pedro Carlos Da Silva Bacelar De Vasconcelos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Bacelar de Vasconcelos (PS)" page-start="19">A democracia, Sr. Deputado Carlos Abreu Amorim, é o Governo 
da maioria e não subsiste só por si. Como eu comecei por referir, o poder político que pertence ao povo 
exerce-se nos termos da Constituição. Mas, alegoricamente, poderíamos dizer que a Constituição é o lado da 
secretaria da vontade democrática do povo. É a Constituição que transforma os votos em mandatos, é a 
Constituição que atribui um bónus a quem se coliga para beneficiar da média mais alta do método de Hondt. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1167" speaker-name="António Luís Santos Da Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Costa (PS)" page-start="19">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1958" speaker-name="Pedro Carlos Da Silva Bacelar De Vasconcelos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Bacelar de Vasconcelos (PS)" page-start="19">Sr. Deputado Carlos Abreu Amorim, como bem sabe — basta 
percorrer as páginas relativamente a situações de exceção contempladas na nossa Constituição para o 
perceber —, o grande receio, o grande perigo que a Constituição procura esconjurar é que a dependência 
parlamentar do Governo, a natureza parlamentar do nosso sistema político não possa ser pervertida através 
da moderação semipresidencial pensada para acorrer a situações extraordinárias numa forma de conseguir o 
inverso daquilo que é a justificação do cargo do Presidente da República: assegurar o normal funcionamento 
das instituições democráticas, não embarcar em crises artificiais, não embarcar em lutos pela perda de um 
poder que ao fim de quatro anos e meio os Srs. Deputados do PSD e do CDS entendiam que por direito divino 
lhes estava eternamente entregue. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="19">Para uma declaração política, tem a palavra o Sr. Deputado José Manuel Pureza, do 
Bloco de Esquerda. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="19">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Incapaz de conseguir uma 
maioria eleitoral e uma maioria política que lhe permitisse governar, a direita portuguesa enveredou por um 
discurso de resgate de velhos fantasmas e entregou-se a um extremismo ainda mais extremista do que aquele 
que marcou as suas políticas nos últimos quatro anos. Isolada, a direita clama pela velha dicotomia que 
sempre foi apanágio da impotência política: ou ela ou o caos. 
Todavia, o extremismo da direita não tem nenhuma relação com a realidade. Para azar dos seus ideólogos 
e dos seus intérpretes políticos, já nem os mercados os ajudam na chantagem do medo: hoje mesmo Portugal 
fez emissão de dívida com juros baixíssimos. 
Os mesmos mercados que a direita sempre invocou para legitimar todos os ataques aos direitos do 
trabalho e todas as políticas de empobrecimento das pessoas e da democracia desmentem categoricamente 
que o fim democrático da governação da direita seja o fim dos tempos que ela vaticina ou a tragédia 
inclemente que ela dá a certeza de estar iminente. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="21">Atenção ao seu tempo, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="21">Estou a terminar, Sr. Presidente. 
Se o então Primeiro-Ministro Cavaco Silva aguentou cinco meses em gestão, não há de o País aguentar 
agora uns oito ou nove? «Ai aguenta, aguenta», sugere o Presidente. 
Todavia, convirá lembrar os mais incautos que o então Primeiro-Ministro Cavaco Silva presidiu a um 
governo que esperou, em regime de gestão, a realização de eleições, enquanto, hoje, um eventual governo de 
gestão seguir-se-ia a um ato eleitoral legítimo que determinou uma composição do Parlamento de que resulta 
patente a impotência da direita para formar uma maioria que dê suporte estável a um governo. as
Sr.  e Srs. Deputados, virar a página da austeridade, pôr o País a funcionar, responder às pessoas e aos 
seus anseios de dignidade, respeitar vidas inteiras de trabalho e de sofrimento, não dar nenhum pretexto aos 
mercados ou a quem quer que seja para chantagear o País e a democracia são as exigências às quais o povo 
nos impõe que respondamos e que o façamos com um governo que tenha suporte democrático maioritário 
para tornar concretas todas essas respostas. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="21">Sr.  e Srs. Deputados, neste momento de início de Legislatura em que 
me é dado usar da palavra pela primeira vez na condição de Vice-Presidente, queria cumprimentar-vos a 
todos. 
A Mesa registou a inscrição, para pedir esclarecimentos, de três Srs. Deputados, aos quais o Sr. Deputado 
José Manuel Pureza pretende responder em conjunto. 
Sendo assim, para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Delgado Alves. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="21">Sr. Presidente, Sr. Deputado José Manuel Pureza, saúdo-o pela sua 
intervenção, que, de facto, vai ao âmago do momento político que estamos a viver. 
Temos ouvido com alguma incredibilidade duas expressões usadas frequentemente pela comunicação 
social e por parte dos dois partidos da direita em intervenções públicas: uma, a crise política que estamos a 
viver, e, outra, a suposta fraude que está a ser perpetrada contra a democracia. 
Quanto à crise, não se compreende como é que o normal funcionamento de um Parlamento numa 
democracia pode consubstanciar qualquer tipo de crise. Um Governo apresentou-se perante esta Assembleia 
com o seu Programa e esta Assembleia, maioritária e democraticamente, com base no mandato dos 
representantes, que o receberam, dos cidadãos, rejeitou esse Programa e manifestou, paralelamente, a 
capacidade para formar uma alternativa, para construir uma resposta para os problemas que os portugueses 
efetivamente sentem no seu dia a dia em relação à verdadeira crise que o País enfrenta: a crise social, a crise 
económica, a crise constitucional, a crise das migrações. A verdadeira crise que nos assola não é uma crise 
política — essa está resolvida, essa não existiu, essa diz respeito apenas ao funcionamento das regras 
democráticas num Parlamento democrático. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="22">Sr. Deputado, atenção ao seu tempo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="22">Finalmente, e incorrendo num vício a que nos habituaram durante 
quatro anos, essa ideia é potencialmente inconstitucional porque manifestamente não é para isso que a nossa 
democracia criou a figura dos governos de gestão. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="22">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado António 
Leitão Amaro, do PSD. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="22">Sr. Presidente, Sr. Deputado José Manuel Pureza, agradecendo a 
sua intervenção, quero dizer que me deixa um pouco perplexo — confirmando um pouco a ideia de que há 
coisas que parecem estar a virar o mundo ao contrário — ouvir, na manhã de hoje, o Bloco de Esquerda 
legitimar a sua ação na vontade e na palavra dos mercados. É interessante. De facto, as coisas mudam e o 
Bloco de Esquerda parece ter mudado muito quando cita como fonte de autoridade para um certo caminho a 
palavra dos mercados. É, de facto, extraordinário. 
Mas, Sr. Deputado, não assuma um futuro que ainda não aconteceu… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2154" speaker-name="Sérgio Sousa Lopes Freire De Azevedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Sérgio Azevedo (PSD)" page-start="22">Ora bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="22">Não antecipe! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="22">Não assuma políticas que ainda não mudaram. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2154" speaker-name="Sérgio Sousa Lopes Freire De Azevedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Sérgio Azevedo (PSD)" page-start="22">Menos presunção! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="22">Não assuma um País que é diferente daquele que temos. Sr. 
Deputado, também os mercados pronunciam-se, como os portugueses, sobre a realidade que veem e sobre o 
caminho que querem. 
Ora, as políticas que temos hoje e que dão resultados na criação de emprego, na recuperação económica, 
mas também na fiabilidade das nossas contas públicas, são as que temos hoje, com as políticas de hoje e não 
com um futuro sonhado por vós e que ainda não aconteceu. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="23">Ultrapassou o tempo que lhe estava atribuído, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="23">Por isso, Sr. Deputado, para si e para o Bloco de Esquerda uma 
eleição legislativa é um ato plebiscitário? Eu sei que o Partido Socialista disse que vinha a eleições para 
escolher o Primeiro-Ministro e o Bloco de Esquerda, se calhar, também não é assim tão diferente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="23">Sr. Deputado, peço-lhe o favor de concluir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="23">Vou terminar, Sr. Presidente. 
Eu, cada vez que entrava na minha terra, Viseu, via um cartaz do Bloco de Esquerda e a única cara era da 
Sr.ª Deputada Catarina Martins. Afinal, não era também o Bloco de Esquerda que apresentava uma escolha 
para Primeiro-Ministro? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="23">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="23">Finalmente, pergunto se o Sr. Deputado e o seu partido aderem ou 
não a todas as escolhas do programa eleitoral do Partido Socialista, exceto quanto às alterações que 
acordaram. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="23">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra a Sr.ª Deputada Paula 
Santos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="23">Sr. Presidente, Sr. Deputado José Manuel Pureza, queria felicitá-lo pela sua 
intervenção. 
A questão que gostaria de lhe colocar está relacionada com as recentes declarações do Primeiro-Ministro, 
Passos Coelho — embora Primeiro-Ministro de um Governo em gestão, mas Primeiro-Ministro —, defendendo 
uma revisão constitucional para poder fazer eleições antecipadas à sua maneira e à sua luz. 
Sobre esta matéria, gostaríamos de referir alguns aspetos. 
Primeiro, não podemos esquecer que o anterior Governo do PSD/CDS, nos quatro anos da sua 
governação, viu várias medidas, que queria impor aos portugueses, serem declaradas inconstitucionais; não 
esquecemos também que o atual Governo PSD/CDS, em gestão, já violou a Constituição da República 
Portuguesa, por exemplo, no processo relativo à privatização da TAP; e também não esquecemos as 
declarações que ouvimos de Passos Coelho que revelam bem o desespero e a forma como PSD e CDS estão 
agarrados ao poder. 
Mas mais grave do que isto é virem propor um golpe, um golpe com uma revisão constitucional para 
poderem ter eleições consecutivas até estas darem o resultado que lhes seja favorável. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="23">Exatamente! </utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="24">Isto é: claramente continuam sem aceitar que foram derrotados, não 
aceitam que o seu Programa do Governo foi rejeitado nesta Assembleia da República e que, dada a alteração 
de forças políticas na Assembleia da República, PSD e CDS não têm condições para continuar a governar e 
não se conformam com os resultados eleitorais. Daí quererem impor um golpe, um golpe em que, muitas 
vezes, invocam — e temos ouvido várias vezes dirigentes do PSD e do CDS falarem nisso — o respeito pelos 
princípios do nosso regime democrático, mas parece que esse respeito é só quando lhes é favorável,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="24">É o contrário! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="24">… porque, depois, quando não é, o que é que propõem? Uma revisão 
constitucional para fazer eleições até estas darem os resultados que os senhores pretendem. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="24">Atenção ao seu tempo, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="24">Sr. Presidente, vou terminar perguntando ao Sr. Deputado José Manuel 
Pureza qual é a apreciação do Bloco de Esquerda em relação a esta matéria. Estamos ou não, de facto, 
perante dois partidos, PSD e CDS, que foram derrotados nestas eleições, cuja política foi derrotada e que, à 
força, querem impor um caminho que os portugueses não querem? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="24">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado José Manuel Pureza. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="24">Sr. Presidente, começo por agradecer aos Srs. Deputados as 
questões que me foram colocadas e dizer que serei breve nas respostas. 
Começo por referir-me às perguntas colocadas pelo Sr. Deputado Leitão Amaro para lhe dizer aquilo que o 
Sr. Deputado sabe bem, como eu sei, ou seja, que podemos ter, relativamente às atitudes dos mercados, 
atitudes muito diferentes, compreensões muito diferentes, juízos completamente antagónicos, mas o Sr. 
Deputado sabe, como eu sei, que os mercados, designadamente os mercados financeiros, pronunciam-se 
sempre em torno de previsões. 
Por isso mesmo, estar a falar de resultados heroicos a partir de dados do presente é qualquer coisa que 
fala de outra coisa que não são propriamente os mercados. 
O Sr. Deputado sabe que isso é assim! 
Mas queria dizer-lhe algo mais que me parece ser importante: quando o Sr. Deputado me aconselha, com 
muito vigor, a que eu não assuma um futuro que ainda não aconteceu, eu gostaria que o Sr. Deputado 
dirigisse essas palavras justamente ao seu próprio partido e ao partido com quem estão coligados, porque, na 
verdade, não têm feito outra coisa que não seja, relativamente à possibilidade de uma maioria política nesta 
Câmara ter hipótese de formar um governo, assumir um futuro que ainda não aconteceu e pintam, aliás, esse 
futuro da maneira mais trágica e mais calamitosa que conseguem. 
Portanto, creio que sobre isso estamos conversados. 
Quanto às perguntas do Sr. Deputado Pedro Delgado Alves e da Sr.ª Deputada Paula Santos, permitam-
me que responda conjuntamente, porque elas tocam em assuntos que são semelhantes. 
Sr.ª Deputada e Sr. Deputado, cada dia que passa hoje, em Portugal, mais se torna perigosamente 
pantanosa a situação que se vive no País do ponto de vista do sistema de governo e ninguém — ninguém, em 
bom rigor — entende isso. 
Na verdade, se ao atual Governo de Pedro Passos Coelho fossem aplicados os critérios que o Presidente 
da República tantas vezes enunciou como critérios decisivos para a existência de um qualquer governo, esse 
governo há muito que não estaria em funções, não teria, aliás, sido verdadeiramente objeto de tomada de 
posse. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="25">Peço-lhe para concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="25">Pelo lado do Bloco de Esquerda, estamos dispostos a fazer o que 
temos de fazer para que haja uma solução política positiva para o País que quebre o ciclo do empobrecimento, 
o ciclo da austeridade e que defenda os salários, as pensões e o emprego. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="25">Para uma declaração política, tem a palavra o Sr. Deputado Nuno 
Magalhães, do CDS-PP. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="25">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Os ataques terroristas em 
Paris causaram o horror e a solidariedade de todas as mulheres e homens de boa vontade em qualquer lugar 
do mundo. Suscitaram a repulsa e a indignação dos cidadãos da União Europeia que, instinta e racionalmente, 
se colocaram ao lado das vítimas e das suas famílias e apoiaram as autoridades francesas e o seu povo na 
procura de uma resposta firme e dentro da nossa tradição e valores para que o mal absoluto não prevaleça 
sobre o bem comum. 
A Assembleia da República foi, hoje, expressão dessa dor que partilhamos e dessa amizade que 
praticamos. 
Mas a elaboração consensual do voto de pesar não nos dispensa, pelo contrário, convoca-nos para refletir 
sobre questões importantes em torno do fenómeno terrorista, da sua infiltração em solo europeu, da sua 
capacidade para se organizar e matar em nome do fundamentalismo, servindo-se para isso de todas as 
vulnerabilidades que a Europa e cada uma das suas nações têm. 
Devemos, aliás, começar por aqui: se queremos manter uma Europa da liberdade, não podemos dar aos 
inimigos da liberdade e do próprio direito à vida quaisquer facilidades. 
O Presidente francês tem designado a situação vivida como um «ato de guerra». Justo e corajosamente 
assim é. 
Convém, no entanto, ter a noção da assimetria das circunstâncias. O que o proclamado «Estado Islâmico» 
faz é uma guerrilha não convencional (e terrivelmente letal) dotada da capacidade de recrutamento e 
fanatização de jovens, muito jovens, que, não raro, têm nacionalidades europeias. 
Servindo-se das capacidades tecnológicas e da comunicação que globalizarão os seus atentados e 
internacionalizam as suas provocações e, certamente, apoiando-se em financiamentos e logísticas que, por 
enquanto, não se têm revelado deficientes para organizar — como uma guerrilha, nova, do século XXI — 
atentados não apenas em simultâneo, como recorrendo ao bombismo ou ao massacre suicida generalizado. 
Com cumplicidades em madrassas radicais e em legislações ingenuamente permissivas, o Estado Islâmico 
constitui-se como uma só ameaça numa Europa diversa em território, credos e culturas, que desejamos. 
À guerrilha não convencional do Estado Islâmico — cirurgicamente dirigida contra os valores ocidentais — 
o ocidente tem, até aqui, reagido com métodos mais clássicos: as operações aéreas de alcance limitado; a 
cooperação entre serviços de inteligência, que nem sempre é fácil; uma estratégia diplomática nem sempre 
clara perante a identificação do adversário; e até, reconheçamo-lo, uma nem sempre lúcida escolha dos 
aliados. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="26">Ultrapassou o tempo de que dispunha, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="26">Estou a terminar, Sr. Presidente. 
Os democratas sabem quais são as fronteiras do Estado de direito; também sabem que, se não forem os 
democratas a responder pela Europa, ganharão espaço e voz todos os extremismos. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="27">Não há inscrições para pedir esclarecimentos ao Sr. Deputado Nuno 
Magalhães. 
Para uma declaração política, tem a palavra o Sr. Deputado António Filipe. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="27">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Ficámos ontem a saber pelo Sr. Presidente 
da República que há em Portugal uma crise política. Não há razões para haver. Só há uma crise política 
artificial porque o Sr. Presidente a criou e só subsiste porque o Sr. Presidente a alimenta. 
Na ânsia de se manter no poder custe o que custar ao País, a direita portuguesa não se conforma com os 
resultados das eleições de 4 de outubro, em que perdeu a maioria e, confrontada com a perspetiva real do seu 
afastamento do poder, aposta na criação de uma crise artificial e no facto consumado de um governo de 
gestão que permanece ilegitimamente em funções e que, como se viu no escândalo da venda da TAP, não 
hesita em exorbitar as suas competências, comprometendo, de forma intolerável, as decisões que só podem 
competir a um governo saído das eleições de 4 de outubro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="27">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="27">Não é admissível que, passados 45 dias sobre as eleições legislativas, o 
País permaneça sem governo, em consequência de uma crise artificialmente criada pelo Sr. Presidente da 
República, que, por meras razões de discordância política, tarda em aceitar a única solução governativa 
constitucionalmente válida, baseada na vontade política manifestada por quatro partidos representados na 
Assembleia da República e que, no seu conjunto, correspondem à maioria absoluta desta Assembleia. 
A atuação do Sr. Presidente da República na atual situação política merece a nossa mais veemente 
reprovação. Não me refiro a declarações que revelam o seu total alinhamento político com o Governo 
derrotado em 4 de outubro e cujo Programa foi já rejeitado por esta Assembleia, nem me refiro a comparações 
manifestamente despropositadas com outros momentos políticos, que já foram, aliás, publicamente 
desmentidas. 
O que é verdadeiramente grave na situação presente é que o Sr. Presidente da República, que devia ser o 
primeiro garante do normal funcionamento das instituições democráticas, esteja a atrasar artificialmente a 
entrada em funções de um governo democraticamente legítimo, assumindo poderes que a Constituição não só 
não lhe confere como expressamente lhe recusa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="27">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="27">O que a Constituição consagra no seu artigo 187.º, sobre a nomeação do 
Primeiro-Ministro, é textualmente o seguinte: «O Primeiro-Ministro é nomeado pelo Presidente da República 
ouvidos os partidos políticos representados na Assembleia da República e tendo em conta os resultados 
eleitorais.» 
Daqui decorrem duas ilações que deviam ser óbvias: como não existe no sistema político português 
qualquer eleição direta do Primeiro-Ministro, os resultados eleitorais em causa são para a Assembleia da 
República, pelo que o que releva para a nomeação do Primeiro-Ministro é a composição da Assembleia da 
República. Não havendo, como não há, uma maioria absoluta na Assembleia da República, o significado dos 
resultados eleitorais para a formação do governo é aferido pela audição dos partidos políticos. Conhecidas as 
posições dos partidos, é possível apurar as possibilidades de formação do governo. Os partidos não são 
consultores do Presidente da República. Pertence-lhes, na verdade, a palavra decisiva. </utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="28">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="28">E a haver tradição nesta matéria, seria a de nomear como Primeiro-Ministro 
o único líder partidário com condições para formar governo com apoio parlamentar. Foi sempre isso que 
aconteceu no passado. E se havia «tradição» nesta matéria, o Sr. Presidente quebrou-a e nomeou um 
Primeiro-Ministro que a única garantia que dava era a da rejeição do seu Governo pela Assembleia da 
República. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="28">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="28">Com a nomeação do Dr. Passos Coelho, o Presidente da República 
condenou o Governo a uma demissão anunciada, que se concretizou com a aprovação de uma moção de 
rejeição do seu Programa pela maioria absoluta dos Deputados em efetividade de funções, nos precisos 
termos constitucionais. E, assim, perderam-se 26 dias. 
Perante a disposição afirmada — e passada a escrito — por quatro partidos representados na Assembleia 
da República, que, no seu conjunto, correspondem à maioria absoluta, de possibilitar uma solução governativa 
duradoura, na perspetiva da legislatura, o Presidente da República não nomeia o novo Primeiro-Ministro, 
mantém o Governo demitido em funções de gestão e decide proceder a audições. 

O Sr. Presidente da República é livre de fazer as audições que quiser e sobre os assuntos que muito bem 
entender, mas é preciso dizer que, no que se refere à nomeação de um Primeiro-Ministro, essas audições são 
constitucionalmente irrelevantes. As únicas audições que contam são as dos partidos políticos com 
representação parlamentar. 
As audições, e a demora na nomeação de um Primeiro-Ministro que substitua o já demitido, são 
alegadamente justificadas pela necessidade de o Presidente da República ponderar a solidez da solução 
oferecida no quadro parlamentar. Só que não é legítimo ao Presidente da República invocar qualquer dilema 
que justifique a sua demora na nomeação do futuro Primeiro-Ministro, pela simples e óbvia razão de que o 
Presidente da República está constitucionalmente impedido — e bem! — de convocar novas eleições até ao 
final do seu mandato. 
Perante um governo com apoio parlamentar maioritário, o único dilema constitucionalmente possível para o 
Presidente da República é entre a nomeação do Primeiro-Ministro que detém esse apoio ou a dissolução do 
Parlamento, devolvendo a palavra ao povo. Não pode o Presidente inviabilizar um governo por não concordar 
com o seu Programa ou com a sua orientação. Isso compete unicamente a esta Assembleia. Se o Presidente 
se encontra impedido de dissolver o Parlamento até ao final do seu mandato, não há aqui dilema possível. O 
Presidente da República, ou nomeia o Primeiro-Ministro aceite pelo Parlamento, e já ontem era tarde, ou 
assume a responsabilidade de deixar o País sem governo, abrindo um conflito institucional de consequências 
imprevisíveis, cuja resolução seria deixada ao seu sucessor. 
Não se diga que o Presidente da República pode nomear um governo de iniciativa presidencial. É muito 
claro que a responsabilidade política do Governo se efetiva perante a Assembleia e não perante o Presidente 
da República. Sendo certo que nenhum governo pode dispensar o apoio parlamentar para subsistir, num 
quadro em que existe a possibilidade de um governo formado na Assembleia da República com apoio 
maioritário, qualquer governo de iniciativa presidencial seria condenado à rejeição e a sua subsistência em 
gestão traduziria sempre um quadro insustentável de paralisia e confronto institucional. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="28">Atenção ao seu tempo, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="28">Vou terminar, Sr. Presidente. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="29">Srs. Deputados, inscreveram-se, para pedir esclarecimentos, quatro 
Srs. Deputados e o Sr. Deputado António Filipe informou que pretende responder em grupos de dois. 
Tem a palavra a Sr.ª Deputada Graça Fonseca, do PS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2011" speaker-name="Graça Maria Fonseca Caetano Gonçalves" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Graça Fonseca (PS)" page-start="29">Sr. Presidente, Sr. Deputado António Filipe, na situação política que 
vivemos e na sequência da sua declaração política, julgo que há algo que é importante esclarecer: há um 
partido ou, melhor, uma coligação de partidos que ganhou as eleições e que submeteu a esta Câmara o seu 
Programa do Governo para aprovação. E, nesta Câmara, todos os Deputados, insisto e reitero, todos os 
Deputados individualmente considerados… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="29">Todos? Eu não! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2011" speaker-name="Graça Maria Fonseca Caetano Gonçalves" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Graça Fonseca (PS)" page-start="29">… entenderam que era de rejeitar esse Programa do Governo, por razões 
que são públicas e que são conhecidas. Ou seja, o Programa do Governo da coligação propunha todas as 
medidas que cada um destes Deputados, em campanha, perante os cidadãos, defenderam ser contra. 
Entende a direita, entende a coligação que isso é ilegítimo porque todos os Deputados teriam de aprovar o 
Programa do Governo, porque seria obrigatório que isso decorresse da formação do governo. 
A questão que se coloca é a de saber qual é, afinal, o papel de cada um dos Deputados desta Câmara, na 
sequência da apresentação do Programa do Governo, que não teve maioria nesta Câmara para ser aprovado 
e, portanto, necessariamente não teve condições para formar governo a seguir. Repito, qual é o papel de cada 
um de nós nesta Câmara? Seremos nós obrigados a votar favoravelmente o Programa do Governo que 
contém medidas que cada um de nós defendeu publicamente, na campanha, ser contra?! Esta é uma questão 
que urge esclarecer. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="29">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Hugo Lopes 
Soares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="29">Sr. Presidente, Sr. Deputado António Filipe, começo por 
cumprimentá-lo pela declaração política que proferiu. 
Queria deixar-lhe uma primeira nota que é, sobretudo, de simpatia para com o Partido Comunista 
Português. Queria alertar o Partido Comunista Português para o facto de ter perdido um monopólio que lhe era 
muito caro a si e a todos aqueles que militam no Partido Comunista Português, que era o de serem o único 
partido político em Portugal que acontecesse o que acontecesse nos resultados eleitorais ganhava sempre as 
eleições. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2154" speaker-name="Sérgio Sousa Lopes Freire De Azevedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Sérgio Azevedo (PSD)" page-start="29">Bem lembrado! </utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="30">Esse monopólio, Sr. Deputado, acabou de o perder nestas eleições e 
é algo que deve preocupar o Partido Comunista Português, porque o perdeu também para o Bloco de 
Esquerda e para o Partido Socialista. 
Mas o Sr. Deputado António Filipe, do alto da tribuna, teceu um conjunto de considerações, que posso ler, 
mas julgo que não estarei longe daquilo que o Sr. Deputado disse, ou, melhor, fez um conjunto de pressões 
fortes, diria, àquela que deve ser a atuação do Sr. Presidente da República. 
Não quero tirar legitimidade, longe de mim, às considerações que proferiu — a nosso ver, pressões — 
relativamente àquilo que entende ser o entendimento que o Sr. Presidente da República deve ter dos 
resultados eleitorais, mas faço-lhe uma primeira pergunta: onde está o Deputado António Filipe que, do alto da 
mesma tribuna, se indignava, por exemplo, quando estes grupos parlamentares criticavam, veja só, decisões 
judiciais do Tribunal Constitucional e considerava essas críticas ilegítimas?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="30">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="30">
O Sr. Deputado acha que é menos ou mais legítimo pressionar, da 
forma como o fez, um órgão de soberania como o Sr. Presidente da República?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="30">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="30">Já se esqueceu do que dizia noutros fóruns, noutras ocasiões, em 
questões muito menos importantes do que aquela que se coloca hoje ao País?! 
Ó Sr. Deputado António Filipe, convém que nos entendamos! Recordo-me bem do que a bancada do 
Partido Comunista Português dizia, aquando da crise política de 2004! O que os senhores diziam daquilo que 
deveria ser feito pelo, então, Presidente Jorge Sampaio? A cada ida a Belém os senhores legitimavam essas 
audições! A cada reunião do Conselho de Estado os senhores diziam: «Muito bem, esta situação tem de ser 
ponderada!». Nunca o ouvi dizer: «Ó Sr. Presidente da República, despache-se lá e nomeie o Dr. Pedro 
Santana Lopes, porque há no Parlamento uma maioria absoluta que ganhou as eleições e que assim o 
entende!». Nunca o ouvi dizer isso, Sr. Deputado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="30">Esgotou o tempo de que dispunha, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="30">Termino, Sr. Presidente, agradecendo a sua benevolência, com uma 
pergunta muito direta. Ouvi o Sr. Deputado António Filipe dizer que, mais uma vez, o Sr. Presidente da 
República cometeu um erro ao nomear um Primeiro-Ministro que já se sabia de antemão que veria o seu 
Programa do Governo rejeitado nesta Câmara. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="30">Foi um erro deliberado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="30">Queria perguntar ao Sr. Deputado António Filipe de qual das vezes é 
que o Partido Comunista Português mentiu aos portugueses e ao Sr. Presidente da República? E a minha 
pergunta é muito clara. Ouvi várias entrevistas do Secretário-Geral do Partido Comunista Português, desde 
que esteve com o Sr. Presidente da República em audiência até à data da assinatura do acordo às 
escondidas, a dizer que ainda não havia qualquer acordo, que estavam em negociações. Em qual das vezes é 
que mentiu? Das vezes em que disse que ainda não havia acordo ou da vez em que disse ao Sr. Presidente 
da República que já havia um acordo, e andaram 15 dias a brincar às negociações?! Explique-se agora aos 
portugueses, por favor! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="31">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado António Filipe. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="31">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Graça Fonseca, a questão que colocou é 
muito pertinente, porque aquilo que a direita pretende dizer é que, por parte do PSD e do CDS, perante a 
apresentação nesta Assembleia do programa de um governo sem apoio parlamentar, todos os outros 
Deputados eram obrigados, coagidos a aceitar, mesmo que tivessem uma alternativa. Ou seja, nós temos uma 
alternativa, mas os senhores é que governam; somos obrigados a apoiar o vosso Governo, porque, enfim, os 
senhores acham que sim. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="31">São 40 anos! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="31">Portanto, isto é um absoluto contrassenso, Sr.ª Deputada, porque quem 
decide a formação dos governos é a maioria parlamentar que se forma e que corresponde, efetivamente, à 
expressão da vontade dos portugueses nas urnas. 

O Sr. Deputado Hugo Lopes Soares misturou uma série de coisas e disse uma série de imprecisões que 
me vão permitir corrigir. 
Bom, em primeiro lugar, o Sr. Deputado compara as críticas que acabei de fazer ao Sr. Presidente da 
República, à sua atuação… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="31">As pressões! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="31">… ou, neste caso, à sua não atuação, com aquilo que o PSD disse 
relativamente aos juízes do Tribunal Constitucional. Deixe-me usar uma expressão popular, isso é «confundir 
a estrada da Beira com a beira da estrada». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="31">É, é! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="31">Isto porque uma coisa é emitir uma opinião legítima sobre a atuação de um 
órgão de soberania,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="31">São pressões! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="31">… outra coisa é defender, como a Sr.ª Deputada Teresa Leal Coelho 
chegou a fazer publicamente, a existência de sanções jurídicas contra os juízes do Tribunal Constitucional, 
contra uma decisão jurisdicional. 
Isso, Sr. Deputado, do ponto de vista da separação de poderes, não pode levar a qualquer comparação. 
Mas, Sr. Deputado, sobre as posições do PCP, elas são claríssimas desde a noite das eleições. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="31">São, são! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="31">Ganharam! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="31">Desde a noite das eleições, quando o Secretário-Geral do PCP, salientando 
a derrota que os senhores tinham sofrido ao perderem 700 000 votos e ao terem perdido a maioria absoluta, 
considerou que seria inteiramente possível ser formado um governo de iniciativa do Partido Socialista, que 
está tudo muito claro, tudo muito claro! 
Aos Srs. Deputados que se queixam muito, dizendo que demorou muito tempo a existir um acordo entre os 
vários partidos… </utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="32">Ainda estamos à espera desse acordo! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="32">Olhe, Sr. Deputado, se o Sr. Presidente da República não tivesse nomeado 
o Dr. Pedro Passos Coelho, seguramente, esse acordo teria sido publicitado muito mais cedo. Infelizmente, 
não foi! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="32">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra a Sr.ª Deputada Mariana 
Mortágua. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="32">Sr. Presidente, Sr. Deputado António Filipe, antes de mais, quero 
cumprimentá-lo pela declaração política. 
Vou tentar encontrar aqui uma base de entendimento. É ou não verdade que o País foi a eleições e elegeu 
230 Deputados com igual legitimidade nesta Assembleia da República?! É ou não verdade que PSD e CDS 
tiveram oportunidade de formar governo, mas falharam?! E falharam, porque, quando apresentaram aqui o 
Programa do Governo não conseguiram conquistar a maioria dos votos dos Deputados eleitos com igual 
legitimidade na Assembleia da República. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="32">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="32">É ou não verdade que, perante esse falhanço, se formou neste 
Parlamento uma maioria de Deputados com igual legitimidade, capaz de apresentar uma alternativa estável de 
governo?! 
Mais: é ou não verdade que não cabe aos Deputados da direita, nem ao Presidente da República, avaliar a 
bondade do programa dessa maioria?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="32">Ai cabe, cabe! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="32">O programa que sai dessa maioria é um programa político que não cabe 
à direita avaliar! Aliás, a alternativa aqui proposta por essa maioria é uma alternativa bem diferente das 
alternativas que a direita até agora fez propagar na comunicação social. O que se propõe é o cumprimento da 
Constituição, em vez de uma revisão apressada e sem qualquer jeito da Constituição; o que se propõe é 
estabilidade governativa, ao invés de um governo de gestão durante os próximos meses, que nada mais trará 
ao País do que instabilidade, exatamente aquilo que os Srs. Deputados dizem querer evitar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="32">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="32">Talvez por isso, talvez por saberem da inconsistência e da 
irresponsabilidade das alternativas que existem a esta maioria parlamentar,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="32">Do vosso acordo! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="32">… nenhum dos Srs. Deputados tenha tido a coragem de vir aqui 
defender nem um governo de gestão, nem uma revisão constitucional. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="32">Muito bem! </utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="33">Continuamos à espera! Ouvimos as críticas, ouvimos o medo de 
perderem o poder, não ouvimos alternativas! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="33">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="33">Sr. Deputado, gostaria de terminar, perguntando se, perante isto, 
perante todos estes factos, é ou não verdade que não há nenhuma razão constitucional e política que 
justifique uma decisão do Presidente da República no sentido de nomear um governo de gestão,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="33">
O Sr. Presidente da República não está vinculado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="33">… a não ser a proteção da sua própria área política e um preconceito 
ideológico primário contra a esquerda em Portugal?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="33">Também para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado 
Telmo Correia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="33">Sr. Presidente, Sr. Deputado António Filipe, em primeiro lugar, gostaria 
de dizer que ouvi com interesse a sua declaração política e, de facto, há uma parte dela que, obviamente, não 
é nova — temos estado a ouvir o mesmo ao longo da tarde — e há uma outra parte que, enfim, não quereria, 
sequer, rebater, porque não tem a ver consigo, quanto muito, teria a ver com o Partido Socialista e não 
consigo. Isto porque o PCP não queria que o centro-direita governasse, nem quando tinha acabado de ganhar 
as eleições com maioria absoluta. Portanto, aí… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="33">E tínhamos razão! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="33">… eu não esperaria outra atitude da sua parte. O que nos surpreendeu 
neste contexto não foi o PCP, o que nos surpreendeu de alguma forma neste contexto foi, de facto, o Partido 
Socialista, que fez uma escolha e, do nosso ponto de vista, uma escolha que rompe com toda a tradição do 
nosso sistema parlamentar e do nosso sistema de governo e que é, desse ponto de vista, inédita. Ou seja, o 
Partido Socialista, numa situação difícil e exigente do País, em vez da formação da maior maioria, assumindo, 
obviamente, quanto mais não fosse, o seu papel enquanto oposição e alternativa, escolheu tentar formar esta 
maioria que os senhores agora integram. E esta maioria, obviamente, é o que é! É uma maioria formada 
depois das eleições, é uma maioria formada a partir de uma maioria negativa, é uma maioria formada por 
quem perdeu as eleições, é uma maioria liderada pelo maior derrotado da noite eleitoral. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="33">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="33">Isto é que não é normal no nosso sistema de governo e, Sr. Deputado 
António Filipe — sei que é atento a estas matérias —, muda o nosso sistema de governo. Isto porque nós 
tivemos um sistema de governo feito para que não houvesse maiorias, feito para permitir que quem fosse 
minoria pudesse governar e, agora, temos um sistema de governo em que só há duas hipóteses: ou há uma 
maioria de um lado, ou há uma maioria do outro. Não sei se esta mudança é positiva, acho que é uma 
mudança negativa, mas é a minha opinião. 
Quanto às suas considerações sobre as interpretações do Tribunal Constitucional e outras, quero só dizer-
lhe, Sr. Deputado, que, no meu ponto de vista, não se trata de um problema da «beira da estrada e da estrada </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="34">Atenção ao tempo, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="34">Vou terminar, Sr. Presidente. 
Ouvi ontem o Sr. Deputado António Costa, como Secretário-Geral do Partido Socialista, dizer: «Bom, até a 
direita, até o centro-direita não quer ficar em gestão». Disse, não disse, Sr. Deputado António Costa?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1167" speaker-name="António Luís Santos Da Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Costa (PS)" page-start="34">Disse! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="34">Ouvi-o, disse-o, com certeza! 
Agora, vem o Sr. Deputado António Filipe dizer: «Os senhores querem ficar em gestão a qualquer preço!». 
Bom, já não é só sobre a NATO, o euro ou a Europa que os senhores têm de se entender, têm de se entender 
também nisto, porque, de duas uma, ou queremos ou não queremos. Portanto, não vão por aí! Os senhores é 
que só têm uma coisa a dizer aqui: «Queremos chegar ao poder! Queremos chegar ao poder! Queremos 
chegar ao poder! Queremos chegar ao poder a qualquer custo!». 
Sr. Deputado, mesmo a terminar, já ouvimos desde insultos a pressões, durante toda a tarde, mas, 
sinceramente, como parlamentar que conheço há muitos anos, diga-me se os senhores estão convencidos de 
que pressionar, atacar e até insultar o Presidente da República os vai levar a algum lado. É que não estou 
nada convencido disso, mas, sinceramente, ao longo desta tarde, não os vi fazer outra coisa. 
Sr. Deputado, não seria melhor respeitarem a decisão do Presidente, que, seguramente, terá ponderado e 
que, depois de ouvir os partidos, o que será brevemente, tomará uma decisão que será, certamente, de bom 
senso?! Parece-me que seria bastante melhor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="34">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado António Filipe. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="34">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Mariana Mortágua e Sr. Deputado Telmo 
Correia, muito obrigado pelas questões que colocaram e que me permitem, também, fazer algumas 
referências. 
Desde logo, acho curioso que quer o Sr. Deputado Telmo Correia, quer, há pouco, o Sr. Deputado Hugo 
Lopes Soares tenham trazido aqui o exemplo do Dr. Santana Lopes, que é o exemplo acabado de que não há, 
em Portugal, eleições para Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="34">Ora aí está! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="34">Portanto, é interessante que tragam esse exemplo. </utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="35">A vossa opinião mudou! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="35">É muito simples: nessa altura, o Presidente da República tinha poderes de 
dissolução do Parlamento e o atual Presidente da República não tem e, portanto, agora, não há dilema. Agora, 
ou o Presidente da República aceita, como lhe compete, como é seu dever constitucional, o governo que lhe é 
oferecido pela Assembleia da República, ou deixa o País sem governo. É esta a questão, não há aqui nenhum 
dilema, há uma responsabilidade que deve ser assumida: ou respeitar o Parlamento, ou deixar o País numa 
situação de ingovernabilidade. É esta opção que o Sr. Presidente da República tem de tomar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="35">E irá tomar! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="35">Queria dizer que somos inteiramente livres e é nosso dever — estamos 
num Parlamento — emitir as nossas opiniões sobre as questões mais relevantes para a vida política nacional. 
E esta questão, a questão do governo do País, é incontornável! É incontornável! Não passaria pela cabeça de 
ninguém, perante a situação que o País está a viver, que houvesse uma sessão parlamentar, um Plenário, 
com declarações políticas e que passássemos todos ao lado desta situação, como se o País não estivesse há 
45 dias à espera de um governo que possa entrar em plenitude de funções. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="35">Não é verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="35">Os senhores, naturalmente, são livres de rejeitar o programa de um 
qualquer governo que aqui seja apresentado, como nós fomos livres de rejeitar o Programa do Governo que 
aqui foi apresentado. 
O que não é legítimo é procurar impedir artificialmente que esse programa seja apresentado, e é isto com 
que estamos neste momento confrontados. Os senhores assumirão a responsabilidade, como nós assumimos 
as nossas; agora, o que não é legítimo é procurar impedir que um governo que tenha apoio parlamentar nesta 
Assembleia possa ser nomeado e possa assumir funções. 
Termino dizendo que há pouco o Sr. Deputado Telmo Correia, e o Sr. Deputado Hugo Lopes Soares 
também fez alusão a isso, disse que o PCP, na noite das eleições, anuncia sempre que ganhou. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="35">Eu não disse isso! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="35">Devo dizer que nós temos muita fama, mas há outros que têm muito mais 
proveito, porque já passaram 45 dias sobre a vossa derrota e os senhores ainda andam a afirmar que 
ganharam, e não sabemos quando é que vão acabar com esse discurso! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="35">Também para proferir uma declaração política, tem a palavra a Sr.ª 
Deputada Heloísa Apolónia. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="35">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: 
O Sr. Deputado Telmo 
Correia vai desculpar-me, mas o PSD e o CDS é que andam numa absoluta contradição, porque ora dizem 
que não aceitariam, em qualquer circunstância, ficar num governo de gestão, ora dizem que, com certeza, </utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="37">Isso é pressão! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="37">… sustentada nos resultados eleitorais e na disponibilidade dos 
diversos partidos políticos com representação parlamentar, os quais voltará a ouvir. E nada mais do que isto! 
Tudo o que for para além disso, como exigências de pressupostos e, até, de políticas a prosseguir, 
extravasará o papel atribuído ao Presidente da República, na medida em que estão criadas as condições para 
o regular funcionamento das instituições. 
Pela parte de Os Verdes, estamos aqui para contribuir para medidas e políticas que promovam melhores 
condições de vida no presente e no futuro aos tantos desempregados, aos tantos emigrados, aos tantos 
precários, aos tantos despejados, resultantes das políticas anteriores que foram prosseguidas de uma forma 
absolutamente insensível. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="37">Queira concluir, Sr.ª Deputada, terminou o seu tempo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="37">Concluo, Sr. Presidente, dizendo que estamos aqui para 
contribuir para políticas diferentes que acreditem nas pessoas, que não as usem em favor dos grandes 
interesses económicos e financeiros, que dignifiquem a nossa sociedade, que gerem sempre melhores 
padrões ambientais e modos de vida compatíveis com o uso sustentável dos nossos recursos. Estes são 
alguns compromissos estruturantes e programáticos de Os Verdes que materializaremos, em muitas propostas 
e soluções, durante a Legislatura, aqui, na Assembleia da República. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="37">Inscreveu-se para pedir esclarecimentos à Sr.ª Deputada Heloísa 
Apolónia o Sr. Deputado João Galamba. 
Tem a palavra, Sr. Deputado. 
 a
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="37">Sr. Presidente, Sr.  Deputada Heloísa Apolónia, penso que, mais uma vez, 
ficou evidente, sobretudo para a direita que insiste em não ver o que se passou, que existe uma nova maioria 
neste Parlamento capaz de viabilizar um governo do Partido Socialista e de sustentar a sua ação governativa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="37">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="37">Até quando? </utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="38">A direita pode continuar a insistir e a fingir que ela não existe, mas, agora, 
está aqui, perante os vossos olhos, uma nova maioria e espero que, desta vez, tenham percebido o que se 
passou. a
Sr.  Deputada, uma das dificuldades da direita portuguesa é a de não perceber normas que ela própria 
aprovou. A direita portuguesa, PSD e CDS, tem tentado passar esta ideia de que a norma constitucional que 
impede a dissolução do Parlamento nos seis primeiros meses, após a sua eleição, é, de alguma forma, uma 
força de bloqueio. Já tínhamos tido essa leitura da própria Constituição e, agora, temos a leitura de uma norma 
que sempre foi defendida pelo CDS e pelo PSD. 
Ora, é preciso reafirmar aqui que essa norma que impede a dissolução do Parlamento nos seis meses 
após as eleições não é, ao contrário do que PSD e CDS tentam, agora e não no passado, sugerir, algo que 
impeça a realização de eleições, é algo que existe para valorizar, exatamente, as eleições que acabaram de 
ocorrer… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="38">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="38">… e a composição parlamentar que decorreu dessas eleições. 
É, portanto, contra as eleições e contra a Constituição que devemos ler esta posição, um pouco exótica, 
contra a história do próprio PSD e do próprio CDS, que é a de quererem abolir uma norma que existe para 
valorizar a democracia, valorizar as eleições, valorizar o voto dos portugueses e valorizar o Parlamento, a 
Assembleia da República. a
Mas, Sr.  Deputada, a pergunta que quero fazer é se entende que o País pode esperar mais um dia por 
começar a inverter as políticas que estes quatro anos nos deixaram. Pode o País esperar pela inversão dos 
cortes de rendimento? Pode o País continuar com um governo que atacou e quer continuar a atacar salários e 
o mundo do trabalho? 
Pode continuar o País a conviver com um Governo que, manifestamente, não soube, não é capaz e já não 
tem condições para defender o interesse do País e dos portugueses? 
Entretanto, reassumiu a presidência o Presidente, Ferro Rodrigues. 
a
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Para responder, tem a palavra a Sr.  Deputada Heloísa Apolónia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="38">Sr. Presidente, Sr. Deputado João Galamba, agradeço a questão 
colocada. 
Julgo que PSD e CDS gostariam de esperar, gostariam de esperar, gostariam de esperar e de ter a 
esperança de ficar, mas os portugueses não podem mais esperar, Sr. Deputado, porque as políticas 
hediondas que foram praticadas e as suas consequências tiveram repercussões tamanhas na vida dos 
portugueses que é fundamental gerar políticas, no sentido de as inverter e de promover a qualidade de vida 
merecida aos portugueses e que os portugueses ditaram nas últimas eleições realizadas no dia 4 de outubro. 
Julgo que aquilo que hoje o País percebe é que as eleições legislativas servem para eleger 230 Deputados 
para a Assembleia da República, e quem quer que seja que lhes diga que essas eleições servem para eleger 
um Primeiro-Ministro mente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="39">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="39">Há uma alternativa de governo e, portanto, é essa alternativa de 
governo que tem de ser imediatamente viabilizada. 
Na nossa perspetiva, Sr. Deputado João Galamba, tal como o dissemos, o Sr. Presidente da República, se 
não quer criar uma crise política institucional no País — e tem o dever de não a criar — e quer contribuir, como 
a Constituição dita, para o regular funcionamento das instituições, só tem uma alternativa, que é, justamente, a 
de viabilizar, naquilo que lhe toca, um governo da iniciativa do Partido Socialista e que será viabilizado aqui, na 
Assembleia da República, como os partidos que têm a maioria de Deputados na Assembleia da República já o 
afirmaram, e reafirmarão, certamente, perante o Sr. Presidente da República. 
Perante aquilo que dita a Constituição, o Sr. Presidente da República decide em função dos resultados 
eleitorais e depois de ouvidos os partidos, ou seja, depois de ouvida a disponibilidade dos partidos para essa 
legislatura ou aquilo a que os partidos se comprometem para essa legislatura, o resultado está ditado e não há 
outra decisão possível. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Vou pedir à Sr.ª Secretária da Mesa, Deputada Emília Santos, para anunciar a 
entrada de várias iniciativas. 
Tem a palavra, Sr.ª Secretária. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Emília Santos)" page-start="39">Sr. Presidente, deram entrada na Mesa, e foram admitidas, as os 
seguintes iniciativas legislativas: projetos de lei n. 34/XIII (1.ª) — Extinção das reduções remuneratórias na 
Administração Pública (PS), que baixa à 10.ª Comissão, e 35/XIII (1.ª) — Extinção da contribuição os
extraordinária de solidariedade (PS), que baixa à 5.ª Comissão; projetos de resolução n.  9/XIII (1.ª) — 
Recomenda a divulgação e o estudo da Constituição da República Portuguesa na escolaridade obrigatória (Os 
Verdes), 10/XIII (1.ª) — Recomenda a definição de um conjunto de prioridades para a agricultura familiar 
tendentes ao estabelecimento de um estatuto da agricultura familiar portuguesa (PCP); e a apreciação 
parlamentar n.º 7/XIII (1.ª) — Relativa ao Decreto-Lei n.º 246/2015, de 20 de outubro, que procede à alteração 
à Lei n.º 90/2009, de 31 de agosto (Aprova o regime especial de proteção na invalidez), e à terceira alteração os
ao Decreto-Lei n.º 265/99, de 14 de julho, alterado pelos Decretos-Leis n.  309-A/2000, de 30 de novembro, e 
13/2013, de 25 de janeiro (Procede à criação de uma nova prestação destinada a complementar a proteção 
concedida aos pensionistas de invalidez, velhice e sobrevivência dos regimes de segurança social em situação 
de dependência) (BE). 
É tudo, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Srs. Deputados, passando ao ponto 2 da nossa ordem de trabalhos, vamos dar início 
à discussão, conjunta, da petição n.º 338/XII (3.ª) — Apresentada pela DECO — Associação Portuguesa para 
a Defesa do Consumidor, solicitando à Assembleia da República a adoção de legislação, na área das 
telecomunicações, que reduza o prazo máximo legal de fidelização (24 meses) e imponha critérios e limites 
aos encargos cobrados aos consumidores, de forma a garantir transparência e previsibilidade, e, na os
generalidade, dos projetos de lei n.  30/XIII (1.ª) — Altera a Lei das Comunicações Eletrónicas — Estabelece 
limites à oneração dos utentes pela resolução de contrato no período de fidelização (décima segunda 
alteração à Lei n.º 5/2004, de 10 de fevereiro) (PCP) e 32/XIII (1.ª) — Reforça a proteção dos clientes de 
serviços de comunicações eletrónicas nos contratos de fidelização (BE). 
Para proceder à apresentação do projeto de lei do PCP, tem a palavra o Sr. Deputado João Ramos. </utterance>
  <utterance speaker-id="2046" speaker-name="João Augusto Espadeiro Ramos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Ramos (PCP)" page-start="40">Sr. Presidente e Srs. Deputados, gostaria de iniciar a minha intervenção 
saudando a DECO e os mais de 157 000 subscritores da petição que hoje discutimos. Tão elevado número de 
subscritores dá bem conta da dimensão da problemática da relação entre consumidores e as operadoras de 
comunicações eletrónicas que a petição aborda. Também ao Grupo Parlamentar do PCP têm chegado as 
preocupações dos consumidores com o facto de os operadores não utilizarem como regra de duração de 
contrato os 12 meses que a lei aconselha mas os 24 que traça como duração máxima. 
Quando o cliente pretende denunciar o contrato, em regra, é obrigado a pagar a totalidade do mesmo, ou 
seja, o pagamento que lhe é exigido vai muito além do que seria aceitável: a amortização do equipamento ou 
do investimento que a operadora realizou par prestar o serviço. 
Outra queixa recorrente prende-se com os mecanismos que as operadoras utilizam para eternizarem os 
contratos recorrendo a expedientes como a oferta de promoções perto do término do período de fidelização. 
Em muitos casos, a simples atualização de tarifário ou a aceitação de uma promoção oferecida pela operadora 
dá a esta o direito de impor um novo período de fidelização. Isto acontece em casos em que não há nem novo 
contrato, nem adenda ao contrato anterior, nem investimento adicional da operadora. 
Este comportamento vai condicionando a liberdade de o consumidor optar pelas soluções e pelas 
operadoras de comunicações que, a cada momento, melhor sirvam os seus interesses ou a sua 
disponibilidade financeira. 
Procurando responder às preocupações dos consumidores e dos subscritores da petição, o Grupo 
Parlamentar do PCP apresenta um projeto de lei. Não propusemos a alteração ao período de fidelização, 
porque entendemos que esta matéria precisa de ser aprofundada, mas propomos que a informação relativa à 
duração dos contratos seja clara, percetível e prévia à celebração dos mesmos. 
O PCP propõe ainda que a qualquer momento do período de fidelização o consumidor tenha o direito de 
ser informado sobre a data do termo desse período, bem como sobre o valor que lhe cabe pagar em caso de 
resolução antecipada do contrato. 
O PCP propõe também que, durante o período de fidelização, os encargos para o consumidor, decorrentes 
da resolução do contrato por sua iniciativa, não possam ultrapassar os custos que o fornecedor teve com a 
instalação da operação, sendo proibida a cobrança de qualquer contrapartida a título indemnizatório ou 
compensatório. Com esta norma reconhecemos o direito da operadora a ser ressarcida do investimento que 
fez para iniciar a operação, o que não lhe reconhecemos é o direito de poder cobrar valores em função da sua 
expectativa de encaixe financeiro. 
Vivemos um período em que as expectativas dos portugueses, relativamente aos seus rendimentos futuros 
e aos seus direitos, foi profundamente abalada. De resto, consideramos que a entidade reguladora devia, 
especialmente nesta matéria, desempenhar com eficácia a sua função de supervisão e estabelecer regras e 
limites na relação das empresas operadoras com os consumidores. 
Para o PCP é necessário que esta relação entre consumidor e operador seja equilibrada para que possam 
ser garantidos os direitos dos primeiros. É com esse objetivo que apresentamos esta iniciativa legislativa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="40">Já ultrapassou o seu tempo, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2046" speaker-name="João Augusto Espadeiro Ramos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Ramos (PCP)" page-start="40">Termino, Sr. Presidente, dizendo que manifestamos total disponibilidade para 
discutir outras soluções no decurso do processo legislativo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="40">Tem a palavra o Sr. Deputado Paulino Ascenção, para uma intervenção. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2125" speaker-name="José Paulino Carvalho De Ascenção" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Paulino Ascenção (BE)" page-start="40">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Quero, em nome do Grupo 
Parlamentar do Bloco de Esquerda, saudar a Associação de Defesa do Consumidor, a DECO, os seus 
associados e todos os subscritores da petição pública que hoje é presente ao Plenário, por esta iniciativa que 
enriquece a nossa democracia. 
O mercado das telecomunicações, ao contrário das promessas feitas no momento da sua liberalização e da 
privatização dos operadores, continua a não permitir aos consumidores uma verdadeira mobilidade e impede-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Ricardo Baptista Leite. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2141" speaker-name="Ricardo Augustus Guerreiro Baptista Leite" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Ricardo Baptista Leite (PSD)" page-start="41">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Permitam-me que comece 
por cumprimentar os mais de 150 000 cidadãos portugueses que assinaram a petição da DECO e que 
propõem a adoção de legislação que, no mercado das comunicações eletrónicas, reduza o prazo máximo legal 
de fidelização estabelecido nos 24 meses. 
Os peticionários apelam igualmente para que sejam impostos critérios e limites aos encargos a cobrar aos 
consumidores finais, de modo a garantir transparência e previsibilidade. 
Tive a honra de ser o autor do relatório que incidiu sobre esta petição e que foi, favoravelmente, apreciado 
por todos os partidos políticos na Comissão de Economia. No decorrer desse processo, que antecedeu esta 
discussão, hoje, em Plenário, tivemos a oportunidade de auscultar, para além dos peticionários, o Ministério da 
Economia, a Autoridade da Concorrência, a ANACOM, a Associação dos Operadores de Comunicações 
Eletrónicas, entre outros. Volvido esse longo processo de audiências, tendo procurado reunir com máximo 
rigor a posição de todas as partes interessadas, cumpre-nos, hoje, refletir sobre as conclusões que retiramos. 
Da apreciação realizada, parece-nos que será vantajoso prosseguir um esforço de reflexão que possa 
então afunilar numa eventual alteração legislativa, isto é, que tenha como consequência a salvaguarda dos 
interesses dos cidadãos portugueses, clientes das operadoras de comunicações móveis. 
Nesse sentido, consideramos que, no decorrer dos períodos de fidelização acordados entre as operadoras 
e os seus clientes, devem ser estabelecidos claramente limites à realização de alterações contratuais por parte 
das empresas. </utterance>
  <utterance speaker-id="2052" speaker-name="Jorge Duarte Gonçalves Da Costa" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Jorge Duarte Costa (BE)" page-start="42">Já disseram que votam contra tudo! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2141" speaker-name="Ricardo Augustus Guerreiro Baptista Leite" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Ricardo Baptista Leite (PSD)" page-start="42">Da nossa parte, devo dizer que os projetos de lei apresentados 
pelo PCP e pelo BE são claramente insuficientes, por terem esquecido por completo os que estão ou podem 
vir a estar em situação de desemprego involuntário e, portanto, em situação de profunda vulnerabilidade. 
No fundo, as propostas das esquerdas mantêm os cidadãos em situação de grande vulnerabilidade e não 
respondem plenamente às questões suscitadas pelos peticionários. Por tudo isto, as propostas, tal como 
estão, são, para nós, insuficientes. 
Apesar disto, reafirmamos aqui que o PSD está disponível para prosseguir o debate sobre soluções 
legislativas concretas em sede de especialidade, porque, para nós, acima dos jogos político-partidários, estão 
os interesses dos cidadãos portugueses. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Tem a palavra o Sr. Deputado João Paulo Rebelo, para uma intervenção. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2045" speaker-name="João Paulo De Loureiro Rebelo" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Rebelo (PS)" page-start="42">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Na minha primeira intervenção 
nesta Assembleia, permitam-me dirigir uma palavra especial ao Sr. Presidente, cuja personalidade admiro há 
já vários anos, sendo, portanto, um particular gosto vê-lo a assumir estas funções. 
Permitam-me também saudar e apresentar os meus cumprimentos a todas as Deputadas e a todos os 
Deputados eleitos pelos diversos partidos, fazendo votos de que todos tenham um bom desempenho ao longo 
desta Legislatura no exercício do mandato que nos foi conferido nas passadas eleições de 4 de outubro. 
Terminando as saudações, quero deixar uma palavra de reconhecimento a todos os cidadãos subscritores 
e, em particular, à DECO, pela petição que somos hoje chamados a apreciar nesta Assembleia. 
O tema desta petição é claro e incide sobre um dos principais problemas que importa resolver na legislação 
que regula as denominadas comunicações eletrónicas: o período de fidelização. Na verdade, e conforme é 
público, têm vindo a ocorrer, e num número cada vez mais crescente, queixas, por parte dos consumidores, 
sobre a falta de proteção que o regime de fidelização dos contratos apresenta. Acresce-se que estas queixas 
estão, normalmente, associadas a outras relacionadas com a informação que é transmitida pelos operadores 
aos consumidores. 
Sr. Presidente, tratamos, portanto, de uma matéria de enorme relevância e que é a base da relação de 
confiança que as partes, operadores e consumidores, acordam na celebração de qualquer contrato: 
informação clara, facilmente percetível e previamente disponibilizada. </utterance>
  <utterance speaker-id="1160" speaker-name="Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Ana Catarina Mendonça Mendes (PS)" page-start="43">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2045" speaker-name="João Paulo De Loureiro Rebelo" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Rebelo (PS)" page-start="43">Esta petição, entre outros méritos, levou já a que um conjunto de 
audições fosse realizado e que estejam já compilados diversos pareceres sobre este tema. Para além da 
própria DECO, foi ouvida a Apritel (Associação dos Operadores de Telecomunicações) e o próprio regulador 
do sector, a ANACOM (Autoridade Nacional de Comunicações), bem como recolhidas, a título de exemplo, as 
apreciações do Ministério da Economia e da Autoridade da Concorrência. É desta forma que entende o Partido 
Socialista estar consensualizada a necessidade de reforço na qualidade de informação a ser prestada aos 
consumidores, bem como a necessidade de alteração dos períodos de fidelização. 
Assim, a nosso ver, estão reunidas as condições para que, na especialidade, possamos apreciar os 
projetos de lei, quer do PCP, quer do Bloco de Esquerda, sem prejuízo de eventuais propostas que possam 
ocorrer nessa sede e que se prossiga, assim, um trabalho que reforce nos normativos vigentes a proteção dos 
consumidores, não descurando a importância do papel dos operadores do sector. Da nossa parte, estamos, 
portanto, disponíveis para levar a cabo este trabalho, viabilizando estas iniciativas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="43">Sr. Deputado, muito obrigado pelas palavras simpáticas que dirigiu ao Presidente da 
Assembleia da República e também lhe desejo uma excelente desempenho na Legislatura. 
Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Lília Ana Águas, do CDS-PP. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2069" speaker-name="Lília Ana Da Cruz Oliveira Martins Águas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Lília Ana Águas (CDS-PP)" page-start="43">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Saúdo, em primeiro lugar, a 
DECO, e, em nome da DECO, todos os que subscreveram esta petição, que tem como objetivo a revisão da 
Lei das Comunicações Eletrónicas. 
Como sabemos, é uma lei que sofreu, ao longo de vários anos, alterações, as quais visaram não só a 
adequação das diretivas comunitárias mas também a própria adaptação às novas realidades. 
Assim, não é de estranhar que, num sector como o das telecomunicações, que está sempre em constante 
inovação tecnológica e com grandes apostas no marketing, haja necessidade de uma intervenção frequente 
por parte do legislador. Ora, é isso mesmo que, mais uma vez, se está a verificar. 
A DECO fez saber que o atual quadro legislativo não está a corresponder às expectativas dos 
consumidores e, portanto, todos os outorgantes dos contratos de prestação de serviços de telecomunicações 
têm estado em dimensões jurídicas diferentes. 
Desta forma, o CDS entende que deve ser feita uma intervenção ponderada que sirva verdadeiramente os 
interesses dos consumidores e que não coloque em causa a segurança jurídica. 
Ora, para que isso se possa verificar, e segundo os alertas da DECO, é necessário melhorar e aclarar a 
informação prestada ao consumidor, principalmente na matéria que respeita à cessação contratual antecipada. 
Isto porque o consumidor que assine um contrato deve saber exatamente, na hipótese de cessação do 
mesmo, quais são os valores exatos que terá de indemnizar a cada momento que o faça. 
Em nosso entender, para que as posições contratuais se possam equivaler, será necessário clarificar quais 
os objetos contratuais suscetíveis de indemnização. 
Se aparentemente é consensual que a utilização tecnológica deve ser indemnizada, já não se passa o 
mesmo com o que respeita aos períodos de tempo restantes, após a cessação contratual, em que o limite 
deve ser sempre o da expectativa jurídica e nunca o da totalidade do serviço. A proporcionalidade tem de ser 
sempre a que está associada aos valores indemnizatórios. 
Na petição é feita referência ao excessivo período de tempo da fidelização, neste caso, 24 meses. No 
entanto, a própria lei esclarece e prevê que os clientes possam ainda celebrar contratos de 12 meses. Resta, 
contudo, perceber se as operadoras oferecem aos seus clientes esta informação. É por isso mesmo que, para 
que se possam garantir os direitos dos consumidores, será sempre necessário que o regulador possa ajudar a 
avaliar o respeito das operadoras por algumas garantias já existentes. Na nossa perspetiva, uma intervenção 
legislativa deve ser ponderada e que permita mais transparência, mais informação, mais capacidade de ação 
da entidade reguladora e mais justiça na indemnização por cessação antecipada dos contratos em causa. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="44">Sr.ª Deputada, já ultrapassou o seu tempo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2069" speaker-name="Lília Ana Da Cruz Oliveira Martins Águas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Lília Ana Águas (CDS-PP)" page-start="44">Peço só 1 minuto, Sr. Presidente. 
Como eu estava a dizer, esta intervenção deve ser meticulosa por forma a equilibrar duas perspetivas: 
primeiro, o equilíbrio contratual e, segundo, o acesso dos consumidores às tecnologias da informação a preços 
acessíveis. 
O CDS está, certamente, empenhado em conseguir alcançar estes desígnios, de forma a obter proveito 
parcial das propostas que aqui são apresentadas em conjunto com esta petição. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="44">Assim, terminámos o ponto 2 da nossa ordem do dia. 
Passamos ao ponto 3, e último, que consiste na apreciação da petição n.º 499/XII (4.ª) — Apresentada por 
Vítor Cristiano Roque e outros, denunciando o modo como está a ser gerido o Curso Profissional de Artes do 
Espetáculo do Externato Delfim Ferreira, em Riba de Ave, concelho de Vila Nova de Famalicão. 
Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana Sofia Bettencourt. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1938" speaker-name="Ana Sofia Fernandes Bettencourt" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Ana Sofia Bettencourt (PSD)" page-start="44">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: O assunto que hoje sobe a 
Plenário reveste-se de uma importância acrescida no atual contexto político em que vivemos. Prova que a livre 
escolha, o Estatuto do Ensino Particular e Cooperativo e o do Aluno são, efetivamente, adequados. 
As bancadas do Bloco de Esquerda, do PCP, de Os Verdes e do PS, embora afirmem que a educação é 
central para o desenvolvimento do País, não apresentam soluções que potenciem uma maior interligação 
como agentes de exigência e de qualidade de pais e alunos na vida da escola. 
É público que as reivindicações destes pais e alunos, baseadas na assunção do seu dever na defesa da 
qualidade de ensino, conduziram a ações que garantiram e salvaguardaram o percurso dos alunos e o 
exercício do seu direito à liberdade de escolha. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1976" speaker-name="Maria Da Conceição Alves Dos Santos Bessa Ruão Pinto" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Conceição Bessa Ruão (PSD)" page-start="44">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1938" speaker-name="Ana Sofia Fernandes Bettencourt" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Ana Sofia Bettencourt (PSD)" page-start="44">Na realidade, o envolvimento de todos os parceiros na definição 
de uma rede escolar com maior diversificação, capaz de gerar alternativas de escolha a cada família e a cada 
aluno, resolveu uma questão que muitos entendiam fadada ao infortúnio. 
Sempre defendemos que as escolhas se devem fazer de forma informada e livre, que as ofertas formativas 
têm de ter qualidade para que sejam reconhecidas, para que sejam potenciadoras de valor acrescentado para 
quem frequenta e para o mercado de trabalho. 
Não somos defensores de um sentido ideológico igualitário, porque nada acrescenta, porque não favorece 
alternativas, porque potencia sistemas pouco transparentes… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="44">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1938" speaker-name="Ana Sofia Fernandes Bettencourt" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Ana Sofia Bettencourt (PSD)" page-start="44">… e porque, a reboque de um falso igualitarismo de acesso, não 
se garante uma igualdade de oportunidades. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="44">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1938" speaker-name="Ana Sofia Fernandes Bettencourt" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Ana Sofia Bettencourt (PSD)" page-start="44">Assumimos que é pela livre escolha, pela transparência dos 
processos, pelo maior envolvimento e responsabilização de todos, também de pais e de alunos, que o sistema 
melhora. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">Peço-lhe que conclua, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1938" speaker-name="Ana Sofia Fernandes Bettencourt" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Ana Sofia Bettencourt (PSD)" page-start="45">Termino já, Sr. Presidente. 
Como eu dizia, uma palavra ao Sr. Presidente da Câmara Municipal de Vila Nova de Famalicão, pela 
defesa que fez destes educandos, colocando-os no centro da sua ação política, ao contrário de forças políticas 
locais, que, ao votarem contra, demonstraram uma incapacidade de encontrar soluções. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Gabriela Canavilhas. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2010" speaker-name="Maria Gabriela Da Silveira Ferreira Canavilhas" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Gabriela Canavilhas (PS)" page-start="45">Sr. Presidente, cumprimento V. Ex.ª e todas as Sr.  e Srs. Deputados 
presentes, com os votos de melhor sessão legislativa possível. 
O assunto que a presente petição aqui nos traz e nos denuncia é paradigmático, do ponto de vista da 
desresponsabilização e inércia a que chegaram as políticas de educação durante o Governo de Passos 
Coelho, em particular as que respeitam ao ensino artístico. Os últimos quatro anos foram marcados por um 
gritante empobrecimento da oferta educativa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1160" speaker-name="Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Ana Catarina Mendonça Mendes (PS)" page-start="45">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2010" speaker-name="Maria Gabriela Da Silveira Ferreira Canavilhas" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Gabriela Canavilhas (PS)" page-start="45">Assistimos à criação de um novo sistema educativo, o da instrução 
escolar low cost,… 
… que transformou a educação numa mera formatação de alunos para conhecimentos essenciais e para 
treino de exames. É difícil identificar onde Nuno Crato mais falou, face ao descalabro em que deixou as 
políticas educativas, mas, sem dúvida, um dos alvos mais atingidos foi o ensino artístico. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="45">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2010" speaker-name="Maria Gabriela Da Silveira Ferreira Canavilhas" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Gabriela Canavilhas (PS)" page-start="45">O Curso Profissional de Artes do Espetáculo do Externato Delfim 
Ferreira, em Riba de Ave, no concelho de Vila Nova de Famalicão, que existe desde 2008, com contrato de 
associação com o Ministério da Educação e Ciência, tinha o direito de esperar da tutela institucional, a quem 
compete garantir o correto funcionamento das instituições que avaliza e financia, a função de árbitro e garante 
do bom prosseguimento da sua missão educativa, que, de resto, até 2013, foi de grande e de reconhecida 
qualidade. 
Mas quando surgiram problemas, nomeadamente após a mudança da direção da escola, problemas graves 
entre a direção, alunos e pais, que condicionaram o trabalho académico, a comunidade educativa ficou 
abandonada e entregue a si própria. Dirigiram comunicações ao Governo, ao Secretário de Estado do Ensino 
Básico, à Direção-Geral dos Estabelecimentos Escolares, etc., e não obtiveram resposta, apenas no final do 
ano letivo souberam da existência de uma inspeção. Os problemas arrastaram-se por demasiado tempo, Sr. 
Presidente, faltando um acompanhamento de proximidade e a introdução de um fator fundamental nesta </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="46">Peço-lhe que conclua, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2010" speaker-name="Maria Gabriela Da Silveira Ferreira Canavilhas" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Gabriela Canavilhas (PS)" page-start="46">… face à inoperância e à incapacidade do Governo de Passos 
Coelho. Dezenas de escolas profissionais de arte e todo um conjunto vital de instituições artísticas nacionais 
sofreram, e muito, com o desrespeito com que foram tratadas por Nuno Crato — a falta recorrente de 
financiamento, de promessas falhadas, de procedimentos administrativos incompetentes e uma evidente 
menorização do seu papel na formação cívica e cultural dos portugueses. 
Sr. Presidente, termino já, dizendo que se precisa urgentemente de políticas de proximidade e de 
descentralização de competências; precisa-se de políticas onde as artes e as humanidades sejam respeitadas; 
precisa-se de um compromisso… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="46">Peço-lhe que conclua, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2010" speaker-name="Maria Gabriela Da Silveira Ferreira Canavilhas" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Gabriela Canavilhas (PS)" page-start="46">… com visão e ambição para a educação. É o que teremos com o 
próximo governo de esquerda em Portugal. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="46">Tem a palavra o Sr. Deputado Luís Monteiro, do Bloco de Esquerda, a quem 
cumprimento, pois julgo que é a sua primeira intervenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2076" speaker-name="Luís Valentim Pereira Monteiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Monteiro (BE)" page-start="46">Muito obrigado, Sr. Presidente. as
Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Em primeiro lugar, cumprimento e saúdo os peticionários que, 
através de um instrumento da democracia, trouxeram até aqui uma discussão à qual nenhum governo pode 
fugir, nem tão-pouco pode fugir às suas responsabilidades. 
O problema do Externato Delfim Ferreira é a imagem de um país destruído e abandonado pelas políticas 
de Nuno Crato nos últimos quatro anos e sabemos bem que a falta de democracia e de transparência na 
gestão escolar acontece por demissão do Ministério da Educação e do Governo durante todos estes anos 
nesta matéria. 
Quem constrói o ensino artístico, todos os dias, com as suas próprias mãos, na Escola Artística Soares dos 
Reis, na Escola António Arroio, nas escolas de teatro, de ballet, nos conservatórios, conhece bem a política 
que foi implementada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2052" speaker-name="Jorge Duarte Gonçalves Da Costa" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Jorge Costa (BE)" page-start="46">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2076" speaker-name="Luís Valentim Pereira Monteiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Monteiro (BE)" page-start="46">Cortaram nos apoios e nas verbas, seja no Orçamento do Estado ou através 
do POPH (Programa Operacional Potencial Humano); desvalorizaram os programas curriculares do ensino 
das artes; desrespeitaram os profissionais da área e também os estudantes. E é este o paradigma do 
presente. O estado da arte resume-se num governo em gestão, que acha que pode privatizar a TAP, mas não 
pode transferir as verbas do Orçamento do Estado para as escolas de ensino artístico. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2052" speaker-name="Jorge Duarte Gonçalves Da Costa" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Jorge Duarte Costa (BE)" page-start="46">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2076" speaker-name="Luís Valentim Pereira Monteiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Monteiro (BE)" page-start="46">Vejam-se os resultados: Conservatório Nacional em vias de fechar a porta 
por falta de dinheiro. 
Alguém nos «andou a dar música» nos últimos quatro anos. Está na hora de trocar de «banda», que esta 
está mesmo desafinada! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="47">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Carla Cruz, do PCP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="47">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Grupo Parlamentar do Partido Comunista 
Português começa a sua intervenção por saudar os peticionários, os mais de 4000 cidadãos que se 
associaram a esta iniciativa. 
Evidentemente que não podemos deixar de fazer um comentário à intervenção da Sr.ª Deputada do PSD, 
porque a Sr.ª Deputada do PSD faz uma intervenção em que não refere o problema concreto que foi vivido 
pela população escolar, pelos estudantes do Externato Delfim Ferreira, e nós bem percebemos as razões por 
que a Sr.ª Deputada Ana Sofia Bettencourt resolve falar de tudo e de nada sobre a situação. 
Mas, Sr.ª Deputada, até porque esteve na Comissão aquando da audição dos peticionários, era bom que 
aqui, até por respeito aos próprios peticionários, fizesse alguma menção ao problema concreto, problema que 
foi também resultado das opções políticas do anterior Executivo do PSD/CDS-PP, por intermédio do Ministro 
Nuno Crato. 
Aliás, este problema não foi resolvido atempadamente por inércia, por opção política desse mesmo 
Governo e desse Ministério. É que na resposta que a relatora da petição pediu ao Ministério da Educação e 
Ciência é o próprio Ministério que diz, relativamente à questão, que pediu à DGESTE (Direção-Geral dos 
Estabelecimentos Escolares), que tem acompanhado a situação, aguardando-se — reparem bem! —, no 
âmbito da rede escolar, para o ano letivo 2015/2016 — portanto, para o presente ano letivo em relação a um 
problema que estava identificado no ano letivo de 2014/2015 —, a apresentação de uma solução adequada, 
por forma a salvaguardar os interesses dos respetivos alunos. 
Aqui está claramente o que foi a opção política, aquela que tem sido a opção política do PSD e do CDS no 
caso do ensino artístico! 
Mas esta petição alerta também para os problemas causados pelo facto de o ensino ser financiado por via 
do POPH (Programa Operacional Potencial Humano), de que todos se recordarão: problemas no 
financiamento, atrasos nos pagamentos aos docentes, e aos próprios alunos, de subsídios de transporte e de 
subsídios de alimentação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="47">Sr.ª Deputada, peço-lhe que conclua. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="47">Termino, Sr. Presidente, dizendo que esta petição chama também a atenção 
para um problema grave que aconteceu e cuja não resolução atempada causou um grave prejuízo pedagógico 
àqueles alunos. 
Finalmente, Sr. Presidente, Srs. Deputados, esta petição chama a atenção para a necessidade de uma 
valorização da rede pública de ensino e do alargamento do ensino público artístico especializado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="47">Tem a palavra, para uma intervenção, que creio ser a última no âmbito deste debate, 
a Sr.ª Deputada Vânia Dias da Silva, que tem outro nome parlamentar no controlo eletrónico. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="47">Sr. Presidente, esse problema será resolvido a breve trecho, 
espero eu. Muito obrigada. as
Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Mais de 4000 cidadãos solicitaram a nossa reflexão e a nossa 
intervenção no sentido de salvaguardar o Curso Profissional de Artes do Espetáculo-Interpretação, no 
concelho de Vila Nova de Famalicão. Começo, por isso, por saudar os peticionários, em particular os que, 
eventualmente, ainda se encontram hoje connosco. São exercícios de cidadania como este que também dão 
significado à democracia que conquistámos e à Câmara que representamos. 
No documento que apresentaram ressalta a natural preocupação dos pais e encarregados de educação 
com alguns problemas verificados no decurso do ano letivo que já findou, pugnando pela continuidade do 
curso e, sobretudo, pela proteção dos estudantes. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="48">Chegámos ao fim da nossa ordem do dia de hoje. 
A próxima reunião plenária terá lugar amanhã, às 15 horas, constando do primeiro ponto da ordem do dia o 
debate do projeto de resolução n.º 2/XIII (1.ª) — Sobre a afirmação dos principais compromissos europeus de os
Portugal (PSD e CDS-PP) e do segundo ponto a discussão conjunta, na generalidade, dos projetos de lei n.  
1/XIII (1.ª) — Revoga as Leis que humilham mulheres que recorrem à IVG (Revogação da Lei n.º 134/2015, de 
7 de setembro, e da Lei n.º 136/2015, de 7 de setembro) (BE), 4/XIII (1.ª) — Restabelece o respeito pela 
dignidade das mulheres portuguesas e a salvaguarda da sua saúde sexual e reprodutiva, revogando as Lei n.º 
134/2015 e a Lei n.º 136/2015, ambas de 7 de setembro (PS), 10/XIII (1.ª) — Elimina mecanismos de coação e 
condicionamento sobre as mulheres no acesso à interrupção voluntária da gravidez, revoga a Lei n.º 
136/2015, de 7 de setembro e repristina a Lei n.º 16/2007, de 17 de abril (PCP) e 14/XIII (1.ª) — Revoga a Lei 
nº 134/2015, de 7 de setembro, e a Lei nº 136/2015, de 7 de setembro, de modo a combater o aborto 
clandestino e a respeitar a dignidade das mulheres que decidem interromper voluntariamente a gravidez (Os 
Verdes). 
Está encerrada a sessão. </utterance>
</debate>
