<debate period="r3" legislature="13" legislative_session="1" number="65" date="2016-05-06">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Sr.as e Srs. Deputados, Sr.as e Srs. Funcionários, Sr.as e Srs. Jornalistas, vamos dar 
início à sessão. 
Eram 10 horas e 5 minutos. 
Solicito aos Srs. Agentes de autoridade que abram as galerias. 
Antes de mais, dou a palavra ao Sr. Secretário da Mesa, Deputada Emília Santos, para proceder à leitura do 
expediente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Emília Santos)" page-start="3">Sr. Presidente, Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e foram 
admitidos os projeto de lei n.os 215/XIII (1.ª) — Repõe o regime de férias na função pública, designadamente o 
direito a 25 dias de férias anuais e majorações de dias de férias em função da idade, procedendo à terceira 
alteração à Lei n.º 35/2014, de 20 de junho, que aprova a Lei Geral do Trabalho em Funções Públicas (PCP) e 
216/XIII (1.ª) — Atribui o direito a 25 dias de férias anuais, procedendo à décima primeira alteração à Lei n.º 
7/2009, de 12 de fevereiro, que aprova o Código do Trabalho (PCP). Os projetos baixam à 10.ª Comissão. 
É tudo, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Srs. Deputados, ao abrigo do artigo 72.º do Regimento, vamos proceder a um debate 
de atualidade, requerido pelo PSD, sobre o ensino particular e cooperativo. 
Para abrir o debate, em nome do Grupo Parlamentar do PSD, tem a palavra o Sr. Deputado Amadeu Soares 
Albergaria. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="3">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas, Srs. Deputados: Subo a esta 
tribuna para falar de um problema que, na realidade, não deveria estar a acontecer, pelo menos neste momento. 
Faço-o com toda a determinação, com a determinação de quem está do lado da razão e ao lado das populações 
locais, com a convicção de que o Estado, mesmo com este Governo, tem de honrar a sua palavra. 
Mais do que a liberdade de escolha, hoje, vamos discutir a insensibilidade social deste Ministério. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="3">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="3">O problema é o seguinte, Sr. Presidente: o Governo anterior 
abriu um concurso transparente de atribuição de apoio financeiro do Estado destinado a escolher os 
estabelecimentos de ensino particular e cooperativo que reuniam as condições necessárias à celebração de 
contratos de associação para três anos letivos consecutivos. Assinou, portanto, um contrato plurianual que 
permitiu uma redução no valor por turma mas que possibilitou uma maior estabilidade e previsibilidade a estas 
escolas que lhes permitisse ajustarem a sua oferta. 
Sucede que o atual Ministério da Educação, através de um despacho cirúrgico e de uma interpretação do 
regime errada, que nega a plurianualidade dos contratos, está a pôr em causa o ensino particular e cooperativo. 
O Ministério da Educação, o BE, o PCP, Os Verdes, o período radical que vive o Partido Socialista, e a gestão 
da FENPROF (Federação Nacional dos Professores), estão a colocar em causa a sobrevivência destes 
estabelecimentos, estão a colocar em causa milhares de postos de trabalho de professores, estão a colocar em 
causa milhares de postos de trabalho de funcionários, estão a colocar em causa a transição de ciclo de milhares 
de alunos no seu percurso escolar e a frustrarem as legítimas expectativas das famílias. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="3">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="3">Sr. Presidente, a estabilidade e a previsibilidade das políticas 
educativas são fundamentais à prossecução da melhoria do serviço público de educação. É fundamental 
construir compromissos que contribuam para dar estabilidade às políticas educativas e mobilizar as pessoas 
para um maior envolvimento nos domínios da educação e da formação. 
Estabilidade, ponderação e previsibilidade são, aliás, palavras inexistentes na ação da atual equipa 
ministerial da educação. </utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="4">Isso é agora! E quando vocês lá estavam?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="4">… e que tem de cumprir os compromissos assumidos, sob pena 
de colocar em causa o princípio da confiança que deve reger a sua ação. 
Os contratos plurianuais assinados entre as escolas e o Estado têm de ser cumpridos, Sr. Ministro da 
Educação! 
Sr.as e Srs. Deputados, não aceitamos que nos digam que estamos contra a escola pública do Estado, não 
aceitamos! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="4">Não?!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. AmadeuSoaresAlbergaria (PSD)" page-start="4">A nossa história de 42 anos como partido comprova-o, de resto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="4">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="4">Não aceitamos que nos digam que queremos privatizar o 
ensino. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="4">Não! É só para gastar dinheiro! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="4">No Governo anterior, as escolas com contrato de associação 
diminuíram, o número de turmas diminuiu, o número de alunos diminuiu, a despesa por ano letivo diminuiu. 
Não aceitamos que não defendemos o critério da eficiência. Defendemo-lo, balizado pelas realidades locais 
e pelos seus impactos sociais. 
Por outro lado, não é verdade que estas escolas não aceitam alunos com necessidades educativas especiais. 
Não é verdade que estas escolas não aceitam alunos institucionalizados. Não é verdade que estas escolas não 
aceitam alunos de todas as condições socioeconómicas. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Sr. Deputado, a partir deste momento, o tempo gasto está a descontar no tempo 
atribuído à fase do debate. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="5">Vou terminar, Sr. Presidente. 
O PSD está ainda muito preocupado com os graves danos sociais e económicos que advirão de mais uma 
decisão imponderada da atual equipa ministerial, através da qual milhares de famílias carenciadas abruptamente 
verão goradas as suas expectativas, que conduzirá ao maior despedimento coletivo de que há memória no 
sector,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="5">Deixem estar que vocês já fizeram o pior! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="5">… o que potencialmente irá contribuir para o despovoamento e 
o atrofiamento económico de muitas comunidades locais. 
Respeitar, valorizar e integrar as dinâmicas das escolas, dos municípios e das comunidades é o único 
caminho que permite concretizar o princípio da liberdade de educação em todas as suas expressões e esse não 
deve ser cerceado por interpretações escusas ou agendas particulares. Porque o Estado é uma pessoa de bem, 
porque a estabilidade e a previsibilidade são valores sociais fundamentais, consideramos fundamental que o 
Ministério da Educação, por uma questão de justiça para com as famílias, para com os alunos e para com as 
comunidades locais, cumpra a interpretação material consensual… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="5">O PSD consensual?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="5">… dos contratos de associação plurianuais firmados entre as 
escolas particulares e cooperativas e mantenha-a pelos dois anos que faltam para o término desses mesmo 
contratos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Sr. Deputado, o tempo excedido será descontado no tempo atribuído à fase do debate. 
Para intervir, tem, agora, a palavra o Sr. Ministro da Educação, Tiago Brandão Rodrigues. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação (Tiago Brandão Rodrigues)" page-start="5">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Ser 
Ministro da Educação em Portugal envolve uma enorme responsabilidade, a de conciliar o dever público com a 
decisão sobre como melhor alocar, fiscalizar e potenciar os recursos dos contribuintes à finalidade para a qual 
estes nos confiam os seus impostos, o bem público, no caso, o bem público na educação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="6">Claro! 

O Sr. Ministro da Educação — Como Governo da República, cabe-nos a nós cumprir os contratos de 
associação que financiam turmas do ensino privado e cooperativo que validemos com o investimento público de 
80 500 euros por turma e por ano. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="6">Faltam os dados! 

O Sr. Ministro da Educação — Insisto: cumprimos e cumpriremos os contratos, ainda que tenham sido 
assinados pelo anterior Governo, já em final de mandato, porque são contratos do Estado. Assim faremos, e a 
bem da estabilidade, todos os alunos completarão, na escola onde estão e assim o desejem, a totalidade do seu 
ciclo de estudos. 
Por exemplo, isto significa que um aluno que esteja, neste momento, no 10.º ano poderá concluir o ensino 
secundário na escola onde está, mesmo existindo oferta pública na sua área de residência. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="6">Muito bem! 

O Sr. Ministro da Educação — Nada nos move contra os agentes privados da educação, nada nos move, 
inclusive, contra o financiamento público a agentes privados de funções educativas que o Estado ainda não 
conseguiu realizar; pelo contrário, como é o caso dos contratos de associação em vigor e validados, como é o 
caso do ensino pré-escolar e dos ensinos artístico e profissional e como acontece sempre que o Estado não 
consegue assegurar o serviço nacional de educação nos níveis que os cidadãos, e bem, o exigem. 
Sr.as e Srs. Deputados, há excelentes escolas privadas e há excelentes escolas públicas. Não o esquecemos 
nós e não o esqueçamos todos. 
Todas e cada uma têm um lugar, não podem é ter todas o mesmo lugar, não temos recursos para tal. 
O respeito pelo Orçamento do Estado exige-nos que o usemos no necessário e não no redundante, não 
duplicando a fatura paga pelo contribuinte. Exige-nos que validemos os contratos cujas condições acordadas se 
efetivam e cujos fins a que se destinam são alcançados, tanto mais quando inscrevemos para 2016 um 
significativo orçamento para financiar os contratos de associação assinados pelo anterior Governo, tanto mais 
quando os recursos existentes ainda não são os ideais para alcançar tudo o que o serviço nacional de educação 
merece, tanto mais quando importa dotar as escolas públicas de recursos humanos, financeiros e pedagógicos 
que continuem a melhorar a sua qualidade. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Srs. Deputados, não há oradores inscritos, pelo que apelo às diversas bancadas para 
que procedem às respetivas inscrições. Caso não haja inscrições, darei por concluído o debate. 
Pausa. 
Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana Rita Bessa, do CDS-PP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="7">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Na segunda metade da 
Legislatura anterior, o Ministério da Educação iniciou um processo de restrição ao financiamento dos contratos 
de associação, dada a necessidade de cortes orçamentais. Desse processo resultou a publicação do Decreto-
Lei n.º 152/2013, o Estatuto do Ensino Particular e Cooperativo, que determinou que as escolas com contrato 
de associação, e cito: «Têm por fim possibilitar a frequência das escolas do ensino particular e cooperativo em 
condições idênticas às do ensino ministrado pelas escolas públicas, ficando estes estabelecimentos de ensino 
obrigados a aceitar a matrícula de todos os alunos até ao limite da sua lotação, seguindo as prioridades idênticas 
às estabelecidas para as escolas públicas. O Estado tem em conta as necessidades existentes e a qualidade 
da oferta, salvaguardando o princípio da concorrência». Isto quer dizer que não há discriminação entre escolas 
do Estado e do ensino particular e cooperativo e que estas deixam de ser meramente supletivas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="7">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="7">Ora, que eu saiba, este Decreto-Lei está ainda em vigor. 
Foram abertos concursos públicos para a celebração de novos contratos que, de acordo com a Portaria n.º 
172-A/2015, no seu artigo 3.º, foram realizados «(…) com uma periodicidade trienal, (…)», isto é, concursos 
públicos de três em três anos, na pendência dos quais as condições contratualizadas se mantêm. De resto, foi 
a própria Sr.ª Secretária de Estado que o reconheceu na Comissão, em 26 de janeiro, e cito: «Até porque, como 
sabe e referiu, os contratos que ficaram celebrados são contratos plurianuais por ciclos. O que significa que, 
verdadeiramente, estamos a falar de contratos que até 2018 podem ser iniciados por três anos». Ora, que eu 
saiba estes contratos estão em vigor. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana Virgínia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1939" speaker-name="Ana Virgínia Da Costa Pereira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Virgínia Pereira (PCP)" page-start="8">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: 
PSD e CDS, que nos últimos quatro anos criaram falsas expectativas, violando a Lei de Bases do Sistema 
Educativo, vêm agora semear a desestabilização, instrumentalizando professores, funcionários, pais e 
estudantes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="8">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1939" speaker-name="Ana Virgínia Da Costa Pereira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Virgínia Pereira (PCP)" page-start="8">PSD e CDS tinham a obrigação de respeitar o carácter complementar 
do ensino privado em relação ao ensino público, mas violaram a lei, desviando alunos das escolas públicas para 
escolas privadas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="8">Isso mesmo! </utterance>
  <utterance speaker-id="1939" speaker-name="Ana Virgínia Da Costa Pereira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Virgínia Pereira (PCP)" page-start="9">PSD e CDS tinham o dever de cumprir a Lei de Bases do Sistema 
Educativo e de assegurar que apenas onde não houvesse cobertura da rede pública o Estado assegurasse a 
contratualização temporária com escolas privadas. Em vez disso, violaram a lei, esvaziaram as escolas públicas 
e despediram professores e funcionários, optando por financiar escolas privadas com dinheiros públicos, onde 
havia cobertura de rede. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="9">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1939" speaker-name="Ana Virgínia Da Costa Pereira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Virgínia Pereira (PCP)" page-start="9">PSD e CDS tinham o dever de se preocuparem com as pessoas do 
ensino particular e cooperativo. Pelo contrário, nunca se preocuparam com o facto de o contrato coletivo que 
mais defende os direitos dos professores ter caducado e de as escolas não quererem negociar um novo contrato 
coletivo que assegurasse os seus direitos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="9">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1939" speaker-name="Ana Virgínia Da Costa Pereira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Virgínia Pereira (PCP)" page-start="9">A instabilidade e outros problemas que se vivem hoje são o resultado 
da ação e das opções de vários governos, sobretudo do anterior Governo PSD/CDS e da sua prática de violação 
da Lei de Bases do Sistema Educativo e da Constituição. 
A perspetiva do PCP sobre esta questão é a mesma que sempre afirmámos e é bem diferente da que defende 
e da que faz o PSD e CDS. 
Nos últimos quatro anos, PSD e CDS optaram por desmantelar a escola pública e por financiar a privatização 
da educação com o dinheiro do Orçamento do Estado. Entendemos que a obrigação de qualquer governo é a 
de defender, de melhorar e de alargar a capacidade de resposta da escola pública, porque é isso que contribui 
para a democratização da educação. 
Sabemos que a rede pública é insuficiente e, por isso, é necessário recorrer temporariamente às escolas 
privadas onde não há escola pública, a contratos de associação até que seja colmatada essa carência. Esta 
contratualização tem de ser sujeita a critérios rigorosos e objetivos, como, de resto, constava de uma proposta 
que apresentámos com critérios de financiamento dos contratos de associação, proposta que foi rejeitada pelo 
PSD e CDS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="9">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1939" speaker-name="Ana Virgínia Da Costa Pereira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Virgínia Pereira (PCP)" page-start="9">Agora, PSD e CDS optam por lançar o alarme e o pânico, agitando 
ameaças de encerramentos e de despedimentos. 
O PCP opta por afirmar a necessidade de investir no alargamento e na qualidade da escola pública e por 
defender que professores e funcionários do ensino privado tenham direitos equiparados aos da escola pública. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="9">Fale do que sabe! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1939" speaker-name="Ana Virgínia Da Costa Pereira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Virgínia Pereira (PCP)" page-start="9">PSD e CDS não estão verdadeiramente preocupados com os 
professores, os funcionários, os pais ou os estudantes, que instrumentalizaram apenas para obterem ganhos 
políticos imediatos a partir desta desestabilização. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="9">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1939" speaker-name="Ana Virgínia Da Costa Pereira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Virgínia Pereira (PCP)" page-start="9">O PCP continuará firme e serenamente a defender o direito de todas 
as crianças e jovens à igualdade no acesso e sucesso escolar como a universalização da educação, sem </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Tem a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada Joana Mortágua. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="10">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Gostaria 
de saudar a oportunidade que temos de esclarecer o País sobre esta questão dos contratos de associação e 
daquilo que se trata com este despacho. 
Gostaria de fazer uma pergunta ao partido dos contribuintes e ao partido campeão no corte da despesa 
pública. Há na cidade de Coimbra pelo menos 16 turmas financiadas pelos contribuintes, a 80 500 € cada uma 
delas, numa zona onde existem oito escolas públicas, com salas de aula vazias que poderiam e queriam receber 
estes alunos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="10">Ora aí está! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="10">O Colégio de Santa Maria de Lamas tem 74 turmas financiadas a 80 500 €. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. AmadeuSoaresAlbergaria (PSD)" page-start="10">Não é verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="10">Abriram, neste concurso, no 2.º e no 3.º ciclos, 19 turmas e todas elas 
tinham lugar na escola pública. 
Pergunto aos Srs. Deputados do PSD e do CDS se isto é ou não é um abuso sobre os impostos dos 
contribuintes e se isto é ou não é uma despesa pública que deveria ser cortada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="10">Falso! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="10">Trata-se ou não de financiar colégios privados, decretando a falência da 
escola pública? No interesse de quem é que isto se faz? No interesse dos contribuintes? No interesse do défice? 
No interesse do País? No interesse das crianças? Ou no interesse dos colégios? É possível fazer melhor do que 
isto, ou não? É! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1379" speaker-name="Pedro Filipe Dos Santos Alves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Alves (PSD)" page-start="10">Vá lá falar com os pais! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="10">E aquilo que este despacho veio fazer é fazer melhor. Este despacho 
devolve a racionalidade que estava toldada pelos interesses. 
Expliquem-me o seguinte: se os instrumentos legais do concurso referem zona geográfica de oferta é porque 
há necessidade, de acordo com a análise de rede, ou é porque naquela freguesia há um colégio que está à 
espera de financiamento e que querem financiar? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="10">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="10">E se ao colégio daquela freguesia lhe der jeito que o concurso seja aberto 
para a sua freguesia e não para uma área geográfica maior, porque assim não tem concorrência e recebe o 
financiamento, por que é que depois vai buscar alunos às outras freguesias e, se for preciso, a outros concelhos 
para completar as suas turmas?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="10">Muito bem! </utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="11">O que este despacho diz é muito simples: se a abertura de novas turmas 
de início de ciclo — não aquelas que já lá estão mas a abertura de novas turmas de início de ciclo — se justifica 
pela carência da oferta pública, então, os colégios não podem andar de concelho em concelho, de freguesia em 
freguesia, à procura de alunos para completarem as turmas e receberem os 80 500 €. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="11">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="11">Então, os colégios não podem andar à procura de alunos que têm lugar na 
escola pública para completarem turmas para financiar o privado. O que este despacho diz é que se respeita os 
contratos, relativamente aos percursos dos alunos que já iniciaram o ciclo, mas que não pode haver novos 
contratos para novos ciclos sem uma análise de rede. Aqui, a questão é saber por que é que isto nunca existiu. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="11">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="11">Qual é a novidade? A não ser que os colégios tenham andado a desviar 
alunos que tinham lugar na escola pública, em massa, esta medida não deveria ter impacto nenhum! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="11">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="11">De uma forma ou de outra, é, de facto, uma melhor gestão do dinheiro 
público na educação e, por isso, damos os parabéns ao Governo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="11">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Porfírio Silva, do Grupo 
Parlamentar do PS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2139" speaker-name="Porfírio Simoes De Carvalho E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Porfírio Silva (PS)" page-start="11">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Neste debate 
de hoje sobre ensino particular e cooperativo convém começar por esclarecer o que está em causa. 
Não estamos a discutir a liberdade de ensinar e de aprender. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="11">Não!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2139" speaker-name="Porfírio Simoes De Carvalho E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Porfírio Silva (PS)" page-start="11">Ninguém põe em causa a liberdade de criar escolas privadas e cooperativas;… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="11">Não!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2139" speaker-name="Porfírio Simoes De Carvalho E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Porfírio Silva (PS)" page-start="11">… as famílias têm a liberdade de escolher essas escolas em vez das escolas 
públicas;… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="11">Têm!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2139" speaker-name="Porfírio Simoes De Carvalho E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Porfírio Silva (PS)" page-start="11">… o Estado não interfere no projeto educativo dessas escolas, nem na sua 
gestão; os graus conferidos por essas escolas são reconhecidos. 
Portanto, não está em causa a liberdade de ensinar e de aprender mas, sim, o financiamento. 
É legítimo discutir financiamento, é legítimo que os proprietários de escolas queiram discutir o modelo de 
negócio e tentem obter mais financiamento do Estado, mas não é legítimo confundir as questões. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="11">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2139" speaker-name="Porfírio Simoes De Carvalho E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Porfírio Silva (PS)" page-start="11">O que acontece é que o Governo está a fazer uma gestão cuidada e rigorosa 
dos dinheiros públicos,… </utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="12">Ai sim?!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2139" speaker-name="Porfírio Simoes De Carvalho E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Porfírio Silva (PS)" page-start="12">… como é seu dever. 
Mas, claro, o Partido Socialista não concordaria que, em nome da gestão dos dinheiros públicos, se 
desrespeitassem os compromissos do Estado. Para isso, já bastou a Legislatura anterior e a prática do Governo 
anterior. 
Os contratos de associação firmados pelo anterior Governo serão respeitados. Será financiado o número de 
turmas previsto nos contratos, nos montantes fixados pelos contratos. Todos os alunos poderão prosseguir e 
completar o ciclo de estudos que estão a frequentar na turma em que se encontram atualmente. 
E, ainda, serão financiadas novas turmas de início de ciclo de estudos, consoante as necessidades 
identificadas pela avaliação criteriosa da rede que está a decorrer. 
Alguns apostam na cartada ideológica para embelezar reivindicações que dizem apenas respeito a 
financiamento. Pois sejamos claros: aqui só há uma ideologia, que consiste em respeitar as leis do País e, desde 
logo, a Constituição e a Lei de Bases do Sistema Educativo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="12">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2139" speaker-name="Porfírio Simoes De Carvalho E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Porfírio Silva (PS)" page-start="12">Não há nenhuma novidade legislativa no que o Governo está a fazer. 
A novidade é que este Governo cumpre a lei e executa os contratos de acordo com as regras dos concursos 
que deram origem a esses contratos. E por isso não se admite que a escola pública seja tratada como supletiva 
da escola privada,… 
… não admitimos a prática inaceitável de fechar turmas no público para, artificialmente, criar espaço para 
turmas no privado. Isso não podemos aceitar, porque temos a obrigação democrática de promover a igualdade 
de oportunidades também no acesso à educação. 
Estamos certos de que, nas decisões que o Ministério da Educação venha a tomar em termos de gestão da 
rede, nenhuma entidade será prejudicada ou beneficiada por razões ideológicas. As decisões sobre as turmas 
a abrir terão em conta as necessidades locais e a gestão criteriosa dos recursos públicos. 
Sr.as e Srs. Deputados, é claro que, quando se trata de gerir a rede de oferta educativa, estamos a lidar com 
problemas difíceis. Alguns alertam para que poderá haver desemprego de professores. Na realidade, já há 
desemprego de professores, designadamente na escola pública, desde logo porque há muito menos alunos, é 
a realidade demográfica. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Filipe Marques (PSD)" page-start="12">Agora já há menos alunos?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2139" speaker-name="Porfírio Simoes De Carvalho E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Porfírio Silva (PS)" page-start="12">Só nos últimos sete anos letivos, perdemos mais de 137 000 alunos e mais de 
30 000 professores. 
No entanto, esta realidade não afetou igualmente a escola pública e a escola privada. O que se fez na 
Legislatura anterior foi sistematicamente cortar mais no financiamento do ensino público do que no </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Já ultrapassou o seu tempo, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2139" speaker-name="Porfírio Simoes De Carvalho E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Porfírio Silva (PS)" page-start="13">Vou terminar, Sr. Presidente. 
Sr.as e Srs. Deputados, a liberdade de cada família optar pelo sistema público ou pelo sistema privado 
mantém-se inalterada. Mas os contratos de associação não são ferramentas de promoção da liberdade de 
escolha das famílias, porque financiam diretamente os proprietários das escolas e não as famílias. 
E não, Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo e Sr.as e Srs. Deputados, fechar uma escola pública para 
abrir uma escola privada,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Filipe Marques (PSD)" page-start="13">Que disparate! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2139" speaker-name="Porfírio Simoes De Carvalho E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Porfírio Silva (PS)" page-start="13">… isso não promove a liberdade de escolha, isso não promove a igualdade de 
oportunidades, nem respeita a lei. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Tem a palavra, em nome do Grupo Parlamentar Partido Ecologista «Os Verdes», a Sr.ª 
Deputada Heloísa Apolónia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="13">Sr. Presidente, Sr. Ministro, Srs. Secretários de Estado, Sr.as e Srs. 
Deputados: Quero também saudar a realização deste debate, até porque talvez nos permita esclarecer algumas 
matérias relativamente ao tema em discussão. 
Primeiro, aquilo que diz a lei é que a escola privada com contrato de associação tem carácter complementar 
em relação à escola pública. Isto tem um significado: quando a escola pública dá resposta, não faz sentido 
celebrar um contrato de associação com uma escola privada. Os contratos de associação com as escolas 
privada não significam que as escolas privadas adquiriram, de repente, um direito vitalício. Esse direito é um 
recurso transitório enquanto a escola pública não dá resposta. 
O ideal é o quê? É que a escola pública consiga dar resposta às necessidades dos cidadãos. Se os cidadãos 
fazem outra opção de educação, designadamente as famílias, terão naturalmente outros recursos. Mas, Srs. 
Deputados do PSD e do CDS, lembrem-se de uma coisa: não é justo que uma escola privada celebre um 
contrato de associação num território onde a escola pública consegue dar resposta, quando outra escola privada 
não tem contrato de associação e está exatamente nas mesmas circunstâncias. E os senhores, que andam 
sempre tão preocupados com a questão da concorrência, também deveriam compreender essa matéria. 
Por outro lado, Sr.as e Srs. Deputados, do que se trata na nossa perspetiva — e já tivemos oportunidade de 
felicitar o Sr. Primeiro-Ministro, designadamente no debate quinzenal, por esta opção que se está a tomar —, é 
que esta opção é uma coisa tão simples quanto o cumprimento da lei. Acho que isto é uma coisa perfeitamente </utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="14">É devagarinho! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="14">As turmas vão ter continuidade até ao final do respetivo ciclo. Coisa 
diferente é abrir novas turmas em início de ciclo em escolas privadas, num determinado território onde a escola 
pública consegue dar resposta a essas novas turmas. 
Do que se trata, portanto, Sr.as e Srs. Deputados, é de racionalizar meios financeiros e de apostar na escola 
pública. 
Por outro lado, as Sr.as e os Srs. Deputados do PSD, procurando agarrar-se a tudo quanto é argumento, vêm 
falar da questão do despedimento de professores — isto é absolutamente caricato. É que quem diz isto são 
aqueles que trabalharam um mandato inteiro para despedir em massa professores da escola pública, como não 
há memória no nosso País. E, como já foi aqui referido, são também aqueles que traçaram como destino para 
esses professores desempregados visitar outros países, numa lógica de emigração. Ó Sr.as e Srs. Deputados, 
haja um pouco de vergonha relativamente aos argumentos que vão aduzindo! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Filipe Marques (PSD)" page-start="14">Vergonha?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="14">Até porque abrir novas turmas na escola pública significa 
necessariamente mais meios e mais professores nas escolas públicas para acompanhamento e ensino dessas 
crianças e desses jovens. 
Portanto, se se necessita de recursos, esses recursos terão de ser encontrados necessariamente onde essas 
crianças estão a ser ensinadas, e, portanto, mais crianças na escola pública significa necessariamente mais 
meios humanos, pessoal docente e não docente, nas escolas públicas. 
Quem quer favorecer a escola pública, não pode estar contra a medida anunciada. Quem quer desvalorizar 
a escola pública, evidentemente que se manifestará contra a medida anunciada. 
Racionalização de meios e valorização da escola pública — é por isso que Os Verdes sempre têm lutado e 
é evidentemente isso que Os Verdes continuam a defender. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Srs. Deputados, estamos novamente na mesma situação: não há oradores inscritos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="14">Sr. Presidente, peço a palavra para fazer uma interpelação à Mesa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="14">Sr. Presidente, é só para perguntar — e de uma forma definitiva — se 
mais nenhum grupo parlamentar vai intervir, porquanto há um entendimento que, quando estes agendamentos 
são feitos, como é o caso, de forma potestativa, o partido proponente deve encerrar o debate. Portanto, se mais 
ninguém for intervir, nós faremos a nossa intervenção. Caso contrário, pediria aos demais grupos parlamentares 
que o façam. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Tem toda a razão sobre o entendimento. Agora, a Mesa não pode substituir-se aos 
grupos parlamentares, não havendo inscrições. 
Portanto, se daqui a 5 segundos não houver inscrições, termina o debate, ou, então, dou a palavra a Sr.ª 
Deputada Nilza de Sena. 
Pausa. 
Inscreveu-se a Sr.ª Deputada Joana Mortágua. Tem a palavra, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="15">Sr. Presidente, acho que ainda vamos a tempo de recolocar alguns 
argumentos onde eles devem estar. E há argumentos que não pertencem a esse lado, por maioria de razão. 
Ora, se, em nome da gestão de recursos, o anterior Governo do PSD e CDS fechou escolas do 1.º ciclo no 
interior, sem querer saber qual era a distância que os meninos teriam de percorrer até às escolas para onde 
iam,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="15">Falso! Isso está na lei! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="15">… se com o anterior Governo, o País perdeu mais de 30 000 professores 
no pré-escolar, básico e secundário, se o anterior Governo fez questão de fazer um corte na escola pública 
superior àquele que fez na escola privada,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="15">Falso! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="15">… então, há argumentos que não vos ficam bem. Há argumentos que na 
vossa boca não têm credibilidade, porque não há professores que possam acreditar que, em seu nome, o PSD 
e CDS defendem os colégios privados. É que, se assim fosse, então, os direitos laborais desses professores 
não eram abusados sistematicamente nesses colégios privados. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="15">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="15">Se assim fosse, os professores dos colégios privados não tinham horário 
letivo superior ao da escola pública, não tinham salários inferiores aos da escola pública, não tinham contratos 
mais precários do que os da escola pública. Onde é que está a vossa preocupação? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Sr.ª Deputada Joana Mortágua, já ultrapassou o seu tempo. Peço-lhe que conclua. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="15">Vou concluir, Sr. Presidente, referindo que o que estamos a dizer é: abrir 
turmas financiadas por dinheiro público onde há carência é fazer serviço público de educação. Entregar 80 500 
€ a um colégio por uma turma que tem lugar no público é uma renda, é uma subsidiodependência que se está 
a gerar a estes colégios. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="15">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="15">E os senhores, que respeitam tanto e glorificam tanto a virtude da lógica 
privada e dos mercados,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Peço-lhe que conclua. </utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="16">… com certeza não acham que os colégios têm de viver à conta de uma 
fatura que somos nós que pagamos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana Rita Bessa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="16">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Joana Mortágua, gosto muito de ouvir 
falar em credibilidade, sobretudo depois de ontem, quando os senhores aqui, nesta mesma Casa, chumbaram 
um pacote de medidas de apoio à família e à natalidade,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="16">Era uma fraude política! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="16">… porque a grande questão era o emprego e o que era preciso era 
gerar emprego. 
E agora, não lhe custa nada, à conta dessa credibilidade, promover o maior despedimento coletivo de 
professores. 
Por isso, Sr.ª Deputada, quanto a credibilidade, acho que estamos conversadas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Paula Santos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª PaulaSantos (PCP)" page-start="16">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: Neste debate não 
está em causa o encerramento de escolas, nem nunca houve, da nossa parte, nenhuma intenção nesse sentido, 
o que aqui está em causa é respeitar o caráter complementar do ensino privado em relação ao ensino público. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="16">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª PaulaSantos (PCP)" page-start="16">O que aconteceu e está a acontecer neste momento é da responsabilidade 
direta do PSD e do CDS, porque claramente violaram a lei ao não terem garantido que os contratos de 
associação fossem utilizados exclusivamente onde há carência da rede pública, que é o que a lei atualmente 
prevê. 
Mais, Srs. Deputados: falaram de pretensas preocupações com os professores, com os pais e com os 
estudantes. Mas onde esteve essa preocupação quando o vosso Governo foi responsável pelo despedimento 
de 25 000 professores nos últimos quatro anos? Esta foi a realidade! 
Onde estiveram os Srs. Deputados do PSD e do CDS quando hoje a única contratação coletiva que existe 
nas escolas privadas fez com que o horário fosse alargado em 20%, o que levou ao despedimento de 20% dos 
professores? Onde é que estiveram? Não ouvimos as preocupações dos Srs. Deputados. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Peço-lhe que conclua, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª PaulaSantos (PCP)" page-start="17">Vou terminar, Sr. Presidente, dizendo que todos nós sabemos — e ainda bem 
que a Sr.ª Deputada Ana Rita Bessa fez referência à natalidade — que houve redução, infelizmente, da 
população escolar. Mas por que é que essa redução só tem de ter impacto na escola pública? Por que é que 
esta a realidade do nosso País não pode ter impacto na escola privada? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Peço-lhe que conclua, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª PaulaSantos (PCP)" page-start="17">Sr. Presidente, concluo dizendo que ficou bem claro neste debate que a 
preocupação do PSD e do CDS não é com os professores, com os pais e muito menos com os estudantes, 
porque se fosse tinham investido na escola pública, não tinham contribuído para o seu desmantelamento, e o 
que está aqui subjacente é, de facto, a defesa de uma perspetiva, a privatização da educação. 
Sr. Presidente, agradeço a sua tolerância. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Nilza de Sena. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª NilzadeSena (PSD)" page-start="17">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Centremo-nos na natureza deste 
debate. 
Ao contrário do que os partidos da esquerda e da extrema-esquerda hoje trouxeram a debate, não está aqui 
em causa discutir a liberdade de escolha. 
O debate de hoje não foi sobre a qualidade de ensino e também não foi sobre a eficiência de recursos 
públicos, como quis fazer crer o Sr. Deputado Porfírio Silva. 
O que está hoje em causa é o bom nome do Estado, porque, ao invés de o Estado cumprir a sua palavra e 
permitir que o sector e as populações se possam ajustar devidamente, escolhendo o ensino público, gratuito e 
de qualidade para os seus filhos, o Estado quebra compromissos abruptamente, imprevisível e 
precipitadamente, introduzindo instabilidade na vida das famílias, dos alunos, dos professores, como tem sido, 
aliás, apanágio deste Governo. 
O que está aqui em causa, Srs. Deputados, é a violação do princípio de confiança e o Estado como pessoa 
de bem. 
Srs. Deputados, a perspetiva que hoje trespassa neste debate, promovida pelo lado esquerdo das bancadas 
parlamentares, é a seguinte: os partidos que às quartas e quintas-feiras defendem os trabalhadores, promovem 
um despedimento coletivo, um despedimento em massa, que é proposto com esta medida; os partidos que às 
quartas e quintas-feiras defendem que há muitos alunos e que é preciso redução do número de alunos por 
turma, vêm aqui hoje dizer que há menos alunos. O que está em causa também é, dramaticamente, uma 
profunda insensibilidade social … 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Peço às Sr.as e aos Srs. Deputados para deixarem que a Sr.ª Deputada Nilza de Sena 
conclua a sua intervenção. 
Pode continuar, Sr.ª Deputada. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª NilzadeSena (PSD)" page-start="18">… e a forma como o atual Ministro, de forma muito desastrada e incompetente, 
tutela a pasta da educação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="18">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª NilzadeSena (PSD)" page-start="18">Sr.as e Srs. Deputados, estamos perante a maior discricionariedade nos 
apoios alguma vez vista em 30 anos, … 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="18">Ah, sim, sim! É para ajudar os amigos! Deve ser! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª NilzadeSena (PSD)" page-start="18">… em que não interessa apoiar quem mais precisa, interessa apoiar quem é 
mais amigo, interessa dar contratos a quem é mais amigo. 
Não interessa atender a quem mais precisa! 
Sr.as e Srs. Deputados, digam ao Sr. Ministro que cumpra o contrato que está estabelecido, cumpra a lei. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Srs. Deputados, chegámos ao final deste ponto da nossa ordem do dia. 
Vamos passar ao segundo ponto, que consta da discussão, na generalidade, da proposta de lei n.º 18/XIII 
(1.ª) — Regula o acesso à informação administrativa e a reutilização dos documentos administrativos, incluindo 
em matéria ambiental, transpondo a Diretiva 2003/4/CE, do Parlamento Europeu e do Conselho, de 28 de janeiro 
de 2003, relativa ao acesso do público às informações sobre ambiente, e a Diretiva 2003/98/CE, do Parlamento 
Europeu e do Conselho, de 17 de novembro de 2003, alterada pela Diretiva 2013/37/UE, do Parlamento Europeu 
e do Conselho, de 26 de junho de 2013, relativa à reutilização de informações do sector público. 
Para abrir o debate, tem a palavra, em nome do Governo, a Sr.ª Ministra da Presidência e da Modernização 
Administrativa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª MinistradaPresidênciae da Modernização Administrativa (Maria Manuel Leitão Marques)" page-start="18">Sr. 
Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, a presente proposta de lei consagra um novo regime jurídico com um duplo 
objetivo: regular o acesso à informação administrativa e estabelecer o regime de reutilização dos documentos 
administrativos. Inclui-se ainda no mesmo diploma o regime de acesso à informação em matéria ambiental. 
Neste momento, assumiu a presidência o Vice-Presidente José de Matos Correia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Sr.ª Ministra, dê-me licença que a interrompa para pedir aos Srs. Deputados que façam 
silêncio para a podermos ouvir. 
Tem a palavra, Sr.ª Ministra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª MinistradaPresidênciae da Modernização Administrativa" page-start="18">Traspõem-se, desta forma, duas 
diretivas europeias: uma diretiva sobre a reutilização de documentos administrativos e outra sobre o acesso à </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="19">Sr.ª Ministra, peço-lhe que termine, por favor. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª MinistradaPresidênciae da Modernização Administrativa" page-start="19">Em quarto lugar, estabelece que os 
documentos administrativos sejam abrangidos pelo regime constitucional e europeu de proteção de dados 
pessoais, passando os documentos nominativos a serem alvo do seu exato nível de salvaguarda. 
Resolvem-se, assim, as dúvidas de constitucionalidade e a coerência entre o regime de acesso a documentos 
administrativos e o regime de proteção de dados pessoais. 
Em quinto lugar, e no mesmo sentido, reforça-se as garantias de privacidade dos utentes do Serviço Nacional 
de Saúde. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="19">Sr.ª Ministra, tem de terminar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª MinistradaPresidênciae da Modernização Administrativa" page-start="19">Sr. Presidente, peço-lhe mais 1 
minuto apenas. 
Em último lugar, propõe-se uma limitação dos mandatos da Comissão de Acesso aos Documentos 
Administrativos (CADA). Esta proposta acomodou vários contributos de entidades externas. 
Ressalva-se como último ponto — e vou terminar — que se podia ter ido mais longe no que diz respeito ao 
quadro institucional de salvaguarda dos princípios da administração aberta e proteção de dados pessoais. 
Vários países, como é o caso da Alemanha, do Reino Unido, do Eslovénia e do Canadá, adotaram um modelo 
de concentração numa mesma entidade independente das competências que hoje entre nós cabem à CNPD 
(Comissão Nacional de Proteção de Dados) e à CADA. 
É uma opção simplificadora que deixo à reflexão deste Parlamento. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="20">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José 
Manuel Pureza, do Bloco de Esquerda. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="20">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: O 
princípio da administração aberta é realmente um pilar essencial de uma democracia exigente e sempre 
insatisfeita consigo própria. E esta proposta de lei afirma esse princípio como pilar essencial da nossa 
democracia. 
Sublinho, portanto, vários méritos desta proposta de lei: em primeiro lugar, a racionalidade do princípio da 
reutilização de documentos públicos; em segundo lugar, a integração do acesso à documentação administrativa 
geral e à documentação especificamente ambiental num único ato legislativo; em terceiro lugar, o conceito de 
documento nominativo, que é devolvido a um entendimento que nos parece correto e de acordo com as normas 
comunitárias relativas a esta matéria, portanto, colocando-o como documento administrativo que contém dados 
pessoais; e, finalmente, em quarto lugar, o afastamento do regime de reutilização quanto a documentos 
nominativos, porque, se não tiverem sido sujeitos a um processo de anonimização, qualquer reutilização implica 
novo tratamento de dados pessoais e, portanto, implica o cumprimento do preceituado na lei de proteção de 
dados pessoais. Estes são diversos méritos que queríamos sublinhar. 
Todavia, é verdade também que a administração, que tem a facilitação, dentro de determinadas regras, do 
acesso a documentação administrativa, não pode fazer perigar um outro pilar fundamental de uma democracia 
exigente que é a proteção dos dados pessoais, e nós encontramos algumas sombras que, em homenagem a 
um debate leal, também quero identificar.  
Quero identificar três sombras, e com isto termino: em primeiro lugar, entendemos que permitir o acesso por 
terceiros a documentos nominativos com base no interesse pessoal relevante é vulnerabilizar o princípio da 
proteção dos dados pessoais sensíveis, como, por hipótese, convicções políticas, fé religiosa, vida privada ou 
saúde. Pode, por exemplo, uma seguradora aceder a documentos nominativos com dados sobre a saúde de 
alguém? Não pode. O seu interesse não pode ser acomodado legalmente. Eis, pois, a primeira sombra. 
Em segundo lugar, regular o acesso da própria pessoa aos seus dados sobre saúde, como acontece no 
artigo 7.º desta proposta de lei, numa lei que cuida do acesso de terceiros a documentos relevantes de um 
procedimento administrativo, não se compreende. Aliás, creio eu que restringe indevidamente aquilo que deve 
ser um direito fundamental. 
Finalmente, em terceiro lugar, não se percebe que fique excluído da presente lei, explicitamente, no artigo 
1.º, o acesso a documentos abrangidos por sigilo bancário ou sigilo fiscal e fiquem ao mesmo tempo incluídos 
na previsão da lei documentos que sejam sujeitos a sigilo médico. Portanto, cremos que existe aqui alguma 
discrepância que valeria a pena corrigir. 
Finalmente, e porque não posso deixar de referir isto, ainda que não seja objeto da presente lei, creio que 
está na altura de este Parlamento se debruçar com atenção sobre a composição da Comissão de Acesso a 
Documentação Administrativa. É uma composição pouco compreensível, com 11 membros, o que nos parece 
verdadeiramente excessivo, com inclusão de membros por inerência e de deputados enquanto tal. Por isso, 
cremos que está na altura de revisitar esta composição e o Bloco de Esquerda está disponível para o fazer. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="20">Tem a palavra para uma intervenção o Sr. Deputado Pedro 
Delgado Alves. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="20">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr.ª Ministra, Srs. Secretários 
de Estado: Efetivamente, mais do que uma mera transposição da Diretiva 2013/37, o que encontramos aqui é 
um exercício particularmente intenso de consolidação normativa, por um lado, e também de revisitação das 
principais questões que se suscitam a propósito da matéria do acesso aos documentos administrativos, por 
outro. 
Em primeiro lugar, o quadro do Código do Procedimento Administrativo mudou. Também por isso é preciso 
atualizar as disposições da LADA e, por outro lado, introduzir-se a integração da matéria de informação </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="21">Sr. Deputado, tem de concluir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="21">Vou concluir Sr. Presidente. 
Finalmente, muito telegraficamente, penso que também esta será uma boa oportunidade para ponderar a 
revisitação de um assunto que na Legislatura passada foi discutido mas acabou por não ter aprovação e que 
diz respeito ao regime das matérias classificadas. 
Tivemos a oportunidade de aprovar nova lei sobre o regime do segredo de Estado. No entanto, continua sem 
proteção e sem consagração na lei um regime sólido, garantístico, de acesso a matérias classificas que aqui 
vêm entroncar diretamente, porque é efetivamente um dos aspetos que pode condicionar o acesso à informação 
administrativa e, consequentemente, produzir uma restrição de direitos fundamentais. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="22">Tem a palavra para uma intervenção a Sr.ª Deputada Sara 
Madruga da Costa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2153" speaker-name="Sara Martins Marques Dos Santos Madruga Da Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Sara Madruga da Costa (PSD)" page-start="22">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: 
Hoje é um dia singular. Aquilo que, no passado, era uma decorrência normal do funcionamento do Parlamento 
é agora uma raridade. 
As iniciativas legislativas apresentadas pelo Governo são, até ao presente momento, tão poucas, tão 
escassas, tão raras que assim que aparecem damos logo conta delas. 
Na política tudo tem um significado. Significa esta circunstância que, ao contrário do que apregoam os 
partidos da maioria de esquerda, os seus alegados acordos não são suficientes para gerar iniciativas legislativas. 
Este facto transporta-nos para outra interpretação. Como é sabido, o Governo comprometeu-se a apresentar 
uma calendarização de todas as suas iniciativas legislativas a submeter ao Parlamento. Ora, estamos 
praticamente no final da sessão legislativa e ninguém conhece o dito calendário, porque, simplesmente, não há 
iniciativas legislativas para calendarizar. 
Mas concentremo-nos naquilo que hoje aqui nos traz. A primeira nota que vos queria deixar é a de que a 
transparência na administração pública, a simplificação legislativa e a modernização do Estado, ao contrário do 
que muitos se arrogam, não é património exclusivo de nenhuma força política, todos deram os seus contributos. 
Num passado recente, o PSD, no Governo, avançou com várias medidas nesse sentido. Recordo à Câmara 
as profundas alterações introduzidas ao Código de Procedimento Administrativo, o lançamento do portal da 
transparência municipal, da aplicação do Mapa do Cidadão, a simplificação de vários licenciamentos, a criação 
de regras claras para a nomeação de altos cargos da administração pública, tema tão atual nas últimas 24 horas, 
e isto apenas para citar algumas medidas. 
Mas o que é verdadeiramente importante é que cada nova maioria, cada novo governo, acrescente algo em 
benefício dos cidadãos. Acrescentar não é retroceder, não é reverter, não é revogar. Tem de ser sinónimo de 
evolução, de construção. Hoje, felizmente — e repito, felizmente —, registamos que é disso que estamos a falar 
e, por isso, este diploma não merece a nossa discordância de fundo. 
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O diploma em apreço encerra, porém, matéria de elevada 
complexidade, suscetível de colidir com direitos fundamentais, o que exige bom senso, sentido de equilíbrio e 
de responsabilidade. 
Na verdade, quando, por exemplo, falamos de dados pessoais ou de dados clínicos dos doentes, temos de 
ser capazes de compatibilizar o princípio da transparência administrativa com o direito à proteção de dados 
pessoais e o direito ao respeito pela vida privada, e teremos em conta, nomeadamente, as reservas já 
manifestadas nos pareceres recebidos na 1.ª Comissão. 
Trata-se de uma tarefa exigente, que obriga a uma discussão séria na especialidade, que demanda uma 
suficiente abertura para propostas de alteração, que abomina apropriações indevidas da história e seletivos 
lapsos de memória. 
Da nossa parte, estamos prontos para esse debate. O PSD está pronto para essa exigente tarefa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="22">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado António 
Filipe. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="22">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: É sempre 
gratificante revisitar nesta Assembleia o debate sobre a administração aberta. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="23">Vou pedir-lhe quer termine, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="23">Vou terminar, Sr. Presidente. 
Não é aceitável que o Estado português se veja na contingência de querer facultar elementos às autoridades 
judiciárias e que os mesmos já tenham sido destruídos, por via da legislação vigente. 
Portanto, queria aqui anunciar, já que estamos a falar de documentos na posse da administração, que iremos 
apresentar uma proposta para que seja muito alargado o prazo de conservação obrigatória dos documentos que 
o Banco de Portugal guarda ao abrigo dos planos de regularização fiscal extraordinária. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="23">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Álvaro 
Castello-Branco. </utterance>
  <utterance speaker-id="1156" speaker-name="Álvaro António Magalhães Ferrão De Castello-Branco" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Álvaro Castello-Branco (CDS-PP)" page-start="24">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr.ª Ministra, Sr. Secretário de 
Estado: Esta proposta de lei tem por objeto a regulação do acesso aos documentos administrativos e à 
informação administrativa, nomeadamente no que toca à matéria ambiental, fazendo ainda a transposição das 
diretivas do Parlamento Europeu, do Conselho, no que se refere à reutilização de documentos e informações 
pelo sector público. Assim, o Governo pretende fundir num só diploma o regime jurídico de acesso aos 
documentos administrativos e o regime jurídico de acesso à informação ambiental. 
No passado recente, a propósito de iniciativas do Partido Socialista, já aqui discutimos temáticas relacionadas 
com a que está aqui hoje em debate e é clara, nesta matéria, a posição do CDS-PP. Reforço que sempre fomos, 
somos e seremos defensores do valor da transparência no exercício das funções públicas e, deste modo, 
naturalmente, de todas as iniciativas que, equilibradamente, o promovam ou reforcem. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="24">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1156" speaker-name="Álvaro António Magalhães Ferrão De Castello-Branco" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Álvaro Castello-Branco (CDS-PP)" page-start="24">Mas, Srs. Deputados, o reconhecimento da necessidade de 
promover esta mesma transparência e de garantir o acesso efetivo dos cidadãos à informação administrativa 
relevante não pode, de modo algum, colocar em causa outros princípios e outros valores constitucionais e 
fundamentais dos cidadãos, como seja a proteção da reserva da intimidade da vida privada associada à proteção 
de dados pessoais. 
É certo que a utilização das tecnologias de informação e comunicação são pilares essenciais na estratégia 
da modernização administrativa, mas estes domínios colocam desafios novos seja em matéria de proteção de 
direitos dos cidadãos, seja mesmo em matéria de segurança de Estado. 
Devemos, assim, proceder a uma reflexão aprofundada sobre estas matérias, considerando que o valor da 
transparência não pode nunca ser entendido como um valor absoluto, pois temos de ter em atenção a proteção 
de outros valores constitucionalmente garantidos aos cidadãos. 
Assim, não podemos deixar de acompanhar as preocupações e dúvidas levantadas no parecer emitido sobre 
este diploma pela Comissão Nacional de Proteção de Dados, que, apesar de reconhecer que esta proposta de 
lei apresenta uma significativa evolução no sentido de transpor de modo congruente as Diretivas 2003/98 e 
2003/37, no respeito pela Diretiva 1995/46, quando ao regime da reutilização de documentos, e também pela lei 
de proteção de dados pessoais, não deixa de colocar reservas em várias normas para que seja, efetivamente, 
garantido o respeito pelo regime jurídico nacional e europeu de proteção de dados pessoais. 
Esta matéria carece, como já aqui foi referido por vários Srs. Deputados, de uma larga e profunda reflexão e 
discussão, pelo que o CDS-PP irá apresentar propostas de alteração, em sede de especialidade, no sentido de 
melhor garantir e salvaguardar todos os princípios legais e constitucionais que estão em causa nesta 
importantíssima matéria. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="24">Srs. Deputados, vamos passar agora ao ponto 3 da nossa 
ordem de trabalhos que consiste na discussão conjunta dos projetos de resolução n.os 25/XIII (1.ª) — Eliminação 
das portagens na A23 (PCP), 33/XIII (1.ª) — Eliminação das portagens na A24 (PCP), 34/XIII (1.ª) — Eliminação 
das portagens existentes e a não introdução de novos pórticos nas ex-SCUT da autoestrada transmontana (A4) 
(PCP), 35/XIII (1.ª) — Pela abolição da cobrança de portagens na Via do Infante (PCP) e 43/XIII (1.ª) — 
Eliminação das portagens na A25 (PCP), do projeto de lei n.º 73/XIII (1.ª) — Determina a isenção de portagens 
na A22 (via do Infante) (BE), na generalidade, e dos projetos de resolução n.os 224/XIII (1.ª) — Recomenda ao 
Governo que reduza em pelo menos 50% o custo das portagens na A22 até que as obras da EN125 estejam 
concluídas (CDS-PP), 46/XIII (1.ª) — Abolição das taxas de portagens na A23 (BE), 272/XIII (1.ª) — Abolição 
das taxas de portagens na A4 (BE), 273/XIII (1.ª) — Abolição das taxas de portagens na A24 (BE), 274/XIII (1.ª) 
— Abolição das taxas de portagens na A25 (BE), 283/XIII (1.ª) — Recomenda ao Governo que promova a 
redução do valor das portagens nas autoestradas do interior e nas vias rodoviárias sem alternativas adequadas 
de mobilidade e segurança (PS), 284/XIII (1.ª) — Pela abolição de taxas de portagens na autoestrada </utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="25">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Começo por saudar as comissões de utentes 
presentes nas galerias que, nos últimos anos, têm desenvolvido uma corajosa luta pela abolição das portagens. 
O PCP tomou a iniciativa de agendar este debate porque é preciso retirar dos ombros das populações do 
interior do País e do Algarve o fardo insustentável das portagens. É exatamente esse o objetivo dos projetos de 
resolução que o PCP traz hoje aqui a debate. 
Propomos à abolição imediata das portagens das autoestradas da Beira Interior, da Beira Litoral e da Beira 
Alta, do Interior Norte, de Trás-os-Montes e Alto Douro e do Algarve. 
As populações do interior do País foram particularmente castigadas pela política de exploração e de 
empobrecimento do anterior Governo PSD/CDS-PP. Sofreram as consequências brutais da política de 
encerramento de serviços públicos, perderam urgências hospitalares e centros de saúde, escolas, estações de 
correios e tribunais, perderam freguesias e viram também as portagens a serem impostas nas suas 
autoestradas. 
De malfeitoria em malfeitoria, a política de direita foi empobrecendo as populações do interior do País, 
acentuou as assimetrias regionais, agravou o despovoamento e a desertificação. 
Num quadro de recessão e de estagnação económica, de falência de micro e pequenas empresas e de 
crescimento galopante do desemprego, as portagens vieram somar mais crise à crise… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="25">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="25">… quando o que se precisava era exatamente o oposto: uma vigorosa intervenção 
de relançamento das economias regionais que garantisse a criação do emprego e o progresso social. 
Os utentes das ex-SCUT foram duramente penalizados pelas portagens. Com a sua vida infernizada pela 
política de liquidação de direitos e de corte de rendimentos, os utentes foram ainda forçados, nos últimos quatro 
anos, a carregar o fardo das portagens, situação que foi agravada pela inexistência de reais alternativas às 
autoestradas agora portajadas. 
Veja-se, por exemplo, o caso do Algarve: a EN125, em partes significativas do seu traçado, é uma autêntica 
artéria urbana com cruzamentos, semáforos e passadeiras de peões. Milhares de pessoas que se viram forçadas 
a deixar de usar a Via do Infante por causa das portagens tiveram de enfrentar diariamente o calvário das longas 
filas de trânsito e dos engarrafamentos na EN125. 
Com a introdução de portagens, parte considerável do tráfego das ex-SCUT transferiu-se para outras 
estradas agravando, nessas estradas, a sinistralidade rodoviária. Veja-se aqui, mais uma vez, o caso do Algarve: 
com a introdução de portagens na Via do Infante, o número de acidentes rodoviários na EN125 disparou, 
traduzindo-se num insuportável sacrifício de vidas humanas. A EN125 tornou-se novamente na «estrada da 
morte». 
Sr. Presidente, Srs. Deputados: Para melhorar a mobilidade e as acessibilidades do interior do País, para 
combater as profundas assimetrias regionais, para travar a desertificação e o despovoamento, para diminuir a 
sinistralidade rodoviária, para melhorar as condições de vida das populações, para dinamizar as economias 
locais, é preciso abolir imediatamente as portagens no interior do País e no Algarve. 
Foi por isso que nos batemos nos últimos quatro anos. É isso que propomos hoje aqui. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="25">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado João 
Vasconcelos. </utterance>
  <utterance speaker-id="2049" speaker-name="João Manuel Duarte Vasconcelos" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Vasconcelos (BE)" page-start="26">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Em primeiro lugar, queria saudar 
os lutadores contra a introdução de portagens na Via do Infante e também nas ex-SCUT do interior do País. 
São várias as razões para acabar urgentemente com as portagens, tanto no Algarve, como nas restantes ex-
SCUT. Nesse sentido, o Bloco de Esquerda traz, neste momento, para discussão um projeto de lei sobre a A22 
e alguns projetos de resolução sobre algumas ex-SCUT do interior do País. 
O País, e muito particularmente as populações do Algarve e do interior, está a observar ao vivo e em direto 
a atitude das Sr.as e dos Srs. Deputados, protagonistas desta Casa. Por isso, Sr.as e Srs. Deputados, quando 
chegar à altura da decisão final, da votação, tenham um mínimo de decência e de respeito para com quem vos 
elegeu e cumpram as aspirações e reivindicações dessas mesmas populações. 
Se a aplicação das portagens em todas as ex-SCUT foi injusta, as portagens na Via do Infante e nas vias no 
interior foram uma imoralidade e uma maior injustiça. A aplicação do princípio do utilizador/pagador, incluído nas 
vias SCUT, é uma imoralidade, é uma farsa e é um conceito medieval, porque sempre nos disseram que a não 
aplicação de portagens nestas vias serviria para colmatar vias sem alternativa e haveria também medidas de 
discriminação positiva nas vias do interior, que sofrem os custos da interioridade e, também, da crise económica. 
Estamos aqui a discutir a A23, a A24, a A25, a A4 e a A22. 
Sr.as e Srs. Deputados, não teremos verdadeiras reformas no País se as PPP (parcerias público-privadas) 
continuarem intocáveis. Segundo a UTAO, só os custos líquidos das PPP de 2016 até ao final dos contratos 
atingirão 10 209 milhões. São mais de 1000 milhões de euros por ano e, portanto, é necessário, de facto, uma 
reforma. 
Isto é um escândalo. É uma obscenidade que seja o Estado a pagar taxas de rentabilidade de 5 a 17%. Isso 
só tem um nome: são autênticos crimes económicos e todos aqueles que assinaram e os que persistem em 
manter essas portagens são, efetivamente, os responsáveis. 
É necessário ter coragem para acabar com esta rapina do País enquanto o nosso povo, de norte a sul, vive 
à míngua, com as necessidades mais elementares. 
Comecemos, então, por anular essas portagens do interior e também da Via do Infante. 
Meus senhores, só a Via do Infante dá um prejuízo anual de 40 milhões de euros. É uma desgraça, uma 
calamidade, uma tragédia que o Algarve, a principal região turística do País, tenha cerca de 10 000 acidentes, 
130 mortos e 160 feridos graves, por ano. Por outro lado, os empresários, as populações estão todos a sofrer 
com a crise económica e com as obras que nunca terminam. É um calvário autêntico e com o verão quase a 
chegar será a «tempestade perfeita» se não forem tomadas medidas imediatamente para anular essas 
portagens. 
Grande parte da Via do Infante, que não apresenta características técnicas de autoestrada, foi construída 
com dinheiros da Comunidade Europeia, por isso, as portagens violam tratados internacionais. É necessário, de 
facto, aboli-las imediatamente, porque envergonham o Algarve e o País. Assiste-se todos os anos a filas 
intermináveis de automóveis junto à fronteira do Guadiana e vemos muitos automobilistas que dão meia volta e 
regressam a Espanha. 
O atual Primeiro-Ministro, é preciso não esquecer, admitiu, prometeu na campanha eleitoral acabar com 
algumas portagens, nomeadamente nas vias do interior e também nas de grande afluxo turístico, como no 
Algarve. É necessário cumprir essas promessas… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="26">Sr. Deputado, vou-lhe pedir que termine. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2049" speaker-name="João Manuel Duarte Vasconcelos" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Vasconcelos (BE)" page-start="26">Vou já terminar, Sr. Presidente. 
Palavra dada deverá ser palavra honrada. 
Sr.as e Srs. Deputados, naturalmente, se as portagens continuarem, a resistência continuará, a luta 
continuará. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="27">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Hélder 
Amaral. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="27">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, é um facto que temos um problema 
de constrangimento e de alguma injustiça nas portagens das ex-SCUT. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="27">Oh! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="27">Mas isso tem uma história: os senhores sabem quem é que inventou as 
ex-SCUT? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="27">Ora! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="27">Quem foi que disse que as SCUT eram estradas sem custo para os 
utilizadores? Foi o Partido Socialista, o ex-Ministro João Cravinho, que, obviamente, pertence à melhor linha de 
atuação do Partido Socialista. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="27">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="27">É que com o dinheiro alheio o Partido Socialista só encontra facilidades. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="27">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="27">Mas tem, pelo menos, uma coisa bondosa: poucos anos depois 
arrependeu-se e disse que reconhecia quetinha sido um erro enganar, induzir em erro os portugueses, os 
contribuintes, porque as SCUT nunca podiam não ter custos para os contribuintes. 
Vou mais longe: os senhores sabem quem foi que introduziu as portagens nas ex-SCUT? Vejam lá — o 
Partido Socialista! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="27">Não acredito!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="27">Talvez seja melhor voltarem a falar com o Eng.º José Sócrates e com o 
Dr. Paulo Campos para perceberem porque é que introduziram portagens naquele que é considerado o pior e o 
mais ruinoso negócio para os cofres do Estado em introdução de portagens. Sabem do que estou a falar, Srs. 
Deputados? Da Grande Lisboa e do Norte, em que o Estado português não tinha nenhuma responsabilidade no 
pagamento de portagens e o Governo socialista, numa famosa renegociação, passou a assumir 60% de 
prejuízos nessas mesmas SCUT. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="27">Ora, bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="27">Paga quem? Mais uma vez, o contribuinte português e todas as 
populações do interior. </utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="28">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="28">E, portanto, eu diria que é o primeiro episódio de «palavra dada, palavra 
honrada» do Partido Socialista. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="28">O vosso Governo não resolveu, pois não?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="28">Gostava de ir até um pouco mais longe. 
Vendo esta indignação por parte dos Srs. Deputados do Partido Comunista Português e do Bloco de 
Esquerda e, se estão verdadeiramente interessados em defender as populações do interior e do Algarve, se 
tudo aquilo que dizem é verdade, que é tudo uma injustiça, um crime, seria bom — não sei de cor a extensão 
do líder parlamentar do Partido Socialista — que, nas vossas reuniões, no próximo Orçamento do Estado para 
2017, os senhores dissessem: «como estamos verdadeiramente preocupados com o Algarve e com o interior 
do País, só votamos o Orçamento do Estado para 2017 se os senhores abolirem as portagens». Isso, sim, seria 
assumirem verdadeiramente a luta das comissões de utentes… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="28">O negócio do CDS é a chantagem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="28">… e, de uma vez por todas, resolverem o problema das portagens. 
Agora, os senhores vêm com uma prática de engano, vêm iludir, vêm fazer «números, mas, quando estão 
perante o problema, o que é que os senhores fazem? Projetos de resolução e não resolvem nada. 
Sr. Deputado, o CDS, nessa matéria é completamente coerente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="28">É mais uma fraude política! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="28">O CDS sempre defendeu o princípio do utilizador-pagador. Sempre 
defendeu que é necessário que as populações que usam esse serviço possam, também, contribuir para o 
pagamento desse serviço. O que o CDS sempre defendeu é que quem investe, quem mora e quem trabalha no 
interior ou em zonas deprimidas, seja qual for o critério que teremos de encontrar, merece discriminação positiva. 
Essa é a nossa posição. 
Tendo em conta a especificidade do Algarve, que é a porta de entrada, a sala de visitas do que é, até ver, o 
motor da economia portuguesa, que é o turismo, tendo em conta as circunstâncias específicas do Algarve, por 
não ter alternativa e ter uma estrada que não serve as suas populações e em que, ainda por cima, a culpa da 
não conclusão da obra é dos governos, em coerência com isto o CDS apresentou um projeto de resolução 
específico para o Algarve, propondo uma redução da portagem enquanto durarem as obras. 
Somos coerentes e não queremos enganar ninguém. Tenham os senhores a coragem de assumir o que 
dizem e de, no próximo Orçamento do Estado, introduzirem a isenção total e a abolição de portagens. Se assim 
não fizerem, os senhores estão apenas aqui a fazer um «número» de ilusionismo político e isso fica-vos mal. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="28">Em nome do Partido Socialista, tem a palavra o Sr. Deputado 
João Paulo Correia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="28">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O Partido Socialista propõe a 
redução do preço das portagens nas autoestradas do interior e na Via do Infante. É uma proposta responsável, 
que não põe em causa a execução orçamental e a consolidação das contas públicas e é uma proposta que </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="29">Oh! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="29">Contudo, este debate impõe que recordemos responsabilidades. 
Relembre-se que foi o anterior Governo PSD/CDS que generalizou a introdução de portagens nas ex-SCUT. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="29">Ah, generalizou!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="29">A posição intransigente e radical da direita sobre a introdução e cobrança 
de portagens levou o PSD a assumir, á época, o seguinte: «Não há portagens regionais, o princípio tem de ser 
muito claro, ou pagam todos ou não paga ninguém». E, na linha desta decisão, cega e altamente prejudicial, o 
anterior Governo eliminou as isenções e os descontos que discriminavam positivamente as regiões mais 
desfavorecidas. 
Esta decisão ficou ainda mais agravada pela ausência de medidas de discriminação positiva para as 
populações e empresas de territórios desfavorecidos, como também pela ausência de medidas de discriminação 
positiva para os territórios sem alternativas adequadas de mobilidade. 
A cegueira da austeridade trouxe prejuízos insuportáveis para estas regiões, que, nos últimos quatro anos, 
sentiram a degradação das condições de mobilidade, a diminuição da qualidade de vida e a redução drástica 
da circulação rodoviária, levando a que o trânsito tenha voltado para as velhas estradas nacionais, sem 
condições mínimas de escoamento viário e de segurança, com um consequente aumento da sinistralidade 
rodoviária. 
Por outro lado, as decisões do anterior Governo na área da saúde, com o encerramento de diversos serviços 
de saúde; na área da justiça, com o encerramento de tribunais, na área das comunicações, com o encerramento 
de postos de correios; na área da administração local, com a extinção de freguesias e a política cega de 
austeridade, que diminuiu fortemente os rendimentos de populações e empresas, contribuíram, em todo o País, 
e em especial nos territórios do interior, para a forte degradação das condições de vida e para a deterioração 
da competitividade das regiões. 
As fortes consequências destas decisões para o desenvolvimento destes territórios, para o emprego e para 
a coesão territorial aconselham uma procura constante de soluções que permita, a cada momento, assegurar a 
reposição das condições adequadas para a competitividade das regiões e para a igualdade de oportunidades 
das populações e das empresas. 
É necessário criar as condições para inverter esta situação. É necessário criar políticas que permitam uma 
utilização adequada e eficiente dos recursos e infraestruturas disponíveis que não são plenamente utilizados 
por práticas e por políticas adotadas num passado recente. É necessário criar novas estratégias, incluindo o uso 
de práticas de discriminação positiva. 
Por estas razões, o Partido Socialista propõe a redução do preço das portagens nas autoestradas do interior 
e na Via do Infante no mais curto prazo possível. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="29">Vamos ver!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="29">Infelizmente, o PSD e o CDS não apoiam esta proposta. 
O que o PSD e o CDS vêm propor é tão-só aquilo que não foram capazes de cumprir. Prometeram um novo 
modelo de cobrança de portagens, mas estiveram quatro anos no Governo e não foram capazes de substituir o 
modelo de cobrança de portagens que tanto criticaram em campanha eleitoral. </utterance>
  <utterance speaker-id="2081" speaker-name="Luísa Maria Neves Salgueiro" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Luísa Salgueiro (PS)" page-start="30">É verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="30">Pelo contrário, não só não reduziram o preço das portagens, como 
eliminaram as isenções e os descontos. 
Por isso, ler os projetos de resolução da direita mais não parece do que uma nova sessão de fingimento, 
como se não tivessem sido Governo nos últimos quatro anos. Tiveram quatro anos para implementar aquilo que 
vêm hoje propor ao Parlamento. Não foram capazes ou não quiseram. 
O PSD e o CDS têm na proposta do Partido Socialista uma boa oportunidade para pedirem desculpa às 
regiões do interior e do Algarve. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="30">Para intervir em nome de Os Verdes, tem a palavra o Sr. 
Deputado José Luís Ferreira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="30">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: As minhas primeiras 
palavras são para, em nome do Partido Ecologista «Os Verdes», saudar as várias comissões de utentes que 
hoje estão aqui connosco pelo trabalho que têm vindo a desenvolver em defesa do direito das populações, mas 
também como contributos para o desenvolvimento das respetivas regiões. 
Como se sabe, infelizmente, os distritos de Vila Real e de Bragança integram o conjunto de distritos no nosso 
País que apresentam piores indicadores económicos e sociais. 
Segundo os censos de 2011, estes dois distritos perderam quase 30 000 residentes, números que, aliás, se 
têm vindo a agravar nos últimos anos, fruto das políticas dos vários governos, com destaque para o Governo 
anterior, o Governo do PSD/CDS. 
Falamos de políticas que conduziram ao encerramento de escolas, de centros de saúde, de tribunais, o que 
levou ao abandono de terras, ao despovoamento do mundo rural, ao aumento do desemprego e também à 
emigração. 
Segundo estudos efetuados no distrito de Bragança, esta região perdeu cerca de 30% dos jovens e a 
diferença entre o número de óbitos e o de nascimentos quase duplicou de 1996 para 2013. 
Ora, inverter este quadro, em distritos do interior, como Vila Real e Bragança, deve, portanto, ser um 
imperativo nacional e exige-se, assim, que as políticas públicas procurem assegurar a coesão territorial, 
combater as assimetrias e promover a igualdade entre todos os cidadãos. 
Neste contexto, a não introdução de portagens em autoestradas foi sempre justificada com a necessidade 
de compensar as regiões do País com medidas de discriminação positiva, tendo em conta as disparidades 
regionais existentes. 
No entanto, num passado recente, o Governo PSD/CDS — o Sr. Deputado Hélder Amaral está enganado — 
pôs os pórticos a funcionar, 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="30">Isso não é verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="30">É verdade! Quem instalou os pórticos foi o antepenúltimo Governo, 
mas quem os pôs a funcionar foi o Governo do PSD/CDS. Na altura em que o Governo tomou posse, ainda não 
se pagavam portagens! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="30">Podiam tê-las revertido! </utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="31">Estavam a tempo de as reverter! Não as punham a funcionar! Se 
era injusto, não as punham a funcionar! Era fácil! 
No dia em que o Governo PSD/CDS tomou posse, não se pagava portagens nas ex-SCUT! Ponto final! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1518" speaker-name="Manuel Joaquim Barata Frexes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Manuel Frexes (PSD)" page-start="31">A mentira tem perna curta! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="31">E isto não aconteceu apenas no Algarve, mas também na 
autoestrada transmontana e em outras autoestradas que hoje são também objeto de discussão através de várias 
iniciativas legislativas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD e do CDS-PP" page-start="31">É mentira! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="31">Sr. Presidente, gostaria de poder continuar a minha intervenção… 
Estamos a falar da Via do Infante, da A23, da A24 e da A25. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1518" speaker-name="Manuel Joaquim Barata Frexes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Manuel Frexes (PSD)" page-start="31">Foi o Partido Socialista! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="31">Vou repetir, porque, se calhar, o Sr. Deputado Manuel Frexes não 
ouviu: quando o Governo PSD tomou posse não se pagava portagens nas ex-SCUT, foi o anterior Governo que 
as pôs a funcionar! Ponto final! 
Estas vias não deviam ter custos para os utilizadores, porque estão presentes as duas premissas que 
justificaram a não aplicação de portagens. Por um lado, porque se localizam em regiões cujos indicadores de 
desenvolvimento socioeconómico são inferiores à média nacional e, por outro, porque não existem alternativas 
de oferta ao sistema rodoviário. Portanto, estando estas premissas presentes, nunca estas vias deveriam ser 
objeto de portagens. 
Mas não foi isso que aconteceu, o que veio comprometer ainda mais o direito à mobilidade dos cidadãos, os 
quais já estavam fragilizados em termos de mobilidade, sobretudo com o encerramento de linhas férreas. Para 
além disso, a introdução de portagens nestas vias veio ainda contribuir decisivamente para fragilizar a qualidade 
de vida das populações, sobretudo aquelas com menos recursos, mas também provocar uma forte perda na 
competitividade destas regiões. 
No que diz respeito à autoestrada transmontana, é bom ter presente que, em grande parte, a A4 foi construída 
em cima do IP4, ficando as populações privadas de uma alternativa à mobilidade rodoviária. 
Portanto, nesse sentido, o Partido Ecologista «Os Verdes» considera que deve ser recomendada ao Governo 
a abolição das portagens na A4 e que o Governo não proceda à instalação de novos pórticos em toda a extensão 
da autoestrada transmontana. 
Já agora, quero acrescentar que Os Verdes acompanham as restantes propostas que hoje estão em 
discussão, com vista à abolição de portagens na Via do Infante e nas autoestradas do interior. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="31">Para uma intervenção em nome do Partido Social Democrata, 
tem a palavra o Sr. Deputado Luís Leite Ramos. </utterance>
  <utterance speaker-id="2075" speaker-name="Luís Manuel Morais Leite Ramos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Leite Ramos (PSD)" page-start="32">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Vou começar a minha intervenção 
neste debate por uma citação: «As SCUT pagam-se a si próprias e geram excedente orçamental. O investimento 
realizado na construção das SCUT tem efeito positivo no investimento privado, no emprego, no Produto e na 
arrecadação de receitas fiscais em todo o País». 
Srs. Deputados do Partido Socialista, estas afirmações foram proferidas nesta Casa, em novembro de 2005, 
pelo Sr. Presidente da Comissão de Assuntos Económicos, Inovação e Desenvolvimento Regional. Sabem como 
se chamava esse distinto parlamentar? Querem tentar adivinhar? Eu dou uma ajuda: uns anos antes tinha sido 
Ministro do Equipamento no Governo socialista que introduziu as SCUT em Portugal. Exatamente, adivinharam: 
foi o Eng.º João Cravinho! Foi ele que fez estas afirmações. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="32">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2075" speaker-name="Luís Manuel Morais Leite Ramos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Leite Ramos (PSD)" page-start="32">Uns anos mais tarde, depois da festa socialista das PPP e da Parque 
Escolar e de o Governo do Eng.º Sócrates ter deixado o País na bancarrota e amarrado a um programa de 
assistência draconiano — vejam VV. Ex.as qual foi o balanço socialista que está bem patente num relatório do 
Ministério das Finanças de 2012, que relembro: «O valor atualizado dos encargos brutos futuros do Estado 
decorrentes dos contratos estabelecidos até 2012 com os parceiros privados estima-se em 24 407 milhões de 
euros». Repito, 24 407 milhões de euros, o que representava cerca de 15% do PIB de 2012. 
Só o valor da fatura das PPP rodoviárias do Governo do Eng.º Sócrates, quer as subconcessões, quer o 
túnel do Marão, em valor atualizado dos encargos brutos, seria de 10 000 milhões de euros. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="32">Vota a favor do projeto do PS? Isso é que nós queremos saber! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2075" speaker-name="Luís Manuel Morais Leite Ramos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Leite Ramos (PSD)" page-start="32">Sr. Deputado João Paulo Correia, tenho um quadro que vou oferecer-lhe 
para pôr no seu gabinete para que nunca se esqueça de quem é o responsável pelas concessões e pelas PPP 
em Portugal. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2154" speaker-name="Sérgio Sousa Lopes Freire De Azevedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Sérgio Azevedo (PSD)" page-start="32">É para ver se aprende, não sabe o que diz! É para aprender! Leia para 
aprender qualquer coisinha, que não sabe o que diz! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="32">O PSD é a favor ou contra o pagamento das portagens? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2075" speaker-name="Luís Manuel Morais Leite Ramos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Leite Ramos (PSD)" page-start="32">É, portanto, com alguma curiosidade, mas, sobretudo, com uma estranha 
sensação que ouvimos o PS, que renega completamente o seu passado e, sobretudo, a herança que deixou 
aos portugueses, repetir vezes sem conta, depois de ter criado a despesa, depois de ter levado o País à 
bancarrota, de ter deixado o País neste estado, que o esforço de renegociação das dívidas e dos encargos 
futuros das PPP é pouco. Se é pouco, foram VV. Ex.as que o criaram e, portanto, se o criaram deveriam estar 
muito contentes pelo facto de o anterior Governo o ter poupado. 
Mas, mais do que isso, o anterior Governo deixou ao Governo do Partido Socialista, apoiado pelas bancadas 
da extrema-esquerda, um conjunto de estudos que permitem hoje avançar com o processo de redução das 
portagens. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="32">Mentira! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2075" speaker-name="Luís Manuel Morais Leite Ramos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Leite Ramos (PSD)" page-start="32">Arranjo-lhe uma cópia, Sr. Deputado! 
Os senhores, que criaram a despesa, que apoucam a poupança que foi feita pelo anterior Governo e que 
agora vêm com «pezinhos de lã» propor uma redução dessas portagens, deveriam ter vergonha por não 
reconhecerem que deixaram o País, a dívida e encargos aos portugueses para as gerações futuras pagarem. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="33">Tiveram quatro anos para o fazer! Quatro anos! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2075" speaker-name="Luís Manuel Morais Leite Ramos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Leite Ramos (PSD)" page-start="33">Portanto, nós propomos hoje, aqui, que o Governo implemente um sistema 
de redução dessas portagens, que reavalie os pórticos colocados ainda pelo Governo do Eng.º Sócrates. 
Contrariamente ao que diz o Deputado José Luís Ferreira, foram os senhores que instalaram, que começaram 
a cobrar as portagens. 

O Sr. Sérgio Azevedo (PSD) — Foram, foram, sim senhor! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="33">Sr. Deputado Luís Leite Ramos, queira terminar, por favor. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2075" speaker-name="Luís Manuel Morais Leite Ramos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Leite Ramos (PSD)" page-start="33">Se me deixarem falar, eu gostaria de terminar, Sr. Presidente! 
Relembro ao Sr. Deputado que o sistema de portagens foi implementado… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. João Paulo Oliveira (PS)" page-start="33">… em 2013! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2075" speaker-name="Luís Manuel Morais Leite Ramos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Leite Ramos (PSD)" page-start="33">Sr. Presidente, não tenho condições para continuar! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="33">Srs. Deputados, não se importam de criar condições para que 
o orador possa terminar a sua intervenção? 
Faça favor de prosseguir, Sr. Deputado Luís Leite Ramos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2075" speaker-name="Luís Manuel Morais Leite Ramos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Leite Ramos (PSD)" page-start="33">Sr. Deputado José Luís Ferreira, o sistema de pórticos foi implementado 
pelo Governo do Eng.º Sócrates. Aliás, a ligação a Viana do Castelo começou a ser cobrada ainda durante o 
Governo do Eng.º Sócrates. Se não têm memória, se não se lembram, os pórticos foram instalados em 2011… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1518" speaker-name="Manuel Joaquim Barata Frexes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Manuel Frexes (PSD)" page-start="33">Não vivem lá! Não sabem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="33">Srs. Deputados, peço silêncio, por favor! 
Queira terminar, Sr. Deputado Luís Leite Ramos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2075" speaker-name="Luís Manuel Morais Leite Ramos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Leite Ramos (PSD)" page-start="33">Para terminar, devo dizer que o sistema de cobrança de portagens nas 
ex-SCUT começou a ser implementado durante o Governo do Eng.º Sócrates. Os pórticos foram instalados nas 
restantes vias e não foram acionados porque o Governo entendeu deixar essa tarefa para o Governo seguinte, 
mas as portagens começaram a ser cobradas nessa altura. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="34">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Hélder Amaral, do CDS-PP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="34">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Queria fazer alguma luz sobre o 
ilusionismo da esquerda. 
O Decreto-lei n.º 67-A/2010, do Ministério das Obras Públicas, Transportes e Comunicações, diz o seguinte: 
«O presente Decreto-Lei identifica os lanços e sublanços de autoestrada sujeitos ao regime de cobrança de 
taxas de portagens». E diz quais são: «Costa de Prata, Grande Porto e Norte litoral». E, Sr. Deputado José Luís 
Ferreira, fixa, ainda, a data a partir da qual se devem cobrar portagens. Estamos a falar de um projeto de lei de 
2010! Tem alguma dúvida que é o partido que o senhor hoje apoia, do Governo do qual faz parte, que introduziu 
portagens e que está a cobrar portagens? Tem alguma dúvida, Sr. Deputado?! 
Vou mandar distribuir este diploma, para que o senhor o possa ler com calma. E digo-lhe mais, Sr. Deputado, 
de uma vez por todas, nós votaremos a favor da iniciativa do Partido Socialista, mas não venham com desculpas 
com as negociações da A23. Os senhores já fizeram bem melhor na Grande Lisboa e no Norte. Mas fico à 
espera que, de uma vez por todas, por respeito às populações do interior e do Algarve, os senhores tenham a 
coragem de negociar com o Partido Socialista o fim das portagens, no próximo Orçamento do Estado. Se o não 
fizerem, os senhores estão aqui a participar num ilusionismo político e numa demagogia política! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="34">Hipocrisia! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="34">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado António Filipe. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="34">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Tem-se falado aqui muito de coerência e o 
PCP responde pela sua. 
O PCP foi contra a introdução de portagens no tempo do anterior Governo do PS, foi contra a introdução de 
novas portagens e a manutenção das anteriores com o Governo PSD/CDS e está aqui a apresentar os seus 
projetos pela abolição das portagens na A23, na A24, na A4, na A25 e na Via do Infante. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="34">Não chega! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="34">O CDS não pode dizer o mesmo. O CDS, que, nas eleições de 2011, tinha 
cinco compromissos para o Algarve e um deles era a abolição das portagens, que esteve no Governo quatro 
anos e não fez nada por isso, não me venha falar de coerência! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="35">Estamos à espera que os senhores façam isso! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="35">É preciso ter azar! É que quem ouvir falar o Sr. Deputado Luís Leite Ramos 
há de pensar por que é que o PSD, que esteve no Governo durante quatro anos e nada fez e que agora vem 
criticar a opção do Governo anterior, na altura, não acabou com as portagens. Por que é que não acabaram 
com elas? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="35">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="35">Se criticaram o Governo anterior, como nós fizemos, por que é que, quando 
chegaram ao Governo, não disseram: «Não, nós somos contra estas portagens, vamos aboli-las». Seria essa a 
posição coerente. 
A questão é outra. O PSD é a favor ou contra as portagens no interior e na Via do Infante? É a favor, é claro 
que é a favor! Introduziu-as, defendeu-as, aumentou-as, quer que elas continuem. Portanto, não se escondam. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Peço-lhe que conclua, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="35">Sr. Presidente, se os Srs. Deputados me deixarem, vou terminar, para dizer 
que é com as populações que nós estamos, é a pensar nelas que apresentamos estas iniciativas. Estamos com 
as populações dos distritos de Santarém, de Castelo Branco e da Guarda, servidas pela A23; dos distritos de 
Vila Real e de Bragança, servidas pela A4; de Aveiro, de Viseu e da Guarda, servidas pela A25; de Viseu e de 
Vila Real, servidas pela A24 e do Algarve, servidas pela Via do Infante. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1518" speaker-name="Manuel Joaquim Barata Frexes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Manuel Frexes (PSD)" page-start="35">Não nos dão lições de serviço às populações! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="35">É a pensar nestas populações que respondemos pela nossa coerência e 
pelas iniciativas que aqui tomamos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Chegámos, assim, ao fim deste ponto da nossa agenda de hoje. 
Vamos entrar agora no período regimental de votações. 
Antes de mais, vamos proceder à verificação do quórum, utilizando o sistema eletrónico. 
Solicito aos Srs. Deputados que não conseguirem registar-se eletronicamente o favor de o sinalizar à Mesa, 
para que seja considerada a respetiva presença na sessão. 
Pausa. 
O quadro eletrónico regista 205 presenças, às quais se acrescentam os Srs. Deputados André Pinotes 
Batista, Idália Salvador Serrão e Ivan Gonçalves, do PS, e Amadeu Soares Albergaria, Carlos Costa Neves, 
Duarte Pacheco e Nuno Serra, do PSD, perfazendo, assim, um total de 212 presenças, pelo que temos quórum 
para proceder às votações. 
Vamos começar por votar o voto n.º 71/XIII (1.ª) — De pesar pelo falecimento do historiador e escritor Paulo 
Varela Gomes (Presidente da AR, PSD, PS, BE, CDS-PP, PCP, Os Verdes e PAN), que vai ser lido pela Sr.ª 
Secretária Idália Serrão. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Idália Salvador Serrão)" page-start="35">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o voto é do seguinte 
teor: 
«Paulo Varela Gomes deixou-nos no passado dia 30 de abril, aos 63 anos. 
Nascido em Lisboa, em 1952, Paulo Varela Gomes era licenciado em História pela Universidade de Lisboa, 
mestre em História da Arte pela Universidade Nova de Lisboa, e doutorado em História da Arquitetura pela </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Srs. Deputados, vamos votar o voto n.º 71/XIII (1.ª) — De pesar pelo falecimento do 
historiador e escritor Paulo Varela Gomes (Presidente da AR, PSD, PS, BE, CDS-PP, PCP, Os Verdes e PAN), 
que acabou de ser lido. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
A Mesa foi informada de que o Governo se associa a este voto de pesar. 
Srs. Deputados, passamos ao voto n.º 72/XIII (1.ª) — De pesar pelo falecimento do artista plástico Querubim 
Lapa (Presidente da AR, PSD, PS, BE, CDS-PP, PCP, Os Verdes e PAN), que vai ser lido pelo Sr. Secretário 
Duarte Pacheco. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="36">Sr. Presidente e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«Querubim Lapa de Almeida, um dos nomes maiores do panorama artístico nacional do século XX, deixou-
nos esta segunda-feira, aos 90 anos. 
Nascido em Portimão, em 1925, Querubim Lapa foi um notável artista plástico, reconhecido pela sua 
polivalência, por ter atravessado, ao longo de mais de 70 anos, a pintura, o desenho, a gravura ou a tapeçaria, 
mas destacando-se, sobretudo, como um dos mais importantes ceramistas portugueses. 
Colaborador de Jaime Martins Barata, antes mesmo de terminar o curso da Escola de Artes Decorativas 
António Arroio, em 1946, e de Martins Correia, foi aluno de Leopoldo de Almeida na Escola Superior de Belas 
Artes de Lisboa, entre 1947 e 1950, onde se licenciou em Escultura. 
É na segunda metade da década de 40 que se liga ao movimento neorrealista e os temas das suas pinturas 
e desenhos prestam uma especial e melancólica atenção à precariedade das formas de vida. Numa declarada 
oposição à ditadura, passa a expor em 1948 nas Exposições Gerais de Artes Plásticas da Sociedade Nacional 
de Belas Artes, integrando a terceira geração modernista. No curso dos anos 50, a sua pintura dá 
desenvolvimento a formas abstratizadas e a um pendor lírico que partilha com um grupo de artistas como Jorge 
Vieira, Nikias Skapinakis, Sá Nogueira e João Abel Manta. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="37">Srs. Deputados, vamos votar o voto n.º 72/XIII (1.ª), que acabou de ser lido. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
A Mesa foi informada de que o Governo se associa a este voto de pesar. 
Srs. Deputados, passamos ao voto n.º 73/XIII (1.ª) — De pesar pela morte do sociólogo Rui d’Espiney (BE), 
que vai ser lido pelo Sr. Secretário Moisés Ferreira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Moisés Ferreira)" page-start="37">Sr. Presidente e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«Rui D’Espiney foi um destacado lutador antifascista. Nasceu em Moçambique e o seu percurso político 
começou como militante do Partido Comunista Português, até 1962. Dois anos mais tarde, fundou, com 
Francisco Martins Rodrigues e com João Pulido Valente, o Comité Marxista-Leninista Português/Frente de Ação 
Popular (CMLP/FAP). 
O sociólogo esteve exilado em França e na Argélia e regressou a Portugal em junho de 1965. Pouco depois, 
foi preso pela PIDE, que o torturou e espancou barbaramente. Como contou o próprio Rui D’Espiney, em dada 
altura do cativeiro, fizeram entrar a sua mulher e ela foi incapaz de o reconhecer, tais eram as nódoas negras e 
o sangue na cara. A exclamação dela «Enganaram-se na pessoa, este não é o meu marido!» deu conta da 
brutalidade com que foi tratado. O cativeiro só terminou com a Revolução de 25 de abril de 1974. 
Em 1974/75, Rui d'Espiney participou na formação da UDP e, nesse período, foi seu dirigente. 
Depois de 1974, Rui d’Espiney vivia em Setúbal, coordenou vários projetos de desenvolvimento comunitário 
e educativo, fundou e foi diretor do Instituto das Comunidades Educativas e da ADELE (Associação para o 
Desenvolvimento Educativo Local na Europa). 
A Assembleia da República, reunida em sessão plenária, expressa o seu profundo pesar pela morte de Rui 
D’Espiney e presta homenagem à sua família pela sua perda.» 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="37">Srs. Deputados, vamos votar o voto n.º 73/XIII (1.ª), que acabou de ser lido. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
A Mesa foi informada de que o Governo também se associa a este voto de pesar. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Emília Santos)" page-start="38">Sr. Presidente e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«O bailarino português António Casalinho, a mais nova estrela do ballet português, alcançou na passada 
sexta-feira o prémio de melhor bailarino do Young America Grand Prix de Nova Iorque, depois de já ter vencido 
este ano, em Paris, a semifinal europeia do Youth American Grand Prix. 
Este prestigiado prémio de dança internacional, conquistado por António Casalinho, jovem bailarino, apenas 
com 12 anos de idade e aluno da Annrella — Academia de Ballet e Dança, de Leiria, foi o mais elevado de 
sempre obtido por Portugal nesta competição. 
Ganhou na categoria Júnior (12-14 anos), repetindo a proeza conseguida há um ano no escalão para crianças 
entre os 9 e os 11 anos. 
António Casalinho, para quem o ballet começou por ser uma atividade extracurricular, dança desde os 8 anos 
e meio de idade. 
A Assembleia da República congratula-se com a vitória alcançada por António Casalinho, reconhecendo e 
enaltecendo o resultado obtido por este jovem bailarino, fruto de muito esforço e dedicação, contribuindo com o 
seu exemplo para motivar outros jovens a conciliarem os seus estudos com a prática da dança, demonstrando 
que são atividades perfeitamente, e desejavelmente, compatíveis, potenciando o aparecimento de novos 
valores.» 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Srs. Deputados, vamos votar o voto n.º 74/XIII (1.ª), que acabou de ser lido. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Srs. Deputados, passamos ao voto n.º 75/XIII (1.ª) — De protesto pela atitude do Banco Central Europeu de 
recusar à Assembleia da República o acesso a informações fundamentais para a realização do inquérito 
parlamentar à resolução e venda do BANIF (PCP). 
Tem a palavra a Sr.ª Secretária Idália Serrão para proceder à leitura do voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Idália Serrão)" page-start="38">Sr. Presidente e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«No exercício das suas competências constitucionais, a Assembleia da República criou uma Comissão 
Parlamentar de Inquérito ao Processo que Conduziu à Resolução e Venda do Banco Internacional do Funchal 
(BANIF). 
Estando em causa milhares de milhões de euros de prejuízos a suportar pelo povo português, a Assembleia 
da República chamou a si a responsabilidade de inquirir as circunstâncias que levaram à recapitalização e 
posterior venda do BANIF, de escrutinar as diligências tomadas pelas diversas entidades envolvidas nesse 
processo e de avaliar a adequação e eficácia do regime de supervisão bancária. 
Nos termos constitucionais, as comissões parlamentares de inquérito dispõem dos poderes de investigação 
das autoridades judiciais. Porém, a Comissão Parlamentar de Inquérito ao BANIF tem vindo a deparar-se com 
a atitude do Banco Central Europeu de recusar o acesso a elementos sobre o sistema financeiro português, bem 
como sobre a atuação dos supervisores, fundamentais para o exercício do seu mandato. 
É sabido que a centralização dos mecanismos de supervisão e de resolução, gerada pela consolidação e 
avanço da União Bancária, corresponde a um afastamento da capacidade de decisão das autoridades nacionais 
e à sua concentração em instituições imunes a qualquer escrutínio por parte dos cidadãos, mas nada justifica 
que a informação relativa a processos que implicam avultados recursos do Estado português seja negada às 
comissões de inquérito parlamentar, privando um órgão de soberania da República do exercício dos seus 
poderes constitucionais. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Srs. Deputados, relativamente a este voto n.º 75/XIII (1.ª) (PCP), o PSD solicitou que 
os pontos 1 e 2 fossem votados separadamente. 
Vamos, então, votar o ponto 1. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Passamos à votação do ponto 2. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do BE, do CDS-PP, do PCP, de Os Verdes e 
do PAN e votos contra do PSD. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1423" speaker-name="Vitalino José Ferreira Prova Canas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. VitalinoCanas (PS)" page-start="39">Sr. Presidente, dá-me licença que use da palavra? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Para que efeito, Sr. Deputado? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1423" speaker-name="Vitalino José Ferreira Prova Canas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. VitalinoCanas (PS)" page-start="39">Sr. Presidente, é para comunicar que irei apresentar uma declaração de voto 
sobre a votação do ponto 2 do voto n.º 75/XIII (1.ª). 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Fica registado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1995" speaker-name="Eurico Jorge Nogueira Leite Brilhante Dias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Eurico Brilhante Dias (PS)" page-start="39">Sr. Presidente, dá-me licença que use da palavra? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1995" speaker-name="Eurico Jorge Nogueira Leite Brilhante Dias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Eurico Brilhante Dias (PS)" page-start="39">Sr. Presidente, é para o mesmo efeito. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Fica registado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1211" speaker-name="Edite Fátima Santos Marreiros Estrela" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª EditeEstrela (PS)" page-start="39">Sr. Presidente, dá-me licença que use da palavra? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Sr.ª Deputada, suponho que seja para o mesmo efeito. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1211" speaker-name="Edite Fátima Santos Marreiros Estrela" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª EditeEstrela (PS)" page-start="39">Sr. Presidente, é para o mesmo efeito, mas em meu nome e em nome dos 
Deputados Porfírio Silva e Jorge Lacão. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Fica registado. 
Srs. Deputados, vamos passar ao voto n.º 76/XIII (1.ª) — De rejeição da denominada Parceria Transatlântica 
de Comércio e Investimento (TTIP) (PCP), que vai ser lido pelo Sr. Secretário. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="39">Sr. Presidente e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="40">Srs. Deputados, a pedido do PS, vamos votar, em primeiro lugar, os pontos 1 e 3 e 
depois o ponto 2. 
Vamos, então, votar os pontos 1 e 3. 
Submetidos à votação, foram rejeitados, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP, votos a favor do 
BE, do PCP, de Os Verdes e do PAN e a abstenção da Deputada do PS Helena Roseta. 
Passamos à votação do ponto 2. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes e do PAN e 
votos contra do PSD e do CDS-PP. </utterance>
  <utterance speaker-id="2065" speaker-name="Júlia Maria De Almeida Lima E Sequeira Rodrigues" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª JúliaRodrigues (PS)" page-start="41">Sr. Presidente, dá-me licença que use da palavra? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Para que efeito, Sr.ª Deputada? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2065" speaker-name="Júlia Maria De Almeida Lima E Sequeira Rodrigues" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª JúliaRodrigues (PS)" page-start="41">Sr. Presidente, é para informar que apresentarei uma declaração de voto 
sobre os diplomas que acabámos de votar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Fica registado, Sr.ª Deputada. 
Srs. Deputados, vamos passar à votação do projeto de resolução n.º 35/XIII (1.ª) — Pela abolição da 
cobrança de portagens na Via do Infante (PCP). 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do BE, do 
PCP, de Os Verdes, do PAN e dos Deputados do PS António Eusébio, Fernando Anastácio e Luís Graça. 
Votamos agora o projeto de resolução n.º 43/XIII (1.ª) — Eliminação das portagens na A25 (PCP). </utterance>
  <utterance speaker-id="2065" speaker-name="Júlia Maria De Almeida Lima E Sequeira Rodrigues" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Júlia Rodrigues (PS)" page-start="42">Sr. Presidente, dá-me licença que use da palavra? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Faça favor. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2065" speaker-name="Júlia Maria De Almeida Lima E Sequeira Rodrigues" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Júlia Rodrigues (PS)" page-start="42">Sr. Presidente, é para informar a Mesa de que apresentarei uma declaração 
de voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Fica registado, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª JoanaLima (PS)" page-start="42">Sr. Presidente, dá-me licença que use da palavra? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Faça favor. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª JoanaLima (PS)" page-start="42">Sr. Presidente, é para anunciar à Mesa que irei apresentar uma declaração de 
voto sobre a última votação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Fica registado, Sr.ª Deputada. 
Vamos passar à votação do projeto de resolução n.º 273/XIII (1.ª) — Abolição das taxas de portagens na A24 
(BE). 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP, votos a favor do BE, do 
PCP, de Os Verdes, do PAN e da Deputada do PS Hortense Martins e a abstenção do Deputado do PS Eurico 
Brilhante Dias. </utterance>
  <utterance speaker-id="2065" speaker-name="Júlia Maria De Almeida Lima E Sequeira Rodrigues" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Júlia Rodrigues (PS)" page-start="43">Peço a palavra, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="43">Faça favor, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2065" speaker-name="Júlia Maria De Almeida Lima E Sequeira Rodrigues" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Júlia Rodrigues (PS)" page-start="43">Sr. Presidente, é para informar a Mesa que apresentarei uma declaração de 
voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="43">Fica registado, Sr.ª Deputada. 
Passamos à votação do projeto de resolução n.º 285/XIII (1.ª) — Recomenda ao Governo a revisão do 
sistema de cobrança de portagens nas ex-SCUT (PSD). 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PS, do BE, do PCP e de Os Verdes e votos a favor 
do PSD, do CDS-PP e do PAN. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1550" speaker-name="António José Santinho Pacheco" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Santinho Pacheco (PS)" page-start="43">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="43">Faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1550" speaker-name="António José Santinho Pacheco" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Santinho Pacheco (PS)" page-start="43">Sr. Presidente, é para informar que eu e a Deputada Maria Antónia Almeida 
Santos apresentaremos uma declaração de voto sobre estas votações. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="43">Fica, Sr. Deputado. 

O Sr. Deputado António Eusébio pede a palavra para que efeito? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1948" speaker-name="António Paulo Jacinto Eusébio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Eusébio (PS)" page-start="43">Sr. Presidente, é só para informar que os Deputados eleitos pelo Algarve 
apresentarão uma declaração de voto sobre a votação dos projetos de resolução n.os 35, 224 e 285/XIII (1.ª) e 
sobre o projeto de lei n.º 73/XIII (1.ª). 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="43">Fica registado, Sr. Deputado. 

A Sr.ª Deputada Hortense Martins pede a palavra? </utterance>
  <utterance speaker-id="2015" speaker-name="Maria Hortense Nunes Martins" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Hortense Martins (PS)" page-start="44">Sr. Presidente, é para informar que apresentarei uma declaração de voto 
sobre os projetos que acabámos de votar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="44">Fica registado, Sr.ª Deputada. 

O Sr. Deputado Eurico Brilhante Dias, pede a palavra para que efeito? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1995" speaker-name="Eurico Jorge Nogueira Leite Brilhante Dias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Eurico Brilhante Dias (PS)" page-start="44">Sr. Presidente, é para informar a Câmara que apresentarei uma 
declaração de voto sobre todo o conjunto de projetos de resolução apresentados no que diz respeito às 
portagens. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="44">Muito obrigado, Sr. Deputado. Fica registado. 

O Sr. Deputado Hugo Costa pede a palavra para que efeito? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2017" speaker-name="Hugo Miguel Carvalheiro Dos Santos Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Hugo Costa (PS)" page-start="44">Sr. Presidente, é para anunciar que os Deputados do Partido Socialista eleitos 
pelo distrito de Santarém apresentarão uma declaração de voto em relação aos projetos de resolução sobre a 
A23. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="44">Muito obrigado, Sr. Deputado. 
Sr. Deputado Pedro Filipe Soares, tem a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="44">Sr. Presidente, é para anunciar que o Grupo Parlamentar do Bloco de 
Esquerda apresentará uma declaração de voto escrita pelo conjunto dos projetos de resolução e dos projetos 
de lei sobre a matéria das portagens. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="44">Muito obrigado, Sr. Deputado. 
Sr. Deputado João Paulo Correia, tem a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="44">Sr. Presidente, é para informar que o Grupo Parlamentar do Partido 
Socialista irá apresentar uma declaração de voto sobre todas as votações relacionadas com as portagens. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="44">Muito obrigado, Sr. Deputado. Ficam registadas todas estas intenções. 
Vamos passar à votação global da proposta de resolução n.º 1/XIII (1.ª) — Aprova a Convenção entre a 
República Portuguesa e o Reino da Arábia Saudita para Evitar a Dupla Tributação e Prevenir a Evasão Fiscal 
em Matéria de Impostos sobre o Rendimento, assinada em 8 de abril de 2015. 
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD, do PS e do CDS-PP, votos contra do BE e 
do PAN e abstenções do PCP e de Os Verdes. 
Vamos passar à votação global da proposta de resolução n.º 2/XIII (1.ª) — Aprova a Convenção entre a 
República Portuguesa e o Sultanato de Omã para Evitar a Dupla Tributação e Prevenir a Evasão Fiscal em 
Matéria de Impostos sobre o Rendimento, assinada em Lisboa, em 28 de abril de 2015. 
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD, do PS e do CDS-PP, votos contra do BE e 
do PAN e abstenções do PCP e de Os Verdes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="44">Peço a palavra, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="44">Tem a palavra, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="44">Sr. Presidente, é para anunciar à Câmara que iremos apresentar uma 
declaração de voto por escrito sobre as duas últimas votações. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">Fica registado, Sr. Deputado. 
Vamos passar à votação do projeto de resolução n.º 172/XIII (1.ª) — Recomenda ao Governo que proceda 
à alteração da Portaria n.º 25/2015, de 9 de fevereiro, de modo a que os montantes dos apoios para áreas de 
produção cultivadas com organismos geneticamente modificados sejam de valor nulo (PAN) (texto substituído 
pelo autor da iniciativa). 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes e do PAN e 
votos contra do PSD e do CDS-PP.
Passamos à votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 57/XIII (1.ª) — Altera o Decreto-Lei n.º 152/2014, 
de 15 de outubro, relativo à Casa do Douro (PCP). 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS, do CDS-PP e do PAN e votos a favor 
do BE, do PCP e de Os Verdes. 
Srs. Deputados, vamos votar, na generalidade, o texto de substituição, apresentado pela Comissão de 
Agricultura e Mar, relativo aos projetos de lei n.os 110/XIII (1.ª) — Promove a constituição de uma comissão 
administrativa para regularização das dívidas da extinta Casa do Douro e da situação dos seus trabalhadores 
(PS) e 121/XIII (1.ª) — Regula o património da Casa do Douro (BE) (os autores retiraram as suas iniciativas a 
favor do texto de substituição). 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes e do PAN e 
votos contra do PSD e do CDS-PP. 
Vamos passar à votação na especialidade e final global deste mesmo texto de substituição. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes e do PAN e 
votos contra do PSD e do CDS-PP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2046" speaker-name="João Augusto Espadeiro Ramos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Ramos (PCP)" page-start="45">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">Tem a palavra, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2046" speaker-name="João Augusto Espadeiro Ramos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Ramos (PCP)" page-start="45">Sr. Presidente, é para anunciar que vamos apresentar uma declaração de voto 
relativa ao projeto de lei n.º 57/XIII (1.ª) e ao texto de substituição relativo aos projetos de lei n.os 110 e 121/XIII 
(1.ª). 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">Fica registado, Sr. Deputado. 
Passamos à votação final global do texto final, apresentado pela Comissão de Cultura, Comunicação, 
Juventude e Desporto, relativo ao projeto de lei n.º 143/XIII (1.ª) — Segunda alteração à Lei n.º 28/2000, de 29 
de novembro, que define e regula as honras do Panteão Nacional (PS). 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2154" speaker-name="Sérgio Sousa Lopes Freire De Azevedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Sérgio Azevedo (PSD)" page-start="45">Sr. Presidente, peço a palavra para anunciar que, sobre a votação do 
diploma que acabámos de votar, o PSD vai apresentar uma declaração de voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">Fica registado, Sr. Deputado. 
Srs. Deputados, o Sr. Secretário, Deputado Duarte Pacheco, vai proceder à leitura de um parecer da 
Subcomissão de Ética da Comissão de Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias. 
Tem a palavra. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="46">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, a solicitação do Ministério 
Público, Comarca de Braga, DIAP, 3.ª Seção, Processo n.º 465/16.9T9BRG, a Subcomissão de Ética decidiu 
emitir parecer no sentido de autorizar o Sr. Deputado Joaquim Barreto (PS) a intervir no âmbito dos referidos 
autos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="46">Srs. Deputados, vamos proceder à votação. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Vamos prosseguir os nossos trabalhos entrando no ponto 4 da ordem do dia, com a discussão, na 
generalidade, dos projetos de lei n.os 98/XIII (1.ª) — Alarga a oferta de serviços de programas na TDT, garantindo 
condições técnicas adequadas e o controlo do preço (BE) e 185/XIII (1.ª) — Garante o acesso universal e a 
emissão de todos os canais de serviço público de televisão através da Televisão Digital Terrestre (TDT) (PCP), 
conjuntamente com os projetos de resolução n.os 282/XIII (1.ª) — Pela melhoria da cobertura e alargamento da 
oferta de serviços de programas na Televisão Digital Terrestre (TDT) (Os Verdes) e 298/XIII (1.ª) — Recomenda 
ao Governo a preparação do alargamento de oferta de serviços de programas na Televisão Digital Terrestre 
(PS). 
Para apresentar o projeto de lei do Bloco de Esquerda, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Campos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="715" speaker-name="Jorge Manuel Costa Campos" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Jorge Campos (BE)" page-start="46">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A oferta de Televisão Digital Terrestre 
em Portugal, quando comparada com o que sucede na generalidade dos países europeus, é simplesmente 
desoladora. Estamos no último lugar da tabela. Temos apenas quatro serviços de programas em sinal aberto, 
quando, por exemplo, a Grécia tem 28, a Espanha 35 e a Itália 118. A estes quatro serviços de programas junta-
se o Canal Parlamento. 
Aliás, este quadro, Srs. Deputados, não podia ser mais claro… 
Entretanto, reassumiu a presidência o Vice-Presidente José de Matos Correia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="46">Sr. Deputado Jorge Campos, desculpe interromper, mas gostava de pedir aos Srs. 
Deputados que criassem condições para que o orador possa continuar a sua intervenção. Estão demasiados 
Srs. Deputados de pé, pelo que pedia que se sentassem ou se ausentassem do Plenário. 
Queira continuar no uso da palavra, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="715" speaker-name="Jorge Manuel Costa Campos" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Jorge Campos (BE)" page-start="46">Muito obrigado, Sr. Presidente. 
Dizia eu, Srs. Deputados, que este quadro que vos mostro não poderia ser mais revelador: Portugal está no 
último lugar de toda a tabela de distribuição de Televisão Digital Terrestre, na Europa. 
Como todos saberão, a transição do analógico para o digital permitiu emitir numa mesma frequência do 
espaço radioelétrico um número muito superior de canais. Onde antes cabia apenas um passaram a poder 
coexistir vários canais. 
São múltiplas as consequências daí resultantes e por diversas vezes e de diferentes formas organismos 
europeus têm tomado posição sobre esta matéria, designadamente no incentivo aos serviços públicos de 
radiodifusão para explorarem as plataformas digitais, de modo a melhor cumprirem a sua missão. 
De facto, a TDT gratuita, portanto em sinal aberto, é encarada como um fator de democratização no acesso 
a conteúdos, um palco de participação cívica, um lugar de confronto de ideias e uma janela de divulgação 
cultural. 
Mais: a TDT tem um importante papel no estímulo à produção da indústria audiovisual. 
Em Portugal, o início do debate sobre a migração da plataforma analógica para a plataforma digital remonta 
ao início do século, portanto foi há muito tempo, Srs. Deputados. 
Em 2008, foi definido um modelo: correu mal; sucederam-se os equívocos; multiplicaram-se os interesses! 
A legítima expetativa de uma melhoria substancial dos serviços prestados, bem como do alargamento do 
número de canais gratuitos foi resvalando para uma opção do género: ou pagar os pacotes dos operadores </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="47">Para apresentar o projeto de lei do PCP, tem a palavra a 
palavra a Sr.ª Deputada Diana Ferreira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="47">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Em 2012, aquando do desligamento da rede 
de emissão analógica de televisão, no processo da passagem para sinal digital, o PCP alertou para os problemas 
e para as consequências da má condução deste processo, que trouxe prejuízos ao interesse público e à vida 
concreta das populações. 
Na altura, alertámos para o facto de milhares de pessoas com emissão de televisão por cobertura analógica 
ficarem sem acesso à emissão televisiva, quando fossem desligados os emissores e retransmissores das suas 
regiões. 
E quando manifestámos estas preocupações, apresentámos também uma iniciativa legislativa para que se 
adiasse o desligamento da emissão analógica, de forma a garantir a necessária salvaguarda do acesso da 
população às emissões televisivas. Foi uma iniciativa rejeitada por PSD e CDS-PP, pese embora, no mesmo 
dia, tenha sido decidido pelo Governo destes mesmos partidos adiar o desligamento da emissão analógica, 
dando assim razão ao PCP. 
Essa medida, conforme afirmámos, na altura, não era suficiente, uma vez que não salvaguardava a 
universalidade no acesso à emissão terrestre, conforme a realidade ainda hoje comprova. De norte a sul do 
País, especialmente no interior, foram sacrificadas as condições de vida das pessoas, em particular das 
camadas mais desfavorecidas e das populações mais isoladas. 
Foram muitas as dificuldades sentidas pelas famílias, que, por exemplo, foram obrigadas a comprar os 
aparelhos para captar a TDT e os mesmos não funcionavam. Foram muitos os problemas verificados em muitas 
áreas supostamente cobertas nas quais não era possível captar a TDT, ou onde, em condições meteorológicas 
adversas, o sinal caía completamente, assim se confirmando os problemas existentes na receção do sinal, para 
os quais o PCP foi alertando. 
São problemas que se mantêm hoje, já que uma parte significativa dos lares com TDT continua a ter falhas 
no som ou na imagem e interrupções prolongadas da emissão. 
Ainda a este propósito, além dos muitos problemas sentidos pelas populações na receção do sinal, a 
mudança para a TDT trouxe um agravamento de custos para as famílias, seja nas adaptações que precisaram 
fazer para aceder à emissão da TDT, seja quando, por falta de resolução dos problemas, as famílias foram 
empurradas para os operadores privados de comunicações. </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="48">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="48">Sr. Presidente, Srs. Deputados, o PCP tem acompanhado e intervindo várias 
vezes sobre esta matéria nos últimos anos. 
Conhecendo os problemas com os quais as populações se têm confrontado, o PCP, como no passado, volta 
a apresentar uma iniciativa legislativa que pretende garantir a universalidade do acesso à Televisão Digital 
Terrestre e o alargamento da oferta televisiva a todos os canais do serviço público, porque o compromisso que 
assumimos é o da defesa dos direitos destas populações e do serviço público de televisão. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="48">Para apresentar o projeto de resolução de Os Verdes, tem a 
palavra o Sr. Deputado José Luís Ferreira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="48">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Como é público, o processo 
de implementação, em Portugal, da Televisão Digital Terrestre começou muito tarde relativamente a outros 
países da União Europeia. Mas, mesmo assim, essa migração analógico-digital não teve em consideração a 
experiência dos países onde a migração se iniciou antes, o que é, no mínimo, lamentável, porque não nos 
permitiu aprender com os erros dos outros. 
Acresce ainda que o processo esteve repleto de singularidades e de exemplos daquilo que não deve ser 
feito, quando se pretende, de facto, salvaguardar o interesse público, e o resultado aí está. As populações não 
viram nesta migração para a TDT nem o reforço da prestação do serviço público, nem uma mais-valia, como, 
por exemplo, a melhoria da qualidade e o aumento de canais disponibilizados, ainda que tenha representado 
para uma parte significativa da população um acréscimo de custos, levando a que milhares de portugueses 
ficassem sem acesso a canais de televisão por via terrestre, nomeadamente à RTP1. 
Recorde-se que, em 2012, quando se desligou o sinal analógico, 98% da população portuguesa tinha acesso 
ao canal público de televisão e, embora a ANACOM afirme que 100% da população portuguesa tenha acesso à 
televisão digital, a verdade é que 7,5% só têm acesso a ela por receção via satélite. 
Ora, os custos com o desligamento do sinal analógico, por um lado, e as dificuldades de acesso à Televisão 
Digital Terrestre, por outro, acabaram por empurrar as pessoas para a subscrição de canais de televisão 
disponibilizados pelos operadores. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="49">Para apresentar o projeto de resolução do PS, tem a palavra 
a Sr.ª Deputada Gabriela Canavilhas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2010" speaker-name="Maria Gabriela Da Silveira Ferreira Canavilhas" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Gabriela Canavilhas (PS)" page-start="49">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Desde que a decisão política e 
os primeiros procedimentos administrativos para o lançamento da TDT em Portugal foram tomados nos idos de 
2001 passaram 15 anos. 
Aqui chegados, e apesar de terem sido colocados a concurso seis multiplexers — é assim que se chamam 
os suportes de utilização das frequências —, temos atualmente em atividade apenas um MUX, com apenas 
metade da sua potencialidade em utilização. 
Quinze anos depois, portanto, a oferta de programas televisivos digitais na plataforma terrestre é 
praticamente idêntica à da plataforma analógica, o que é absolutamente inaceitável perante critérios de 
desenvolvimento social e no quadro do processo de desenvolvimento tecnológico potencialmente disponível. 
A TDT, como plataforma de acesso livre, é essencial para o cumprimento do compromisso assumido pelos 
países da União Europeia no sentido de promover o serviço público de radiodifusão. Desde o protocolo anexo 
ao Tratado de Amesterdão, de 1999, que atribui ao serviço público de radiotelevisão uma importância 
incontornável para a garantia da democracia e da salvaguarda do pluralismo, tem havido inúmeras 
recomendações e resoluções das várias instâncias europeias, nomeadamente da Comissão Europeia, do 
Conselho da Europa, no sentido de destacar a importância desta plataforma nos vários planos da cidadania e 
do desenvolvimento comum. 
Consciente da importância de alargar a oferta de conteúdos da plataforma digital e ciente de que o serviço 
público observa os princípios da universalidade e da coesão nacional, tal como previsto, de resto, na lei da 
televisão, o Partido Socialista reconhece como uma prioridade do Governo o reforço da oferta dos canais em 
sinal aberto da TDT. De resto, este reconhecimento assenta no modelo de desenvolvimento do Partido 
Socialista, que é a aposta na qualificação dos portugueses e no conhecimento. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="50">Sr.ª Deputada, peço-lhe que termine. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2010" speaker-name="Maria Gabriela Da Silveira Ferreira Canavilhas" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Gabriela Canavilhas (PS)" page-start="50">… do conhecimento que poderá ser fornecido por mais especialistas 
que poderão realmente dar conhecimentos suplementares a todo este Parlamento para melhor poder decidir 
sobre esta matéria. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="50">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Helga 
Correia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2014" speaker-name="Helga Alexandra Freire Correia" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Helga Correia (PSD)" page-start="50">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Discutimos hoje um conjunto de 
iniciativas sobre a televisão digital terrestre, algumas já apreciadas na anterior Legislatura. 
A iniciativa apresentada pelo Bloco de Esquerda pretende ver alargada a oferta de serviços de programas 
na TDT, garantindo condições técnicas adequadas e o controlo do preço. 
Para o PCP importa, por outro lado, garantir o acesso universal e a emissão de todos os canais de serviço 
público de televisão através da televisão digital terrestre (TDT). 
O Partido Ecologista «Os Verdes» recomenda ao Governo a melhoria da cobertura e alargamento da oferta 
de serviços de programas na televisão digital terrestre. E o Partido Socialista, agora no Governo, recomenda a 
preparação do alargamento de oferta de serviços de programas na televisão digital terrestre, uma atitude mais 
prudente, convenhamos, por parte do Partido Socialista. 
Sim, Srs. Deputados, uma atitude muito mais prudente, porque na anterior Legislatura, o Partido Socialista, 
enquanto oposição, recomendava ao Governo PSD/CDS «A inclusão na televisão digital terrestre de todos os 
canais de serviço público de rádio e de televisão de âmbito nacional previstos na lei e nos contratos de 
concessão (…)». </utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="51">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2014" speaker-name="Helga Alexandra Freire Correia" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Helga Correia (PSD)" page-start="51">Hoje, VV. Ex.as recomendam ao Governo que suportam, o seguinte: 
«Promova a elaboração dos necessários estudos financeiros, técnicos e jurídicos que permitam uma análise 
global sobre as diferentes possibilidades de alargamento adicional da oferta de serviços de programas (…)». 
Um discurso bem diferente e muito mais cauteloso. 
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A TDT disponibiliza uma série de vantagens relativamente à emissão 
analógica. É um veículo privilegiado para a promoção da igualdade no acesso à informação, contribuindo para 
a promoção do serviço público. 
Mas o que deveria ter sido um processo bem-sucedido transformou-se num processo confuso, marcado por 
um historial de fracassos: sucessivos atrasos, adiamentos, incumprimentos do operador, falta de regulação, 
negligência e passividade do Governo socialista. 
Portugal foi um dos últimos países da Europa a avançar com a TDT, em abril de 2009, envolta em queixas e 
polémicas, mas o que começa torto, ao contrário do que diz o ditado popular, pode e deve endireitar-se. 
O PSD tem consciência de que Portugal tem um baixo número de canais gratuitos e reconhece a grande 
complexidade técnica e jurídica inerente ao aumento de canais em sinal aberto. 
Estamos disponíveis e empenhados em procurar soluções e em participar num processo que permita a 
existência de um modelo de TDT com cobertura total do território, de forma a garantir um serviço público de 
televisão para todos, que chegue de igual forma ao litoral e ao interior mais profundo, como é desejável. 
A conferência parlamentar sobre a TDT, a realizar-se no próximo dia 24 de maio, irá seguramente trazer-nos 
contributos válidos para o futuro da TDT. 
Sr.as e Srs. Deputados: Importa ouvir todas as entidades envolvidas neste processo, especialistas e 
investigadores; avaliar e fazer uma análise séria e profunda que possibilite avançar num processo de renovação 
do modelo existente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="51">Para a última intervenção sobre este ponto da ordem de 
trabalhos, tem a palavra a Sr.ª Deputada Vânia Dias da Silva, do CDS-PP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="51">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Começo por dizer que, como 
em outros domínios, a televisão digital terrestre ou, melhor, a questão política em torno da TDT é consensual 
nesta Câmara. É uma vergonha nacional a que urge rapidamente pôr cobro. E, ao contrário do que ainda ontem, 
sem pudor, os partidos que sustentam o Governo nos mostraram —… 
… repito, sem pudor,… 
… e, por decoro, não vou aqui desenvolver mais, Sr.ª Deputada, mas poderia dizer mais —,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="51">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="51">… o CDS está disponível para discutir o problema e fazer tudo o 
que estiver ao seu alcance para o resolver. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="51">Muito bem! </utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="52">Mas isto não significa enlearmo-nos em discussões técnicas e em 
discussões técnico-jurídicas, que só têm servido para arrastar o problema e não para o resolver, muito menos 
tomarmos posição em discussões absolutamente incompreensíveis entre operadores ou reguladores e que a 
esmagadora maioria dos portugueses não compreende e menos ainda para discutirmos que tecnologia é mais 
adequada, se a atual está ou não ultrapassada e se se deve ou não avançar por outro modelo. Isso não nos 
cabe discutir aqui. 
O que nos cabe (é isto que importa e é esta a nossa missão fundamental) é apurar factos e dispor dos 
instrumentos que temos ao nosso alcance para encontrarmos as alternativas viáveis neste preciso momento. 
Vamos, então, aos factos que importam. 
A TDT nasceu cheia de dificuldades e, depois, muito depois, de já os demais países da Europa a terem 
adotado. 
Atualmente, a TDT apenas — e sublinho o «apenas» porque isto é realmente grave e é a parte central que 
nos ocupa — disponibiliza apenas, dizia eu, cinco canais, o que significa que os portugueses, ao contrário dos 
demais cidadãos dos países europeus, apenas têm acesso a cinco canais em canal aberto. 
Por isso mesmo, percebemos que Portugal está na cauda da Europa, como ainda há bocado o Sr. Deputado 
Jorge Campos nos mostrava, o que é inaceitável e é uma verdade indesmentível e insofismável, mas também 
é preciso lembrar que os portugueses contribuem, ativa e diretamente, para a manutenção essencial de um 
serviço público de televisão, sem o qual, de resto, o CDS entende que não há, sequer, democracia ou que fica 
muito prejudicada a democracia, a diáspora ou a língua portuguesa, só para citar alguns exemplos 
suficientemente esclarecedores e para não ir mais além. Além disso, não é admissível que os portugueses 
tenham de suportar mais custos para terem acesso a mais canais de televisão. Há comprovadamente espaço 
para disponibilizar mais dois ou três canais, pelo menos, nas exatas condições atuais em que operam atualmente 
os existentes. 
De onde, a questão é esta, ao CDS não restam quaisquer dúvidas, a TDT pode e deve ser alargada de 
imediato,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1156" speaker-name="Álvaro António Magalhães Ferrão De Castello-Branco" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Álvaro Castello-Branco (CDS-PP)" page-start="52">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="52">… disponibilizando-se aos portugueses mais dois ou três canais 
nas mesmíssimas condições em que se encontram a operar os cinco canais existentes, onde se inclui, segura 
e indubitavelmente, pelo menos, o serviço público de televisão. 
Cabe, depois, ao Governo criar as condições para que isso aconteça já, coisa que o CDS não deixará de 
acompanhar e de reivindicar. 
No mais, discussões técnicas, jurídicas, tecnológicas e afins, que têm sido, de resto, um entrave ao 
desenvolvimento da TDT e é por isso que estamos parados, devem ser continuadas a ser estudadas e debatidas, 
obviamente, não há dúvida nenhuma, mas não podem continuar a servir de desculpa para justificar o 
injustificável, com prejuízo e sacrifício para todos os portugueses. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="52">Sr.ª Deputada, peço-lhe que termine. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="52">Sr. Presidente, terminarei em 2 segundos. 
Ajamos com o que temos já à mão, porque é o interesse público que está aqui em causa e é razoavelmente 
proporcional não castigar mais os portugueses com as indefinições de um processo por razões várias e nenhuma 
delas é fácil, também admitimos, e que não parece ter um fim rápido à vista. 
Sr. Presidente, para concluir, o que o CDS espera é que não se cumpra o adágio popular: «o que nasce torto, 
tarde ou nunca se endireita!» e, por isso mesmo, estamos aqui disponíveis para ajudar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="52">Srs. Deputados, vamos passar ao ponto cinco da nossa ordem 
de trabalhos, que consiste na discussão, na generalidade, da proposta de lei n.º 16/XIII (1.ª) — Regime da </utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="53">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Discutimos hoje uma proposta da 
Assembleia Legislativa da Região Autónoma dos Açores, que levanta a questão do regime da responsabilidade 
financeira do Estado na prestação de cuidados de saúde aos utentes do serviço regional de saúde na Região 
Autónoma dos Açores e a consagração do princípio da reciprocidade. 
No fundo, o que se pretende com esta proposta é que, sempre que um açoriano receba cuidados de saúde 
no continente, esses custos sejam imputados e suportados pelo Serviço Nacional de Saúde e que, quando um 
cidadão do continente receba cuidados de saúde nos Açores, esses custos sejam suportados pelo serviço 
regional de saúde. 
Levanta-se, desde logo, a seguinte questão: se este regime da responsabilidade financeira do Estado for 
aplicado aos Açores, por que motivo também não haverá de ser aplicado à Região Autónoma da Madeira, tal 
como consta, aliás, do parecer que foi enviado a propósito desta discussão? 
A consagração do princípio da igualdade no acesso aos cuidados de saúde no SNS (Serviço Nacional de 
Saúde) por parte dos utentes das regiões autónomas é já, e bem, uma realidade, nem de outra forma podemos 
conceber que assim não fosse. 
A Constituição da República Portuguesa, no seu artigo 64.º, determina o direito de todos os cidadãos à 
proteção na saúde, através de um SNS universal, geral e tendencialmente gratuito, e tanto açorianos como 
madeirenses são portugueses, logo, têm de ter o direito de acesso ao Serviço Nacional de Saúde do continente, 
da mesma forma que o têm os cidadãos que residem no continente, e, tal como estes, têm acesso aos cuidados 
de saúde quando se encontram nas regiões autónomas. 
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Como sabemos, e é natural que assim seja, no continente existem 
cuidados de saúde mais diferenciados, quer em número, quer nas várias especialidades que apresentam. 
Portanto, é normal que haja cuidados de saúde que os utentes dos Açores só consigam ter no continente. 
É determinante que o princípio da igualdade do acesso aos cuidados de saúde no SNS, por parte dos utentes 
das regiões autónomas, seja assegurado, que, repito, já é, e ainda bem que assim é. Não há, portanto, nenhum 
utente das regiões autónomas que precise de cuidados de saúde no continente e que não os receba com toda 
a qualidade e excelência que o nosso SNS apresenta. Do que se trata aqui é de uma questão de imputar os 
custos aos serviços da região ou ao Serviço Nacional de Saúde. 
Portanto, para o CDS, nunca estará, nem nunca poderá estar, em causa o acesso de todos os cidadãos 
portugueses aos cuidados de saúde de que necessitam e entende que a responsabilidade financeira destes 
cuidados compete à região onde eles são prestados, seja nos Açores, na Madeira ou no continente. Portanto, 
não poderemos deixar de acompanhar e de aprovar esta iniciativa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="53">Para uma intervenção em representação do PCP, tem a palavra 
a Sr.ª Deputada Carla Cruz. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="53">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Disseram já aqui, e é verdade, que estamos 
numa discussão de uma iniciativa legislativa apresentada pela Assembleia Legislativa da Região Autónoma dos 
Açores, que visa consagrar o princípio da reciprocidade quanto à gratuitidade da prestação de cuidados de 
saúde. Ou seja, com esta iniciativa pretende-se que não sejam cobrados aos utentes ou ao serviço regional de 
saúde os cuidados de saúde prestados aos utentes do serviço regional de saúde aqui, no continente, pelo 
Serviço Nacional de Saúde. 
Com esta iniciativa, pretende-se colocar em igualdade de circunstâncias os utentes de ambos os serviços. 
Ouvimos agora, aqui, o CDS-PP muito preocupado com a aplicação desta iniciativa também na Região 
Autónoma da Madeira. 
A Sr.ª Deputada Teresa Caeiro esqueceu-se de que à lei do Orçamento, que está 
atualmente em vigor, foi aditada uma proposta de alteração que consagra, precisamente, este princípio da </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="54">Para uma intervenção, em nome do Partido Socialista, tem a 
palavra a Sr.ª Deputada Lara Martinho. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2066" speaker-name="Lara Fernandes Martinho" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Lara Martinho (PS)" page-start="54">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Estamos aqui hoje a debater uma 
proposta de lei da Região Autónoma dos Açores que irá permitir consagrar em letra de lei o direito dos açorianos 
aos cuidados médicos. Este é um tema fundamental para os Açores, este é um tema fundamental para todos 
os açorianos. 
O acesso à saúde é um direito que não poderia continuar a ser negado aos açorianos, nem estes serem alvo 
de discriminação devido à sua situação de insularidade. Apesar da universalidade, da igualdade e do livre acesso 
aos cuidados de saúde serem princípios constitucionais, a realidade é que estes princípios foram violados nos 
Orçamentos do Estado de 2013, 2014 e 2015, ao serem inscritas normas que discriminavam os açorianos no 
acesso a cuidados médicos prestados no continente, exigindo o pagamento destes cuidados por parte do serviço 
regional de Saúde. E, recorde-se, ao longo de todos estes anos, a Região Autónoma dos Açores nunca cobrou 
ao Serviço Nacional de Saúde os cuidados de saúde prestados a cidadãos residentes no continente que 
recorressem aos hospitais ou a outras unidades de saúde açorianas. 
Havia, pois, uma manifesta ausência do princípio de reciprocidade. Por esse motivo, o Grupo Parlamentar 
do Partido Socialista apresentou a proposta 123-C, de alteração ao Orçamento do Estado para 2016, que 
permitiu garantir este ano o princípio da reciprocidade e aos utentes das regiões autónomas o direito aos 
cuidados de saúde prestados no continente, bem como aos utentes do Serviço Nacional de Saúde o acesso aos 
cuidados de saúde nos Açores. 
Não obstante o Orçamento do Estado para 2016, a Assembleia Legislativa Regional dos Açores entendeu 
apresentar esta proposta de lei para aprovação desta Assembleia da República, e, no nosso entender, fez muito 
bem. A Assembleia Legislativa da Região Autónoma dos Açores é um órgão legitimado constitucionalmente e 
tem o dever de defender que os direitos dos açorianos sejam protegidos pelo princípio da regularidade e da 
estabilidade públicas. É essencial que este direito se torne lei. 
O livre acesso dos açorianos à saúde não pode ficar à mercê das vontades políticas de ocasião, 
consubstanciadas em eventuais regras de filantropia ou caridade, nem em função de leituras políticas instáveis </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="55">Para uma intervenção, em nome do PSD, tem a palavra o Sr. 
Deputado António Ventura. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1955" speaker-name="António Lima Cardoso Ventura" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Ventura (PSD)" page-start="55">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: É um facto que os açorianos têm 
de recorrer ao Serviço Nacional de Saúde, assim como os madeirenses, para efetuarem determinados 
tratamentos. Sempre foi assim e não só nos últimos quatro anos, como o PS tenta fazer passar a ideia. 
É um facto, também, que essa questão sempre esteve ao nível de um acerto de contas entre os Governos 
das Regiões Autónomas dos Açores e da Madeira e o Governo central. Sempre foi assim e não vale a pena 
dizer que isso é culpa dos últimos quatro anos, como o PS tenta passar a ideia. Mas também é um facto que o 
Governo anterior, da responsabilidade do PSD e CDS, iniciou procedimentos neste sentido, para resolver esta 
questão, e, para isso, criou um grupo de trabalho onde estavam as Regiões Autónomas. Aliás, a Região 
Autónoma dos Açores tem vindo a faltar e a não dar resposta a essa questão, até à data em que foi interrompida 
a governação do anterior Governo. Verdade seja dita, esta questão atravessou 10 anos dos governos de 
Sócrates e de outros governos, mesmo da responsabilidade do PSD e do PSD/CDS, e só agora, com o anterior 
Governo, se iniciaram os procedimentos para que se resolva esta questão. 
Todavia, se esta questão é importante, mais importante, e é o que querem os açorianos, é que no seu 
território, na sua terra, existam serviços de qualidade e, relativamente ao serviço de saúde prestado na Região 
Autónoma dos Açores — e falo da Região Autónoma dos Açores porque está aqui um dos seus responsáveis, 
que foi Presidente do Governo Regional durante muitos anos, e, segundo dizem, é quem ainda manda na política 
dos Açores —, passo a citar um comunicado da Ordem dos Médicos, de há 15 dias, que diz o seguinte: «Não é 
admissível esta política autista e autodestrutiva a que se vem assistindo no serviço regional de saúde». Ainda 
segundo este comunicado, estão a ser implementadas, no sector da saúde na região, medidas imediatistas e 
inconscientes. Vejam, estas medidas têm conduzido a uma «(…) deterioração da qualidade assistencial 
prestada às populações, aumentos de custos e crescimento das desigualdades no acesso a cuidados de 
saúde». 
E, Srs. Deputados, oiçam, oiçam porque o que eu agora vou dizer é muito parecido com o que está a 
acontecer cá fora, é muito idêntico: «a instituição de medidas persecutórias e chantagistas». Isto é dito pela 
Ordem dos Médicos e é muito parecido com o que se passa cá fora em outros sectores, onde ninguém pode 
informar da verdade, que é logo atacado. 
Isto é, efetivamente, o que está a passar-se na Região Autónoma dos Açores. É importante resolver os 
problemas cá fora, mas é mais importante, e os açorianos gostam e querem, que o serviço regional de saúde 
seja um serviço de qualidade e que a ele tenham acesso. 
Vinte anos de socialismo nos Açores levou a essa deterioração e quem o diz são os próprios profissionais 
de saúde; não é o PSD, são os próprios profissionais de saúde, é a Ordem dos Médicos que o diz. Está feita a 
avaliação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="56">Para uma intervenção, em nome do Grupo Parlamentar do 
Bloco de Esquerda, tem a palavra o Sr. Deputado Paulino Ascenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2125" speaker-name="José Paulino Carvalho De Ascenção" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Paulino Ascenção (BE)" page-start="56">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A consagração deste princípio da 
reciprocidade na prestação de cuidados de saúde pelo Serviço Nacional de Saúde aos utentes das Regiões 
Autónomas e pelos serviços regionais aos utentes do continente é algo de muito positivo e apraz-me registar 
que se tenham reunido as condições para consagrar em letra de lei este princípio na atual Legislatura e com a 
maioria de esquerda que suporta o atual Governo. 
Os serviços regionais de saúde não podem oferecer à população todas as valências. Atendendo à dimensão 
reduzida dessa população não se justifica e, portanto, os residentes têm de deslocar-se pontualmente ao 
continente para terem acesso a determinados cuidados de saúde. 
Ora, circunstâncias várias também determinam que os utentes do Serviço Nacional de Saúde recorram a 
unidades de saúde nas Regiões Autónomas e, em nome da solidariedade, da continuidade territorial, da 
universalidade dos cuidados de saúde e porque somos todos portugueses, que os custos devem ser suportados 
pelo serviço que os presta e não debitado ao serviço de origem dos utentes. 
Cumpre-me dar aqui uma nota sobre a situação em que se encontra o serviço regional de saúde, que é 
lastimável, de grande degradação das instalações e equipamentos e onde falta de tudo um pouco. Faltam 
médicos, enfermeiros, medicamentos, há equipamentos sem manutenção, parados há mais de um ano, como é 
o caso de um equipamento de ressonância magnética, e onde os familiares dos pacientes são convidados a 
levar de casa coisas tão simples como o papel higiénico para aqueles que se encontram internados. 
Esta situação resulta de uma estratégia de destruição do serviço público de saúde para favorecer negócios 
privados, transformando a saúde das pessoas em negócios, obedecendo à logica de que quem pode pagar, 
paga, quem não pode pagar, morre à porta do hospital. 
Esta situação é paradoxal, numa região que, aparentemente, é rica, que mostra um PIB per capita acima da 
média nacional e cujo orçamento regional financia três equipas na primeira liga de futebol nacional. Mas são 
estas as opções de um poder regional que há 40 anos governa para benefício de um grupo de famílias 
privilegiadas que dominam os negócios e a política na região e que desdenha das pessoas que elegeram esse 
mesmo poder. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="56">Para uma segunda intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada 
Lara Martinho. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2066" speaker-name="Lara Fernandes Martinho" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Lara Martinho (PS)" page-start="56">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Em relação à intervenção do Sr. 
Deputado António Ventura, o único aspeto relevante e que é importante referir é que os senhores agravaram o 
problema nos últimos anos. Nós estamos a resolver o problema. E, a partir de agora, qualquer açoriano vai 
poder ter acesso aos serviços e aos cuidados de saúde no continente de igual forma como um qualquer outro 
português, sem serem imputados esses custos ao serviço regional de saúde. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2153" speaker-name="Sara Martins Marques Dos Santos Madruga Da Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Sara Madruga da Costa (PSD)" page-start="56">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="56">Para que efeito, Sr.ª Deputada? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2153" speaker-name="Sara Martins Marques Dos Santos Madruga Da Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Sara Madruga da Costa (PSD)" page-start="56">Para uma interpelação à Mesa, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="56">Sobre? </utterance>
  <utterance speaker-id="2153" speaker-name="Sara Martins Marques Dos Santos Madruga Da Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Sara Madruga da Costa (PSD)" page-start="57">Sr. Presidente, é para questionar uma afirmação feita pelo Sr. 
Deputado do Bloco de Esquerda Paulino Ascenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="57">Sr.ª Deputada, as interpelações à Mesa são sobre a condução 
dos trabalhos. Não posso conceder-lhe a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2153" speaker-name="Sara Martins Marques Dos Santos Madruga Da Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Sara Madruga da Costa (PSD)" page-start="57">Mas se for sobre a condução dos trabalhos, posso configurar a 
minha interpelação dessa forma. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="57">Então, qual é o problema da condução dos trabalhos, Sr.ª 
Deputada?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2153" speaker-name="Sara Martins Marques Dos Santos Madruga Da Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Sara Madruga da Costa (PSD)" page-start="57">Sr. Presidente, é só para pedir ao Sr. Deputado Paulino Ascenção 
que esclareça a Câmara… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="57">Não posso conceder-lhe a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2153" speaker-name="Sara Martins Marques Dos Santos Madruga Da Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Sara Madruga da Costa (PSD)" page-start="57">Então, tudo bem. Fica registada a minha intenção de interpelação 
à Mesa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2004" speaker-name="Carlos Filipe De Andrade Neto Brandão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Filipe Neto Brandão (PS)" page-start="57">Qual é a intenção?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="57">Não havendo mais pedidos de inscrição para intervir sobre o 
ponto cinco da nossa ordem de trabalhos, passamos ao ponto seis, que consta da apreciação da petição n.º 
24/XIII (1.ª) — Apresentada por José Duarte de Almeida Ribeiro e Castro e outros, solicitando à Assembleia da 
República a simplificação dos requisitos legais para a apresentação de iniciativas legislativas de cidadãos e de 
iniciativas populares de referendo, bem como a consagração de prazos para a sua apreciação, conjuntamente 
com os projetos de lei n.os 136/XIII (1.ª) — Segunda alteração à Lei n.º 17/2003, de 4 de junho (Iniciativa 
Legislativa de Cidadãos) (PCP), 167/XIII (1.ª) — Altera a Lei n.º 17/2003, de 4 de junho, que regula a Iniciativa 
Legislativa de Cidadãos (segunda alteração à Lei n.º 17/2003, de 4 de junho) (BE), 188/XIII (1.ª) — Altera a Lei 
n.º 17/2003, de 4 de junho (Iniciativa Legislativa de Cidadãos), simplificando os procedimentos e requisitos nela 
previstos (CDS-PP), 208/XIII (1.ª) — Segunda alteração à Lei n.º 17/2003, de 4 de junho, para tornar acessível 
a Iniciativa Legislativa de Cidadãos (Os Verdes), 210/XIII (1.ª) — Aprova a segunda alteração à Lei n.º 17/2003, 
de 4 de junho, procedendo à revisão dos requisitos e procedimentos de entrega de iniciativas legislativas de 
cidadãos (PS), 212/XIII (1.ª) — Segunda alteração à Lei n.º 17/2003, de 4 de junho, reduzindo em 20% o número 
de assinaturas necessárias para a apresentação de iniciativas legislativas de cidadãos (PSD) e 213/XIII (1.ª) — 
Quinta alteração à Lei n.º 15-A/98, de 3 de abril, que aprova a Lei Orgânica do Regime do Referendo, reduzindo 
em 20% o número de assinaturas necessárias para a apresentação de iniciativas populares de referendo (PSD), 
na generalidade, e com o projeto de deliberação n.º 7/XIII (1.ª) — Propõe a criação de um grupo de trabalho 
para estudo e implementação de um mecanismo de entrega eletrónica das iniciativas legislativas de cidadãos 
(CDS-PP). 
Em primeiro lugar, tem a palavra o Sr. Deputado António Filipe, do PCP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="57">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Naturalmente que queremos 
cumprimentar os peticionários e dizer que o PCP sempre foi favorável à consagração, primeiro na Constituição 
e depois na lei, da iniciativa legislativa popular — aliás, foi por proposta do PCP que foi consagrada 
constitucionalmente esta possibilidade — e sempre considerou, também, que a solução adotada na lei, quanto 
ao número de assinaturas, era manifestamente excessiva e desproporcionada. 
Daí que, desde há várias Legislaturas, tenhamos vindo a propor que seja suficiente o número de 5000 
assinaturas para que uma iniciativa legislativa de cidadãos possa ser admitida na Assembleia da República. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="58">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Sandra 
Cunha. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2150" speaker-name="Sandra Mestre Da Cunha" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Sandra Cunha (BE)" page-start="58">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Antes de mais, quero saudar os 
peticionários, que lembram a esta Casa a necessidade de agilizar e introduzir melhoramentos nos instrumentos 
de participação cidadã na vida política. 
Consagrado constitucionalmente, o direito de participação ativa nos assuntos públicos do País foi 
aprofundado através da criação de vários instrumentos, de que são exemplos a petição popular ou o direito de 
iniciativa legislativa ou referendária. 
De facto, são mecanismos que, ao retirarem o monopólio da iniciativa política aos partidos políticos, 
aproximam os cidadãos e as cidadãs do Parlamento, aumentam a transparência, aprofundam a cidadania e, 
com isso, a democracia só tem a ganhar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="58">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2150" speaker-name="Sandra Mestre Da Cunha" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Sandra Cunha (BE)" page-start="58">A aprovação, em 4 de junho de 2003, da Lei n.º 17/2003 permitiu concretizar 
o disposto no artigo 167.º da Constituição da República Portuguesa e dar corpo ao exercício do direito de 
iniciativa legislativa de cidadãos, permitindo-lhes, assim, propor alterações no quadro legislativo de acordo com 
as suas preocupações, os seus anseios, as suas necessidades. </utterance>
  <utterance speaker-id="2052" speaker-name="Jorge Duarte Gonçalves Da Costa" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Jorge Duarte Costa (BE)" page-start="59">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2150" speaker-name="Sandra Mestre Da Cunha" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Sandra Cunha (BE)" page-start="59">Não faz sentido que se possa apresentar uma candidatura presidencial com 
7500 assinaturas mas que sejam exigidas 35 000 para este tipo de iniciativa. Propomos que se reduza 
substancialmente o número de assinaturas necessário às ILC (iniciativas legislativas de cidadãos) para as 4000. 
Consideramos ainda que importa também rever a forma de submissão deste tipo de iniciativas. As petições 
são passíveis de ser entregues por via eletrónica, por e-mail e por plataformas adequadas ao efeito, e estas 
iniciativas também devem funcionar da mesma forma e ser entregues da mesma forma, em suporte de papel ou 
em suporte eletrónico. 
Também a exigência relativa aos elementos identificativos dos subscritores devem ser revisitadas e 
simplificadas. O número de eleitor é facilmente acessível pelos serviços da Assembleia da República e, portanto, 
consideramos que bastaria, para identificar os subscritores das iniciativas legislativas de cidadãos, o nome 
completo, o número do cartão do cidadão ou do bilhete de identidade e a data de nascimento. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="59">Peço-lhe que termine, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2150" speaker-name="Sandra Mestre Da Cunha" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Sandra Cunha (BE)" page-start="59">Vou já terminar, Sr. Presidente. 
Consideramos que estas alterações promovem o envolvimento e a participação cidadã na vida e na decisão 
política e aprofundam a qualidade do nosso sistema democrático. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="59">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Vânia 
Dias da Silva. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="59">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Começo por cumprimentar 
o Sr. Peticionário, que se encontra a assistir aos nossos trabalhos, a quem deixo, desde já, uma palavra de 
reconhecimento pelo impulso que deu a esta iniciativa legislativa, que, de resto, é consensual, pelo menos, 
quanto à questão dos requisitos mas não tanto quanto à questão do número necessário de assinaturas. 
O CDS defende uma iniciativa como esta sobretudo por causa da qualidade, da robustez e da longevidade 
de uma democracia. Esta qualidade da democracia afere-se também pelo grau de envolvimento, de 
responsabilização e participação dos cidadãos. Portanto, o CDS entendeu que fazia sentido tratarmos esta 
matéria. 
Numa época em que o afastamento entre eleitos e eleitores impera e preocupa, numa época em que a 
distância dos cidadãos da vida pública é, a cada dia que passa, mais evidente — no que as taxas de abstenção 
nos atos eleitorais são um barómetro infalível —, numa época em que a desconfiança e a descrença na e da 
política ganham cada vez mais corpo, é absolutamente vital encontrar caminhos que invertam essa tendência e 
que chamem de novo quem realmente pode e deve ter uma palavra a dizer: os cidadãos. </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="60">Em que círculos eleitorais?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="60">É assim, é verdade, isso está estudado, Sr. Deputado. Comprovar-
me-á depois que não é verdade. 
É por essa razão que nos parece razoável aproximarmos estas duas realidades e por isso propomos um 
número de 25 000. 
O Sr. Deputado diz que não. Avaliaremos a seguir, estudaremos e teremos oportunidade de 
o fazer em sede própria. 
Sendo certo que o argumento de que para se eleger o Presidente da República bastam 7500 assinaturas 
não colhe, porque uma coisa é permitir-se que um cidadão se candidate à Presidente da República e outra são 
os votos efetivamente necessários para o eleger. Portanto, esse argumento também não colhe. 
A segunda via, abrindo a possibilidade de a apresentação da ILC ser feita por via eletrónica. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="60">Lá se vai a democratização da democracia! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="60">É, de facto, incompreensível que, numa era da facilitação da 
comunicação, a apresentação da ILC não seja feita por essa via. 
De resto, esta proposta vem na senda da desburocratização e da remoção de obstáculos ao dia-a-dia dos 
cidadãos, não fazendo sentido não tentarmos tratá-la. 
Obviamente, não podemos descurar as cautelas e as garantias necessárias a esta mudança. Por isso, porque 
as questões tecnológicas têm uma dimensão técnica que pode ter problemas, como já experimentámos aqui no 
Parlamento, propomos também que seja criado um grupo de trabalho que, por um lado, verifique a segurança e 
a fiabilidade de um sistema independente de receção eletrónica de ILC, quer pela Internet quer por correio 
eletrónico, e, por outro, recolha a experiência de outros países europeus na matéria, no sentido de se adotarem 
as melhores práticas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="60">Peço-lhe que termine, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="60">Vou concluir, Sr. Presidente. 
Este é um caminho que obviamente está muito longe de resolver os problemas que a democracia enfrenta, 
mas constitui um pequeno passo nessa direção. E o CDS está a identificar outros, em que está a trabalhar, para 
podermos definitivamente voltar a aproximar os cidadãos dos eleitores, que é o essencial numa democracia que 
pretendemos robusta. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="60">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa 
Apolónia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="60">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Em primeiro lugar, quero 
também, em nome do Grupo Parlamentar do Partido Ecologista «Os Verdes», saudar os peticionários que, como 
se vê pelo número de propostas arrastadas para discussão com esta petição, acabaram por mobilizar o 
Parlamento para um processo legislativo já discutido noutras Legislaturas. E isto para dizer também que Os </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="61">Peço-lhe que termine, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="61">Vou terminar, Sr. Presidente. 
Hoje, apenas é permitido que sejam obtidas de uma forma presencial e nós propomos que também possam 
ser obtidas eletronicamente.  
Consideramos que é uma incongruência que se permita que cheguem à Assembleia da República 
assinaturas por via eletrónica, por exemplo, na apresentação das petições à Assembleia da República, e não se 
permita o mesmo para a iniciativa legislativa de cidadãos. Ou se aceita a credibilidade das assinaturas 
eletrónicas ou não aceita; como já se aceitou, não faz sentido que não aceite para a ILC. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="61">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Filipe 
Neto Brandão, do Partido Socialista. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2004" speaker-name="Carlos Filipe De Andrade Neto Brandão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. FilipeNetoBrandão (PS)" page-start="61">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O debate sobre as relações entre 
a sociedade civil e os parlamentos está, como todos sabemos, no centro do estabelecimento de novas formas 
de participação cívica nos Estados modernos. 
Ora, tanto esta petição, que mais de 4000 cidadãos apresentaram a esta Assembleia da República no final 
do ano de 2015, bem como os sete projetos de lei e o projeto de deliberação que hoje estão em discussão, são 
formas sérias e qualificadas de promovermos este debate. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="62">Para a última intervenção sobre este ponto, tem a palavra o 
Sr. Deputado José Silvano, do PSD. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1647" speaker-name="José Maria Lopes Silvano" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. JoséSilvano (PSD)" page-start="62">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Apesar de a lei orgânica do referendo 
e de a lei das iniciativas legislativas de cidadãos atuais ainda serem credíveis, entendemos que o tempo também 
permite, ou exige, algumas alterações. E dizemo-lo não de agora, já o dissemos no programa eleitoral que 
apresentámos juntamente com o CDS-PP na coligação Portugal à Frente, em que assumimos que iriamos 
promover a simplificação dos procedimentos e dos requisitos legais exigidos. Estamos a cumprir, com estes dois 
projetos de lei, o que prometemos no nosso programa eleitoral. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="62">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1647" speaker-name="José Maria Lopes Silvano" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. JoséSilvano (PSD)" page-start="62">O PSD apresenta dois projetos de lei que pretendem a redução de 20% do 
número de proponentes ou de assinaturas de proponentes, passando para 28 000 as iniciativas legislativas de 
cidadãos e para 60 000 o referendo. 
Não podemos lançar números sem os justificar ou sem ter critérios objetivos para os poder demonstrar. As 
atuais 35 000 assinaturas exigidas — apesar de se terem aqui dado exemplos onde foram eleitos Deputados 
com 17 000 e 20 000 votos, também há exemplos onde foram eleitos com mais de 35 000 e até 40 000 votos, 
principalmente nos círculos grandes — tinham em mente, naquela altura, o número necessário para eleger um 
Deputado, em média. </utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="63">O PSD está a achincalhar esta matéria! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1647" speaker-name="José Maria Lopes Silvano" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. JoséSilvano (PSD)" page-start="63">Por isso, digo — e digo-o com toda a convicção — que os senhores ainda não 
conseguiram mudar. É que o modelo constitucional que se aplica em Portugal, hoje, é o da democracia 
representativa e não é o da democracia direta. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="63">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1647" speaker-name="José Maria Lopes Silvano" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. JoséSilvano (PSD)" page-start="63">Repito: é o da democracia representativa e não o da democracia direta! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="63">Vou pedir-lhe que termine, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1647" speaker-name="José Maria Lopes Silvano" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. JoséSilvano (PSD)" page-start="63">A democracia direta pode enriquecê-lo mas não pode anular este princípio. 
Por isso, meus amigos, e para terminar, quero dizer-vos que a democracia não pode ser só a democracia 
direta. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="63">Não estamos a falar de assinaturas para o seu impeachment! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1647" speaker-name="José Maria Lopes Silvano" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. JoséSilvano (PSD)" page-start="63">Deixe-me terminar, Sr. Deputado. 
Os Deputados e os partidos podem não fazer toda a democracia, mas são essenciais para que haja 
democracia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="63">Fica assim concluído este ponto. 
Srs. Deputados, ao último ponto da nossa ordem do dia, que é relativo às propostas de resolução n.os 1/XIII 
(1.ª) — Aprova a Convenção entre a República Portuguesa e o Reino da Arábia Saudita para Evitar a Dupla 
Tributação e Prevenir a Evasão Fiscal em Matéria de Impostos sobre o Rendimento, assinada em 8 de abril de 
2015, e 2/XIII (1.ª) — Aprova a Convenção entre a República Portuguesa e o Sultanato de Omã para Evitar a 
Dupla Tributação e Prevenir a Evasão Fiscal em Matéria de Impostos sobre o Rendimento, assinada em Lisboa, 
em 28 de abril de 2015, não estão atribuídos tempos. Aliás, estas propostas de resolução já foram votadas. 
Srs. Deputados, de seguida, o Sr. Secretário vai dar conta de uma iniciativa que acabou de dar entrada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="63">Sr. Presidente e Srs. Deputados, deu entrada na Mesa, e foi admitido, 
o projeto de resolução n.º 301/XIII (1.ª) — Pelo efetivo cumprimento do reconhecimento da fibromialgia e dos 
direitos dos doentes fibromiálgicos (PCP), que baixa à 9ª Comissão. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="64">Srs. Deputados, concluídos os nossos trabalhos de hoje, 
informo que a próxima reunião plenária terá lugar na quarta-feira, dia 11 de maio, às 15 horas, com a seguinte 
ordem do dia: interpelação n.º 2/XIII (1.ª) — Centrada nos problemas das assimetrias regionais, da desertificação 
e do despovoamento do território e nas políticas necessárias para assegurar o desenvolvimento equilibrado do 
País (PCP). 
Boa tarde e bom fim de semana, Srs. Deputados. 
Está encerrada a sessão. </utterance>
</debate>
