<debate period="r3" legislature="13" legislative_session="1" number="13" date="2015-12-03">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2">Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Membros do Governo, Sr.  e Srs. Deputados, Sr.  e Srs. 
asJornalistas, Sr.  e Srs. Funcionários, temos quórum, pelo que declaro aberta a sessão. 
Eram 10 horas e 5 minutos. 
Solicito às autoridades que abram as galerias. as
Peço aos Srs. Membros do Governo e às Sr.  e Srs. Deputados que tomem os seus lugares. 
Srs. Deputados, vamos continuar o debate sobre o Programa do XXI Governo Constitucional. A Mesa 
pensa concluir o debate durante a manhã, deixando para a tarde o encerramento do mesmo e a votação. 
Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Catarina Martins. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="2">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.  e Srs. Deputados: Há 
quem tenha ido votar, no dia 4 de outubro, acreditando que a sobretaxa iria ser devolvida e que o esbulho 
fiscal seria ressarcido. Há quem tenha encontrado, na promessa de uma economia a crescer, a redenção 
pelos sacrifícios que sofreu. Há quem pensou que a asfixia da escola pública ou do SNS seria agora 
compensada com um défice finalmente controlado. 
Não deixa, por isso, de ser estranho que a direita, tão empenhada em repetir à exaustão a teoria da 
ilegitimidade do Governo, como se os Deputados e Deputadas eleitos não tivessem todos a mesma 
legitimidade na criação de soluções de governo, e que tanto falou de ilegitimidade neste debate, não tenha 
encontrado, ainda, um segundo sequer para falar da fraude eleitoral que foi a sua campanha. 
Não há uma palavra sobre a sobretaxa, que, afinal, não é devolvida. Foi tudo mentira! Nada sobre a 
economia estagnada e de não haver meio de o desemprego descer, depois de todos os anúncios da 
recuperação que, afinal, não chegou e de todos os sacrifícios que impuseram! Nada mais sobre um falhanço 
da meta do défice, sobre os continuados problemas do sistema financeiro, sobre a dívida, que triplicou, depois 
de tudo o que fizeram o País passar! 
Ao Bloco de Esquerda os números que têm vindo a público não surpreendem, dissemo-lo desde logo: 
propaganda e mentira! 
A confirmação pública e oficial do que era evidente não nos sossega, não gostamos de más notícias para o 
País, mesmo quando nos dão razão —, mas é mais uma demonstração da absoluta necessidade de uma 
solução de governo que afaste PSD e CDS e que possa travar o empobrecimento do País. 
Tirem-nos de lá! «Tirem-nos de lá» era a exigência de um País farto de ser enganado e que não suportava 
mais empobrecimento, e foi a esta exigência que respondemos! 
O acordo que foi possível estabelecer para uma solução maioritária que trave o empobrecimento não 
assenta apenas no afastamento da direita, o que já não era coisa pouca. Assenta em compromissos concretos 
para reconstruir direitos laborais, recuperar salários e pensões, proteger o Estado social, travar privatizações. 
O empenho do Bloco de Esquerda, na criação desta solução, será o mesmo para que seja bem-sucedida a 
partir do dia de hoje. Sem ambiguidades, mas também sem transigências, seremos garantia do cumprimento 
do acordo para travar o empobrecimento. 
E do mesmo modo franco com que participámos na construção desta solução e com o mesmo empenho 
com que a defenderemos quotidianamente, comprometemo-nos, também, a não abdicar do nosso programa. 
Fazê-lo seria abandonar a força que permitiu este acordo. Foi quem votou pela mudança, quem com o seu 
voto reforçou o Bloco de Esquerda, que provocou a alteração da relação de forças no Parlamento e abriu 
portas à esperança que alimenta o compromisso que sustenta um Programa para parar o empobrecimento. </utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="3">E a resposta foi bonita! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="3">Não pode o Governo esconder-se no Banco de Portugal, nem o Banco de 
Portugal continuar a apresentar pela calada faturas cada vez mais pesadas aos contribuintes portugueses. Ver 
o ministro das privatizações da direita, agora contratado pelo Banco de Portugal, ver Sérgio Monteiro 
apresentar projetos de reestruturação do Novo Banco em Bruxelas, que, aqui, ninguém conhece, lembra 
demasiado o passado para dar garantias de futuro. 
Uma coisa é certa: com a mesma determinação com que defenderemos um governo capaz de travar o 
empobrecimento exigimos uma clara prestação de contas sobre o sistema financeiro e a defesa intransigente 
dos interesses do Estado e do erário público, face a uma banca e a um regulador que falharam vezes demais. 
Escusa a direita de querer ver nesta afirmação qualquer ambiguidade do Bloco de Esquerda, face ao 
compromisso que assumimos com o Partido Socialista e com todo o País. 
Recusar esconder problemas não é fonte de instabilidade política; escondê-los, como sempre fez a direita, 
é que trouxe instabilidade permanente à vida das pessoas. 
A mudança de política passa, também, por aqui. Trilhar um caminho novo, capaz de romper com o 
empobrecimento a que a direita sujeitou o País e que responda à esperança de um País inteiro num futuro 
mais digno, exige tanto compromisso como exige clareza. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Pela ordem de inscrições, agora seria a vez de o CDS intervir, mas, como o Sr. 
Deputado do CDS inscrito não se encontra presente, dou a palavra ao PCP. </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="4">Não, Sr. Presidente. Não há problema. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4">Então, tem a palavra, Sr. Deputado João Oliveira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="4">Sr. Presidente, às faltas do CDS há sempre uma resposta comunista a dar, 
não se preocupe. 
 as as
Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Membros do Governo, Sr.  e Srs. Deputados: 22 dias depois de rejeitado o 
Programa do Governo com que o PSD e CDS se apresentaram à Assembleia da República sem condições 
para governar discutimos, agora, o Programa do Governo que o Sr. Presidente da República dispunha desde o 
início, por indicação dos partidos representados na Assembleia da República, mas que se recusou a empossar 
até que não lhe restou alternativa, como o próprio reconheceu. 
Comparando o discurso do PSD e CDS de há 22 dias com o deste debate poderá parecer que está tudo na 
mesma, mas a verdade é que não está, muita coisa aconteceu nestes 22 dias. 
O governo do PSD e CDS, empossado pelo Presidente da República, foi demitido pela Assembleia da 
República, como já tinha sido anunciado que aconteceria antes de tomar posse. Apesar de demitido, esse 
Governo PSD/CDS entendeu violar, por uma última vez, a Constituição, desrespeitando os limites impostos a 
um governo em funções de gestão, dando um novo passo na negociata da venda da TAP. 
Assistimos, também, ainda em pleno consulado PSD/CDS e com a participação dos seus representantes 
políticos à ocupação da Casa do Douro com recurso à força, com arrombamento de fechaduras, expulsão de 
quem se encontrava no edifício e a entrega do mesmo a quem PSD e CDS tinham já designado como 
beneficiários do saque. Tudo executado com recurso ao abuso de autoridade para consumar a retirada da 
Casa do Douro aos viticultores durienses e a sua entrega às grandes casas exportadoras sem que se saiba o 
que terá, entretanto, acontecido ao valiosíssimo património ali depositado. 
Também o Banif foi, entretanto, confirmado como uma preocupação que pesa sobre a cabeça dos 
portugueses. Por quatro vezes o PCP questionou o ex-Ministro Passos Coelho na Assembleia da República 
sobre a situação do Banif; por quatro vezes foram dadas respostas que indiciavam o cumprimento pelo Banco 
das obrigações assumidas perante o Estado português. Foi preciso demitir o Governo PSD/CDS para se ficar 
a saber que o Banco não vai devolver os 1100 milhões de euros dos portugueses que PSD e CDS ali 
enterraram, só falta saber quem vai responder por isso. 
Num outro plano, os dados do INE vieram, entretanto, confirmar a falsidade da propaganda do PSD e CDS 
sobre o crescimento económico, o desemprego e a sobretaxa de IRS, cuja devolução em 35%, anunciada pelo 
PSD e CDS em tempo de eleições, se confirmou como um monumental embuste eleitoral, não havendo, afinal, 
lugar a qualquer devolução. 
Os dados da execução orçamental vieram, também, desmentir todas as promessas feitas pelo PSD e CDS, 
quanto ao défice para 2015, confirmando que a única meta que o anterior Governo PSD/CDS conseguiu 
alcançar foi a de falhar todas as previsões económicas e orçamentais durante quatro anos, sem nunca prestar 
contas pelo destino dado aos milhares de milhões de euros que extorquiram com os sacrifícios impostos aos 
portugueses em nome dessas metas falhadas. 
Ora, perante a gravidade dos problemas que atingem o País, perante a necessidade de apurar 
responsabilidades de quem tomou estas decisões e tomar medidas para responder às dificuldades que o País 
enfrenta, PSD e CDS limitam-se a repetir, neste debate, a mesma ladainha da sua falsa vitória nas eleições e 
do seu direito divino a governar. as
Sr.  e Srs. Deputados do PSD e do CDS, no dia 10 de novembro tiveram já oportunidade de confirmar que 
o que obtiveram nas últimas eleições foi uma pesada derrota eleitoral. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="5">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="5">Ainda assim, tivemos já neste debate, em intervenções do PSD e do CDS, 
uma amostra da visão que teríamos como futuro, se os dois continuassem a governar. 
Ambos, PSD e CDS, criticam as medidas de recuperação de rendimentos, de salários e de pensões, 
porque permitem o aumento do consumo e isso é errado, em termos abstratos. as
Sr.  e Srs. Deputados do PSD e do CDS, o aumento de consumo que possa resultar da recuperação de 
rendimentos que está em perspetiva não é o aumento de consumo que os senhores promoveram e que se 
traduziu no aumento da venda de produtos de luxo, nomeadamente de automóveis de luxo, em anos de crise. 
A realidade é outra! 
No País, que os senhores já não desgovernam, as vossas políticas deixam mais de um em cada quatro 
portugueses na pobreza, num total de quase 3 milhões de pobres. Pior do que isso: há um em cada quatro 
portugueses que se encontra em privação material, o que significa que não tem dinheiro para manter a casa </utterance>
  <utterance speaker-id="2154" speaker-name="Sérgio Sousa Lopes Freire De Azevedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Sérgio Azevedo (PSD)" page-start="6">Conversa! É só conversa! 
 as as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="6">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Membros do Governo, Sr.  e Srs. Deputados: 
Com o Governo PSD/CDS, que aqui foi apresentado há 22 dias, não seria, sequer, possível reconhecer que as 
políticas do Governo anterior foram erradas, muito menos seria possível dar os primeiros passos para 
responder aos problemas urgentes do povo e do País. 
O Programa do Governo do PS, que aqui discutimos, não é o programa do PCP, mas incorpora matérias 
que resultam da discussão feita e da convergência que foi possível identificar para responder aos problemas 
mais urgentes dos portugueses, do emprego, dos salários e rendimentos, das pensões e prestações sociais, 
dos direitos, das funções sociais do Estado e dos serviços públicos, nomeadamente da saúde, da educação, 
da segurança social e da cultura. 
O alcance desta convergência não pode ser desvalorizado, como se não tivesse significado e como se não 
tivesse tradução concreta nas questões já aqui referidas ontem, e hoje mesmo repetidas, dos salários e das 
pensões, das 35 horas de trabalho, do combate à precariedade, da redução da sobretaxa e outras medidas 
fiscais a adotar, da dotação do Serviço Nacional de Saúde dos meios e recursos humanos, técnicos e 
financeiros adequados à prestação de cuidados de saúde de qualidade, do reforço das condições de acesso à 
educação, do desenvolvimento da ciência, do acesso à política de proteção social que este Governo 
PSD/CDS, que até dia 4 de outubro mantinha uma maioria absoluta na Assembleia da República, negou a 
milhões de portugueses. 
É certo que este Governo do Partido Socialista terá de enfrentar a contradição entre a propaganda do 
anterior Governo PSD/CDS e a realidade nacional, bem como a contradição entre a concretização dos 
objetivos inscritos no seu Programa e o quadro de dificuldades e constrangimentos, internos e externos, que 
estão colocados ao País. Isto porque, ao contrário do que afirma a propaganda do PSD e CDS, Portugal está </utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="7">Vai ficar na foto, vai! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="7">… e para que a recuperação de direitos e os avanços nas condições de 
trabalho e de vida dos portugueses possam chegar a tempo, ao contrário das intervenções do CDS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Sr. Deputado João Oliveira, a Mesa não regista inscrições para pedir 
esclarecimentos. 
Agora, sim, para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Paulo Portas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="7">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro — vírgula —, mas não o Primeiro-
Ministro que o povo escolheu,… 
 as
Sr.  e Srs. Deputados: Cumprimento os membros do Governo. Desejo-vos bom trabalho e boa sorte. 
É imenso o que nos separa de vós. Porém, Portugal é o País de todos nós e é a pensar no superior 
interesse de Portugal que vos cumprimento. É uma saudação dirigida a quem se senta na bancada dos 
Deputados, onde, democraticamente, o povo nos elegeu para estar, é também uma saudação dirigida a quem 
se senta na bancada do Governo, onde o povo, quando votou, não vos colocou. 
Começo pela vírgula inabitual que mencionei ao dirigir-me ao Primeiro-Ministro. Fi-lo, porque há um 
conjunto de verdades meridianas que antecedem este debate e condicionam o seu desfecho. 
O Dr. António Costa é o primeiro Chefe de Governo — que o é — que perdeu as eleições. Eis uma 
estranha marca de água! 
O Dr. António Costa é mesmo o único militante socialista de quem se pode dizer que chega a Primeiro-
Ministro sem legitimidade política para o ser. 
Venceu folgadamente as eleições primárias em que o PS escolheu, expressamente, o seu candidato a 
Primeiro-Ministro, mas perdeu fragorosamente as eleições gerais em que os portugueses escolheram o 
Primeiro-Ministro que queriam. Eis uma incómoda certidão de nascimento! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="8">Se ganharam as eleições, por que é que não são governo?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="8">Isto quer dizer que o Primeiro-Ministro o é por abuso e benefício de um 
intervalo popular. Eis o que define uma precariedade essencial! 
Enfim, do Dr. António Costa se poderá sempre dizer que os fins justificaram os meios. 
Contados os votos, recusou ser parte de uma maioria maior. Não lhe bastou ser leal, influente e até 
determinante chefe de uma oposição à maioria relativa, proclama, euforicamente, dispor de uma maioria 
parlamentar, e todos sabemos que assim é apenas e enquanto o politburo do Partido Comunista entender que 
deve ser e até quando entender que deve ser. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="8">É o «papão»! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="8">Ah! Agora já é o politburo! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="8">Há um aggiornamento: agora já se incomodam com o politburo! 
O Bloco já está na lapela do Dr. António Costa. É a vontade do Partido Comunista que decidirá o destino 
do Governo de Portugal. Eis ao que chegámos ou é este o estado da arte, por exclusiva decisão e orientação 
do Primeiro-Ministro! 
Dizer que o Governo não apresenta uma moção de confiança, porque confia, é uma afirmação que apenas 
o tempo validará. Provisoriamente, o que sabemos é que o Governo decidiu não desafiar os elementos, 
submetendo uma moção de confiança. 
No funcionamento do nosso sistema, na ausência de uma moção de confiança, só uma moção de rejeição 
permite um voto clarificador. Não havendo nem uma nem outra, este debate ficaria estranhamente sem 
conclusão. Seria uma espécie de dissolvente da ilegitimidade que tanto vos incomoda; seria uma partida 
amigável, incompreensível, ainda assim, num País que o Sr. Primeiro-Ministro dividiu tão profundamente. 
Bem sei que V. Ex.ª quereria a nossa moleza, deparou-se, em todo o caso, com a nossa leal e frontal 
firmeza. 
Dirá V. Ex.ª que venceu a votação, e assim acontecerá, muitas vezes. É a vida! Mas o que nós diremos é 
transparente, é democrático e é, porventura, mais definitivo. Levantar-se-ão, a seu favor, os que o apoiarão. 
Ficam escolhidos, hoje, os seus BFF, best friends forever. </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="10">Outra vez?! Isso virou fixação! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="10">Cedeu a política de educação à FENPROF. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="10">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="10">Os sindicatos são respeitáveis, mas a política de educação é, em 
primeiro lugar, para as famílias, os jovens, as crianças e o interesse nacional. 
É perplexizante que o Partido Socialista reveja a sua história e considere que não é correto ter uma prova 
no 4.º ano, cuja validade para a transição é, apenas, parcial. 
É ainda mais perplexizante que o Partido Socialista considere que não é necessária a aferição de 
conhecimentos para deter o título, importantíssimo em sociedade, de professor. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="10">Por isso é que tirou o curso! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="10">Espero, Sr. Primeiro-Ministro, que não invada o Partido Socialista essa 
estranha dicotomia do Bloco de Esquerda, segundo a qual não se pode ser feliz e exigente, e que a exigência 
é contrária à felicidade. 
A exigência é mesmo a condição da capacidade de vencer na vida, numa economia competitiva e num 
mundo global. 
Ficou também confirmado… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="10">Mais?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="10">… que o Primeiro-Ministro decidiu conceder à CGTP-Intersindical o 
sector público dos transportes metropolitanos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Srs. Deputados, deixem intervir o orador. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="10">Srs. Deputados, só VV. Ex.  não se dão conta de que a CGTP utiliza as 
empresas públicas de transportes, particularmente na Área Metropolitana de Lisboa, para sequestrar políticas 
legitimamente votadas pelo povo em eleições,… </utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="11">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="11">… paralisar a economia, organizar greves em cascata… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="11">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="11">… e transformar a vida dos cidadãos e das famílias, seja qual for a sua 
orientação, num inferno! 
Por que será que nas cidades portuguesas, governadas à esquerda ou à direita, quando os transportes 
urbanos são concessionados, não há tantas greves e o cumprimento dos horários é um dever relevante para 
que os utentes possam confiar nas empresas? 
Vocês querem as empresas do Estado para poder ameaçar, na rua, a sua gestão, desorganizar a 
economia e desorganizar a vida das famílias! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="11">É uma vergonha! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="11">Está no vosso ADN! Não é nas instituições, é na rua que as vanguardas 
se afirmam! 
Ficou também explícito, neste debate, embora, para ser justo, a resposta… 
Srs. Deputados, nós ouvimos-vos! Aqui dentro é uma instituição, não é uma manif de rua! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD e do CDS-PP" page-start="11">Muito bem! 
as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="11">Sr.  e Srs. Deputados, ficou também explícito, embora para ser justo a 
resposta do Governo tenha sido, no mínimo, ambígua, que, no que toca aos agendamentos, tão necessários 
ao Partido Comunista Português, tão necessários àqueles que têm uma visão estritamente corporativa da 
nossa economia — e refiro-me aos baldios, essenciais para o Partido Comunista, e à reforma da Casa do 
Douro, finalmente retirada de uma situação de insanidade institucional e financeira… 
… e devolvida a quem, legitimamente, por ela se pode interessar —, … </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS, do BE e do PCP" page-start="12">Há, há! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="12">Sr. Presidente, daqui a pedaço tenho que lhe pedir que me desconte o 
tempo do ruído… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Peço aos Srs. Deputados, principalmente aos que se sentam do lado esquerdo do 
Hemiciclo, para não interromperem o orador. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="12">Não me deixam falar, mas eu tenho ouvido em silêncio o ruído 
Continuação dos protestos do PS, do BE, do PCP e de Os Verdes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Tem falado, tem falado com um grande silêncio. Peço-lhe que continue. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="12">Sr. Presidente… 
Continuação dos protestos do PS, do BE, do PCP e de Os Verdes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Srs. Deputados, peço-vos que façam silêncio, para que o orador possa continuar a 
sua intervenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="12">Nesta Câmara, não há os que são da austeridade e os que são contra a 
austeridade. 
Lembro aos Deputados do Partido Socialista que a austeridade se tornou inevitável por causa de um 
resgate, que quem pediu esse resgate foi um governo vosso, que quem subscreveu o Memorando onde ela 
constava foi um governo vosso, que quem trouxe a recessão a ela aliada foi um governo vosso. Portanto, estar </utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="13">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="13">O que há, nesta Câmara, é uma diferença entre aqueles que querem 
remover gradualmente as medidas de austeridade, devolvendo rendimentos que são inteiramente merecidos e 
mantendo a prudência orçamental, ou seja, o défice abaixo de 3%, para que tudo isso seja viável e definitivo, e 
aqueles que cedem a uma tentação mais ilusória, porventura, eleitoralista, de querer fazer tudo num dia, sem, 
com a outra mão, nos garantir que terão a prudência orçamental, sem a qual as reversões de uma vez só se 
virarão, a prazo, contra os seus potenciais beneficiários. 
Também nesta Câmara não há os que querem o crescimento e os que não querem o crescimento. De 
resto, recebemos em encargo uma recessão e o que vos deixamos é uma economia a crescer e que pode 
crescer mais — e precisa de crescer mais. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP e do PSD" page-start="13">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="13">Porventura, não se terão dado conta de que o que aqui está em causa 
não é uma questão entre direita e esquerda, é uma questão entre curto, médio e longo prazo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="13">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="13">Há uma política, que é a vossa, assente, quase com exclusividade, 
naquilo a que os senhores chamam «choque de consumo». Todos sabemos que pode ter uma consequência 
provisória, mas não é esse o caminho estrutural de uma economia que cresce sustentadamente. 
O vosso Programa, e até ouvir o Ministro da Economia, é muito pouco claro quanto ao pilar investimento e 
é muito pouco explícito quanto ao pilar exportações. E só um modelo económico assente no investimento, nas 
exportações e na parcela do consumo que é relevante pode garantir a Portugal um crescimento sustentado, 
não no próximo ano mas na próxima década. as
Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: O valor essencial para que esse crescimento seja possível chama-
se «confiança». Até agora, a vossa política económica parece uma montanha russa. Ao anunciarem a 
instabilidade, ainda bem antes das eleições, não contribuíram para que qualquer investidor confiasse. Ao 
produzirem a manobra da aliança com partidos radicais que, legitimamente, não querem Portugal no euro ou 
admitem a saída de Portugal da União Europeia causaram uma queda de confiança. 
O vosso primeiro dever é restabelecer, interna e externamente, a confiança para que Portugal possa 
crescer. Espero que sejam capazes disso. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Como a Mesa não registou pedidos de esclarecimento, tem a palavra o Sr. Deputado 
André Silva, para uma intervenção. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="13">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Membros do Governo, Sr.  e Srs. 
Deputados: O Programa do Governo apresentado tem contributos pertinentes para o momento atual da 
sociedade portuguesa, com uma inversão do agravamento das restrições económicas e sociais desajustadas, </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Obrigado, Sr. Deputado, pelo exemplar cumprimento das regras relativas ao tempo 
das intervenções. 
Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Ministro do Trabalho, Solidariedade e Segurança Social. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Trabalho, Solidariedade e Segurança Social (Vieira da Silva)" page-start="15">Sr. Presidente, Sr. as
Primeiro-Ministro, Srs. Membros do Governo, Sr.  e Srs. Deputados: Como membro do XXI Governo 
Constitucional, dirijo-me a esta Casa que, desde abril de 1975, é a Casa do povo, porque é a Casa onde estão 
representados os votos das mulheres e dos homens do nosso País e estes são os Deputados que fazem 
desta Casa a Casa do povo! 
A política é, por vezes, uma arte complexa. 
Mas podemos, em alguns dos seus aspetos, reduzi-la a elementos, talvez, mais compreensíveis, se bem 
que algumas vezes eu tenha dúvidas. Há uma coisa que me parece indiscutível, mas utilizemos a matemática as
que, sem margem para dúvidas, Sr.  e Srs. Deputados do PSD e do CDS-PP, diz que 122 é maior que 107. 
Srs. Deputados, 122 é maior do que 107! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2137" speaker-name="Pedro Alexandre Antunes Faustino Pimpão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pimpão (PSD)" page-start="15">E humildade, não?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Trabalho, Solidariedade e Segurança Social" page-start="15">Ao ouvir nesta Casa o Sr. Deputado 
Paulo Portas, do CDS-PP, vem-me à memória uma peça escrita pelo próprio que muito provavelmente ficará 
na história da política portuguesa, talvez a contragosto do autor. Escrevia há cerca de dois anos o Dr. Paulo 
Portas, e cito:… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="15">Só lhe fica bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Trabalho, Solidariedade e Segurança Social" page-start="15">… «a forma como este Governo toma as
as decisões torna dispensável o meu contributo», de Paulo Portas. Pois bem, o que lhes digo, Sr.  e Srs. 
Deputados, e é bom que se habituem, é que, aqui, os representantes do povo resolveram seguir o seu 
conselho: na votação que existiu, a 10 de novembro, o povo disse que o seu contributo para o Governo de 
Portugal era dispensável, e está dispensado. 
Por uma vez, uma afirmação daquela célebre carta tornou-se verdade. as
Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Apesar das enormes dificuldades dos últimos anos, diversos 
estudos e o voto dos portugueses mostram que uma grande maioria dos portugueses deposita na ação do 
Estado a maior reserva de confiança quando se trata de garantir os equilíbrios sociais. Isto é verdade para a 
educação, é verdade para a saúde, é verdade para o sistema de pensões. 
Para o Governo, como para uma ampla maioria de portugueses, não está em causa o papel decisivo da 
iniciativa empresarial na criação de emprego e de valor. Mas a defesa do interesse público não pode dispensar 
um Estado forte e eficaz que tem nas políticas sociais uma das suas faces fundamentais. 
Este capital de confiança nas políticas públicas constitui um ativo valioso que queremos preservar. A 
confiança é um elemento-chave na defesa do Estado social, no combate sério e eficaz à pobreza e às 
desigualdades, no reforço da solidariedade entre as gerações. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Sr. Ministro, tem cinco pedidos de esclarecimento. Como é que pretende responder? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Trabalho, Solidariedade e Segurança Social" page-start="18">Sr. Presidente, em dois grupos, um 
de dois e outro de três pedidos de esclarecimentos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Então, tem a palavra, para pedir esclarecimentos, o Sr. Deputado Adão Silva, do 
PSD. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="18">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Membros do Governo, Sr.  e Srs. 
Deputados, Sr. Ministro Vieira da Silva, antes de mais, bem vindo ao debate. É um prazer ouvi-lo, embora me 
tivesse parecido que, hoje, o seu discurso era mole, desalentado, pobre. Não sei se, de alguma maneira, é 
uma espécie de reconhecimento de alguma ilegitimidade da sua presença hoje, nessa bancada, como 
Ministro. Não sei se não lhe está subjacente essa sensação incómoda de estar nessa bancada da forma como 
está. 
Mas, Sr. Ministro, queria colocar-lhe algumas questões que ontem não ficaram respondidas, e compreendo 
porque nem o Sr. Primeiro-Ministro nem o Sr. Ministro das Finanças são particularmente especialistas em 
matéria de segurança social. Vamos, então, a essas perguntas. as
Quanto à questão do Fundo de Estabilização Financeira da Segurança Social, VV. Ex.  vão retirar dos 14 
000 milhões de euros deste Fundo, que têm tido alta rentabilidade — cerca de 10% ao ano —, 1400 milhões 
de euros para entregar a privados, para, com baixa rentabilidade, fazerem reabilitação urbana. 
Acho que o Sr. Ministro tem memória — e é bom tê-lo cá também por causa disso — e se recordará do que 
foram as imprudências de gestão do Fundo de Estabilização Financeira da Segurança Social. V. Ex.ª lembra-
se que em apenas três meses, no final de 2008, despareceram 350 a 400 milhões de euros deste Fundo? V. 
Ex.ª era Ministro. Portanto, um apelo à prudência, um apelo à cautela na gestão de dinheiros que são de 
todos, particularmente dos trabalhadores, que para isso contribuíram, é uma exigência essencial, Sr. Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="18">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="18">Bem prega Frei Tomás… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="18">V. Ex.ª tem de responder, afinal, como vai ser aplicado este dinheiro e como é 
que se lhe pode dar a rentabilidade que ele realmente tem tido nestes últimos anos, pondo-o, nas mãos dos 
privados, em reabilitação urbana. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="18">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="18">Segunda questão, Sr. Ministro. Porventura, um dos pontos mais dramáticos da 
campanha eleitoral foi quando o candidato António Costa se confrontou com a pergunta de que há um corte de </utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="19">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="19">Terceira pergunta, Sr. Ministro. Talvez conviesse explicar ao Sr. Ministro das 
Finanças a questão da lei da atualização das pensões. É que ontem, o Sr. Ministro das Finanças disse que 
esta lei foi suspensa, uma lei que os senhores criaram — V. Ex.ª, aliás, em 2006 —, para não se atualizarem 
as pensões durante o tempo da governação da coligação. 
Talvez conviesse explicar ao Sr. Ministro das Finanças que não, que ela foi suspensa em 2010 para o as
exercício orçamental de 2011, que VV. Ex.  fizeram. E para quê? Para congelar as pensões, incluindo as 
pensões mínimas do regime geral, as pensões sociais e rurais mínimas. 
Sr. Ministro, conviria explicar porque convém que haja História nestas matérias. Quem congelou, de uma 
forma inclemente, despudorada e sem qualquer sentido de solidariedade, as pensões das populações que 
recebem menos dinheiro, de um milhão de portugueses, foram, verdadeiramente, os senhores. 
Mas não há dúvida que tenho de reconhecer uma coisa, Sr. Ministro: o senhor é um homem com sorte, 
porque nem sempre a História bate duas vezes à mesma porta e V. Ex.ª tem a sorte de a História bater duas 
vezes à sua porta. E isto permitirá, com certeza, corrigir os desmandos que o senhor fez lá atrás, em 2010. 
Vou recordar-lhos, Sr. Ministro. 
Os senhores disseram, quanto ao abono de família, que se gasta muito dinheiro com isto e, então, 
cortaram o 4.º e o 5.º escalões. Foram 250 milhões de euros por ano fora das famílias. Agora, os senhores 
dizem que vão retomar o abono de família tal como estava em 2010. Boa! Muito bem! 
Os senhores, em junho de 2010, fizeram uma alteração à condição de recursos, lembra-se? V. Ex.ª lembra-
se do Decreto-Lei n.º 70/2010? Ora bem, este Decreto-Lei permitia o quê? Permitia que fosse feita uma 
reavaliação da condição de recursos, permitindo cortes, nomeadamente no rendimento social de inserção — 
essa «vaca sagrada» do Partido Socialista, o rendimento social de inserção. E olhe que os cortes não eram 
assim tão poucos. Lembro-lhe, Sr. Ministro, que a previsão era que, entre 2010 e 2012, se os senhores 
continuassem a ser Governo, cortariam 150 milhões de euros no rendimento social de inserção. Notável, Sr. 
Ministro! as as
Ainda quanto à questão das pensões, VV. Ex.  cortaram-nas, congelaram-nas, e agora VV. Ex.  dizem 
que vão aumentar as pensões. 
Finalmente, quanto ao salário mínimo, V. Ex.ª tinha negociado aumentos graduais, paulatinos, mas depois as
foram interrompidos, houve uma paragem. A coligação aumentou o salário mínimo e VV. Ex.  dizem também 
que o vão aumentar. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="20">E quem é que paga? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Adão e Silva (PSD)" page-start="20">Sr. Ministro, pare um bocadinho para pensar: mas se V. Ex.ª pode aumentar 
e, lá atrás, o senhor cortou,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="20">Sr. Deputado, mantenho, como ontem, a flexibilidade quanto aos tempos de 
intervenção, mas convém que não se ultrapasse em 400% o tempo previsto, que é de 2 minutos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Adão e Silva (PSD)" page-start="20">Vou retomar, Sr. Presidente, vou retomar. 
A pergunta é crucial e ainda bem que o Sr. Presidente me interrompeu porque assim torno a frisar a 
pergunta. as
Se lá atrás VV. Ex.  cortaram, como cortaram, e agora querem aumentar, como querem aumentar, quatro 
anos volvidos, o que é que houve aqui durante quatro anos? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="20">Ora! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Adão e Silva (PSD)" page-start="20">Eu explico, Sr. Ministro. O que houve aqui durante quatro anos foi um as
Governo abnegado, trabalhador, capaz, que foi capaz de reerguer o País e de dar condições para VV. Ex.  
aumentarem. 
E porque o tempo escasseia, não quero deixar de lhe fazer ainda uma pergunta, Sr. Ministro. as
VV. Ex. , em 2007, fizeram uma reforma da segurança social. Essa reforma da segurança social sabe-se 
no que deu. Deu, imediatamente a seguir, défice e mais défice. Aliás, o Governo da coligação, em 2012, teve 
de lá meter 900 milhões de euros para garantir a sustentabilidade do sistema previdencial — logo em 2012, 
não foi em 2013 ou em 2014, foi logo em 2012! as
Ora bem, VV. Ex.  dizem que vão fazer estudos transparentes, retrospetivos e prospetivos da segurança 
social, vão fazer a avaliação com rigor do sistema da segurança social. Isto é, estudos, avaliações, mais as
estudos e mais avaliações. A pergunta é esta, Sr. Ministro: VV. Ex.  estão ou não disponíveis para fazer uma 
reforma a sério da segurança social, que dê sustentabilidade à segurança social, que dê previsibilidade e 
confiança aos pensionistas, sobretudo num tempo em que a OCDE diz que a despesa com pensões vai 
continuar? 
Nós, como estivemos no passado, estamos, no presente, disponíveis para essa reforma. A pergunta é se as
VV. Ex.  querem ou não fazer essa reforma da segurança social. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="20">Sr. Deputado, não chegou a ultrapassar em 400% os 2 minutos de que dispunha para 
intervir, mas quase. De qualquer forma, como tive ocasião de dizer ontem, como desconta no tempo de cada 
bancada, é um problema de repartição interna que se coloca. Já não será assim quando começarmos a 
aproximarmo-nos dos 0 minutos, porque aí a flexibilidade da Mesa transformar-se-á em rigidez. 
Para pedir esclarecimentos, tem a palavra a Sr.ª Deputada Rita Rato. </utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="21">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.  e Srs. Deputados, Sr. Ministro 
do Trabalho e da Segurança Social, fazemos hoje esta discussão porque a luta dos trabalhadores e a vontade 
dos portugueses impôs uma derrota ao Governo PSD/CDS e exigiu outro caminho, um caminho de valorização 
do trabalho, de progresso e de justiça social. 
Nos últimos quatro anos, o Governo PSD/CDS foi responsável pelo empobrecimento, pela agudização da 
pobreza e da exclusão social, pelo agravamento da exploração, pelo embaratecimento do trabalho e pela 
facilitação dos despedimentos, pelo agravamento do desemprego. 
A estratégia foi clara, foi a de substituir trabalhadores com direitos por trabalhadores sem direitos, foi a 
aposta na precariedade do trabalho e na precariedade da vida, no desperdício de meio milhão de portugueses 
que fugiram do País para fugirem ao desemprego, à miséria e à precariedade, com a ausência de qualquer 
perspetiva de futuro digno no nosso País. 
Foi esta a política de retrocesso que os portugueses recusaram, é um caminho de valorização do trabalho 
e da dignidade na vida de todos que agora exigem. 
Para o PCP, a garantia na lei e na vida do direito ao trabalho com direitos é parte integrante do regime 
democrático e, simultaneamente, condição essencial ao desenvolvimento do País. 
Sr. Ministro do Trabalho e da Segurança Social, hoje a realidade em muitos locais de trabalho é marcada 
pela violação e pela negação de direitos fundamentais, pela pressão, chantagem e intimidação sobre os 
trabalhadores. Para garantir o cumprimento dos direitos dos trabalhadores é necessário, desde logo, que a 
Autoridade para as Condições no Trabalho esteja dotada dos meios mateias e humanos em número adequado 
para garantir o cumprimento da sua missão. 
Da parte do PCP, o compromisso e o contributo que assumimos é o do aumento dos salários e, 
particularmente, do salário mínimo nacional; a defesa da contratação coletiva, que exige o fim da sua 
caducidade, que provoca bloqueios e destrói direitos fundamentais dos trabalhadores; o combate efetivo à 
precariedade e aos falsos recibos verdes, garantindo o emprego com direitos; a reposição das 35 horas 
semanais de trabalho na Administração Pública e o combate à desregulamentação dos horários de trabalho, 
garantindo o direito à articulação entre a vida pessoal, familiar e profissional e a reposição dos feriados 
retirados, que constituem elementos fundamentais na valorização do trabalho. 
Sr. Presidente, Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo: Este Programa acolheu um conjunto de 
propostas que, na sua concretização, podem contribuir para melhorar as condições de vida e de trabalho de 
milhares de homens e de mulheres deste País. É esse o nosso compromisso, é esse o nosso objetivo e é para 
ele que vamos trabalhar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="21">Para responder, tem a palavra o Sr. Ministro do Trabalho, Solidariedade e Segurança 
Social. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Trabalho, Solidariedade e Segurança Social" page-start="21">Sr. Presidente, Sr. Deputado Adão 
Silva, muito obrigado pelas suas perguntas e muito obrigado pela sua preocupação com o meu estado 
anímico, que lhe garanto-lhe que é bom, talvez um bocadinho melhor do que o seu. 
Acerca da ilegitimidade, Sr. Deputado, devo dizer-lhe que estou aqui a debater o Programa do Governo 
porque a maioria desta Assembleia da República criou condições para que isso aconteça. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Adão e Silva (PSD)" page-start="22">350 milhões! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Trabalho, Solidariedade e Segurança Social" page-start="22">Era preciso falar do fundo de 
estabilização para ouvir alguém do PSD relembrar que 2008 e 2009 foram anos da maior recessão desde as 
primeiras décadas do século XX. 
Não vai gastar-se dinheiro, Sr. Deputado — nem esses são termos que correspondam à dignidade deste 
debate. O que vai fazer-se é substituir ativos por ativos rentáveis e úteis à sociedade portuguesa. 
Sr. Deputado, espanta-me como é que fala da lei de condição de recursos. É certo que a lei de condição de 
recursos é algo que pode e deve ser sempre melhorado e atualizado, mas foram os senhores que, nas 
prestações sociais sujeitas a condição de recursos, levaram ao corte de 600 milhões de euros de prestações 
destinadas aos mais pobres dos pobres desta sociedade. Foram os senhores que, na lei de condição de 
recursos, quanto ao rendimento social de inserção, consideraram que uma criança valia menos do que valia 
até então e cortaram o valor de uma criança na fórmula de atribuição do rendimento social de inserção. Não 
tem autoridade para falar desse tema! 
Aumento do salário mínimo? Sr. Deputado, a primeira vez que existiu um acordo, em Portugal, com todos 
os parceiros sociais — CIP, CAP, CCP, Confederação do Turismo, UGT e CGTP — foi num governo do 
Partido Socialista, e foi um acordo de médio prazo. 
É isso que também nos dá autoridade para, além da nossa responsabilidade política, que é a última na 
definição do valor do salário mínimo, fazer todos os possíveis, até ao limite do impossível, para que esse valor 
corresponda também a um acordo entre todos os parceiros sociais. 
Sr. Deputado Adão e Silva, sobre a reforma da segurança social, a quem finalmente percebeu — demorou 
tempo! — que houve uma gravíssima crise financeira em 2008 e em 2009,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="22">Outra vez?! </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Trabalho, Solidariedade e Segurança Social" page-start="23">… digo que se lhe acrescentar que os 
senhores, com as vossas políticas, em 2012, criaram a maior recessão, mesmo superior à recessão de 2008 e 
de 2009, compreenderá com facilidade quem é que criou as maiores dificuldades ao sistema de segurança 
social. Foram os senhores e o Governo que o senhor apoiou ao longo destes anos. 
Sobre a condição de recursos, não é dito em lado nenhum nem encontrará em nenhum ponto do Programa 
do Governo a referência a qualquer corte nas prestações sociais não contributivas. Repito, nenhuma 
referência! Mas continuaremos, como sempre foi nosso princípio, a valorizar um trabalho de rigor na aplicação 
das prestações com condição de recursos. 
Aquilo que é estimado no quadro macroeconómico é que esse rigor na aplicação de todas as prestações 
sujeitas a condição de recursos gere um efeito positivo — que não é aquele que o senhor diz, soma logo os 
quatro anos! — mas que é um valor que representa 4% da despesa social que vai crescer com as prestações 
não contributivas. 
Falsa questão aquela que o senhor está a levantar! Mal seria se um Governo responsável não fosse 
exigente naquilo que são prestações suportadas pelos impostos de todos os portugueses. 

A Sr.ª Deputada Rita Rato identificou alguns dos aspetos que são fundamentais para a política deste 
Governo no domínio social, desde logo, aqueles que têm a ver com a dignidade e com as condições do 
trabalho. E gostaria de valorizar dois aspetos da sua intervenção que, espero, num prazo muito curto, nos 
primeiros meses de trabalho deste Governo, possam ter concretização. 
Um deles é inverter a tendência destrutiva nos instrumentos de fiscalização das condições de trabalho, 
criando não apenas um reforço dos inspetores do trabalho mas também um mecanismo que 
permanentemente garanta a dimensão adequada da existência desses inspetores, desses trabalhadores da 
Administração Pública, independentemente dos momentos de saída ou de entrada de inspetores, 
nomeadamente por motivo de reforma. Portanto, essa será uma prioridade imediata da ação deste Governo, 
porque compreendemos que, com o agravamento da desregulação das condições de trabalho que aconteceu 
em Portugal, se torne ainda mais importante que a função de fiscalização esteja presente no terreno. 
Mas ela não chega. É preciso rever também o enquadramento legislativo de várias dimensões das relações 
laborais, nomeadamente aquelas que têm a ver com os contratos a prazo e, em particular, com os falsos 
recibos verdes ou, noutra linguagem, com o «trabalho mascarado». E é possível fazer isso, no momento em 
que nos encontramos, na linha, aliás, de um trabalho positivo que foi feito nesta Assembleia a partir de uma 
iniciativa de cidadãos, no que toca a uma nova regulação do falso recibo verde e de outras formas de trabalho 
ilegítimo. 
Essa será uma segunda prioridade que aqui gostaria de enfatizar e que vem ao encontro daquilo que foi a 
intervenção da Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23">Para uma segunda ronda de pedidos de esclarecimento, estão inscritos os Srs. 
Deputados José Moura Soeiro, do BE, Diana Ferreira, do PCP, e Isabel Pires, do BE. 
Tem a palavra o Sr. Deputado José Moura Soeiro. </utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="24">Sr. Presidente, Sr. Ministro do Trabalho, Solidariedade e Segurança 
Social, este Governo não mudará tudo de um dia para o outro, mas tem a imensa responsabilidade de 
começar já a responder à vida concreta das pessoas, honrando, aliás, assim, o compromisso que sustenta a 
nova maioria que existe no Parlamento. 
Dito isto, queria fazer-lhe duas breves perguntas. A primeira é sobre o tema de que acabou de falar, que é 
o offshore laboral em que Portugal se transformou na última década e meia e que faz com que a transgressão 
à lei e a ilegalidade se tenham tornado a regra no mundo do trabalho. 
Como referiu, Portugal tem hoje uma lei contra a precariedade, iniciativa dos movimentos de precários, que 
permitiu reconhecer o contrato de trabalho a algumas centenas de trabalhadores a falso recibo verde. E agora, 
Sr. Ministro, é tempo de garantirmos que essa lei é reforçada, que ela funciona, que o seu âmbito é alargado e 
que a Autoridade para as Condições do Trabalho tem realmente as condições para garantir direitos, proteção 
e contrato a centenas de milhares de trabalhadores a falso recibo verde. Da nossa parte, existe a 
disponibilidade de começarmos já a fazer esse trabalho em conjunto. 
A segunda pergunta tem a ver com o salário mínimo nacional e com essa injustiça que nos ofende e de que 
também falou, que é a desigualdade e o facto de haver um em cada dez trabalhadores, em Portugal, que é 
pobre, ou seja, que, mesmo tendo um emprego, mesmo tendo acesso ao trabalho, não consegue escapar da 
pobreza. 
E bem podem os líderes das confederações patronais espernear que nós sabemos — sei eu e sabe o Sr. 
Ministro — que o aumento do salário mínimo nacional para 600 € é uma medida sensata do ponto de vista 
económico, porque permite aumentar a procura interna e beneficia, por isso, as micro e pequenas empresas. 
É uma medida exequível para as empresas, porque corresponde apenas a 0,1% do custo total de produção; e 
é uma medida urgente do ponto de vista social pelo combate à pobreza e às desigualdades que implica. 
Por isso, existe no Programa do Governo esta garantia escrita, de que o salário mínimo nacional subirá 
para 600 € durante esta Legislatura e que, no dia 1 de janeiro de 2017, ele terá, pelo menos, o valor de 557 €. 
A pergunta que lhe faço é, no fundo, a pergunta que mais de um milhão de trabalhadores que recebem 
hoje o salário mínimo nacional, muitos dos quais jovens e que olham para esta solução política com uma 
enorme expectativa e com uma enorme esperança, fazem também, que é a de saber quando é que esses 
trabalhadores podem esperar ver o seu salário começar a subir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="24">Tem, agora, a palavra, para pedir esclarecimentos, a Sr.ª Deputada Diana Ferreira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="24">Sr. Presidente, Sr. Ministro Vieira da Silva, os últimos quatro anos de 
governação do PSD e do CDS trouxeram pela mão mais pobreza, mais desemprego e precariedade, sendo as 
pessoas com deficiência as que mais sofreram, e sofrem, com as violentas consequências dessas políticas e 
as que mais atingidas são pela pobreza e pela exclusão social. 
À necessidade de apoios sociais às pessoas com deficiência, PSD e CDS responderam com pensões e 
prestações baixíssimas e com cortes nas prestações sociais. 
À necessidade de apoio a crianças e jovens com necessidades especiais e deficiência, PSD e CDS 
responderam com cortes na educação especial e com alterações na atribuição do subsídio de educação 
especial, conduzindo a retrocessos clínicos graves, devido à interrupção das terapias de muitas crianças e 
jovens com deficiência. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="24">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="24">À necessidade de garantir o direito à saúde, PSD e CDS responderam com 
o encerramento de equipamentos de saúde, o corte nas ajudas técnicas e a redução de pessoal técnico e 
auxiliar de reabilitação, e retiraram da gestão pública o Centro de Reabilitação do Norte, equipamento 
fundamental para as pessoas com deficiência e os sinistrados do trabalho. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="25">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra, a Sr.ª Deputada Isabel Pires. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2029" speaker-name="Isabel Cristina Rua Pires" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Isabel Pires (BE)" page-start="25">Sr. Presidente, Sr. Ministro, nos últimos quatro anos, assistimos à 
desregulação completa do mercado de trabalho, tornando-o uma verdadeira selva. 
Alguns exemplos desse facto são o aumento brutal do trabalho precário; o uso abusivo de estágios do IEFP 
para a renovação fácil e barata para as empresas de verdadeira mão-de-obra; a desvalorização direta e 
indireta do rendimento de quem trabalha; o ataque à contratação coletiva, passando de mais de um milhão 
para menos de 200 000 o número de trabalhadores hoje abrangidos por este mecanismo. as
Este é o retrato do País que a direita nos deixou. E, se calhar, convém relembrar às Sr.  e aos Srs. 
Deputados do PSD e do CDS o real estado do País, porque o País que a direita deixou é o País onde um em 
cada 10 trabalhadores são pobres, é o País em que, por exemplo, as mulheres que escolhem ficar com os 
filhos e interromper a sua carreira são fortemente penalizadas nas suas pensões. É um País mais pobre, mais 
desigual, onde o trabalho perdeu direitos. É um País de faz-de-conta, mas não o querem dar aqui a entender. 
Ora, é a esta destruição que a direita deixou que, hoje, temos de responder, de forma clara e muito 
combativa. 
Hoje, conseguimos estar aqui a discutir um Programa que inclui medidas como a limitação da utilização de 
contratos a prazo para funções permanentes ou os agravamentos para as empresas que abusem de relações 
laborais precárias e de uma rotatividade excessiva. Relativamente a estas duas medidas, perguntamos em 
que prazo é expectável que os trabalhadores as vejam cumpridas. 
Gostaríamos também de referir um aspeto fundamental para o Bloco de Esquerda, que tem a ver com a 
contratação coletiva, que é, como já referi, um mecanismo que garante os direitos de quem trabalha e que 
mais ataques sofreu nos últimos quatros anos. 
Portanto, o relançamento da concertação social deve ter como objetivo aumentar o número de 
trabalhadores abrangidos pelo mecanismo da contratação coletiva, fortemente diminuído. E deve ser feito 
também atendendo ao importante papel que os sindicatos têm e devem continuar a ter e que a direita tentou 
esmagar. Assim, também perguntamos em que prazo é expectável que a contratação coletiva possa vir a ter o 
seu reforço. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="25">Para responder aos pedidos de esclarecimento formulados pelos Srs. Deputados 
José Moura Soeiro, do BE, Diana Ferreira, do PCP, e Isabel Pires, do BE, tem a palavra o Sr. Ministro do 
Trabalho, Solidariedade e Segurança Social. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Trabalho, Solidariedade e Segurança Social" page-start="25">Sr. Presidente, Srs. Deputados, muito 
obrigado pelas questões colocadas. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="26">Passamos a uma terceira ronda de intervenções. 
Tem a palavra o Sr. Deputado João Paulo Rebelo. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2045" speaker-name="João Paulo De Loureiro Rebelo" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Rebelo (PS)" page-start="26">Sr. Presidente da Assembleia da República, Sr. Primeiro-Ministro, Sr.  as
e Srs. Membros do Governo, Sr.  e Srs. Deputados: O Programa de Governo que hoje discutimos nesta 
Assembleia corporiza, antes de mais, uma alternativa às políticas seguidas nos últimos quatro anos em 
Portugal. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="29">Como não há pedidos de esclarecimento, tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. 
Ministro da Ciência, Tecnologia e Ensino Superior. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Ciência, Tecnologia e Ensino Superior (Manuel Heitor)" page-start="29">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. 
Deputados: A aposta no conhecimento é o nosso compromisso para o futuro. Repito: a aposta no 
conhecimento é o nosso compromisso para o futuro! 
Por isso, defendemos uma nova agenda política, comprometida no estímulo ao emprego jovem, na 
valorização, captação e fixação dos recursos humanos qualificados, no emprego científico e na dinamização 
de comunidades de inovação. 
Certamente uma nova agenda empenhada no envolvimento das instituições de ciência e de ensino, 
empregadores, agentes, atores sociais, económicos, públicos e privados. 
Acreditamos em Portugal e, por isso, acreditamos que Portugal se pode afirmar como um País da ciência, 
da cultura e do conhecimento. 
 as
Sr.  e Srs. Deputados, sabemos hoje bem na Europa que a construção de sociedades baseadas no 
conhecimento requer uma aposta política clara na centralidade conferida ao conhecimento na formulação das 
políticas públicas. 
Apostar no conhecimento significa, acima de tudo, estimular que as nossas instituições coletivas promovam 
uma abertura efetiva do acesso à educação, à formação, à cultura, ao conhecimento, compreendendo a </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Sr. Ministro, a Mesa registou a inscrição de cinco Srs. Deputados para formularem 
pedidos de esclarecimento. 
Pergunto-lhe como pretende responder. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Ciência, Tecnologia e Ensino Superior" page-start="32">Sr. Presidente, responderei em conjunto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Com certeza. 
Em primeiro lugar, tem a palavra, para pedir esclarecimentos, o Sr. Deputado Luís Monteiro. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2076" speaker-name="Luís Valentim Pereira Monteiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Monteiro (BE)" page-start="32">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados, Sr. Ministro da Ciência, Tecnologia e 
Ensino Superior, somos um dos países da Europa que neste momento pratica propinas mais altas. A par 
disso, o investimento realizado anualmente é cada vez menor, e esses cortes são realizados ora nos 
orçamentos do Estado, com a diminuição das transferências e dotações orçamentais para as instituições, ora 
no corte das bolsas de ação social. 
Sabemos hoje que grande parte das bolsas que são atribuídas têm um valor mínimo, o que garante apenas 
o pagamento das propinas. Ou seja, na verdade, a bolsa já nem cumpre as necessidades para as quais existe: 
apoiar o estudante nas suas despesas para conseguir frequentar o ensino superior. 
Os resultados destas escolhas políticas originaram, nos últimos quatros anos, o abandono abismal de 
licenciaturas. Só em 2014/2015, no anterior ano letivo, abandonaram oficialmente o ensino superior 5000 
estudantes. A este número podemos acrescentar todos aqueles que não chegam a cancelar a inscrição 
porque, mesmo não frequentando as aulas, não querem deixar de estudar e fazem tudo por tudo, desde 
aceitar trabalhos precários e part-times com salários de miséria. 
Está na hora de virar a página e de investir no ensino superior, na ciência, na tecnologia, nos jovens e nas 
pessoas deste País. Somos a geração, neste momento, melhor preparada que o País alguma vez conheceu e 
somos também a geração que recebeu o convite para emigrar. 
Portanto, temos, hoje, de garantir que todos e todas as que querem frequentar o ensino superior tenham 
essa possibilidade através do investimento no próprio ensino superior e através das bolsas de estudo. 
É por isso, Sr. Ministro, que lhe pergunto qual é a posição e as medidas que vai tomar em relação a estas 
matérias. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Também para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Miguel Tiago. </utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="33">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.  e Srs. Deputados, Sr. 
Ministro da Ciência, Tecnologia e Ensino Superior, o sistema científico e tecnológico nacional é um eixo 
fundamental para o desenvolvimento de uma política de valorização da produção, bem como para a elevação 
das condições de vida da população nos planos social, económico e cultural. 
Por isso se compreende tão bem que o anterior Governo PSD/CDS, tão apostado que estava em prostrar o 
País ante os grandes grupos económicos e financeiros e as potências europeias, tanto tivesse desprezado a 
nossa soberania científica e tecnológica, porque essas são as bases, também, da nossa soberania produtiva. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="33">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="33">A política do PSD e do CDS fez o investimento público em investigação e em 
desenvolvimento cair mais de 200 milhões de euros anuais e nem a ladainha do empreendedorismo e das 
virtudes dos grandes grupos económicos apaga o facto de o investimento privado ter caído ainda mais do que 
o investimento público, tendo, assim, perdido 250 milhões anuais entre 2010 e 2014. 
O PSD e o CDS viram a ciência e a tecnologia apenas como uma forma de criar mão-de-obra altamente 
especializada para exportação, tal é o desdém com que veem os jovens e a qualificação: não como pessoas 
com direitos e como um instrumento fundamental para a soberania nacional, mas como um empecilho para a 
sua política de destruição nacional, destruição tecnológica com vista à destruição económica, destruição 
económica com vista à submissão política e à cedência da soberania. 
O investimento público em investigação e desenvolvimento e no ensino superior foi cortado, ano após ano, 
pelo anterior Governo e em boa hora foi derrotada essa política pela luta e pelo voto. 
É fundamental iniciar uma política de investimento público em investigação e desenvolvimento e em ensino 
superior que, independentemente do investimento privado, valorize e qualifique o sistema. 
É urgente clarificar o papel das unidades de investigação, dos laboratórios associados, dos laboratórios do 
Estado, das universidades e dos politécnicos e, ao mesmo tempo, dar a todos estes pilares do sistema os 
meios necessários para que cumpram a missão definida. 
O subfinanciamento crónico e galopante do ensino superior público e dos laboratórios do Estado e a 
ausência de uma política de programação e planificação resultam no desmantelamento progressivo do 
potencial científico e tecnológico do País. Também a política de trabalho e contratação no setor tem de ser 
alvo de uma profunda modificação. 
Em Portugal, além de tudo isto, os estudantes pagam para estudar, pagam para ter acesso a um direito. A 
ação social escolar está muito aquém das necessidades e os estudantes endividam-se, muitas vezes, perante 
a banca para terem acesso aos estudos. Muitos são excluídos, muitos já nem sonham em chegar ao ensino 
superior, mesmo ao público, apesar de ser esse um direito constitucional, e muito são aqueles que 
abandonam o ensino superior por falta de recursos económicos para suportar os custos. 
É precisamente partindo destas considerações que lhe coloco a seguinte questão, Sr. Ministro: que 
medidas serão tomadas para concretizar as afirmações e os objetivos que constam do Programa, 
nomeadamente quanto ao investimento público em investigação e desenvolvimento, que atualmente se situa 
nos 0,55% do PIB, e quanto à erradicação das falsas bolsas de investigação científica, que mais não são que 
o instrumento de precarização das relações laborais em ciência, desvalorizando quer o trabalho, quer a 
produção científica e tecnológica do nosso País? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="33">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra a Sr.ª Deputada Nilza de Sena. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Nilza de Sena (PSD)" page-start="33">Sr. Presidente, Sr. Ministro da Ciência, Tecnologia e Ensino Superior, terá 
de fazer prova de vida porque ainda ninguém se esqueceu quem foi o Sr. Secretário de Estado Manuel Heitor. 
Foi o Secretário de Estado de que a comunidade científica se lembra que deixou todos os contratos de 
confiança por pagar. 
Sr. Ministro, todos nos lembramos do que foi o seu mandato, em que as bolsas tinham como tempo médio 
de decisão 106 dias e que o Governo anterior reduziu para 33. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="34">Para um pedido de esclarecimento, tem a palavra a Sr. ª Deputada Heloísa Apolónia, 
de Os Verdes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (PEV)" page-start="34">Sr. Presidente, Sr. Ministro da Ciência, Tecnologia e Ensino Superior, é 
bem verdade que, quando falamos da sustentabilidade do desenvolvimento, temos de falar necessariamente 
de três pilares fundamentais que se devem agregar: o ambiental, o social e o económico. E é bem verdade 
que, para todos eles, concorrem os níveis de qualificação dos cidadãos de um determinado País. Tal é 
fundamental para o sucesso da sustentabilidade do desenvolvimento. 
Sr. Ministro, queria dizer-lhe que na Legislatura passada, com o Governo PSD/CDS, Os Verdes trouxeram, 
reiteradamente, à Assembleia da República uma preocupação que decorria de uma denúncia que, também 
ela, chegava de forma recorrente ao Grupo Parlamentar de Os Verdes — e presumo que chegava também 
aos outros grupos parlamentares —, que se prendia com o facto de inúmeros estudantes do ensino superior 
desistirem da frequência do seu curso por incapacidade económica. Sr. Ministro, é talvez das coisas mais 
preocupantes que as famílias não consigam suportar a qualificação dos seus filhos, sendo o País que perde 
com isto. 
Era por isso, Sr. Ministro, que nos preocupava tanto a insensibilidade do anterior Governo quanto a esta 
matéria e é também por isso que penso ser fundamental que olhemos a realidade concreta do País para 
procurar soluções. Sabemos que as soluções, muitas vezes, não são imediatas, mas quando não damos os 
primeiros passos para resolver as situações, então fica tudo baralhado e, mais do que baralhado, fica 
estragado, Sr. Ministro. E é por isso que também, a este nível, é importante inverter o ciclo. 
Sr. Ministro, quando pensamos que somos o segundo País da União Europeia onde as propinas são mais 
elevadas, há qualquer coisa que tem de nos fazer pensar. Além disso, o país que se encontra à nossa frente 
nesta matéria é o Reino Unido, mas os estudantes no Reino Unido, mesmo assim, têm uma vantagem: 
recebem bolsa, mas não recebem a bolsa para pagar propinas, porque esses estudantes bolseiros não pagam 
propinas. 
Em Portugal isso não acontece. Em Portugal, os estudantes com dificuldade económica recebem a bolsa 
para pagar as propinas e tudo o resto fica desprotegido. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Filipe Marques (PSD)" page-start="34">Isso não é verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (PEV)" page-start="34">Há qualquer coisa aqui que não está a bater certo e que tem de nos 
fazer pensar. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Para terminar este bloco de pedidos de esclarecimento, tem a palavra a Sr.ª 
Deputada Joana Mortágua, do Bloco de Esquerda. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="35">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados, Sr. Ministro, o tecido científico 
deste País está altamente precarizado. A maioria da investigação científica é hoje assegurada por bolseiros 
que se eternizam e que passam a vida, ano após ano, nesta mesma condição de bolseiros, o que não lhes dá 
direitos laborais e os deixa à mercê da roleta russa da Fundação para a Ciência e a tecnologia (FCT). Isto é, 
ficam um ano à espera de entrar no lote no ano a seguir sem saber se saem do lote das áreas de 
conhecimento que o Governo decida naquele ano destruir. Por azar, se forem sociólogos provavelmente não 
terão tanta sorte, já que o Governo tem decidido optar pela destruição das ciências sociais e humanas. E 
assim passam a sua vida, ano após ano, sem direito a subsídio de desemprego, sem direito a subsídio de 
férias, sem direito a subsídio de Natal e sem direito a aceder à segurança social, como os restantes 
trabalhadores. 
Sr.ª Deputada Nilza de Sena, a exclusividade é, de facto, recomendável, mas o problema da exclusividade 
é que quando a bolsa se atrasa os bolseiros continuam a ter de comer e a ter de pagar despesas. E o 
problema é que as bolsas têm-se atrasado muitas vezes! 
Os atrasos, a arbitrariedade, a exclusão, a destruição até ao ponto de rutura tem sido a realidade da FCT 
nos últimos quatro anos. Passámos de cerca de 3000 bolsas, entre pós-doutoramentos e doutoramentos, em 
2007, para agora termos menos de 1000 bolsas de doutoramento e de pós-doutoramento. 
Houve 168 centros de investigação que foram encerrados sem apelo nem agravo, com critérios de 
avaliação no mínimo duvidosos. 
A par disto, assistimos a uma outra realidade, que é o acesso e o recurso a bolsas para situações em que 
as mesmas não deveriam ser utilizadas. Há um abuso generalizado do recurso a bolsas para recrutamento 
barato de pessoal muito, muito, qualificado que se tornou o pão nosso de cada dia da nossa academia e não 
só. Basta ver os anúncios: por exemplo, o de uma bolsa para pedreiro para o piquete de manutenção do 
Instituto Superior de Agronomia. Uma bolsa! Uma candidatura de bolsa! Ou o exemplo de Coimbra, o de uma 
bolsa para cobrar propinas — querem recrutar um bolseiro para ir cobrar propinas a outros estudantes! Há 
bolsas para telefonistas, bolsas para jardineiros, bolsas para rececionistas, bolsas para esconder a 
necessidade de um posto de trabalho que precisa de um contrato de trabalho! 
A precariedade da investigação científica é também a precariedade do futuro do País. Esta é, por isso, uma 
opção estratégica que deve ser tomada, uma opção estratégica que necessita de investimento público e que 
deve ser levada a sério. 
Estou de acordo que apostar no conhecimento é apostar nas pessoas e apostar, em primeiro lugar, nos 
direitos e nas condições daqueles que protagonizam a investigação científica em Portugal. Essas pessoas 
sabem o que querem e sabem do que precisam; têm reivindicações antigas. 
As suas reivindicações primeiras são em relação às condições do seu trabalho e das suas condições de 
vida. Conversão das bolsas de investigação da FCT em contratos de trabalho, vinculação dos bolseiros aos 
centros de investigação, aumento do número de bolsas, justiça e previsibilidade nos concursos e na atribuição 
das bolsas e atualização do valor destas bolsas são as primeiras reivindicações dos protagonistas e dos 
agentes da investigação científica em Portugal. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Tem agora a palavra, para responder aos pedidos de esclarecimento, o Sr. Ministro 
da Ciência, Tecnologia e Ensino Superior. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Ciência, Tecnologia e Ensino Superior" page-start="36">Sr. Presidente, Srs. Deputados, agradeço a 
vossa compreensão pela complexidade do problema, mas também pelo esforço claro que vamos ter de 
assumir de políticas responsáveis e credíveis, não esquecendo, naturalmente, o legado que nos deixam dos 
últimos quatro anos. 
Sr. Deputado Luís Monteiro, a sua compreensão pela questão crítica do alargamento do ensino superior 
está claramente na génese do Programa do Governo. É uma prioridade — e sempre o foi quando os Governos 
da esquerda assumiram o poder — abrir a base social de apoio ao ensino superior e com isso contribuir para 
um Portugal melhor. 
Essa é a nossa prioridade simultaneamente com o reforço do emprego científico. Para isso, a experiência 
de Portugal e a nossa relação com outros países e regiões europeias mostram, claramente, uma necessidade 
de melhor diversificarmos o nosso ensino superior, dignificando a nossa rede, tão bem distribuída, de ensino 
superior pelo País e, em particular, dos institutos superiores politécnicos, que hoje podem e devem ser 
dignificados, ao contrário do que aconteceu durante os últimos anos. 
É ao acreditarmos em todas as nossas instituições e no seu coletivo que podemos melhor garantir a 
abertura ao ensino superior como uma forma de ascensão e de mobilidade social em Portugal. 
Sabemos bem que Portugal é um exemplo nesse sentido e os exemplos que temos hoje de que o 
investimento em ciência e a abertura da base social do ensino superior possibilitaram, efetivamente, uma nova 
esperança de mobilidade social. Como tal, essa é a principal prioridade que nos une. 
Agradeço também a reflexão que o Sr. Deputado Miguel Tiago aqui fez sobre o que aprendemos hoje da 
mudança radical que, eventualmente, os portugueses nem pensavam ser possível nas políticas públicas de 
produção e de difusão do conhecimento. A questão crítica, que muito bem referiu, de a política de ciência ser 
considerada apenas um instrumento para a política económica é criticada hoje não apenas neste Parlamento, 
mas, certamente, ao nível da OCDE. 
A política de ciência, em conjunto com as políticas de ensino superior tem valores próprios e sabemos hoje 
que, antes de mais, a dignificação do conhecimento por si em todas as suas áreas, independentemente das 
suas origens disciplinares, é um fator não apenas de identidade nacional, mas, também, de mobilidade social 
para uma sociedade melhor. Por isso, dignifiquemos o conhecimento. 
Certamente que olhamos também — e temos de olhar — para a relação do conhecimento com as 
perspetivas e as oportunidades para a sua valorização económica e social. São aspetos diferentes, 
complementares, que têm de ser unidos e sabemos hoje que a capacidade dos jovens portugueses não é 
diferente da de outros e que é tão empreendedora como a de todos os outros, tendo de ser, simultaneamente, 
estimulada e promovida. 
É também importante mostrar que, ao contrário daquilo que nos foi dito há uns anos — pelo menos, nos 
últimos quatro anos —, de que o investimento público poderia ser substituído pelo investimento privado, os 
números publicados há um mês nas estatísticas oficiais mostram e confirmam que isso não se verificou, tal 
como nunca se verificou na história de Portugal, nem na história de qualquer região europeia e nem na história 
de qualquer região das Américas. Sabemos bem a natureza complementar do investimento privado e do 
investimento público, como não podia deixar de ser. Por isso, essas políticas foram políticas mal informadas e, 
sobretudo, foram políticas que, diria hoje, confirmamos que foram erradas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="37">Muito obrigado, Sr. Ministro. 
Informo que houve transferência de tempos do PS para o Governo. 
Tem, agora, a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Ministra da Presidência e da Modernização 
Administrativa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ministra da Presidência e da Modernização Administrativa (Maria Manuel Leitão Marques)" page-start="37">Sr. as
Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Um Estado moderno não é um Estado mínimo, sem recursos nem 
competências; é um Estado com capacidade de intervenção estratégica, mais simples, um Estado inteligente e </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">
A Sr.ª Deputada Paula Santos está inscrita para pedir esclarecimentos, mas a Sr.ª 
Ministra já não dispõe de tempo para lhe responder. 
Pausa. 
De acordo com informação que chegou à Mesa, o PS cede tempo à Sr.ª Ministra para responder, pelo que 
tem a palavra a Sr.ª Deputada Paula Santos para pedir esclarecimentos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="39">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr.ª Ministra da Presidência e da 
Modernização Administrativa, as questões que nos trouxe são, de facto, de uma enorme importância. Melhor 
Estado não é um Estado mais reduzido, amputado dos meios para dar a resposta necessária às populações 
como impôs PSD e CDS. 
As políticas de modernização administrativa do PSD e do CDS cingiram-se exclusivamente à destruição de 
serviços públicos, à degradação da sua qualidade e à sua privatização. 
PSD e CDS encerraram serviços desconcentrados da administração central de apoio aos setores 
produtivos – escolas, extensões de saúde, serviços e valências hospitalares, postos dos CTT – e até 
extinguiram freguesias. 
PSD e CDS criaram espaços e Lojas do Cidadão para justificar o encerramento dos restantes serviços 
públicos, transferindo os encargos para as autarquias. 
PSD e CDS desresponsabilizaram-se pela garantia da universalidade de direitos fundamentais, transferindo 
para as autarquias competências que devem continuar sob a tutela da administração central. 
Isto não é melhor Estado. Melhor Estado é um Estado próximo das populações, dotado dos meios 
necessários, eficiente, que contribua para a eliminação das assimetrias regionais e valorize os trabalhadores 
ao nível profissional, social e remuneratório. 
Melhor Estado passa não só pelo aproveitamento das potencialidades que as novas tecnologias 
proporcionam, mas, principalmente, por um modelo que assegure serviços públicos de qualidade e sob gestão 
pública. 
Melhor Estado passa ainda por uma reorganização administrativa numa perspetiva nacional, regional e 
local. Neste âmbito, entendemos que o reforço das competências da administração local não pode colocar em 
causa a universalidade das funções sociais do Estado e deve ser acompanhada da recuperação financeira das 
autarquias. 
No plano regional, a adaptação de estruturas já existentes não podem substituir a concretização das 
regiões administrativas, como prevê a nossa Constituição. 
Sr.ª Ministra, é fundamental que, desde já, se inverta o caminho traçado pelo anterior Governo, garantindo 
aos portugueses uma Administração Pública que responda efetivamente às necessidades das populações. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Falcato Simões, que, 
entretanto, também cedeu 1 minuto ao Governo para responder. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2053" speaker-name="Jorge Manuel Torres Falcato Simões" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Jorge Falcato Simões (BE)" page-start="39">Sr. Presidente, Sr.ª Ministra, a modernização administrativa também 
passa por eliminar barreiras existentes na relação dos cidadãos com a Administração. 
No Dia Internacional das Pessoas com Deficiência, queria lembrar aqui as dificuldades que as pessoas 
com diversidade funcional têm na relação com a Administração. Lembro que é preciso eliminar barreiras </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="40">Para responder, tem a palavra a Sr.ª Ministra da Presidência e da Modernização 
Administrativa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ministra da Presidência e da Modernização Administrativa" page-start="40">Sr. Presidente, Srs. Deputados, 
agradeço as questões colocadas pelos Srs. Deputados Paula Santos e Jorge Falcato Simões e gostaria de 
dizer o seguinte: para nós — e vem de longa tradição mostrar esta preocupação —, o Estado melhor é aquele 
que leva os seus serviços, no formato mais adequado, às necessidades dos cidadãos, usando o nível de 
administração mais adequado para esse efeito, que pode ser a administração central, a administração 
intermédia, regional, ou a administração local. 
No século XXI, e com as potencialidades que as tecnologias permitem, é possível integrar os serviços 
destes três níveis de Administração e dar ao cidadão um atendimento mais conveniente. 
Para nós, cidadãos — e devemos sempre colocar-nos desse lado —, nunca nos esquecermos dessa nossa 
condição de utentes dos serviços públicos. Não importa saber de quem é a competência, o que nos importa 
saber é quem nos pode dar a informação completa para resolver o nosso problema e quem nos pode permitir 
fazer as transações necessárias para chegar à solução, de preferência num só ponto, um ponto próximo 
naturalmente, mesmo que isso dependa de diferentes administrações, seja da administração central, seja de 
outros níveis de administração, que se devem coordenar para o efeito. 
Comecei, também, por dizer que um Estado moderno é um Estado inclusivo, e esta não foi uma palavra 
aqui colocada apenas para ilustrar um discurso. Um Estado inclusivo, obviamente tem de encontrar os 
formatos adequados às diferentes necessidades dos cidadãos e incluir os cidadãos que, por determinado tipo 
de deficiências, precisam de uma atenção especial que, naturalmente, deve ser tida em conta em todos os 
canais pelos quais a Administração comunica com esses cidadãos, não apenas físicos mas de outra natureza. 
Sr. Deputado Jorge Falcato Simões, muito obrigada pela sua chamada de atenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="40">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Abreu Amorim. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="40">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Este Governo entrou neste debate 
ferido de ilegitimidade política. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="40">Oh!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="40">E não se curou, nem se vai curar. Essa ilegitimidade política vai 
acompanhar o Dr. António Costa do primeiro até ao último dia do seu mandato. Este debate revelou, também, 
um Governo tragicamente dependente, direi mesmo agrilhoado a um radicalismo contranatura, perfeitamente 
disposto a sacrificar a sua história e a sua identidade em prol de mais algum tempo no poder. 
Mas a confirmação mais triste deste debate foi o Sr. Ministro das Finanças. Em desespero, ontem, o Sr. 
Deputado Paulo Trigo Pereira pedia o benefício da dúvida para o Ministro das Finanças, mas foi o próprio Prof. 
Mário Centeno que, com as suas intervenções, ontem, afastou definitivamente esse benefício de si mesmo. 
O seu discurso foi feito de argumentos atabalhoados, foi ziguezagueante nos propósitos, revelou um 
relativismo financista que não augura nada de bom para o futuro. 
Minhas senhoras e meus senhores, sejamos claros: podemos não concordar com as políticas de qualquer 
ministro das finanças, podemos até não apreciar a sua figura, mas o que não é possível, o que não devia ter 
acontecido aqui, na Assembleia da República, é que o discurso do Ministro das Finanças provocasse risos 
espontâneos, risos que, mais uma vez digo, causam as maiores aflições futuras aos portugueses. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Srs. Deputados, não há mais oradores inscritos para intervir no debate, pelo que 
vamos interromper a sessão. 
Retomaremos os nossos trabalhos às 15 horas, com as intervenções finais, no período de encerramento do 
debate, e com a votação da moção de rejeição n.º 5/XIII (1.ª), que deu entrada na Mesa. 
Eram 12 horas e 57 minutos. 
Srs. Deputados, está reaberta a sessão. 
Eram 15 horas e 5 minutos. 
Srs. Deputados, vamos iniciar a fase de encerramento do debate do Programa do XXI Governo 
Constitucional. 
Em primeiro lugar, para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado André Silva. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="41">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Membros do Governo, Sr.  e Srs. 
Deputados e todos os presentes na Sala: Já tivemos oportunidade de discutir e escutar algumas das forças e 
das fragilidades do Programa do Governo apresentado. Deste Programa destaca-se a intenção de apostar na 
ciência, na educação formal, na cultura. 
Constatamos a intenção de inverter a lógica de empobrecimento coletivo, da perda de direitos sociais e da 
redução do Estado social, o que nos apraz registar. 
Observamos ainda a inclusão de algumas medidas dedicadas à proteção animal. O PAN interpreta essa 
abertura como uma disponibilidade para se trabalhar em conjunto ao longo desta Legislatura no sentido de a 
dignidade moral e jurídica ser extensível a outros seres também sensíveis. 
Por esta razão, o PAN estará sempre na primeira linha para salientar a importância desta causa, uma vez 
que o modo como respondemos aos desafios que ela nos coloca diz muito do que somos como sociedade. 
Chegados aqui, não podemos deixar de mencionar as questões ambientais. Na ótica do PAN, o atual 
Programa do Governo segue a linha habitual que considera a natureza como apenas um recurso a explorar, 
bens a transacionar, numa mera perspetiva utilitária. 
A natureza nunca foi tão explorada como nos dias de hoje, é um bem comum cada vez mais escasso e que 
urge proteger. Vivemos um período que é designado por inúmeros cientistas de «Antropoceno», ou seja, o 
devastador impacto global no ecossistema que decorre das atividades humanas. 
Nesse sentido, queremos trabalhar com o Governo de modo a que o que é agora omisso ou menos 
adequado seja potenciado para práticas eticamente mais responsáveis, ecologicamente estruturadas e, desse 
modo, sejam capazes de articular adequadamente a interligação entre pessoas, animais e natureza. 
Neste debate de encerramento, o PAN gostaria, uma vez mais, de reiterar a vontade e a disponibilidade 
para trabalhar com todos os grupos parlamentares que compõem este Hemiciclo. As grandes transformações 
só podem ser atingidas tendo a colaboração como base. 
O PAN conta com a vossa disponibilidade para realizar um trabalho coletivo a favor dos portugueses e das 
portuguesas. Todos, o Governo e seus apoiantes, bem como a oposição, podem contar com o PAN para o 
trabalho que se avizinha. Para o bem das pessoas, dos animais e da Natureza. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia. 
 as as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="42">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Membros do Governo, Sr.  e Srs. 
Deputados: Aquela invenção manhosa do «arco da governação», tendo como propósito bipolarizar a realidade 
política portuguesa entre o PS e o PSD, com o CDS agregado onde lhe desse mais jeito, procurava gerar um 
enormíssimo equívoco que consistia na deturpação das eleições legislativas, como se delas não resultasse a 
eleição de 230 Deputados, mas sim a eleição de um Primeiro-Ministro. Tratava-se de uma expressão falsa e 
em tudo desrespeitadora do Parlamento português! Hoje, por determinação dos eleitores, que ditaram um 
resultado eleitoral concreto, a vida política portuguesa centra-se onde é justo, correto e democrático centrar-
se, ou seja, na Assembleia da República. 
Sem maiorias absolutas, que por norma se têm revelado pouco dialogantes e muito autoritárias, houve uma 
predisposição responsável à esquerda para encontrar convergências parlamentares com o PS que pudessem 
contribuir para criar uma resposta urgente, que gerasse uma mudança da situação de um País vítima de uma 
política que nos estava a atar a um empobrecimento estrutural, a uma estagnação económica prolongada, a 
uma destruição dos serviços públicos e a uma gestão dos recursos ao serviço do grande poder económico e 
financeiro. Essa mudança foi a verdadeira decisão dos eleitores portugueses, que retiraram a maioria dos 
Deputados ao PSD e ao CDS, que propunham a continuidade, e que deram uma maioria de Deputados às 
forças políticas que se comprometeram justamente com essa mudança. 
Face a esta composição parlamentar, definida pelos portugueses, como queriam PSD e CDS continuar a 
governar se o Governo depende da composição parlamentar e se nenhuma outra força política se queria 
associar à continuidade das vossas políticas desastrosas? Não têm legitimidade para exigir o que o povo 
português vos recusou! É ilegítima a vossa pretensão de querer governar! 
Assim, foi encontrada a solução, absolutamente legítima, de formação de um Governo do PS, propiciada 
por um diálogo que se abriu à esquerda e que já encontrou convergências muito relevantes para inverter o 
caminho de empobrecimento e de insensibilidade em relação às condições de vida dos portugueses, como a 
devolução de rendimentos, dos salários e pensões, a quebra do peso do enorme aumento de impostos ou a 
salvaguarda dos serviços públicos. 
O Governo PS apresentou um Programa do Governo à Assembleia da República. É um Programa que Os 
Verdes assumiriam como seu? Não, não é, mas é um Programa que contém um conjunto de medidas 
emergentes que, fruto das convergências para as quais também o Partido Ecologista «Os Verdes» trabalhou 
com o PS, vão contribuir para melhorar a vida das pessoas e, a partir daí, a vida do País. 
Para essas convergências encontradas, Os Verdes colocaram em cima da mesa um conjunto de matérias 
de ordem económica, fiscal, social e ambiental que geraram compromissos orientadores de respostas a 
questões como: a garantia da não privatização do setor da água; a necessidade de garantir os meios 
necessários para a proteção dos recursos hídricos e dos interesses de Portugal em relação à gestão dos rios 
internacionais; a reavaliação de um Plano Nacional de Barragens que trouxe problemas vários para Portugal; 
uma visão estratégica diferente sobre os transportes, suportada em modos mais sustentáveis de mobilidade e 
na coesão territorial; a necessidade de travar a profunda eucaliptização do País, ainda mais incentivada por 
legislação aprovada pelo PSD e pelo CDS; a defesa de serviços públicos de proximidade, com vista também a 
combater as assimetrias regionais; o reforço de meios para a conservação da natureza e da biodiversidade, 
gerando mais e melhores condições para a investigação nesta área, que nos proporciona serviços de 
ecossistema gratuitos e fundamentais à segurança do território e que merece uma atenção particular numa 
altura em que precisamos de proporcionar essa segurança a um território necessariamente já afetado pelos 
efeitos das alterações climáticas. as 
Sr. Presidente, Sr. e Srs. Deputados: Será votada, daqui a pouco, a moção de rejeição ao Programa do 
Governo, apresentada pelo PSD e pelo CDS. 
Os Verdes contribuirão para o chumbo dessa moção, provando a nossa determinação para que as políticas 
promotoras de desigualdade sejam já passado e para entrar por uma porta de esperança para a mudança, </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="43">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Jerónimo de Sousa. 
 as as
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="43">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Membros do Governo, Sr.  e Srs. 
Deputados: Estamos a chegar ao fim do debate do Programa do Governo e, com ele, ao término de um 
processo de indigitação e formação de um Governo cuja legitimidade se sabia inquestionavelmente assente na 
vontade maioritária desta Assembleia. 
Uma vontade assumida com toda a transparência e dando expressão à vontade maioritária do voto 
popular, que, nas eleições do passado dia 4 de outubro, claramente, colocou a coligação PSD/CDS-PP em 
minoria nesta Assembleia, sofrendo uma profunda derrota, mas expressou igualmente uma clara recusa da 
sua política. 
No decorrer deste debate, ainda ouvimos o repisar das teses e as invetivas dos que procuram, como PSD 
e CDS, justificar o seu direito a exercer o poder em regime de monopólio, em nome da inexistente e falsa regra 
de que o partido mais votado tem direito a governar e a passar obrigatoriamente na Assembleia da República, 
mesmo quando minoritário, nessa falaciosa artimanha que desvirtua a natureza das eleições legislativas e 
abusivamente as transforma em eleições para Primeiro-Ministro. 
Mas isso é passado, o futuro é daqueles que justamente defendem e não abdicam do princípio de que os 
votos são todos iguais e de que não há votos de primeira, ungidos numa espécie de direito divino, como 
pretendem PSD e CDS, e votos de segunda, que são os dos outros partidos. 
Hoje, com a nova composição da Assembleia da República, nada pode iludir a existência da possibilidade 
real de adotar decisões que correspondam a legítimas aspirações do povo português. 
Está agora aberta uma nova fase na vida política nacional, suscetível de responder a muitos dos problemas 
mais imediatos dos trabalhadores e do povo português. Uma nova fase com um Governo que tomou posse e 
se apresenta a esta Assembleia com o seu Programa e tem reunidas as condições para que entre em funções 
e adote uma política que assegure uma solução duradoura, na perspetiva da Legislatura. 
Um percurso que não será fácil nem simples, se tivermos em conta a realidade e o estado em que o País 
se encontra como resultado das políticas realizadas nos últimos anos e agravadas substancialmente na 
governação da coligação PSD/CDS-PP, que, neste debate, se recusaram a aceitar. 
Uma governação que deixou o País de rastos e na cauda do desenvolvimento na Europa, com uma 
economia que andou mais de uma década para trás e com milhares de encerramentos de empresas. 
Um País que empobreceu, desde a sua tomada de posse, cerca de 10 000 milhões de euros. 
Um País abatido com a imersão do investimento e com efeitos imprevisíveis no seu desenvolvimento 
futuro. 
Um País crescentemente endividado e um serviço da dívida sufocante, com o desemprego real a atingir 
mais de 1,1 milhões de portugueses, com níveis dramáticos de precariedade que atingem quase um terço dos 
trabalhadores assalariados. 
Um País crescentemente desigual e injusto pela acelerada desvalorização dos rendimentos do trabalho. 
Uma regressão inaceitável na distribuição da riqueza nacional e que se traduz numa queda histórica dos 
salários que, nos últimos 50 anos, nunca, como hoje, pesaram tão pouco face aos lucros, às rendas e aos 
juros. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="43">Bem lembrado! </utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="44">Caracterizar a política realizada como uma política de austeridade 
não é rigoroso. Foi, antes, uma violenta política de exploração e empobrecimento, de transferência de 
rendimentos do trabalho para o capital. 
Um País mais desigual e injusto, com o aumento de 800 000 portugueses a viver abaixo do limiar da 
pobreza nos últimos quatro anos, ao mesmo tempo que se cortava nas prestações sociais, nos rendimentos 
dos portugueses mais carenciados, nos subsídios de desemprego, nos transportes dos doentes não urgentes, 
nos complementos aos idosos. 
Uma insensível política social que arruinou famílias, a quem ainda penhoraram as casas onde moravam. 
Um País com mais de meio milhão de portugueses forçados à emigração e crescentemente desertificado 
numa grande parte do seu território. 
Um País sufocado com um aumento brutal dos impostos sobre o trabalho e o consumo de bens populares 
e essenciais, com serviços públicos degradados e direitos sociais das populações amputados, que debilitaram 
o conjunto dos direitos sociais dos portugueses, nomeadamente à saúde, à educação, à proteção social e à 
cultura. 
Um País em declínio, saqueado no seu património, com a política de privatizações que o tornou mais 
dependente e mais frágil. 
Foi este País que PSD e CDS deixaram, com a sua opção por uma política de terra queimada que aqui, 
neste debate, expressando um azedo mau perder, se vê que pretendem continuar, agora na oposição, 
apostados que estão em dar uma imagem de iminente catástrofe no País, em resultado da nova situação 
decorrente das eleições. 
Antecipam um novo apocalipse, mas o que todas as suas declarações catastrofistas visam é provocar o 
medo, contribuir objetivamente para pôr o País mais no fundo e justificar a sua política de declínio nacional. 
São os mesmos que deixaram o País na grave situação de retrocesso económico e social em que se 
encontra que vêm apresentar uma moção de rejeição ao Programa do Governo. Rejeitaremos a rejeição! A 
nossa resposta é inequívoca: votaremos contra! 
Votaremos contra, porque queremos manter aberta a janela da esperança que a luta dos trabalhadores e 
das populações abriu. 
Um voto de recusa que vai ao encontro da vontade expressa pelo povo português, que afirmou, com a sua 
prolongada luta e depois com o seu voto, a imperativa necessidade de assegurar a interrupção do rumo de 
desastre que vinha sendo prosseguido no País. Voto que, inquestionavelmente, é o sinal e a expressão da 
vontade de parar com a destruição do País, de aspiração a uma vida melhor, num Portugal com futuro! 
No Programa que o Governo do PS apresentou, afirma-se a vontade de inverter o rumo das políticas dos 
últimos anos e o propósito de mudança que desejamos que a vida confirme. 
Este não é, naturalmente, o nosso Programa. Não seria exigível, reconhecidas que são as diferenças 
programáticas, que o Programa do Governo do PS correspondesse ao conjunto de opções e políticas que 
identificamos como necessárias para, de forma sólida, dar resposta a questões estruturais que o País enfrenta 
e que PSD e CDS agravaram exponencialmente. Mas é um Programa que acolhe contribuições do PCP, 
resultantes de um esforço de convergência para encontrar respostas e soluções que pudessem corresponder 
a interesses e aspirações prementes dos trabalhadores e do povo português e que ficaram plasmadas na 
Posição conjunta do PS e do PCP sobre solução política. 
É a valorização da convergência que continuamos, séria e empenhadamente, a privilegiar. E foi o grau 
dessa convergência que permitiu o grau de compromisso que, concretizado, traduzirá uma melhoria na vida 
dos portugueses. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="44">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="44">Compromisso que abre a possibilidade de, entre outros, dar passos 
na devolução de salários e rendimentos, repor os complementos de reforma dos trabalhadores do sector 
empresarial do Estado, valorizar salários e travar a degradação continuada das pensões, restituir parte das </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="45">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="45">Esta é uma solução para a qual ninguém prescindiu da sua 
independência ideológica e política e do seu próprio programa, mas onde está presente a mútua garantia e o 
empenhamento comum de contribuir para assegurar ao País um outro rumo de desenvolvimento económico e 
progresso social. 
A possibilidade que agora se abre não só não dispensa como confirma ser indispensável a concretização 
de uma política patriótica e de esquerda, como aquela que o PCP defende, persistindo na luta pelo seu 
reconhecimento junto do nosso povo como a grande solução para os problemas do País. 
Uma política que devolva ao País o que é do País, capaz de criar riqueza e concretizar a sua mais justa 
repartição, uma outra política fiscal que tenha dos direitos dos trabalhadores a mesma matriz que a 
Constituição consagra e projeta, que no plano da educação, da saúde, da ciência e da cultura se alicerce 
numa conceção não de despesa mas de investimento no futuro, que vença os constrangimentos e afirme a 
soberania nacional. 
Com a mesma seriedade e sinceridade com que estivemos no processo, estaremos com seriedade e 
sinceridade na valorização da convergência ou na afirmação da diferença e da divergência, reafirmando que o 
nosso principal compromisso é com os trabalhadores e o povo. 
Temos consciência de que o povo não exige nem quer tudo de uma vez só, mas também não quer que se 
mude alguma coisa para ficar tudo na mesma. 
Os tempos que temos pela frente são tempos de grande exigência, mas também de confiança de que é 
possível construir um Portugal mais justo, mais solidário e mais desenvolvido. 
Nisto, o PCP empenhará a sua ação e a sua luta. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Telmo Correia. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="45">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados, Sr. Primeiro-Ministro — não 
eleito — do Governo de Portugal… 
Não é?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="45">Olhe que a palavra «democrático» ainda faz parte do nome do seu partido! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">Agradeço que deixem o Sr. Deputado continuar a intervenção de encerramento. 
Pausa. </utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="46">Digo «não eleito», porque o contrário de «não eleito» é «eleito», é 
quem ganhou as eleições para Primeiro-Ministro, e esse chama-se Pedro Passos Coelho e está sentado na 
bancada parlamentar. Pensei que não havia dúvidas sobre isso. Mas pronto! 
No final destes dois dias de debate, Sr. Primeiro-Ministro, podemos concluir que esta discussão contém 
uma certa contradição: sendo, por um lado, um debate clarificador, ele deixa, ao mesmo tempo, muitas 
dúvidas. 
É clarificador, pois neste momento já não restam dúvidas quanto às posições e ao papel que caberá a cada 
uma das forças políticas representadas neste Hemiciclo, bem como de quem será a responsabilidade do 
caminho e das opções que agora tomamos. Desse ponto de vista, este debate foi muito clarificador. 
Mas é também um debate que deixa muitas dúvidas. Dúvidas em relação à solidez desta nova maioria 
parlamentar; dúvidas em relação à estabilidade política que conseguem garantir; e dúvidas, sobretudo, em 
relação ao rumo que vai ser seguido e aos seus resultados. 
Quanto às dúvidas relativas à solidez e à estabilidade, é, de resto, curioso verificar, já nos últimos dias, que 
os comentadores de serviço da nova maioria não fazem outra coisa senão procurar condicionar e insinuar que, 
no dia em que a geringonça quebrar, terão de ser os partidos da coligação a suportar este Governo e este 
Primeiro-Ministro. 
Mesmo da liderança da bancada do Partido Socialista, ouvimos ontem — é certo que no meio de muita 
linguagem crispada e, às vezes, até um pouco ofensiva — o apelo à colaboração da oposição. 
Pergunto-vos: faz algum sentido? Então, os senhores dizem que vieram, e cito-vos, para «virar a página», 
mudar tudo, criar o «tempo novo» — Mário Centeno dixit (não ser «o homem novo» já é uma sorte…) — e, ao 
mesmo tempo, querem a nossa colaboração para isso? 
Nós, que recuperámos o País da vossa bancarrota, nós, que pusemos a economia a crescer e o 
desemprego a descer, nós é que seríamos os responsáveis pelas vossas opções? Faz algum sentido? Tem 
alguma lógica? Não! Desenganem-se. Os senhores escolheram o rumo, escolheram os vossos compagnons 
de route, escolheram o trajeto e a velocidade. 
Aquilo que podemos dizer é: boa viagem! Boa viagem e que não haja acidentes, porque os vossos 
acidentes e as vossas imprudências normalmente quem paga são os portugueses. 
Foi o que aconteceu da última vez. Esperemos que não se repita da próxima. 
E, já agora, com amizade até, permitam que vos diga com muita sinceridade o seguinte: e que a viagem 
seja breve. </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="47">Outra vez?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="47">… nasce torta, porque não satisfaz garantias essenciais, 
designadamente aquelas a que se referiu o Presidente da República; nasce torta, porque dos quatro partidos 
envolvidos nenhum dos outros está disponível sequer para entrar no Governo; nasce torta, porque baseia a 
sua sustentabilidade em acordos equívocos e junta partidos que têm visões distintas ou mesmo opostas quer 
do interesse nacional quer da integração europeia. 
O PS diz agora que caiu um muro com 40 anos. Eu diria: primeiro, podiam ter comunicado esse facto aos 
eleitores — não era mau!…; segundo, do ponto de vista ideológico, o muro está lá, tão sólido como sempre 
esteve. O muro não caiu. O que caiu foi o PS para o outro lado do muro! 
É por isso, Srs. Deputados, que a apresentação de uma moção de rejeição é a consequência lógica desta 
nossa posição política. 
Se consideramos esta solução ilegítima; se não concordamos com as opções, muito menos com o choque 
de consumo que elas propõem; se consideramos que este Programa contém um risco sério para o futuro de 
Portugal, votamos contra. Qual é a dúvida? Aos menos informados convém mesmo lembrar, mais uma vez, 
que se o Programa do Governo não fosse sujeito a moção de rejeição, e uma vez que o Sr. Primeiro-Ministro 
não teve a coragem política de apresentar uma moção de confiança, ele não seria sequer votado. 
Por isso, a moção de rejeição é um exercício de transparência e de clareza política. Contrasta, de resto, 
com os vossos acordos separados, assinados à porta fechada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="47">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="47">Queriam convite! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="47">Fica claro, assim, que não estamos no vosso «barco», que há uma 
fronteira política e que nós não seremos responsabilizados pelos erros que os senhores se preparam para 
cometer. 

O Sr. Dr. António Costa dirigiu, de resto, ontem, uma pergunta surpreendente ao Sr. Dr. Luís Montenegro. 
Dizia: e, então, se a moção de rejeição fosse aprovada, o que é que acontecia? Qual era a consequência? 
Ó Sr. Primeiro-Ministro, a consequência é óbvia: o Governo caía e quem governava era o primeiro-ministro 
que os portugueses escolheram, ou seja, o Dr. Pedro Passos Coelho. Qual é a dúvida? Qual é a dúvida?! 
Se a moção de rejeição fosse aprovada, essa seria a consequência. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="48">Srs. Deputados, peço o favor de fazerem um pouco de silêncio e deixarem o orador 
desenvolver a sua intervenção. 
Queira prosseguir, Sr. Deputado. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="48">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados, Sr. Primeiro-Ministro — não 
eleito — e Srs. Membros do Governo, nós rejeitamos porque as dúvidas de consistência são sérias. 
A Europa, que foi, e é, de resto, construção e obra de socialistas, sociais-democratas e democratas-
cristãos (de Adenauer a Brandt a Kohl e a Mitterrand), não é uma questão do passado, não é uma questão 
resolvida. A Europa será o dia a dia das nossas opções e das nossas escolhas políticas. 
Lembro, a propósito, o tempo em que o então Deputado António Costa, dirigindo-se ao ex-Deputado 
Francisco Louçã, não deixava dúvidas de que não havia possibilidade de entendimentos com quem não 
acreditava nem partilhava os valores europeus. 
O PCP, justiça lhe seja feita, e o Bloco de Esquerda não mudaram de opinião. Quem mudou de opinião foi 
o Dr. António Costa, ou seja, a ocasião fez a mudança de opinião. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="48">Isso é tudo ciumeira! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="48">Sr. Deputado, a propósito de citações e como Deputado do CDS, vou 
lembrar-lhe ainda uma mais interessante. 
Num debate parlamentar, o então líder parlamentar do Partido Socialista dizia, em 2002, a um Deputado do 
CDS. Passo a citar o Dr. António Costa, nessa altura: «No entanto…» — dizia o Dr. António Costa — «… 
convém que o CDS-PP, por estranho que lhe pareça, perceba que quem ganhou as eleições foi o PSD e que 
por isso tem toda a legitimidade de governar.» — não é mau! — «Os senhores não estão no Governo por força 
da vitória, mas sim por força da fraqueza do PSD (…)». Convém lembrar que o PSD, na altura, tinha ganho as 
eleições com mais de 40% dos votos; o Dr. António Costa, agora, teve pouco mais de 30%. 
Mais à frente, dizia, ainda: «O PSD precisa do CDS-PP». E, na sua linguagem, Dr. António Costa, sempre 
simpática, cordata e agradável para o CDS-PP, dizia o então líder parlamentar do PS: «O CDS-PP é uma 
espécie de banquinho que o PSD usa para chegar ao Governo e ficar mais alto». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="48">Agora nem banqueta é! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="48">O líder parlamentar do PS era o Dr. António Costa, o Deputado do CDS 
era eu próprio. 
Agora, Deputado João Galamba, vamos aplicar esta tese e este conceito ao atual Governo e à atual 
maioria. Como é que está o atual Governo e a atual maioria: dois banquinhos, dois banquinhos pequeninos,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="48">São três! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="48">… um deles com uma perna falsa, separados entre si,… 
… em equilíbrio, e o Primeiro-Ministro de agora, muito mais pequenino do que era o da altura, numa 
jigajoga a ver se se consegue equilibrar em cima dos dois banquinhos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="49">Outra vez?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="49">O que vai custar esse radicalismo aos portugueses? 
De resto, Srs. Deputados do PCP, a forma como estão a lidar com este processo é muito curiosa: solidário, 
quanto baste, aqui dentro; contestatário, sempre que possível, lá fora. 
Todos nos lembramos, Sr. Primeiro-Ministro, da sua célebre e original corrida entre um burro e um Ferrari. 
Mas por que me lembrei eu disto agora? Porque a tática aqui é velha e tem a ver com isso: é a tática da 
cenoura e do chicote. Cenoura aqui dentro, chicote lá fora e na rua é aquilo que os senhores podem esperar 
por parte da CGTP. 
Este debate, se já trazia muitas dúvidas, soma outras dúvidas. 
Primeiro, porque não é normal que um Ministro das Finanças chegue aqui e não tenha um número nem 
sobre PIB, nem sobre desemprego, nem sobre seja o que for. É o «tempo novo», é, provavelmente, o autor do 
célebre cartaz, mas não é normal que o Ministro das Finanças não tenha um único número. 
Por outro lado, é curioso verificar que o PCP, neste debate, já não pergunta sobre nacionalizações e que o 
Bloco de Esquerda já não pergunta sobre reestruturação da dívida. Acabou, mudou, já não querem saber 
dessas matérias. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="49">Essa sua intervenção deve ter sido escrita na passada segunda-feira! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="49">É também muito curioso termos ouvido ontem um Deputado do Bloco 
de Esquerda dizer-nos que este era o debate… 
Srs. Deputados, assim não consigo concluir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="49">Mas o Sr. Deputado tem de concluir, porque já ultrapassou o seu tempo. </utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="50">Sr. Presidente, estou sempre a ser interrompido, o que fica mais difícil 
concluir a intervenção. Tem de ter para comigo alguma tolerância. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="50">Tem uma ligeira tolerância. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="50">Ontem, ouvimos um Deputado do Bloco de Esquerda dizer que este era 
o debate com mais expetativa nos últimos 40 anos. Podia ter dito nos últimos 100 anos, mas isso remetia-nos 
para Afonso Costa, em vez de António Costa. 
É Costa à mesma. Participou também em gerigonças, mas não é a mesma coisa! 
Mas falou em 40 anos. Há 40 anos, estávamos no PREC. Percebo bem o que o Sr. Deputado Pedro 
Soares quis dizer. O que o Sr. Deputado quis dizer foi que este é o Governo mais à esquerda e mais radical 
desde há 40 anos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="50">Peço-lhe que conclua, Sr. Deputado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="50">Foi isso que o Sr. Deputado disse e eu até concordo consigo, porque, 
para além da tralha socrática, este Governo é social-comunista. 
Nós, da maioria, governámos ao centro, fizemos a campanha eleitoral ao centro, ganhámos as eleições ao 
centro e é ao centro que vamos ser oposição a este Governo radical e social-comunista. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="50">Peço-lhe que conclua, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="50">Vamos dirigir-nos — e concluo mesmo, Sr. Presidente — a todos os 
portugueses: aos que votaram na coligação e a todos os moderados que não votaram na coligação… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="50">Sr. Deputado, tem de concluir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="50">… porque sabemos bem, como dizia o maior estadista do século 
passado, que «Nem o sucesso é definitivo, nem o fracasso é fatal. O que conta é a coragem (…)». E essa, 
Srs. Deputados, não nos vai faltar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="50">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Filipe Soares. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="50">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Sr.  e Srs. Membros do Governo, as
Sr.  e Srs. Deputados: Hoje ganha legitimidade definitiva o XXI Governo Constitucional. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="53">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos César. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1853" speaker-name="Carlos Manuel Martins Do Vale César" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos César (PS)" page-start="53">Sr. Presidente da Assembleia da República, Sr.  e Srs. Deputados, Sr. as
Primeiro-Ministro, Sr.  e Srs. Membros do Governo: O Governo novo assumirá, dentro em pouco, os seus 
plenos poderes. 
À Assembleia da República cabe, por direito próprio, a palavra. E a palavra deste Parlamento, que é o 
resultado da vontade dos portugueses, é a que aqui se tem manifestado de uma forma inequívoca: a de 
confiança da maioria dos representantes do povo na nova solução governativa. 
Sim, do povo! Porque tanto é povo o que vota na direita como o que vota nas esquerdas. Pensar o 
contrário é despovoar a democracia representativa. 
Portugal fica, a partir de hoje, dotado de um Governo legítimo e capacitado para enfrentar os desafios 
difíceis que se perfilam no plano interno e na sua participação europeia e internacional. Contamos com a 
competência e a determinação confiante do Governo para os superar. 
Mas, hoje, é altura de afiançar que essa determinação encontra correspondência no entusiasmo com que 
os Deputados socialistas neste Parlamento encaram a sua missão e, como já foi também reafirmado, com que 
os Deputados dos partidos que connosco partilham este momento legitimador se têm empenhado e se 
empenharão. 
O XXI Governo dispõe nesta Assembleia de um suporte maioritário, correspondente a uma maioria de 
votos expressos nas últimas eleições, um apoio que encontra na sua pluralidade um fator de valorização. 
O que é certo, e hoje é comprovado, é que esta maioria de mudança não se satisfaz com a mudança de 
governo, mas também se conjugou para a construção de uma mudança de política. A apresentação de uma 
moção de rejeição do Programa do Governo pelos partidos da direita reforça, justamente, aquela conjugação e 
constitui, na resposta que lhe é dada, uma demonstração viva da solidez com que partimos para esta 
mudança. 
A estabilidade política que fortalece o País não é sinónima de uma imobilidade política que o enfraqueceria. 
Destruir pode ser um ato irrefletido, mas construir, como no nosso caso, é uma premeditação de tempos 
melhores, ainda que envolvida num primeiro tempo de transformação e de aprendizagem. Foi esse o maior 
significado dos acordos pioneiros firmados entre o Partido Socialista e o Bloco de Esquerda, o PCP e Os 
Verdes, bem como do diálogo que tem sido exercitado com a representação do PAN. 
É esse entusiasmo comum numa nova política que nos anima, que nos compromete para um diálogo 
continuado, que nos mobiliza e que fortalece as expectativas de estabilidade e de sucesso no caminho a fazer 
nesta Legislatura. Aqui estamos, juntos, não por um desejo comezinho de poder ou por caprichos partidários, 
mas sim por Portugal e por um melhor futuro para os portugueses. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="56">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Passos Coelho. 
as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Passos Coelho (PSD)" page-start="56">Sr. Presidente da Assembleia da República, Sr.  e Srs. Membros as
do Governo e Sr. Chefe do Governo, Sr.  e Srs. Deputados: Este é o momento e o local apropriado para fazer 
o balanço político do processo desencadeado após as eleições de outubro e para perspetivar o futuro. 
Começo por recordar o elemento mais óbvio para todos os portugueses, mas também o mais embaraçoso 
para os que suportam o atual Governo. A coligação Portugal à Frente foi a formação política que mais votos e 
mandatos mereceu nas preferências dos eleitores. Por esta razão, o senso comum, alinhado com a prática 
democrática, desde que esta foi instituída na III República, declarou que a coligação havia ganho as eleições, 
significando que lhe deveria caber a responsabilidade de governar, ainda que, para isso, necessitasse de 
reforçar o diálogo com outras forças políticas representadas no Parlamento. 
Foi essa maioria relativa, obtida nas eleições pela coligação, que esteve na origem da formação do XX 
Governo Constitucional. É bem sabido que, desde cedo, os derrotados das eleições estiveram voltados para o 
Sr. Presidente da República, reclamando que não perdesse tempo a dar posse a quem tinha ganho as 
eleições, já que estes tinham, afinal, descoberto um outro vencedor eleitoral, um vencedor inesperado. Esse 
vencedor não tinha ido declaradamente a votos, já que estaria apartado por um muro erigido há cerca de 40 
anos, que impedia os eleitores de o poderem identificar enquanto tal e, por conseguinte, de o poderem 
escolher direta e conscientemente. Uma vez que tal muro poderia estar prestes a ser derrubado após as 
eleições, os Deputados eleitos poderiam indiretamente, substituindo-se aos eleitores, conformar o tal novo 
vencedor e gerar uma solução maioritária, estável e consistente. 
Não tendo o Sr. Presidente da República compreendido o alcance histórico extraordinário, transportado 
pelo vencedor-surpresa que então se revelava, os Deputados eleitos reinterpretaram o mandato dos eleitores 
e decidiram abrir uma crise política, derrubando no Parlamento o Governo saído das eleições e impondo ao 
País e ao Sr. Presidente da República um Governo novo, cuja investidura parlamentar hoje se materializa. 
Com isto transformaram a maioria negativa que usaram para derrubar o anterior Governo numa maioria 
positiva que suporta o novo Governo e que por ele plenamente se responsabiliza, mesmo que se furte à 
aprovação formal de uma moção de confiança. 
E esta é a marca genética deste novo Governo, por assim dizer, o seu pecado original. Este Governo, 
assim como o seu Chefe,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2015" speaker-name="Maria Hortense Nunes Martins" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Hortense Martins (PS)" page-start="56">Chefe?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Passos Coelho (PSD)" page-start="56">… não foram escolhidos pelo povo, foram escolhidos pelos 
Deputados em nome do povo… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="57">Não parece! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Passos Coelho (PSD)" page-start="57">Apesar de saber que ganhei as eleições e de sentir que fui 
escolhido pelo povo para continuar a ser Primeiro-Ministro, não deixarei de respeitar a vontade dos Deputados 
e de exercer o papel que me cabe na nova conjuntura política, a par com todos aqueles que, como eu, se 
apresentaram com o projeto da coligação Portugal à Frente. É ele o papel de reserva e alternativa de governo, 
que consubstancia, desde já, a oposição determinada, séria e responsável que o povo esperará agora que 
possamos ser. 
 as
Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados, é útil, também, recordar que o novo ciclo que agora se inicia decorre 
de uma escolha consciente do Partido Socialista. Foi o PS que quis aliar-se aos radicalismos de extrema-
esquerda, preterindo uma maioria maior, de base pró-europeia e pró-atlântica. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="57">Ah!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Passos Coelho (PSD)" page-start="57">Realmente, há um certo cinismo político em pretender-se acusar-
nos de falhar na tarefa de construir uma solução de governo maioritária, quando aqueles que fazem a 
acusação são os mesmos que se negaram a contribuir para que tal solução fosse alcançada. 
Na verdade, a acusação não passa de uma simulação, pretendendo induzir a ideia de que só teremos em 
Portugal um governo liderado pelos socialistas, porque quem tinha o ónus eleitoral de construir a solução 
natural foi incapaz de o fazer. É caso para dizer: «Não é preciso dissimular!». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD e do CDS-PP" page-start="57">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Passos Coelho (PSD)" page-start="57">Este Governo sucedeu ao anterior, porque o PS, mesmo tendo 
perdido as eleições, se recusou a viabilizar um para poder liderar o outro. Ao fazê-lo, fez uma escolha nada 
óbvia para os eleitores, admito que mesmo para muitos dos seus eleitores, e colocou-se na posição de 
favorecer uma soma de minorias que, para ser autossuficiente, como esta tem a estrita obrigação de o ser, 
não pode esconder, nem disfarçar, as raízes antieuropeístas, para não dizer antieconomia social de mercado e 
de pendor monolítico. 
Muitos poderão relativizar esta posição, sendo tentados a considerar que, mais do que uma escolha de 
natureza programática, se tratou apenas de uma questão de poder, isto é, que também aqui há uma 
simulação, aparentando-se um derrubar de muros, reintegrador e regenerador das esquerdas, quando apenas 
se visa desesperadamente agarrar a oportunidade de chegar ao governo e exercer o poder. 
Devo dizer que não acompanho esta leitura desculpabilizadora. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="58">Perfeitamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Passos Coelho (PSD)" page-start="58">Estamos, também, a falar da verdadeira igualdade de 
oportunidades, já que quando a escola pública é menos exigente ou facilitista prejudica os mais carenciados, 
que ficarão privados de padrões de exigência de qualidade. 
O facilitismo ajuda a perpetuar as desigualdades, pois que os socialmente mais favorecidos poderão 
sempre pagar um ensino mais seletivo e exigente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD e do CDS-PP" page-start="58">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Passos Coelho (PSD)" page-start="58">Porém, quando falam da remoção de medidas ditas de austeridade, 
processo, aliás, já iniciado em 2014, não estamos a falar de nada estrutural, apenas da oportunidade de 
normalizar uma situação cuja necessidade foi trazida pela excecionalidade do período de emergência 
financeira. Claro que não ignoro que os partidos que hoje apoiam o Governo forçam a importância do tema por 
razões meramente populistas, insistindo na mentira de que a austeridade tinha uma raiz ideológica. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE e do PCP" page-start="58">Oh!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Passos Coelho (PSD)" page-start="58">Mesmo quando recordamos que foram exatamente os socialistas 
quem primeiro reduziu salários e prestações sociais, aumentando o IVA e outros impostos… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="58">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Passos Coelho (PSD)" page-start="58">… e prometendo reduzir pensões em pagamento, a resposta é 
confrangedora, mas é a que é, e reza assim: a austeridade socialista era não ideológica, primeiro, porque não 
era desejada e, segundo, porque foi forçada pelas circunstâncias excecionais da época que bateu à porta e 
acabou, de PEC em PEC, até ao Memorando final; já a austeridade dos últimos quatro anos, não, essa foi 
excessiva, porque teve de ser maior do que a dos socialistas e porque foi — dizem erradamente — além da 
troica, logo, só pode ter sido ideológica e aplicada com prazer cruel. 
Porém, a austeridade é sempre o que é: um mal necessário com a extensão imposta pela realidade dos 
factos, quando os políticos que os antecedem não têm a responsabilidade suficiente para evitar os 
comportamentos que lhes dão origem. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD e do CDS-PP" page-start="59">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Passos Coelho (PSD)" page-start="59">Espero agora, também, que a mesma vontade não venha a pôr em 
causa o esforço realizado pelos portugueses. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD e do CDS-PP" page-start="59">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Passos Coelho (PSD)" page-start="59">Repare-se que nestas medidas, de continuação da remoção da 
austeridade e de prossecução da redução do défice excessivo, parece que não existe inteiro acordo ainda 
entre os partidos que suportam o Governo. Mas isso não assume importância maior, dada a natureza 
transitória e conjuntural das medidas. Desde que em maior ou menor grau os objetivos possam prosseguir, as 
divergências entre os diversos partidos devem ser levadas à conta de questão mais superficial, onde as 
diferenças podem criar a ilusão de que se mantêm diferentes visões do mundo quando, na verdade, estão de 
acordo quanto ao essencial. E o essencial, para estes partidos, é que a economia evolua para um Estado mais 
interventor na organização e na estrutura empresarial, reforçando o poder da CGTP e de outros grupos de 
pressão e recriando uma influência protecionista que traga para a esfera pública a gestão e o controlo da 
atividade relevante. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="59">Tal é o respeito pelos parceiros sociais! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Passos Coelho (PSD)" page-start="59">Já quanto à nossa participação no projeto europeu e à nossa 
inserção no euro tenho dificuldade em perceber claramente em que categoria os partidos que apoiam o 
Governo arrumam a questão. Tratar-se-á de matéria de fundo, estrutural, que merece um entendimento forte? 
Se sim, que significado assumirá tal entendimento e que consequências terá para os portugueses na União 
Europeia? Qual a visão prevalecente? A tradicional dos socialistas, ou a tradicional dos partidos radicais de 
esquerda? Ou ainda um misto, como aconteceu na Grécia com o Syriza? 
A alternativa é supor que a questão europeia não se insere no núcleo essencial de entendimento entre os 
partidos que apoiam o Governo, o que não sei se melhora a perspetiva. Neste caso, teremos de admitir que a 
questão europeia é secundarizada nas estratégias nacionais, o que muda muito na posição tradicional de 
qualquer dos referidos partidos, mas pode mudar ainda mais, e negativamente, para os portugueses, que têm 
visto, ao longo de muitos anos, a pertença à União Europeia e ao euro como um projeto essencial à 
modernidade do País e ao progresso da sociedade e da economia portuguesas. 
Seja qual for a resposta que o tempo nos vier a revelar, permanece a convicção demonstrada pelo líder 
socialista, ao afirmar que confia no PCP como parceiro de suporte à governação e que com ele está de acordo 
no essencial. E esta é também uma razão objetiva para chumbar o Programa deste Governo. Não por 
qualquer intenção de excluir este ou outro partido do diálogo democrático ou de impedir o pluralismo e a 
diversificação de alternativas,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="59">É só por raiva aos comunistas! </utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Passos Coelho (PSD)" page-start="60">… mas porque, no essencial do que conhecemos dos valores 
políticos destas forças partidárias bem como da projeção que podemos fazer para as respetivas visões do 
Estado, da economia e da sociedade, não só não concordamos com elas, como nos opusemos a elas e a elas 
nos continuamos e continuaremos a opor, tal como a maioria dos portugueses. 
O Partido Socialista conduziu uma negociação de deriva radical e, em consequência, lidera esta maioria 
que sustenta o novo Governo. Nesta conjuntura, este novo PS decidiu afastar-se do seu património político 
histórico e sente-se hoje próximo, no essencial, das ideias que mais combateu no passado. Respeitamos essa 
escolha e essa realidade. Mas o PS ao ter-se deslocado para uma partilha de ideias e valores que se afasta 
radicalmente da generalidade dos cidadãos, não o fazendo por oportunismo mas por convicção, só reforça a 
justificação para a apresentação desta moção de rejeição, submetida por quem, no centro moderado, deve ter 
a responsabilidade de organizar uma alternativa de governo para Portugal que vá ao encontro das aspirações 
dos portugueses. 
 as
Sr. Presidente e Sr.  e Srs. Deputados, a perspetiva que temos sobre a situação económica e social que 
enfrentamos no País não mudou. Os desafios e os objetivos importantes para Portugal permanecem, apesar 
da escolha governativa. Quanto muito, poderemos afirmar que se tornará bastante mais difícil atingi-los e 
superá-los através das escolhas refletidas no Programa do Governo. 
Portugal e os portugueses passaram por muito nestes últimos anos e esforçaram-se ainda mais para 
suplantar as restrições e os desequilíbrios fortes que, durante anos a fio, encaminharam as finanças públicas e 
a economia para a insustentabilidade, a estagnação e a pré-bancarrota. 
Quatro anos depois de um difícil processo de ajustamento, os portugueses conseguiram corrigir a trajetória 
e forjar novos equilíbrios, sem os quais não haveria sustentação do Estado social, nem crescimento gerador 
de emprego. 
Portugal conseguiu, também, encerrar o programa de assistência, garantindo acesso a financiamento de 
mercado bastante antes de qualquer política menos convencional desenvolvida pelo Banco Central Europeu 
(BCE) e sem necessitar de nova assistência financeira sujeita a condicionalidade, recuperando a sua 
autonomia e, sim, resgatando a credibilidade externa com a «saída limpa». 
Sabemos bem, no entanto, que são ainda grandes as dificuldades que enfrentamos. O desemprego ainda é 
demasiado elevado. O stock de dívida pública e privada constitui um peso grande, que dificulta o crescimento 
mais acelerado, e qualquer inversão de tendência neste domínio comporta riscos de stress financeiro que, na 
ausência de políticas acomodatícias do BCE, podem dificultar o acesso a financiamento ou agravar o seu 
custo, com prejuízo para a economia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="60">Mau, estava tudo tão bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Passos Coelho (PSD)" page-start="60">Por outro lado, a melhoria da competitividade exige permanência e 
aprofundamento das políticas de reforma estrutural. 
Neste domínio, a nossa ligação à União Europeia é crítica, para não dizer estratégica, na formulação do 
interesse nacional. 
Ora, o que este Programa do Governo nos anuncia e o que a atitude política dos partidos que o apoiam 
traduz é o oposto do que Portugal precisa para conseguir crescer e desenvolver-se no quadro europeu que 
acabei de descrever. 
Por mais que os discursos falem da necessidade de cumprimento do tratado orçamental e das regras do 
semestre europeu, as ações valem mais do que muitas palavras. Veremos que avaliação os nossos parceiros 
europeus e os nossos credores farão, a seu tempo, sobre a reversão de medidas de carácter estrutural, aliada 
a uma política orçamental aventureira e experimentalista. Mas, sobretudo, num País que não tem capital para 
crescer e que necessita de investimento direto externo, as medidas que se preanunciam, com apoio socialista </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="61">Sr. Deputado, peço-lhe que conclua, pois já ultrapassou largamente o tempo de que 
dispunha. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Passos Coelho (PSD)" page-start="61">Termino, Sr. Presidente e Sr.  e Srs. Deputados, reafirmando os 
princípios que nortearão, agora na oposição como antes no Governo, o meu partido. 
Sendo uma oposição determinada, séria e responsável, afirmar-nos-emos contra tudo o que represente um 
retrocesso ou um ataque ao país moderno, aberto, cosmopolita, competitivo, exigente, reformista e justo que 
defendemos para Portugal, não deixando de apoiar tudo o que promova esta visão positiva da sociedade 
portuguesa. 
Não contarão também connosco para sustentar qualquer fachada de cinismo, de propaganda ou de 
ocultação que ponha em causa os valores de transparência e de dignificação da democracia e das suas 
instituições. 
Quanto à atividade governativa, bem sei que não está na conta dos atuais governantes pedirem-nos apoio 
para suportar o Governo. Ainda bem, porque quem perdeu as eleições e recusou apoio a quem ganhou não 
tem autoridade política para destes reclamar apoio no futuro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="61">Vamos todos arder nas profundezas do inferno! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="61">Queira terminar, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Passos Coelho (PSD)" page-start="61">Termino, Sr. Presidente. 
Insisto, avaliaremos sempre, em cada momento, o que considerarmos mais importante para Portugal, 
independentemente da vontade do Governo. No dia em que o nosso apoio possa ser decisivo para alcançar 
algum resultado essencial que a maioria que suporta o Governo não for capaz de garantir apenas esperamos 
que tenham a dignidade de disso retirarem a consequência natural e devolverem a palavra ao povo, para que 
seja, dessa feita, ele mesmo a escolher o futuro governo de Portugal. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="61">Para a intervenção de encerramento, em nome do Governo, tem a palavra o Sr. 
Ministro dos Negócios Estrangeiros. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros (Augusto Santos Silva)" page-start="61">Sr. Presidente da Assembleia da 
República, permita-me, nesta primeira intervenção no Parlamento, que lhe diga quanto me honra fazê-lo sob a 
presidência de Vossa Excelência. Permita-me também saudar, na sua pessoa, todas e todos os Deputados, 
sem qualquer exceção. Dirijo a cada um e a cada uma as mais calorosas felicitações pela eleição e desejo os 
maiores êxitos no cumprimento do mandato que o povo soberanamente lhes confiou. 
 as
Sr.  e Srs. Deputados, o processo que se iniciou na eleição de 4 de outubro e culmina hoje, com a entrada 
em funções do XXI Governo Constitucional, marca uma nova etapa na democracia parlamentar portuguesa. A 
partir de agora, e pela primeira vez, todos os votos e mandatos contam para a formação dos governos. 
A função primacial do e da parlamentar, que é representar os seus eleitores, esteve garantida desde 
sempre. Mas a composição parlamentar serve também para a determinação do governo e da governação do </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="64">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros" page-start="64">O estímulo à procura interna é necessário mas não é 
suficiente para promover o crescimento sustentado da riqueza nacional. Tão ou mais importante é a 
intervenção do chamado do lado da oferta, ou, com mais rigor, do lado das condições de tecnologia, de 
internacionalização, de qualificação e de modernização administrativa e redução dos custos de contexto, que 
estruturam em bases sólidas, essas sim, o crescimento. as
Não vale a pena esconder, Sr.  e Srs. Deputados, o que divide a atual e a anterior maioria parlamentar: à 
direita, sempre se disse e defendeu que o caminho era o empobrecimento e a desproteção. Nós, pelo 
contrário, entendemos que o caminho certo para o crescimento — e, por essa via, para o equilíbrio das contas 
públicas — está em mais inovação, mais ligação entre a ciência e a economia, mais incorporação tecnológica, 
mais produtividade e maior internacionalização, seja do ponto de vista dos mercados exportadores, seja do 
ponto de vista da atração de investimento. 
E por isso é tão crucial— repito, é tão crucial — a articulação entre os ministérios responsáveis pela política 
económica e pela política externa, para que a internacionalização da nossa economia seja não fogo-de-vista 
ou propaganda política mas trabalho profissional, estruturado e contínuo. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="67">Srs. Deputados, vamos passar à votação da moção de rejeição n.º 5/XIII (1.ª) — Do 
Programa do XXI Governo Constitucional (PSD e CDS-PP). 
Como sabem, esta é uma votação com recurso a voto eletrónico. Esperemos que hoje corra melhor do que 
da última vez. Tive garantias de que ia correr tudo otimamente, portanto estou confiante. 
Peço, pois, a quem quiser votar contra a moção de rejeição o favor de se levantar e pressionar a tecla 
vermelha, que é o «não». Depois, pedirei a quem quiser abster-se que pressione a tecla branca, que é a da 
«abstenção», e a seguir pedirei a quem quiser votar a favor da moção de rejeição que pressione a tecla verde, 
que é o «sim». 
Pausa. 
Verifico que o Sr. Deputado Jerónimo de Sousa não conseguiu votar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="67">Sr. Presidente, de facto, foi mesmo uma avaria. Assim fica bem clara 
a posição de voto do PCP, que é «não». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="67">Vamos, então, proceder à votação. 
Este sistema de votação eletrónica nos ensaios gerais corre sempre bem, mas a Mesa verifica que há 
cinco Srs. Deputados do PSD, aliás, quatro Srs. Deputados do PSD e um do PCP que não conseguem votar, a 
quem peço que façam o registo junto dos serviços. 
Submetida à votação, não obteve os votos da maioria absoluta dos Deputados em efetividade de funções, 
tendo-se registado 122 votos contra (86 do PS, 19 do BE, 15 do PCP e 2 de Os Verdes), 107 votos a favor (89 
do PSD e 18 do CDS-PP) e 1 abstenção (PAN). 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="67">Sr. Presidente, dá-me licença que use da palavra? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="67">Faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="67">Sr. Presidente, é para informar a Mesa que irei entregar uma declaração de 
voto por escrito sobre esta matéria. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="67">Fica registado, Sr. Deputado. 
Srs. Deputados, o Sr. Secretário vai agora proceder à leitura do expediente. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="68">Sr. Presidente e Srs. Deputados, deu entrada na Mesa, e foi 
admitido, o projeto de resolução n.º 29/XIII (1.ª) — Recomenda ao Governo a reposição urgente da mobilidade 
ferroviária no Ramal da Lousã (Os Verdes). 
É tudo, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="68">Srs. Deputados, a próxima reunião plenária terá lugar na quarta-feira, dia 9 de 
dezembro, pelas 15 horas, com a seguinte ordem do dia: declarações políticas; apreciação da petição n.º 
494/XII (4.ª) — Apresentada por Maria Flora Ferreira Sampaio Carvalho Correia e outros, solicitando à 
Assembleia da República a exclusão da proposta de lei n.º 299/XII, que adequa o Estatuto da Ordem dos 
Nutricionistas ao regime previsto na Lei n.º 2/2013, de 10 de janeiro, que estabelece o regime jurídico de 
criação, organização e funcionamento das associações públicas profissionais, de todas as disposições 
relativas à convergência das profissões de dietista e de nutricionista; e a apreciação da petição n.º 502/XII (4.ª) 
— Da iniciativa da FENPROF — Federação Nacional de Professores, exigindo à Assembleia da República a 
não aplicação do regime de requalificação/mobilidade aos docentes e o direito ao emprego e a uma escola 
pública de qualidade. 
Está encerrada a sessão. </utterance>
</debate>
