<debate period="r3" legislature="13" legislative_session="1" number="18" date="2015-12-17">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Sr.  e Srs. Deputados, Sr.  e Srs. Funcionários, Sr.  e Srs. Jornalistas, declaro 
aberta a sessão. 
Eram 15 horas e 5 minutos. 
Solicito aos Srs. Agentes de Autoridade que abram as galerias. 
Vamos iniciar os nossos trabalhos com a leitura do expediente, pelo que dou a palavra, para o efeito, ao Sr. 
Secretário, Deputado Duarte Pacheco. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="3">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e 
foram admitidos, o projeto de lei n.º 52/XIII (1.ª) — Proíbe os bancos de alterar unilateralmente taxas de juro e os
outras condições contratuais (PCP), que baixou à 5.ª Comissão, e os projetos de resolução n.  49/XIII (1.ª) — 
Recomenda ao Governo a construção do novo estabelecimento prisional de Ponta Delgada (PSD), que baixa à 
1.ª Comissão, e 50/XIII (1.ª) — Recomenda ao Governo o reconhecimento do valor económico e cultural dos 
núcleos populacionais existentes nas ilhas-barreira e ilhotes da Ria Formosa e na Península do Ancão e a 
suspensão das demolições de habitações (BE), que baixa à 11.ª Comissão. 
Foi, ainda, retirado, pelo seu proponente, Deputado André Silva, do PAN, o projeto de lei n.º 27/XIII (1.ª) — 
Assegura o acesso a benefícios fiscais por parte de associações ambientais e zoófilas, procedendo à 
alteração da Lei n.º 16/2001, de 22 de junho (PAN). 
É tudo, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Srs. Deputados, o primeiro ponto da ordem do dia consta do debate de atualidade, 
requerido pelo CDS-PP, ao abrigo do artigo 72.º do Regimento da Assembleia da República, sobre o tema 
rankings escolares e políticas educativas. 
Para uma intervenção, na abertura do debate, tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana Rita Bessa. 
 mo mos mos
</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="3">Ex.  Sr. Presidente, Ex.  Srs. Secretários de Estado, Ex.  Srs. 
Deputados: O CDS pediu o agendamento de um debate de atualidade sobre políticas educativas, a propósito 
da recente publicação dos rankings de resultados escolares referentes ao ano letivo de 2014/2015. 
Gostaria muito de situar esta intervenção naquilo que é central, que é a missão da escola, a sua primeira 
razão de ser: a de ensinar e de aprender. E uma tem necessariamente de acompanhar a outra. Porque se, 
numa escola, ensinar for mais central do que aprender, então as prioridades sairão desequilibradas, os alunos 
ficarão relegados para um plano secundário, o seu futuro estará dependente do acaso da sua circunstância de 
nascença e o Estado estará a incumprir a sua responsabilidade, por todos nós partilhada, comprometendo o 
futuro do País. 
Por isso, são essenciais as pessoas a quem confiamos a escola — diretores, professores e demais 
comunidades educativas — e penso que isso é consensual. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="3">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="3">Pela mesma razão, são essenciais as políticas públicas de educação, 
onde clara e assumidamente temos visões, modelos e propostas diferentes entre os vários partidos, 
designadamente — como vemos já quanto à reposição das provas de aferição e exames de 9.º ano — entre 
os partidos da frente de esquerda. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="3">Muito bem! 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="3">Sr.  e Srs. Deputados, falemos então dos rankings, recentemente 
publicados e analisados na imprensa, instrumentais para as políticas públicas enquanto fonte de informação 
sobre a rede pública de educação e tanto mais relevantes quanto trabalhados de forma séria e consistente. 
Da análise dos resultados de 2015, parece-nos politicamente relevante destacar quatro factos. 
Facto 1: a melhoria global dos resultados nas provas nacionais. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="4">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="4">A visão catastrófica do fim da escola pública não resiste a estes 
factos. 
Facto 2: os bons resultados nas provas de 4.º ano. 
Nas recém-abolidas provas de 4º ano, a média subiu de 2,81%, em 2011, para 3,25%, em 2015. Das 4173 
escolas nas quais foram realizadas provas, sendo a maioria delas estatais, 1875 subiram os resultados todos 
os anos. Entre 2014 e 2015, o número de escolas que melhorou foi de 2807. 
Ou seja, os alunos e as escolas vinham a dar conta de que estas provas resultavam numa melhoria das 
aprendizagens esperadas para o final do ciclo, numa classificação final ponderada pelos 70% da avaliação 
interna. 
Facto 3: uma comparação com o que é comparável. 
O anterior Executivo disponibilizou para este ano um novo conjunto de informação para avaliar o 
desempenho das escolas, ponderando os resultados dos alunos quer pela sua progressão escolar quer por 
variáveis de contexto, como, por exemplo, o número de alunos com ação social escolar ou a escolaridade dos 
pais. Acabaram, pois, as limitadas e potencialmente injustas seriações lineares e hoje, sim, podemos 
comparar o que é comparável, usando rankings de «valor esperado de contexto», «indicadores da promoção 
do sucesso escolar», ou «indicadores de progressão». 
Também no portal Infoescolas se permite o acesso transparente a pais, educadores e alunos a este tipo de 
informação calibrada, a todo o momento. 
Ou seja, os rankings já não são cegos. Ouvindo e lendo algumas discussões sobre o tema, pergunto-me se 
alguns não preferem continuar a sê-lo. 
Facto 4: o desempenho das escolas com contrato de associação está acima da média. 
Ao contrário do que dizem os partidos mais à esquerda, a despesa com as escolas com contratos de 
associação diminuiu. Estas 79 escolas — menos 6 do que em 2011 — receberam, em 2014, menos 90 
milhões de euros do que em 2011, segundo números retirados do recente Relatório do Tribunal de Contas. 
Deixemos, pois, o preconceito e vamos às evidências dos resultados: estas escolas servem a mesma 
população das escolas estatais e seria de esperar que tivessem um padrão de resultados semelhante. Destas 
escolas, que representam 6% a 8% do ensino básico e secundário, 54% estão no top 25 dos resultados do 9.º 
ano e 55% no top 25 dos resultados do 12.º ano. 
Ou seja, as escolas com contrato de associação apresentam uma eficácia elevada e, em comparação, um 
retorno muito superior do investimento público. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="4">Muito bem! </utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="5">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados, será sempre possível e fácil 
ler os rankings com o crivo ideológico do público versus privado. Ou ler com um juízo rápido, dividindo as 
escolas entre as que são boas e as escolas com dificuldades. 
Se escolhermos a primeira, fixaremos o olhar no topo, justificando, recriminando, paralisando perante o 
fado da vantagem das escolas privadas. 
Se escolhermos a segunda, como integramos os resultados do final da tabela? Será pacificamente 
aceitável o que se passa nas escolas cuja média de exames está repetidamente abaixo de 2? Isto não nos 
suscita dúvidas? 
Ou será que ainda assim preferimos não saber? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="5">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="5">Temos assim tantas certezas, talvez ideológicas, que escolhemos 
ignorar os instrumentos que nos mostram os resultados? 
Não é nossa obrigação saber mais para propor políticas públicas que ajudem as escolas e os pais a fazer 
melhor pelos alunos? as
Sr.  e Srs. Deputados, diz o povo que «o pior cego é o que não quer ver». Sem instrumentos de avaliação 
externa, mesmo que passíveis de aperfeiçoamento, estaremos sujeitos à casuística. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Peço-lhe que conclua, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="5">Vou concluir. 
Não saberemos reconhecer os sintomas de uma eventual doença, não conheceremos nem vacinas, nem as
remédios, nem exemplos. E, Sr.  e Srs. Deputados, parafraseando Montesquieu, especialmente para quem 
defende que ser feliz é não ter exames, o risco será o de nos tornarmos médicos que matam os doentes a 
brincar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Secretário de Estado da Educação, que 
aproveito para cumprimentar, tal como à Sr.ª Deputada Ana Rita Bessa. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Educação (João Costa)" page-start="5">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: 
Comecemos, então, por falar de rankings para podermos começar nas ilusões e terminar a discussão com 
realismo. 
O Ministério da Educação não faz rankings. Como sabemos, os rankings são produzidos pela comunicação 
social a partir de dados fornecidos pelo Ministério da Educação, produzidos para muitos fins, para toda a 
comunidade educativa, para que exista, de facto, informação. 
Só quem não sabe nada de educação ou quem se habituou a fazer políticas educativas com base em 
opiniões não fundamentadas cientificamente é que pode achar que se podem extrair conclusões sólidas a 
partir de uma comparação entre amostras que não são comparáveis,… 
… a partir de dados completos da escola pública e dados parcelares das instituições privadas e, sobretudo, 
ignorando que uma avaliação completa do desempenho das escolas passa pela apreciação de variáveis muito 
mais complexas do que um olhar simplista sobre o resultado de uma ou de duas das provas. 
Felizmente, temos procedimentos de avaliação externa das escolas que nos permitem ir muito mais longe 
do que os rankings, que são simplistas, e essa avaliação viabiliza intervenções ajustadas às realidades locais. 
Os rankings são um dado apenas, não são a verdade sobre as escolas. São um dado a ter em conta, mas 
que tem sido apropriado para a construção de uma opinião. Têm permitido construir a ilusão — e, Sr.ª </utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="7">E a avaliação de conhecimentos?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Educação" page-start="7">Segunda: a devolução de resultados descritivos e 
detalhados à escola, aos professores, à família e aos alunos para uma planificação que deve ser diferenciada 
e atempada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Sr. Secretário de Estado, peço-lhe que conclua. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Educação" page-start="7">Vou concluir, Sr. Presidente. 
Terceira: obtenção de dados sobre todo o currículo, contrariando o afunilamento curricular dos últimos anos 
e valorizando todas as áreas disciplinares, incluindo as artes, as expressões e as humanidades. 
Sobre isto, as escolas e as famílias terão a decisão e o conhecimento brevemente, uma decisão que 
resulta de ponderação, auscultação de peritos, de pais, de professores, de diretores de escolas e 
agrupamentos para não termos apenas o caminho facilitista em que se assumiu que bastava passar uns e 
reprovar outros para garantir a melhoria da escola. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Amadeu Albergaria. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="7">Sr. Presidente, Srs. Secretários de Estado, Sr.  e Srs. 
Deputados: Quero começar por cumprimentar o CDS-PP pelo agendamento deste debate de atualidade. Não 
o faço somente por mera cortesia ou como introdução de uma intervenção parlamentar, faço-o essencialmente 
pela pertinência do tema, a educação, uma prioridade de sempre do PSD, uma convicção profunda e 
inabalável de que é ela que determina o nosso futuro coletivo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1989" speaker-name="Elza Maria Henriques Deus Pais" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Elza Pais (PS)" page-start="7">Viu-se! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="7">Tinha ainda a intenção de cumprimentar o CDS por uma outra 
razão: a possibilidade de ouvirmos, finalmente, o Sr. Ministro da Educação. Mas ainda não será hoje. 

O Sr. Ministro da Educação está há demasiado tempo em silêncio na 5 de Outubro, enquanto os partidos 
comunistas que o suportam vão tutelando o seu Ministério a partir deste Parlamento, como se o Programa do 
Governo não existisse, como se a instabilidade não estivesse a ser criada nas escolas, no fundo, como se o 
Sr. Ministro não existisse. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="7">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="7">Sejamos claros: a nossa preocupação não é com o as
desempenho pessoal ou com a irrelevância a que está o Sr. Ministro a ser submetido — VV. Ex.  estão todos 
no mesmo Governo e, por mais que o Sr. Deputado Jerónimo de Sousa se canse de dizer que não, não há 
provérbio popular que o ajude desta vez —,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1989" speaker-name="Elza Maria Henriques Deus Pais" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Elza Pais (PS)" page-start="8">E chumbaram-no! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="8">… e das oposições, apreciaram os diferentes programas e, 
sabem, deram a vitória à coligação Portugal à Frente. A mesma coligação que desenvolveu o programa das 
provas finais nos 4.º, 6.º e 9.º anos, a PAAC (prova de avaliação de conhecimentos e capacidades), o ensino as
vocacional. Vejam bem, VV. Ex. ! 
Sim, é verdade, o vosso Programa previa a reavaliação da realização dos exames nos primeiros anos de 
escolaridade, mas já estavam eliminados os do 4.º ano, Sr. Secretário de Estado. Gostávamos de o ouvir em 
relação a esta matéria e em relação aos exames dos 6.º e 9.º anos. É que, ao que se sabe e apesar do que 
ontem disse aqui o Sr. Primeiro-Ministro, os partidos comunistas e o professor Mário Nogueira não se 
conformam, e já nos vamos apercebendo de quem é que manda na educação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="8">Ora bem! </utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="9">Mas também precisamos de ouvir o que tem a dizer sobre a 
PACC, uma vez que nos próximos anos se assistirá a um rejuvenescimento do corpo docente e o Ministério da 
Educação tem a obrigação de assegurar critérios de qualidade e mérito na sua seleção, profissionalização e 
recrutamento. 
O Sr. Secretário de Estado concorda ou não com a prova criada pela ex-ministra Maria de 
Lurdes Rodrigues? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="9">Isso mesmo! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="9">Precisamos de ouvir o que tem a dizer sobre o ensino 
vocacional, que tem registado uma assinalável aceitação por parte das escolas. 
O Sr. Secretário de Estado 
concorda ou não concorda? 
Precisamos de perceber se pretende manter o compromisso de transparência e de informação com o portal 
Infoescolas. 
O Sr. Secretário de Estado mantém ou não este compromisso? 
Sr. Secretário de Estado, é importante que seja muito claro, apesar de já ter esgotado o seu tempo 
regimental. Aguardamos, pois, pelo Sr. Ministro. 
Gostaria também de perguntar o seguinte: que interesses estão à frente, os dos alunos ou os de uma 
rendição a uma agenda radical para que o Dr. António Costa possa ser Primeiro-Ministro? 

O Sr. Ministro estará à espera, eventualmente, de ser o primeiro Ministro da Educação a quem Mário 
Nogueira não peça a demissão. Desengane-se! Desobedeça e ele pedirá a sua demissão à primeira 
oportunidade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Joana Mortágua. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="9">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: É impressionante que aquilo que 
preocupa e envergonha o País seja o orgulho da direita. É impressionante! 
Só assim podiam estar orgulhosos em relação ao que o ranking mostra. 
Vamos analisar o que o ranking mostra a olho nu. 
Facto 1: o ranking mostra que, no top 25, 24 escolas são privadas. Ou seja, o ranking mostra que os filhos 
das famílias ricas têm acesso a melhores condições de educação do que os filhos das famílias pobres. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="9">É verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="9">Facto 2: o ranking mostra que o contexto social das escolas não conta 
para o ranking, porque, se contasse, não estava em primeiro lugar o Colégio de Nossa Senhora do Rosário e 
em último lugar a Escola Básica do Miradouro de Alfazina, no Monte de Caparica. 
Poderíamos fazer um exercício: agarrar em todos os alunos da escola do Monte de Caparica e colocá-los 
no Colégio de Nossa Senhora do Rosário ou agarrar em todos os alunos do Colégio de Nossa Senhora do 
Rosário e colocá-los na escola do Monte de Caparica. Sabem qual é a diferença? As escolas privadas 
selecionam alunos, escolhem os alunos que querem ou não querem ter. 
Este ranking mostra-nos que é possível fazer esse exercício,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1989" speaker-name="Elza Maria Henriques Deus Pais" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Elza Pais (PS)" page-start="9">Isso mesmo! </utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="10">… porque há dois colégios privados conduzidos e geridos por jesuítas, o 
Colégio S. João de Brito e o Colégio da Imaculada Conceição. O Colégio da Imaculada Conceição tem 
contratos de associação em que tem de aceitar os alunos que o Estado põe lá e o Colégio S. João de Brito 
seleciona os alunos. Conclusão: o Colégio S. João de Brito está no topo e o Colégio da Imaculada Conceição 
está lá em baixo. E são geridos pelos mesmos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2052" speaker-name="Jorge Duarte Gonçalves Da Costa" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Jorge Duarte Costa (BE)" page-start="10">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="10">Facto 3: ao contrário do que os senhores queriam, o ensino artístico 
promove as aprendizagens e por isso é que as primeiras escolas públicas do ranking são de ensino artístico, 
escolas, essas, que tentaram destruir. 
Vamos, agora, analisar o que o ranking só mostra a quem quer ver. 
Primeiro facto que está no ranking e que não querem ver: em três anos, cortaram 1333 milhões de euros 
no ensino público e foram 1600 milhões para o ensino privado, concorrendo com o ensino público. Não 
querem ver estes dados, mas está no ranking! 
Segundo facto que está no ranking e que não querem ver: a turma do 7.º-A da Escola Secundária da Sé, 
na Guarda, tem 26 alunos e quatro têm necessidades educativas especiais. 
Na disciplina de espanhol, há 32 alunos numa turma e quatro têm necessidades educativas especiais. Não 
há disto no privado! Estes dados estão no ranking e não os querem ver! 
Terceiro facto que está no ranking e que não querem ver: no ensino privado, é permitido aos professores 
acompanhar os alunos ao longo do percurso escolar; no ensino público, os professores chegam a ser 
caixeiros-viajantes, de tanta rotatividade que têm nas escolas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2052" speaker-name="Jorge Duarte Gonçalves Da Costa" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Jorge Duarte Costa (BE)" page-start="10">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="10">Quarto facto que está no ranking e que não querem ver: no ensino 
privado, ninguém tem aulas em contentores; no ensino público, há aulas em contentores. 
Quinto facto que está no ranking e que não querem ver: no ensino privado, os professores de apoio estão 
lá quando os alunos precisam; no ensino público, os professores de apoio estão lá como prémio para as 
escolas que tiveram os melhores resultados, ou seja, para aqueles que menos precisam. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2052" speaker-name="Jorge Duarte Gonçalves Da Costa" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Jorge Duarte Costa (BE)" page-start="10">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="10">Claro que há aqui um problema: no ensino privado, só entra quem eles 
querem e no ensino público entram todos, independentemente do que possam pagar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2052" speaker-name="Jorge Duarte Gonçalves Da Costa" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Jorge Duarte Costa (BE)" page-start="10">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="10">Se este ranking vale para alguma coisa é para nos dizer que ele não serve 
para avaliar as escolas. 
Vamos, agora, analisar o que está escondido no ranking. 
Está escondido que os professores só começam a lecionar Estudo do Meio depois de os exames de 
Português e Matemática estarem feitos e está escondido que o Presidente do Instituto de Avaliação Educativa 
já veio admitir que os critérios foram corrigidos porque os resultados dos exames não estavam a bater certo 
com as expetativas do Governo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="10">Deve dizer isso aos professores! Os professores devem estar a 
gostar de a ouvir! </utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="11">Se este ranking serve para alguma coisa — e não é para avaliar escolas! 
— é para mostrar as causas de um outro ranking, o que nos põe no top 5 das desigualdades sociais da 
Europa. Esse é o outro ranking que este ranking mostra e que está na origem deste que estamos a analisar. 
Os senhores estão a fazer um grande espetáculo, mas o rei vai nu! 
Este ranking mostra que os senhores ajudaram a destruir a escola pública. É isso que este ranking mostra! 
É uma publicidade gratuita que os senhores querem fazer aos colégios privados. Mas, ao mesmo tempo que 
andam a fazer publicidade gratuita aos colégios privados, houve alunos no Barreiro sem aulas durante uma ou 
duas semanas, porque o teto da escola caiu. Portanto, não é possível comparar o que não é comparável. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2052" speaker-name="Jorge Duarte Gonçalves Da Costa" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Jorge Duarte Costa (BE)" page-start="11">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="11">De certeza que é mais fácil ficar no topo do ranking sendo um aluno do 
Colégio S. João de Brito do que um aluno da escola da Baixa da Banheira. O problema é que os alunos da 
escola da Baixa da Banheira têm tanto direito à educação como os alunos do Colégio S. João de Brito, que 
pagam 500 € para lá estar. 
É aqui que está a nossa diferença. Os senhores acham que a escola não deve ser igual para todos, que 
deve haver uma escola de primeira e uma escola de segunda, e nós achamos que as escolas públicas têm de 
estar no topo do ranking. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="11">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana Virgínia Pereira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1939" speaker-name="Ana Virgínia Da Costa Pereira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Virgínia Pereira (PCP)" page-start="11">Sr. Presidente da Assembleia da República, Srs. Membros do as
Governo, Sr.  e Srs. Deputados: O PCP considera que os rankings escolares não avaliam as escolas, porque, 
ab initio, comparam o incomparável. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="11">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1939" speaker-name="Ana Virgínia Da Costa Pereira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Virgínia Pereira (PCP)" page-start="11">Ou seja, comparam alunos de escolas públicas com alunos de 
escolas privadas; regiões do interior com as grandes cidades do litoral; alunos de meios sociais 
desfavorecidos com alunos provenientes de camadas sociais mais favorecidas; escolas requalificadas e com 
todos os equipamentos com escolas desprovidas de todo o conforto, por vezes até em elevado estado de 
degradação e quase sem equipamentos; famílias que apoiam os filhos com outras que não têm a menor 
possibilidade de o fazer; escolas com recursos humanos adequados e a maioria com grande deficiência de 
recursos humanos. Isto só para citar algumas das muitas desigualdades, mas já suficientes para dar conta da 
injustiça deste instrumento que mais não visa do que seriar escolas, num jogo desigual em que a escola 
pública perde sempre. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="11">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1939" speaker-name="Ana Virgínia Da Costa Pereira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Virgínia Pereira (PCP)" page-start="11">A partir desta seriação, que mistura a escola de massas com a 
escola de elites, monta-se uma realidade fictícia em que se promove o ensino particular, com intenção de </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="12">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1939" speaker-name="Ana Virgínia Da Costa Pereira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Virgínia Pereira (PCP)" page-start="12">É evidente que não são os rankings que criam a desigualdade. Estes 
são instrumentos perversos que em nada ajudam a escola pública, nem a melhoria da sua qualidade. 
Para o PCP só têm sentido escolas onde se atenda à diferença de todos e de cada um, onde sejam criadas 
condições pedagógicas para uma aprendizagem efetiva e equilibrada, orientada para a formação integral do 
indivíduo, com recursos humanos e materiais em quantidade suficiente e adequada, e correta e 
suficientemente financiada. 
O caminho percorrido pelo Governo PSD/CDS, no que às políticas educativas concerne, conduziu à 
degradação da escola pública ao reduzir créditos horários de disciplinas e de apoios a alunos com maiores 
dificuldades, ao aumento do número de alunos por turma e até à criação dos exames, pelo facto de estes 
privilegiarem algumas competências em detrimento de outras de nível mais elevado, o que teve como 
consequência o aprofundamento da clivagem entre os alunos da escola pública e os alunos da escola privada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Porfírio Silva. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2139" speaker-name="Porfírio Simoes De Carvalho E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Porfírio Silva (PS)" page-start="12">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.  e Srs. Deputados: As crianças 
e os jovens, as famílias, os profissionais, o País merecem que as matérias educativas sejam poupadas à 
demagogia e ao populismo. 
As simplificações abusivas, quando falamos de educação, são formas particularmente graves e 
condenáveis de demagogia. 
Falar de rankings relativos a exames sem compreender que as avaliações externas não são 
intrinsecamente boas nem intrinsecamente más, sem compreender que o seu valor e utilidade dependem da 
sua articulação com as avaliações internas e com o currículo, fazer dos exames, de todo e qualquer exame, a 
panaceia, a solução mágica para todas as necessidades de educação no País é, pura e simplesmente, uma 
mistificação. Usar os rankings nesse sentido servirá a propaganda política ou talvez, até mesmo, o marketing
de alguns agentes, mas não serve a educação. Acenar com essa panaceia não tem nada a ver com a 
necessidade permanente e contínua de melhorar a aprendizagem dos alunos e de melhorar o processo 
educativo. 
Os rankings têm a sua utilidade desde que os olhemos com seriedade e isso implica sermos exigentes com 
a sua construção e metodologia. Por exemplo, seria bom que não existissem escolas dispensadas de 
transmitir informação crucial para se ler os dados. Por que é que algumas escolas estão dispensadas de 
fornecer informação de natureza socioeconómica sobre os seus alunos? Por que é que colégios e outras 
escolas do ensino particular estão dispensados de informar os níveis de escolaridade dos pais e a proporção 
de alunos beneficiários da ação social escolar, informação essa que as escolas públicas estão obrigadas a 
fornecer? É que essa informação seria importante para compreender o impacto no contexto dos resultados, 
mas certamente por facilitismo alguns agentes políticos nunca se lembram desse problema. 
Srs. Deputados, facilitismo é o que o Governo do PSD/CDS fez com as escolas do ensino artístico, 
atrasando os procedimentos necessários ao financiamento devido por incompetência e desleixo, colocando as 
escolas, os professores e os alunos nas situações aflitivas que estão agora a ser vividas por todo o País, nas 
escolas do ensino artístico e também nas escolas do ensino profissional, porque o vosso Governo de transição 
nem sequer foi capaz de ser um governo de gestão e ainda agravou, em poucas semanas, os erros políticos e 
de gestão do vosso Governo de quatro anos,… 
… talvez esquecendo-se do Tribunal de Contas, depois de se terem esquecido do Tribunal Constitucional. </utterance>
  <utterance speaker-id="1989" speaker-name="Elza Maria Henriques Deus Pais" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Elza Pais (PS)" page-start="13">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2139" speaker-name="Porfírio Simoes De Carvalho E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Porfírio Silva (PS)" page-start="13">… descendo abaixo dos 100%, pela primeira vez em muitos anos, com 
resultados lamentáveis nas taxas de retenção e de desistência, que estão a aumentar, e nas taxas de 
conclusão que estão baixar. Quem reprovou na educação foi a direita, Srs. Deputados! É só ler o último 
relatório do Conselho Nacional de Educação onde está lá isto tudo escrito. 
Na educação, como em tudo o que é estruturante para o futuro do País, o tempo importa, a estabilidade 
conta e, por isso, precisamos, nesta matéria, de construir convergências alargadas. Para isso é preciso 
iluminar os nossos debates com conhecimento e não com populismo, com estudo, com investigação e com 
concertação e não com demagogia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1989" speaker-name="Elza Maria Henriques Deus Pais" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Elza Pais (PS)" page-start="13">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2139" speaker-name="Porfírio Simoes De Carvalho E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Porfírio Silva (PS)" page-start="13">O Professor David Justino, Presidente do Conselho Nacional de Educação, na 
introdução ao relatório Estado da Educação 2014, apresentado nesta semana na Comissão de Educação e 
Ciência, deixa uma crítica, talvez um lamento, ao escrever: «Existe mesmo uma cultura de retenção. A 
aceitação do princípio da seletividade está profundamente impregnada em alguns setores da sociedade 
portuguesa.» E avisa: «Só ultrapassaremos este obstáculo com uma mudança de cultura que só ocorrerá a 
médio e longo prazo». 
Srs. Deputados do PSD e do CDS, que acabaram com a coligação mas que ainda estão coligados neste 
atavismo da cultura da seletividade, está na hora de encetar esta mudança de cultura, porque estão a ficar 
atrasados e não queremos que fiquem retidos no passado. 
Sr. Secretário de Estado da Educação, o Partido Socialista saúda a visão que aqui nos trouxe. A escola 
precisa de estabilidade, de uma estabilidade assente em consensos informados e não em opiniões vagas. É 
por aí que vamos. É por aí que vamos construir. É por aí que queremos construir! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Miguel Tiago. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="13">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: É curioso que o 
CDS traga este debate aqui hoje, tendo em conta que ontem, na Comissão de Educação e Ciência, o PCP 
apresentou o seu projeto de lei sobre exames e que o CDS nem sequer se inscreveu para usar da palavra e, 
hoje, este assunto é considerado tema para um debate de atualidade. 
Sr. Presidente, Srs. Deputados: Não há rankings nem comparações que possam ser justos baseados num 
sistema que não seja ele próprio justo. Enquanto persistirem as injustas que dão origem às assimetrias, sejam 
elas regionais, sociais ou económicas, não é justo medir pela mesma bitola aquilo que é diferente. Aliás, é 
também curioso que sejam o PSD e o CDS, que sempre dizem combater toda a espécie de igualitarismo, 
principalmente quando se trata no acesso a direitos, sejam aqueles que, agora, queiram impor à força o 
igualitarismo no que toca a comparar tudo pela mesma bitola, ou seja, escolas em situações diferentes e 
estudantes em situações diferentes. </utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="14">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="14">Para o PCP é muito claro: enquanto houver um só estudante no nosso País 
que não tem dinheiro para comprar livros e outro que tem até dinheiro para pagar explicações, não é correto 
sujeitar às mesmas condições de avaliação no mesmo período de tempo, com as mesmas perguntas, uns e 
outros. 
Enquanto houver uma escola no nosso País que não tenha telhado, ou que chova lá dentro, ou que os 
estudantes passem frio, ou que os professores não sejam colocados a tempo, ou que o financiamento não 
chegue a tempo, ou que os professores sejam contratados ano após ano e em regime rotativo, e outras 
escolas com tudo e onde os estudantes têm dinheiro para adquirir tudo, então, também não é correto fazer a 
comparação, aliás, nem é sequer justo que essa comparação possa ser feita. 
Só quem defende a educação como um negócio pode defender o top de vendas, que é o ranking escolar,… 
… visando beneficiar não a escola privada mas os donos das escolas privadas, os donos de algumas 
escolas privadas, principalmente os grandes colégios que conseguem selecionar os seus estudantes. 
Do que as escolas precisam, e porque o tema do debate é também política educativa, é de mais 
professores, de mais funcionários, de menos precariedade, de mais lisura e de mais transparência na 
contratação, do fim da bolsa de contratação de escola. 
Do que as escolas precisam, nomeadamente as do ensino artístico, é que se lhes faça chegar o dinheiro e 
o financiamento que, por força das malfeitorias do anterior Governo, fazem com que essas escolas estejam há 
meses sem conseguir pagar salários e algumas delas à beira de encerrar as atividades, porque não têm o 
financiamento necessário. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="14">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Peço-lhe que conclua, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="14">Do que as escolas precisam não é da paranoia classificativa, mas de uma 
política que, de facto, promova a igualdade. 
Do que as escolas precisam não é de um ranking que compare e promova a competitividade, mas de uma 
política que faça com que todas as escolas do nosso País possam ocupar ex aequo o primeiro lugar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Abel Baptista. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1929" speaker-name="Abel Lima Baptista" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Abel Baptista (CDS-PP)" page-start="14">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.  e Srs. Deputados: 
Fiquei francamente preocupado com a intervenção do Sr. Secretário de Estado, porque, se este debate de 
atualidade tinha necessidade, a intervenção veio confirmar as nossas grandes preocupações, desde logo, não 
percebemos o incómodo que os rankings provocam no Governo. 
O Sr. Secretário de Estado diz que os 
rankings não são relevantes, mas que têm de ter uma leitura, mas não tira nenhuma conclusão da leitura que 
faz dos últimos rankings de 2015. 
Não tira nenhuma conclusão do que eles revelam e, obviamente, deveria reconhecer alguns elementos que 
estão plasmados nestes rankings. 

O Sr. Secretário de Estado não reconhece que os resultados da escola do Estado melhoraram nos últimos 
anos. </utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="15">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1929" speaker-name="Abel Lima Baptista" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Abel Baptista (CDS-PP)" page-start="15">Deveria reconhecê-lo! 
Não vos convém esse reconhecimento, assim como não vos convém o reconhecimento de que houve uma 
melhoria real dos resultados dos alunos do 4.º ano de escolaridade — a 4.ª classe, referida ontem pelo Sr. 
Primeiro-Ministro. 
Os senhores não reconhecem que a avaliação tem de ser feita em várias circunstâncias e, por isso, 
também me preocupa o facto de dizerem que têm um novo modelo de avaliação, mas sobre esse modelo 
nada dizem, não sabem muito bem… Aliás, o Sr. Secretário de Estado diz que vai avaliar a prova da 4.ª 
classe, mas o senhor está desatualizado, porque a prova da 4.ª classe já foi aqui eliminada. Portanto, o senhor 
já vem tarde! 
Os senhores não querem a avaliação objetiva das escolas, parecem adiar a aferição da avaliação dos 
professores, estão completamente desatualizados na avaliação dos alunos… Ora, um sistema que não avalia 
a escola, que não afere a qualidade dos professores que quer contratar, que não avalia os resultados dos 
alunos vai dar mau resultado. Só pode dar mau resultado! 
Nós percebemos, Sr. Secretário de Estado, que as esquerdas têm um problema com os rankings. Para as 
esquerdas os rankings deveriam não existir ou, se existissem, deveriam ser secretos — aliás, os rankings
foram criados pelo Governo do Partido Socialista, mas os resultados não eram para divulgar, eram apenas 
para ser do conhecimento do Ministério. Foi uma ação judicial interposta nos tribunais que obrigou o Ministério, 
em 2001, a divulgar os rankings. 
Os senhores preferem, normalmente, esconder o que está à vista. Não é possível dizer que o Executivo 
anterior andou a destruir a escola pública e a educação pública quando os resultados agora apresentados 
mostram exatamente o contrário. Mudem de opinião! Mudem o discurso! Larguem a cassete! Aliás, a cassete 
faz-me lembrar os trava-línguas, que são muito engraçados, que entretêm, mas não dão resultado. «Debaixo 
da pipa, está uma pinta; pinga a pipa, pia a pinta. Pia a pinta, pinga a pipa!» Entretém muito as crianças, o 
meu filho adora, porque é uma criança, mas não dá nada em termos de resultados. 
Mas vamos a resultados: os rankings mostram que a evolução da escola estatal progrediu. Progrediu nos 
resultados, por isso a vossa cassete de que o Executivo anterior andou a destruir a escola pública não tem 
qualquer demonstração factual. 
Agora, que acabaram com as provas do 4.º ano — que é uma prova, não é um exame —, estão a ignorar o 
efeito que a exigência teve nos resultados, que estão comprovados, dos alunos. 
 as
As Sr.  e os Srs. Deputados da esquerda estão a ser displicentes. É que os rankings permitem também ver 
o que não correu bem e o que pode ser melhorado. 
Os resultados demonstram que os contratos de associação são uma excelente solução para o ensino e, 
neste caso, as escolas não fazem qualquer seleção de alunos, prestam um serviço contratualizado com o 
Estado e os resultados apresentados são muito positivos. As escolas com contratos de associação 
representam 8% do total, mas mais de metade delas, 55%, estão no top 25 das de melhor resultados. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Peço-lhe que conclua, Sr. Deputado. Já excedeu o seu tempo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1929" speaker-name="Abel Lima Baptista" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Abel Baptista (CDS-PP)" page-start="16">O CDS irá apresentar um requerimento para a vinda do Sr. Ministro 
aqui, ao Parlamento, explicar o que pretende da educação, o que pensa sobre a educação, o que quer fazer 
da educação, porque estabilidade é aquilo que, neste momento, a educação não tem… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Tem de concluir, Sr. Deputado. Já excedeu em muito o seu tempo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1929" speaker-name="Abel Lima Baptista" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Abel Baptista (CDS-PP)" page-start="16">… e aquilo que o Sr. Secretário de Estado aqui disse de que a educação 
quer estabilidade começou mal, porque começou exatamente com instabilidade neste Parlamento. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Sr. Deputados, terminámos o debate de atualidade, requerido pelo CDS-PP, sobre o 
tema rankings escolares e políticas educativas. 
Vamos passar ao segundo ponto da ordem de trabalhos, com a apreciação, na generalidade, da proposta 
de lei n.º 1/XIII (1.ª) — Programa especial de apoio social para a ilha Terceira (ALRAA). 
Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Lara Martinho. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2066" speaker-name="Lara Fernandes Martinho" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Lara Martinho (PS)" page-start="16">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Sendo esta a minha primeira as
intervenção nesta Assembleia, gostaria de dirigir uma saudação especial ao Sr. Presidente e a todas as Sr.  
Deputadas e a todos os Srs. Deputados. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Sr.ª Deputada, a Mesa agradece e também lhe envia os votos das maiores felicidades 
nesta Legislatura. 
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado António Ventura. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1955" speaker-name="António Lima Cardoso Ventura" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Ventura (PSD)" page-start="17">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Esta proposta de lei que hoje é 
discutida nesta Casa foca a questão da Base das Lajes e as consequências sociais e económicas que ela tem 
para a ilha, tendo por base a diminuição dos efetivos militares nesta mesma Base. 
Portanto, este é um assunto de primeira ordem e deve unir todo o País e todas as forças políticas 
relativamente a este interesse supranacional. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="17">Muito bem! </utterance>
  <utterance speaker-id="1955" speaker-name="António Lima Cardoso Ventura" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Ventura (PSD)" page-start="18">Contudo, esta proposta incorre num erro e ilude quem a lê, ou seja, 
descarrega totalmente a desgraça social e económica que se passa na ilha Terceira na Base das Lajes, o que 
não corresponde minimamente à verdade. Os problemas da Terceira não são só relacionados com a Base das 
Lajes. 
Com efeito, a economia da ilha, que está tão frágil, tão moribunda, não existe, não consegue absorver a 
economia resultante da diminuição dos seus efetivos militares. Por isso é que se torna um drama, por isso é 
que se torna grande preocupação o facto de a restante economia da ilha não poder absorver os efeitos 
negativos desta mesma diminuição. 
Portanto, na Terceira temos uma crise, à qual se soma mais esta crise relacionada com os impactos 
negativos da decisão unilateral dos Estados Unidos. 
É também importante salientar que fazer recair as culpas sobre a Base das Lajes não corresponde à 
verdade e, pior do que isto, é mascarar os resultados de uma governação do PS, nos Açores, que vai para 20 
anos. Este é, efetivamente, um grande problema! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="18">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1955" speaker-name="António Lima Cardoso Ventura" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Ventura (PSD)" page-start="18">Esta proposta de lei não pode mascarar uma governação dos Açores, da 
responsabilidade do PS, que vai para 20 anos. 
Não se pode desculpabilizar com a Base das Lajes a ineficiência, a irresponsabilidade, o não fazer, o atirar 
para a frente, o querer manipular a sociedade, o querer controlar a sociedade. A Base das Lajes não é um 
bode expiatório. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="18">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1955" speaker-name="António Lima Cardoso Ventura" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Ventura (PSD)" page-start="18">O próprio Governo Regional faz uma mea culpa de toda esta questão 
quando, de forma apressada, junta papéis e atabalhoadamente apresenta um plano de reivindicação da ilha 
Terceira, que não é mais do que o agrafar de um conjunto de promessas de 15 anos de ineficiência. O agrafar 
desse conjunto de promessas é fazer crer que «agora é que vai ser», «agora é que vamos fazer», «vamos 
aproveitar a Base das Lajes para passar um pano, uma esponja, para desresponsabilizar todo o nosso 
serviço», que devia ser um serviço do Governo Regional, que não cumpre aquilo que devia cumprir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="18">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1955" speaker-name="António Lima Cardoso Ventura" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Ventura (PSD)" page-start="18">Ora, fazendo uma apreciação óbvia e direta do Plano, resulta logo uma 
grande conclusão: se o Governo Regional tivesse feito o que prometeu durante os últimos 15 anos, este 
Plano, em maioria, não era preciso para a ilha Terceira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="18">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1955" speaker-name="António Lima Cardoso Ventura" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Ventura (PSD)" page-start="18">Esta é, efetivamente, a grande conclusão. 
Portanto, o Plano não pode ser uma fuga para a frente, não pode ser o branquear do passado, não pode 
ser o branquear de uma incompetência. 
Mas, Srs. Deputados, a proposta de lei que hoje está em discussão é uma proposta que ajuda, mas é uma 
migalha, comparativamente com a atuação do Governo anterior, que ganhou as eleições e que foi derrubado 
neste Parlamento. Esta proposta, repito, é uma migalha, comparativamente àquilo que já foi a solidariedade do 
Governo liderado por Passos Coelho, que, antecipadamente, transferiu cerca de 26 milhões de euros em 
fundos estruturais e disso não fez publicidade. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="19">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1955" speaker-name="António Lima Cardoso Ventura" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Ventura (PSD)" page-start="19">Assim se vê a responsabilidade desse Governo. 
Repito: disso não fez publicidade, limitou-se a cumprir e a ser responsável, fiel e solidário com o problema 
que temos na ilha Terceira, que é um problema açoriano e também nacional. 
Entretanto, assumiu a presidência a Vice-Presidente Teresa Caeiro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="19">Queira concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1955" speaker-name="António Lima Cardoso Ventura" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Ventura (PSD)" page-start="19">Termino já, Sr.ª Presidente. 
No entanto, só espero que o PS não volte atrás em relação ao que foi feito pelo Governo Passos Coelho, 
porque sabemos bem qual é o gosto e qual é a tendência dos seus novos amigos: o PCP e o Bloco de 
Esquerda são contra a presença de forças militares no território nacional e são contra a presença da NATO. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1853" speaker-name="Carlos Manuel Martins Do Vale César" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos César (PS)" page-start="19">Sr.ª Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="19">Para que efeito, Sr. Deputado? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1853" speaker-name="Carlos Manuel Martins Do Vale César" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos César (PS)" page-start="19">Para defesa da honra da bancada, Sr.ª Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="19">Regimentalmente, a Mesa é obrigada a dar-lhe a palavra 
imediatamente. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1853" speaker-name="Carlos Manuel Martins Do Vale César" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos César (PS)" page-start="19">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados, as minhas palavras são muito simples. 
Em primeiro lugar, gostaria de dizer que o Grupo Parlamentar do Partido Socialista, face à existência 
destas propostas, sente-se em presença de uma discussão que convoca as obrigações do Governo da 
República em relação à Região Autónoma dos Açores e não em presença de uma discussão sobre a ação ou 
a natureza dos resultados empreendidos pela governação do Partido Socialista na Região Autónoma. 
Por isso mesmo, o centro das nossas atenções deve ser justamente na proporção daquilo que é possível 
às instituições da administração central fazer para minimizar os efeitos deste problema. 
Do ponto de vista da governação regional, há uma sede própria para a avaliação dessa situação, que é a 
Assembleia Legislativa da Região Autónoma dos Açores, e há também um eleitorado próprio, que responde, e 
tem respondido de forma eloquente, àquilo que agora se acabou de dizer, que são os açorianos e as 
açorianas que sucessivamente têm reconfirmado a confiança no Partido Socialista para o Governo dos 
Açores. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="19">Para responder, querendo, tem a palavra o Grupo Parlamentar do 
PSD, na pessoa do Sr. Deputado Hugo Soares. </utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="20">Sr.ª Presidente, o meu pedido de palavra é para fazer uma 
interpelação à Mesa. 
Para responder, em nome do Grupo Parlamentar, ao Sr. Deputado Carlos César usará da palavra o Sr. 
Deputado António Ventura, porque foi ele o Deputado visado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="20">Mas isso seria o óbvio, Sr. Deputado Hugo Soares. 
Regimentalmente, seria o Sr. Deputado António Ventura a responder. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="20">Sr.ª Presidente, eu pedi a palavra para uma interpelação à Mesa só 
para responder à preocupação da esquerda que estava a levantar esse problema. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="20">Para dar explicações ao Sr. Deputado Carlos César, tem a palavra o 
Sr. Deputado António Ventura. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="20">Sr.ª Presidente, então, peço a palavra para, a seguir, interpelar a 
Mesa sobre a condução dos trabalhos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="20">Tem a palavra, Sr. Deputado António Ventura. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1955" speaker-name="António Lima Cardoso Ventura" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Ventura (PSD)" page-start="20">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados, penso que aquilo que eu disse 
tem a ver com o assunto em discussão. Então, quando temos uma proposta de lei que vem da Assembleia 
Regional dos Açores e centra as suas atenções, única e exclusivamente, na Base das Lajes, 
desculpabilizando todo o resto da economia, obviamente que tem de se falar sobre o resto da economia. Se 
temos uma proposta de lei que atira para a Base das Lajes o centro dos problemas da ilha Terceira, 
esquecendo todo o resto dos problemas, obviamente que eu me sentia atingido se não falasse na restante 
economia da Terceira, que está moribunda, que não existe, mas os empresários estão esperançados 
relativamente ao futuro. 
Temos a maior taxa de insucesso escolar, a maior taxa de abandono escolar, três quartos das famílias com 
rendimentos baixos, o maior RSI (rendimento social de inserção) do País e, portanto, não falar dessas 
questões é omitir um problema grave que temos na Terceira e nos Açores, que é da responsabilidade do 
Partido Socialista e do líder da bancada socialista, Carlos César. 
E, meus amigos, alerto-vos para o seguinte: Carlos César está cá fora. Com os seus novos amigos, 
cuidado como vão deixar o País! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="20">Agora, sim, Sr. Deputado Hugo Lopes Soares, tem a palavra para 
uma interpelação à Mesa sobre a condução dos trabalhos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="20">Sr.ª Presidente, a interpelação é sobre a seguinte questão: o Sr. 
Deputado Carlos César foi presidente do Governo Regional dos Açores e, no dizer do próprio, sentiu-se 
ofendido com a intervenção de um Deputado da bancada do Grupo Parlamentar do PSD. Se o Sr. Deputado 
Carlos César se indignar de cada vez que um Deputado desta bancada criticar… </utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="21">Isso é uma interpelação à Mesa sobre a condução dos trabalhos?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="21">Se o Sr. Deputado Carlos César se vai indignar e sentir ofendido na 
honra cada vez que um Deputado desta bancada criticar aquela que é a governação nos Açores, vai ter de se 
indignar muitas vezes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="21">Já compreendemos, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="21">Deixe-me dizer-lhe, Sr.ª Presidente… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="21">Sr. Deputado, a Mesa não pode interpretar antecipadamente qual vai 
ser o sentido da defesa da honra de uma bancada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="21">Pode, pode, Sr.ª Presidente. 
Só para terminar, se esta bancada se indignasse ou se sentisse ofendida na honra cada vez que criticaram, 
sobretudo injustamente, a governação destes últimos quatro anos, não faríamos mais nada do que pedir a 
defesa da honra desta bancada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="21">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="21">E, Sr.ª Presidente, cabia-lhe ter interrompido o Sr. Deputado Carlos 
César… 
… e dizer-lhe que aquilo que ele fez foi mais uma tentativa de limpar o jogo,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="21">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="21">… por estar a correr-lhe mal o debate político, do que uma defesa da 
honra da bancada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="21">Fica registada a sua intervenção, Sr. Deputado. 
Sr. Deputado, estamos no Parlamento, onde os debates são essencialmente políticos, e a Mesa não tem 
como interpretar previamente o conteúdo dos pedidos de defesa da honra pessoal ou de uma bancada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="21">Interrompe! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="21">Fica feito o registo. 
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado António Carlos Monteiro. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1946" speaker-name="António Carlos Bivar Branco De Penha Monteiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. António Carlos Monteiro (CDS-PP)" page-start="21">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: A proposta de lei 
que aqui temos hoje destina-se a estabelecer ou a propor um programa especial de apoio social para a ilha 
Terceira. </utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="22">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1946" speaker-name="António Carlos Bivar Branco De Penha Monteiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. António Carlos Monteiro (CDS-PP)" page-start="22">A primeira conclusão é a de que, ao contrário do Governo 
anterior, que, com a ajuda da diáspora portuguesa, procurou reverter e encontrar soluções para a decisão dos 
Estados Unidos da América, o PS, aqui, no Governo, e também no Governo Regional dos Açores, está 
conformado com a situação e «atira a toalha ao chão». A pergunta é esta: as negociações terminaram? Já não 
tem qualquer esforço a fazer, o atual Governo, na resolução deste mesmo problema? 
A segunda conclusão que podemos retirar é a de que, nesta proposta, há uma confissão da incapacidade 
do Partido Socialista, em especial do Partido Socialista açoriano, no sentido de conseguir criar condições para 
que haja um aumento de produtividade, um aumento da criação de emprego na ilha Terceira, tanto mais que 
aquilo que vemos nesta proposta se reduz a apoios sociais aos desempregados — é certo! —, mas também 
não deixa de ser estranho um aumento do RSI (rendimento social de inserção). É estranho, porque, ao longo 
dos tempos, tem havido várias propostas do CDS, nos Açores, para que seja incentivada a economia na ilha 
Terceira. E a pergunta que resta fazer é: onde estão esses investimentos? Isto porque, se não fosse o 
Governo da República, o então Governo PSD/CDS, a verdade é que o Governo do PS-Açores continuaria a 
dormir sobre os problemas. 
Aquilo que se constata, e o Sr. Deputado Carlos César, pelos vistos, hoje, vai ter de pedir a palavra para a 
defesa da honra até ao final do debate, é o sentido de impotência, por parte do Partido Socialista, que não 
consegue fazer com que a economia açoriana cresça, e isto é que é lamentável. 
Já agora, como terceira conclusão, e até de forma algo irónica, constata-se que o proponente desta 
iniciativa nos Açores foi até o Partido Comunista Português, e o Partido Comunista Português, que anda 
sempre a dizer «NATO, fora de Portugal! Estados Unidos, fora de Portugal», agora, pelos vistos, diz «Ai! É 
melhor não se irem embora, porque vão criar um problema à ilha Terceira!». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="22">Têm de aprender a ler! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1946" speaker-name="António Carlos Bivar Branco De Penha Monteiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. António Carlos Monteiro (CDS-PP)" page-start="22">Portanto, já agora, convém perceber no que vai dar a 
geringonça, no que diz respeito a esta matéria, porque a verdade é que, pelos vistos, o Partido Comunista, nos 
Açores, tem muitas saudades dos Estados Unidos na Base das Lajes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="22">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado João 
Vasconcelos. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2049" speaker-name="João Manuel Duarte Vasconcelos" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Vasconcelos (BE)" page-start="22">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Em primeiro lugar, vê-se que os 
Srs. Deputados do PSD e do CDS estão, de facto, muito nervosos com esta situação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="22">Muito! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2049" speaker-name="João Manuel Duarte Vasconcelos" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Vasconcelos (BE)" page-start="22">A redução das forças militares e civis norte-americanas na Base das 
Lajes irá provocar, como sabemos, a extinção de alguns milhares de empregos, diretos e indiretos, de 
trabalhadores portugueses, não só na própria Base como em toda a ilha Terceira. Tal facto representará uma 
tragédia social e económica de enormes dimensões para a Região, já de si tão fustigada por fenómenos como </utterance>
  <utterance speaker-id="1946" speaker-name="António Carlos Bivar Branco De Penha Monteiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. António Carlos Monteiro (CDS-PP)" page-start="23">Nos Açores estão os vossos amigos da geringonça! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2049" speaker-name="João Manuel Duarte Vasconcelos" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Vasconcelos (BE)" page-start="23">Será uma tragédia económica e social muito grande, se não forem 
tomadas medidas imediatas. 
O despedimento de 500 trabalhadores diretos significa o maior despedimento coletivo na Região. Os 
valores de desemprego da população ativa no concelho de Praia da Vitória chegarão a mais de 25%, o que, 
acrescido à redução dos efetivos norte-americanos, levará a uma quebra do PIB na ordem dos 30% neste 
concelho, equivalendo a uma diminuição do PIB de 14% na ilha Terceira e de 3% em toda a Região. Muito 
atingido será também o concelho de Angra do Heroísmo. 
Toda a atividade económica será e já está a ser atingida, como o comércio, a restauração, o imobiliário. 
Todos sabíamos que isto iria acontecer já há alguns anos. O que fez o Governo da República de então? Nada! 
Desleixo, incúria e irresponsabilidade caracterizaram o Governo PSD/CDS nesta matéria, e em muitas outras 
matérias, como se sabe, nas regiões autónomas e no continente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="23">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2049" speaker-name="João Manuel Duarte Vasconcelos" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Vasconcelos (BE)" page-start="23">Torna-se necessário e urgente aplicar um plano de emergência social e 
económico na Terceira, que minimize a redução do pessoal civil na Base das Lajes. 
Em boa hora o Bloco de Esquerda apresentou na Região um projeto de resolução com vista à 
implementação de um plano de emergência, o qual foi aprovado por todos os grupos parlamentares na 
Assembleia Legislativa da Região Autónoma dos Açores. 
Também representou um importante passo a aprovação, na Assembleia da República, por unanimidade, de 
um projeto de resolução conjunto, em março deste ano, definindo um conjunto de princípios a observar nas 
negociações com o Governo dos Estados Unidos. 
A proposta de lei aqui apresentada enuncia um conjunto de medidas relevantes para acudir às populações 
desses concelhos, mas outros passos têm de ser dados, e muito rapidamente, como a aplicação do plano de 
revitalização económica já anunciado e a implementação de um plano ambiental urgente e eficaz, por parte 
dos Estados Unidos, com a descontaminação de toda a área, impedindo a contaminação de aquíferos. Os 
norte-americanos não se podem furtar às suas responsabilidades nestas áreas e a posição do Governo 
português nesta matéria deve ser muito firme. 
Tanto o Governo do PSD/CDS quanto a administração norte-americana são os grandes responsáveis para 
a situação a que se chegou, evidentemente, não obstante algumas responsabilidades da parte do Governo 
Regional. 
Além das contrapartidas sociais previstas, têm de ser garantidas indemnizações adequadas tanto aos 
trabalhadores despedidos quanto à Região. Este despedimento será uma machadada na vida desses 
trabalhadores. 
Desde há vários anos que o Bloco de Esquerda vinha defendendo a necessidade de se estudar uma 
alternativa, a reconversão da infraestrutura militar da Base das Lajes para fins civis, ao serviço da aviação 
comercial, potenciando de forma sólida a economia da Região. 
Há, assim, que pensar o futuro da Base. Não é desejável manter uma presença militar «adormecida» na 
Base das Lajes e a sua utilização mista não se apresenta viável. O anterior Governo de Passos Coelho nada 
resolveu… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="23">Queira concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2049" speaker-name="João Manuel Duarte Vasconcelos" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Vasconcelos (BE)" page-start="23">Vou já terminar, Sr.ª Presidente. 
Como estava a dizer, o anterior Governo de Passos Coelho nada resolveu e colocou-se completamente de 
cócoras, em submissão absoluta perante os Estados Unidos da América, e apenas considerou a pertença à 
NATO como prioridade máxima, acima de qualquer interesse nacional. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="24">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado António Filipe. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="24">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Este debate tem sido, de certa maneira, 
insólito. 

O Sr. Deputado António Ventura enganou-se na Assembleia e veio para aqui fazer uma intervenção como 
se estivesse na Assembleia Legislativa da Região Autónoma dos Açores,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="24">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="24">… que é uma Assembleia que nos merece toda a consideração, mas, de 
facto, não queremos usurpar os seus debates. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="24">Muito bem! Respeito pelas autonomias! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="24">
O Sr. Deputado, obviamente, tem toda a liberdade para trazer aqui os 
assuntos que quiser, inclusivamente os dos Açores. Não é isto que está em causa, o que está em causa é que 
estamos a discutir uma proposta de lei e essa proposta de lei vem da Assembleia Legislativa da Região 
Autónoma dos Açores, aprovada por unanimidade. Srs. Deputados, ninguém diria! 
Ouvindo as intervenções do Sr. Deputado António Ventura e do Sr. Deputado António Carlos Monteiro, 
ficaríamos a pensar que o PSD e o CDS, na Assembleia Legislativa da Região Autónoma dos Açores, 
rasgaram as vestes contra esta proposta e disseram: «Isto é inaceitável! Isto é inaceitável!». 
Não foi! Não foi, não! 
Os senhores, nos Açores, votaram a favor… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="24">E aqui também! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="24">Ora, muito bem! Portanto, fomos todos induzidos em erro pelas vossas 
intervenções. 
Os senhores, enfim, atribuíram a esta proposta um carácter absolutamente malévolo, mas, afinal, contra 
todas as evidências e contra as vossas intervenções, vão votar a favor. Acho muito bem, fazem muito bem! 
Ora bem, sobre esta proposta, vamos ver o que ela é e o que ela não é. Esta é uma proposta que tem a ver 
com a alteração de legislação relativa a determinadas prestações sociais, por forma a mitigar, de uma forma 
que todos sabemos limitada, consequências negativas que possam decorrer para os trabalhadores 
portugueses despedidos da Base das Lajes, e, portanto, é uma medida que tem um carácter, digamos, pontual 
e limitado, embora importante. Por conseguinte, esta proposta não vai, obviamente, resolver os problemas da </utterance>
  <utterance speaker-id="1955" speaker-name="António Lima Cardoso Ventura" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Ventura (PSD)" page-start="25">Os trabalhadores estão satisfeitos! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="25">
O Sr. Deputado António Carlos Monteiro diz assim: «Os senhores até nem 
querem os americanos na Base das Lajes». Portanto, o Sr. Deputado entende que o que deveríamos dizer 
aqui era o seguinte: «Então, despeçam todos os trabalhadores portugueses, porque nós não queremos lá os 
norte-americanos!». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="25">
O Sr. Deputado está enganado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="25">Mas, Sr. Deputado, como não temos, nessa matéria, a responsabilidade 
que o Sr. Deputado sugere,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="25">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="25">… a nossa posição é responsável e, ao contrário dos senhores, 
entendemos que os direitos dos trabalhadores portugueses devem ser defendidos, coisa que os senhores 
nunca fizeram. Os senhores nunca os defenderam! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1946" speaker-name="António Carlos Bivar Branco De Penha Monteiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. António Carlos Monteiro (CDS-PP)" page-start="25">Vejam as nossas propostas! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="25">Os senhores pactuaram sempre com as decisões unilaterais dos Estados 
Unidos… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1946" speaker-name="António Carlos Bivar Branco De Penha Monteiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. António Carlos Monteiro (CDS-PP)" page-start="25">Não é verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="25">… e o que aconteceu foi que andaram a fazer discursos de chapéu na mão 
para ver se os Estados Unidos não se iam embora, porque isso era importante, quando o que era, de facto, 
importante era defender os interesses dos trabalhadores no momento em que os senhores aceitaram que os 
Estados Unidos, unilateralmente, não aplicassem o acordo laboral. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="25">Queira concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="25">Vou terminar, Sr.ª Presidente. 
Portanto, era bom que os senhores defendessem realmente os interesses dos trabalhadores portugueses e 
a economia da ilha Terceira, muito dependente daquela Base. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="25">Queira concluir, Sr. Deputado António Filipe. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="25">Congratulamo-nos com o facto de esta proposta ser aqui aprovada e 
esperamos que, tal como nos Açores, seja aprovada por unanimidade, apesar dos discursos do PSD e do 
CDS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="26">Sr.  e Srs. Deputados, a Mesa não regista mais inscrições para 
intervir neste segundo ponto da ordem do dia, pelo que declaro o debate encerrado. 
Antes de prosseguirmos, há um anúncio de expediente a fazer à Câmara, para o que dou a palavra ao 
Secretário da Mesa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Pedro Alves)" page-start="26">Sr.ª Presidente e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e foram os
admitidas, as seguintes iniciativas legislativas: projetos de resolução n.  51/XIII (1.ª) — Revisão da suspensão 
dos feriados religiosos (PCP) e 52/XIII (1.ª) — Propõe a prorrogação do prazo para a alteração de escalão de 
contribuição dos trabalhadores a recibo verde (BE), que baixa à 10.ª Comissão; projeto de lei n.º 76/XIII (1.ª) 
— Altera o Código do Imposto sobre Veículos, isentando de ISV os veículos de nove lugares destinado ao 
transporte de cadeira de rodas (alteração ao Código do ISV, aprovado pela Lei n.º 22-A/2007, de 29 de junho) 
(BE), que baixa à 5.ª Comissão. 
De momento, é tudo, Sr.ª Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="26">Muito obrigada, Sr. Secretário. Vamos, então, prosseguir com a 
discussão, na generalidade, da proposta de lei n.º 2/XIII (1.ª) — Estratégia nacional para a prevenção e 
controlo de epidemias da febre da dengue (ALRAM). 
Para uma primeira intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Carla Cruz. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="26">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Como a Sr.ª Presidente acabou agora de 
dizer, discutimos hoje uma proposta de lei da Assembleia Legislativa da Região Autónoma da Madeira, relativa 
à estratégia nacional para a prevenção e controlo de epidemias da febre da dengue. 
É importante relembrar aqui que esta é uma proposta que partiu da iniciativa do Grupo Parlamentar do 
Partido Comunista Português daquela Assembleia Legislativa e que também obteve a aprovação, por 
unanimidade, de todos os grupos parlamentares. 
De acordo com a referida proposta, esta estratégia — a estratégia nacional — visa a prevenção e o 
controlo da epidemia da dengue, estando ainda prevista a clarificação das áreas territoriais de risco, a 
definição de zonas prioritárias para as medidas especiais. Propõe também esta estratégia nacional que a 
mesma se aplique a todo o território nacional. 
Importa igualmente referir que esta matéria da estratégia foi discutida na Legislatura anterior, aqui, na 
Assembleia da República, mas, por opção e teimosia do PSD e CDS-PP, a respetiva proposta de resolução 
não foi aprovada, e ela criava, exatamente, esse plano nacional para a prevenção da dengue. 
Importa também dizer que esta proposta de lei, que estamos, hoje, a discutir, levanta questões muito 
importantes — desde logo, a da importância da prevenção da doença, da prevenção e controlo da epidemia da 
febre da dengue —, mas também alerta para a importância do reforço das áreas da promoção da saúde e da 
saúde pública. 
Importa também esclarecer que, ao longo dos últimos quatro anos, estas áreas da promoção da saúde e da 
prevenção da doença foram severamente fustigadas e atacadas pelo anterior Governo, por via de cortes ao 
nível do financiamento dos programas, da não alocação de recursos humanos e técnicos para promover, de 
facto, a prevenção das doenças e a promoção da saúde. 
Estas questões associadas a um baixo investimento ao nível da saúde pública e à desvalorização da saúde 
pública ao nível do Serviço Nacional de Saúde (SNS) foram severamente fustigadas no anterior Governo, nas 
quais importa, de facto, agora, apostar. 
É preciso inverter este rumo; é preciso fazer um investimento forte na prevenção da doença, na promoção 
da saúde, tornando o SNS mais eficiente e permitindo que todos tenham acesso a esses programas. Para que 
tal seja possível, evidentemente, é necessário que sejam alocados os meios humanos e materiais. 
 a
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="26">Para uma intervenção, em nome do CDS-PP, tem a palavra a Sr.  
Deputada Isabel Galriça Neto. </utterance>
  <utterance speaker-id="2027" speaker-name="Isabel Maria Mousinho De Almeida Galriça Neto" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Isabel Galriça Neto (CDS-PP)" page-start="27">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Discutimos, hoje, uma 
proposta que a Assembleia Legislativa da Região Autónoma da Madeira apresentou à Assembleia da 
República para que se crie uma estratégia nacional para a prevenção e controlo de epidemias da febre da 
dengue. 
Importa relembrar alguns aspetos que nos parecem relevantes para enquadrar esta temática. A febre da 
dengue transmite-se aos humanos pela picada do mosquito AedesAegypti e apresenta, como principais 
sintomas, febre e dores de cabeça e nas articulações. Num estado mais grave ou avançado, esta doença pode 
causar hemorragias, pode obrigar a internamento hospitalar e pode, mesmo, ser mortal, ou seja, ter 
consequências graves nas populações. 
De acordo com a Direção-Geral de Saúde, a principal medida de prevenção é a proteção individual contra a 
picada do mosquito, uma vez que não existe vacina para a doença. 
Apesar do conhecimento da presença na Madeira desde 2005 do agente etiológico desta doença, os 
primeiros casos de febre da dengue foram registados laboratorialmente em outubro de 2012. O que aconteceu 
na Madeira em 2012 foi um surto, com importante impacto na população madeirense: mais de 2500 casos 
conhecidos. 
O Governo anterior, através do Despacho n.º 16 352/2012, de 14 de dezembro, já contemplou a criação de 
um plano referente à prevenção e controlo da febre da dengue. Também em 2012, foram emitidas pela 
Direção-Geral de Saúde as normas de orientação clínica relativas à abordagem a adotar nos casos de dengue 
e à luta antivetorial contra o agente que já referimos. 
De realçar que estas normas, procedimentos e planos, referentes ao combate contra a doença, foram 
elaborados em devido tempo e emitidos pelo anterior Governo. 
Importa também não esquecer que, segundo a Direção-Geral de Saúde e as autoridades de saúde da 
Região Autónoma da Madeira, o número de casos de febre da dengue na Região não tem aumentado. Desde 
fevereiro de 2013 que não há casos de dengue com origem na Região Autónoma e desde fevereiro de 2014 
que não há na Região casos importados de dengue, não se tendo registado qualquer óbito, felizmente. Os 
planos adotados têm, portanto, sido eficazes. 
Mais, ainda: não havendo atividade epidémica de dengue na ilha da Madeira, as medidas de vigilância, de 
controlo e de resposta consideradas relevantes têm, todas elas, sido mantidas ativas. a
Conviria aqui corrigir, Sr.  Deputada Carla Cruz, que não houve nem desinteresse, nem desinvestimento. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="27">Houve, houve! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2027" speaker-name="Isabel Maria Mousinho De Almeida Galriça Neto" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Isabel Galriça Neto (CDS-PP)" page-start="27">Como os resultados mostram, houve eficácia por parte do anterior 
Governo. Não nos parecendo, portanto, que a febre da dengue tenha alastrado… 
a
Deixe-me concluir, Sr.  Deputada, por favor. 
Dizia eu que não nos pareceu que a febre da dengue tenha alastrado ou, sequer, descontrolado. Cremos 
que o plano criado pelo anterior Governo está em conformidade com as diretivas necessárias, adequadas e 
internacionalmente aceites. 
Numa Região que vive do turismo, com os fluxos migratórios conhecidos e estando o mapa mundial da 
dengue em mudança, justifica-se manter o que em devido tempo foi bem iniciado e que tão bons resultados 
tem tido. 
Desta forma se manterá a proteção, já iniciada em devido tempo, insisto, às populações da Região 
Autónoma da Madeira, pelo que votaremos a favor desta iniciativa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="27">Para uma intervenção, em nome do Partido Socialista, tem a palavra 
o Sr. Deputado Luís Vilhena. </utterance>
  <utterance speaker-id="2080" speaker-name="Luís Miguel Vilhena De Carvalho" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Luís Vilhena (PS)" page-start="28">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: A proposta de lei que aqui apresento 
foi enviada, em outubro passado, pela Assembleia Legislativa da Região Autónoma da Madeira. 
Esta iniciativa legislativa propõe a criação de um plano nacional para a prevenção e o controlo de 
epidemias da febre da dengue, como é sabido. 
Como também é sabido, as alterações climáticas verificadas nos últimos anos, os fluxos migratórios que se 
observam de forma mais acentuada, o incremento das deslocações turísticas e a falta de algum controlo 
fitossanitário, que, por vezes, existe, na importação de certas espécies arbóreas, são fatores que, em 
conjunto, potenciam a propagação de vetores que transportam e transmitem doenças, como a dengue, a 
malária, ou outras, em territórios onde antes não era habitual. 
Embora, até há pouco tempo, não se tivessem verificado casos, que, pela sua dimensão, fossem 
preocupantes, o facto é que os casos da Dengue verificados na Madeira, em 2012, alertaram-nos para uma 
realidade para a qual nos teremos de preparar. É certo que a Madeira, tendo um clima subtropical nas cotas 
mais baixas da ilha, poderá ter condições mais propícias à propagação de vetores específicos, como este 
mosquito do tipo AedesAegypti, principal transmissor da febre da dengue. 
No entanto, são conhecidos, sobretudo nos últimos anos, inúmeros casos de propagação destes vetores na 
Europa, junto ao Mediterrâneo, em zonas de clima temperado, que, enquadrados em alguns fenómenos 
climáticos, criam condições propícias ao desenvolvimento desses vetores. 
Pretende-se, assim, com esta proposta, enviada pela Assembleia Regional, transformar ou incorporar 
algumas plataformas que já existem, a nível regional e nacional, para a investigação, prevenção e combate 
destas epidemias. Tudo isto, num plano de prevenção e controlo de doenças transmitidas por vetores, de 
forma a ter consequências na prevenção e eventual combate a possíveis surtos a nível nacional ou em 
determinadas regiões do País. 
Cabe-me também informar que a Direção-Geral de Saúde, ouvida sobre esta proposta, sugere, ainda, um 
plano mais abrangente, considerando não só a matéria relevante e pertinente como a reemergência de 
algumas doenças associadas à introdução de vetores na Europa uma preocupação de saúde pública, a nível 
nacional e internacional. Por isso, propõe que este plano refira não só a problemática das epidemias da 
dengue, mas também a de outras doenças de transmissão vetorial. 
Concluindo, este plano deverá incorporar, por isso, diferentes vertentes, nomeadamente a investigação, a 
monitorização, a prevenção e o combate à propagação destes vetores transmissores de doenças, como 
também a definição de abordagens atualizadas de assistência médica, no caso do aparecimento das 
epidemias. Por outro lado, a eficiente articulação entre as entidades nacionais e regionais de saúde, a 
comunidade científica e também as autarquias deverá ser outro dos benefícios da existência de um plano a 
nível nacional. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="28">Sr. Deputado Luís Vilhena, não o fiz anteriormente, mas agora quero 
saudá-lo nesta sua primeira intervenção, desejando-lhe um bom mandato, em meu nome pessoal e no da 
Mesa. 
Para uma intervenção tem a palavra o Sr. Deputado Moisés Ferreira. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2111" speaker-name="Moisés Salvador Coelho Ferreira" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Moisés Ferreira (BE)" page-start="28">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: A febre da dengue é endémica em 
cerca de 100 países e é responsável pela morte de 20 000 a 25 000 pessoas por ano. 
Na Europa, foi já causa de vastas epidemias e de elevada mortandade no passado. Entretanto, o seu 
principal vetor, o mosquito AedesAegypti, desapareceu da Europa, mas tem, pontualmente, nos últimos anos 
ressurgido, o que deve ser, e é, um motivo de preocupação. 
Há muitas razões para o ressurgimento deste principal vetor da febre da dengue, entre elas as alterações 
climáticas e o aquecimento global, que provocam migrações da população deste mosquito e criam condições 
para a sua reprodução em outros ambientes, que não os de origem. Mas há também a questão do aumento 
dos fluxos migratórios e o transporte de passageiros e de mercadorias, que, muitas vezes, é feito sem o </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="29">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Paulo Neves. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2127" speaker-name="Paulo Alexandre De Sousa Neves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Neves (PSD)" page-start="29">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Perante esta proposta da Assembleia 
Legislativa da Região Autónoma da Madeira, o Partido Social Democrata, naturalmente e mais uma vez, apoia 
a estratégia nacional para a prevenção e o controlo de epidemias, em geral, e da dengue, em particular. 
Felizmente, a situação está totalmente controlada na Região Autónoma da Madeira, não há casos 
registados nos últimos tempos e o Governo da Madeira empreendeu, ao longo dos últimos anos, uma 
estratégia de investimento de sucesso que passou pelo acompanhamento e por uma vigilância eficiente da 
situação. 
O resultado é claro: não existem novos casos e, em termos de saúde pública, a situação está plenamente 
controlada. Isto, claro, devido ao forte investimento e atenção do Governo da Madeira, mas também do 
Governo anterior ao nível nacional. 
No entanto, e como é evidente, está comprovado que, também devido às alterações climáticas, este tipo de 
epidemias ou, se quisermos, as chamadas «doenças tropicais» podem ocorrer em qualquer parte do território 
nacional ou mesmo do território europeu, o que, aliás, já aconteceu. 
Por esta razão, toda a legislação ou estratégia nacional para a prevenção deste tipo de epidemias é 
naturalmente bem-vinda; aliás, vai ao encontro daquilo que o Partido Social Democrata sempre defendeu, 
sempre apoiou e criou nos últimos anos. 
Esta é uma estratégia nacional nas melhores práticas europeias, nacionais e regionais e, portanto, merece 
a nossa total concordância. É uma estratégia nacional para a prevenção e o controlo de epidemias e, 
destacando a febre da dengue, também sugerimos que seja feito pelo resto da Europa o que está a ser 
aplicado ao território português, competindo naturalmente ao Ministério da Saúde assegurar o suporte 
financeiro para este programa. 
Concluindo, associamo-nos à aprovação desta proposta, porque vai ao encontro não só do que tem sido 
feito nos últimos anos, e bem, e com resultados concretos muito positivos na Madeira, mas também das 
posições e iniciativas do Partido Social Democrata aqui, na Assembleia da República, nos últimos anos, 
sempre que este tema foi debatido. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="30">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="30">Sr. Deputado Paulo Neves, em meu nome e em nome da Mesa, 
aproveito para o saudar e felicitar pela sua primeira intervenção, desejando-lhe um bom exercício de mandato. 
Tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, para uma intervenção, que não é a primeira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="30">Não é, não, Sr.ª Presidente, e também esperamos que não seja a 
última! as
Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Depois do surto de dengue que se passou na Madeira, em 2012, 
Os Verdes entenderam que era preciso fazer qualquer coisa, para além da resposta que as autoridades de 
saúde estavam a dar, porque estavam a dar uma resposta para controlar a situação, naturalmente. Face aos 
fatores de risco e à possibilidade de aquele surto não se confinar à Madeira e de poder alastrar, como todos 
sabemos, para outras partes do território nacional, e não só, Os Verdes, em 2013, trouxeram à Assembleia da 
República o projeto de resolução n.º 726/XII (2.ª), que, justamente, pedia a criação de um plano nacional para 
a prevenção da dengue. Qual foi a resposta do PSD e do CDS-PP? Chumbar a iniciativa. Porquê? Porque 
tudo estava a ser feito e não era preciso fazer rigorosamente mais nada. 
Três anos depois, a Assembleia Legislativa da Região Autónoma da Madeira entendeu aprovar, por 
unanimidade, uma proposta de lei, para vir à Assembleia da República, que propõe, justamente, a criação de 
uma estratégia nacional para a prevenção e controlo da dengue. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="30">Vejam bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="30">A conversa do PSD e do CDS-PP mudou agora. E ainda bem que as
mudou, Sr.  e Srs. Deputados! Não critico por isso! O que digo é que isto já poderia estar feito. Perdemos dois 
anos desde a apresentação da proposta, por Os Verdes, aqui, na Assembleia da República. Este plano ou 
esta estratégia poderia estar feito. A grande e profunda discussão pública em torno desta matéria poderia ter 
sido feita, o que, de resto, é fundamental para a sensibilização e a informação. 
Isto poderia estar feito, mas ainda bem que mudaram de opinião e que consideram que, para além daquilo 
que foi feito, os riscos continuam a existir e que é fundamental existir uma estratégia de prevenção e de 
controlo, porque isso ampara-nos, e tudo o que nos ampara é evidentemente positivo. 
Sabemos, pois os cientistas já o determinaram e informaram os povos e os governos do mundo, 
relativamente a essa matéria, que o fenómeno das alterações climáticas tem consequências que não são para 
brincar, e uma das consequências é justamente o alastramento de doenças que, hoje, estão, mais ou menos, 
confinadas aos climas tropicais. Há o risco de avançarem pelo mundo. Portanto, «prevenir» é uma palavra 
fundamental em todos os sectores, mas, em matéria de ambiente e de saúde, é mesmo fulcral. as
Neste sentido, Sr.  e Srs. Deputados, face ao contributo que, em 2013, Os Verdes já tinham trazido à 
Assembleia da República, iremos, evidentemente, votar favoravelmente esta proposta de lei da Assembleia 
Legislativa da Região Autónoma da Madeira, que visa, justamente, a criação de uma estratégia nacional para 
a prevenção e controlo da dengue. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="30">Como o Grupo Parlamentar do PSD ainda dispõe de algum tempo, 
tem a palavra, para uma segunda intervenção, o Sr. Deputado Paulo Neves. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2127" speaker-name="Paulo Alexandre De Sousa Neves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Neves (PSD)" page-start="30">Sr.ª Presidente, aproveito para agradecer o seu simpático cumprimento de há 
bocado. 
Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, nós não perdemos tempo. Não houve tempo perdido. E tanto assim foi 
que, e é a melhor prova disso, não há casos de dengue nos últimos anos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="31">Srs. Deputados, concluída a apreciação da proposta de lei n.º 2/XIII 
(1.ª), vamos avançar para o ponto 4 da nossa ordem de trabalhos, que consiste na apresentação e discussão, 
na generalidade, da proposta de lei n.º 3/XIII (1.ª) — Majoração da proteção social na maternidade, 
paternidade e adoção (ALRAM). 
Srs. Deputados, a Mesa não regista qualquer inscrição. Se não as houver, passaremos ao ponto seguinte. 
Pausa. 
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Pereira. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1970" speaker-name="Carlos João Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Pereira (PS)" page-start="31">Sr.ª Presidente e Sr.  e Srs. Deputados, antes de mais uma nota prévia para 
agradecer o agendamento destes diplomas das assembleias legislativas regionais. Julgo que este é um 
saudável comportamento interparlamentar da Assembleia da República e das assembleias regionais, que, 
como é do conhecimento público, nem sempre se registou, nem, sobretudo nos últimos quatros anos, se 
passou desta forma. 
Faço, portanto, um agradecimento especial ao Sr. Presidente da Assembleia da República, Dr. Ferro 
Rodrigues, por esta circunstância. 
A pretexto desta discussão e, também, do que já se passou hoje, permitam-me de alguma forma introduzir 
dois aspetos de importância política para as regiões autónomas, mas também para o País. O primeiro tem a 
ver com a utilidade que acho que o País tem hoje em revisitar o que foram as governações regionais das 
Regiões Autónomas da Madeira e dos Açores e o segundo tem a ver com o observar a relação do País com 
estas Regiões Autónomas nos últimos quatro anos. 
Relativamente ao primeiro aspeto, sobre as governações regionais, estamos perante duas situações 
completamente distintas, como parece que é evidente e que todo o País conhece. 
De um lado temos uma região autónoma governada nos últimos 20 anos pelo Partido Socialista e que teve 
como seu principal protagonista o Deputado Carlos César, presidente da bancada parlamentar do Partido 
Socialista, que fez um trajeto, como todos sabemos, difícil — porque, como as regiões autónomas estão 
afastadas dos centros de decisão e no meio do Atlântico, torna-se muito difícil fazer as coisas como deve ser 
—, mas sustentável, e hoje aquela Região tem níveis de desenvolvimento adequados àquele que foi o esforço 
feito ao longo dos últimos anos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2004" speaker-name="Carlos Filipe De Andrade Neto Brandão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Filipe Neto Brandão (PS)" page-start="31">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1970" speaker-name="Carlos João Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Pereira (PS)" page-start="31">Do outro lado temos a Região Autónoma da Madeira, que, como é do 
conhecimento público, colapsou em 2011. E colapsou em 2011 porque o Governo do PSD, que governa há 
muitos anos a Região Autónoma da Madeira, fez dívida atrás de dívida e, em 2011, além de toda a dívida que 
fez, ainda escondeu 1000 milhões de euros de dívida e mais de 2000 faturas,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="32">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Rita Rato. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="32">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Percebemos o incómodo do PSD e do 
CDS em não se quererem inscrever nesta discussão, sobretudo, para poderem ser assumidas as 
responsabilidades que tiveram de, na Assembleia Legislativa da Região Autónoma da Madeira, terem votado e 
aprovado, por unanimidade, esta proposta, que saudamos e valorizamos ainda mais tendo vindo do Grupo 
Parlamentar do Partido Comunista Português, que tinha como objetivo a majoração de 2% nos valores dos 
subsídios de proteção social na maternidade, paternidade e adoção aos residentes nas Regiões Autónomas. 
Percebemos isso porque, se na Madeira votaram a favor, aqui, no Parlamento, têm desde sempre recusado 
essa possibilidade e fizeram, inclusivamente, o caminho contrário, que foi o de impor cortes a estes apoios 
sociais. 
O PCP tem vindo a apresentar propostas sobre estas matérias e registamos, como significativamente 
grave, a indisponibilidade do PSD e do CDS para, por exemplo, a criação de uma licença de maternidade 
específica de prematuridade com duração do período de internamento hospitalar do nascituro, o reforço da 
proteção da trabalhadora em caso de despedimento coletivo, o pagamento do subsídio por riscos específicos 
a 100% da remuneração de referência, a decisão livre do casal sobre o período do gozo de licença de 
maternidade e paternidade ou, ainda, para o aumento da licença de 30 para 90 dias no caso de um filho com 
deficiência ou doença crónica. 
A verdade é que a discussão destes projetos tem provado uma coisa: o que os Srs. Deputados do PSD e 
do CDS fazem na Madeira e nos Açores é exatamente o contrário daquilo que o Governo, que suportavam, 
fazia no Continente há quatro anos. Por isso mesmo é que é importante que o resultado das eleições 
legislativas de 4 de outubro possa impor um outro caminho ao País, um caminho de progresso, de 
desenvolvimento, colocando o caminho de retrocesso no passado, que é lá que deve estar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="32">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Rubina 
Berardo. </utterance>
  <utterance speaker-id="2146" speaker-name="Rubina Everlien Berardo" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Rubina Berardo (PSD)" page-start="33">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Uma nota prévia sobre a 
importância que o PS-Madeira atribui a esta proposta de lei: nem uma palavra! Prefere guerrilhas políticas 
entre ilhas a outra coisa. 
Sr. Deputado Carlos Pereira, para fazer manchetes de herói na imprensa regional, já é interessante falar 
sobre maternidade e paternidade, mas, agora, para falar aqui, nesta Câmara, sobre o assunto, já não é! Mas 
nós não entramos nestas guerrilhas entre ilhas, deixamos isso para o seu entretenimento de líder de part-time
da sua estrutura regional. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="33">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2146" speaker-name="Rubina Everlien Berardo" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Rubina Berardo (PSD)" page-start="33">Caros Srs. Deputados, a proposta de lei n.º 3/XIII (1.ª), hoje em 
discussão, apresentada à Assembleia da República pela Assembleia Legislativa da Região Autónoma da 
Madeira, visa concretizar uma majoração, na ordem dos 2%, da proteção social na maternidade, paternidade e 
adoção, nos apoios auferidos pelos residentes nas Regiões Autónomas. Sublinhe-se que esta proposta de lei 
chega à Assembleia da República baseada no largo consenso político obtido na Assembleia Regional, onde 
todos os partidos políticos aprovaram esta iniciativa, mostrando como é possível, sim, é possível, atingir 
consensos em torno de matérias de urgência. Esta iniciativa contempla, simultaneamente, duas preocupações: 
primeiro, zelar pelo dever do Estado com consagração constitucional na compensação e correção de 
desigualdades estruturais originadas pela insularidade e, segundo, articular as políticas de apoio às famílias de 
forma adequada às condicionantes em que vivem. 
Esta proposta de lei acompanha a forte aposta social do orçamento regional da Madeira para 2016, onde 
49% das dotações em discussão esta semana estão afetas à área social, fator que sublinha a necessidade de 
ação nestes campos. as
Sr.  Deputadas e Srs. Deputados, ultraperiferia não se resume a um chavão político e jurídico, é um 
elemento constante do nosso dia-a-dia. Vivemos a ultraperiferia quando estamos condicionados nas escolhas 
de transporte. Vivemos a ultraperiferia quando temos dificuldade em obter produtos e serviços. Vivemos a 
ultraperiferia quando constatamos diferenças de preços nas estranhas tipologias, que ainda persistem, do 
Portugal versus ilhas. É, assim, uma realidade vivida por milhares de famílias, que, devido aos 
condicionalismos geográficos das Regiões Autónomas onde nasceram ou onde escolheram viver, à partida, 
não estão em pé de igualdade com os restantes concidadãos nacionais, no que se refere aos custos de vida. 
É por isso que o Estado português consagra às autonomias mecanismos de correção dessa profunda 
desigualdade; um princípio de correção tão presente no ADN e na vivência do PSD, enquanto partido das 
autonomias. O valor acrescido da ultraperiferia é frequentemente citado, relevando os aspetos singulares da 
sua biodiversidade, pela sua posição estratégica e mesmo pela sua riqueza histórica. 
Esta proposta de lei visa elevar a maior riqueza que as Regiões Autónomas possuem e que acarreta os 
maiores custos de insularidade: as suas famílias. O voto favorável desta Assembleia, face à proposta de lei, 
resultará num aumento do apoio concedido às famílias que, com coragem, decidem contrariar o inverno 
demográfico que se faz sentir, de forma singular, nas Regiões Autónomas e é, também, a manifestação de 
que o Estado age para que não existam portugueses de primeira e portugueses de segunda categoria. Porque 
nascer, crescer, educar e criar são verbos que não podem ser conjugados de forma desigual, no nosso 
território. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="33">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Filipe Lobo 
d’Ávila. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Filipe Lobo d’Ávila (CDS-PP)" page-start="33">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Esta iniciativa legislativa 
visa concretizar uma majoração da proteção social na maternidade, na paternidade e na adoção para os 
residentes das Regiões Autónomas. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="34">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José Soeiro. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="34">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: A proteção na parentalidade é 
um direito que está garantido constitucionalmente. Nós sabemos como o exercício concreto desse direito tem 
sido, nos últimos anos, atropelado pelas políticas de austeridade. Sabemos como o empobrecimento, o 
desemprego, os convites à emigração foram o entrave maior à natalidade no nosso País e também, que a 
precariedade, a informalização das relações laborais têm sido a proibição concreta do acesso a qualquer tipo 
de proteção, nomeadamente à proteção na parentalidade. Estas circunstâncias só tornam ainda mais 
relevantes os mecanismos de proteção na maternidade, na paternidade e na adoção. 
Em termos gerais, é certo que há vários aspetos a melhorar nestes regimes, nomeadamente na sua 
efetividade, na sua abrangência, na promoção da igualdade e da partilha, na equiparação de direitos 
relativamente à adoção. Mas do que este diploma trata, como é sabido, é de uma outra coisa, é saber se o 
Estado deve ter em conta os custos de insularidade e as desigualdades daí resultantes, nomeadamente em 
termos de custo de vida nas Regiões Autónomas, e se, em função disso, deve, ou não, majorar em 2% estes 
subsídios para os cidadãos das ilhas, como propõe a Assembleia Legislativa da Região Autónoma da Madeira. 
A nossa opinião é que sim. Não seria um caso único, nem inédito, e, portanto, esta proposta é justa. 
Acompanhamo-la e estamos de acordo com ela. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="34">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Rita Rato para uma intervenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="34">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: De facto, a intervenção do CDS veio confirmar 
o princípio que aqui invocámos: na Assembleia Legislativa da Região Autónoma da Madeira, acompanharam a 
importância desta proposta e, segundo as palavras do PSD, com um largo consenso, mas, Srs. Deputados do 
PSD e do CDS, esse consenso não se confirma aqui, no Parlamento Nacional. E isto significa, objetivamente, 
um defraudar de expectativas relativamente ao que é assumido na Madeira, porque depois, aqui, no 
Continente, onde essas consequências podem ter efetivamente prática, não se confirmam. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="35">O Grupo Parlamentar do CDS-PP ainda dispõe de tempo, pelo que 
tem a palavra o Sr. Deputado Filipe Lobo d’Ávila para uma intervenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Filipe Lobo d’Ávila (CDS-PP)" page-start="35">Sr.ª Presidente, Sr.ª Deputada Rita Rato, não retire conclusões 
daquilo que não ouviu. 
Por vezes, o Partido Comunista Português tem o hábito de retirar conclusões das intervenções dos outros 
grupos parlamentares que, de facto, não sei aonde as vai buscar. O que eu aqui referi a propósito desta 
iniciativa legislativa, e que reafirmo, é que, perante um problema, que é um problema nacional, é preciso 
encontrar soluções nacionais. 
Agora, o que digo, novamente, é que a insularidade é algo que resulta, de forma evidente, destas Regiões 
Autónomas, mas a verdade é que o problema da natalidade existe em todo o território nacional e inclusive, 
segundo sei, no distrito de origem da Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="35">As pessoas não têm trabalho! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Filipe Lobo d’Ávila (CDS-PP)" page-start="35">Foi isso que eu aqui disse. 

A Sr.ª Deputada diz que o Governo anterior não fez nada em prol da natalidade e de uma política de defesa 
da natalidade. Sr.ª Deputada, reafirmei, e reafirmo novamente, medidas concretas do anterior Governo de 
apoio à natalidade: revisão trimestral do abono de família; majoração do subsídio de desemprego para casais 
com filhos; deduções fiscais em sede de IRS; quociente familiar; redução do IMI para as famílias com filhos; 
majoração no subsídio de doença. São vários os exemplos concretos, Sr.ª Deputada, de uma política, 
claríssima, de apoio à natalidade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="35">Tem de concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Filipe Lobo d’Ávila (CDS-PP)" page-start="35">Sr.ª Deputada, veremos o que é que o Partido Comunista 
Português consegue — porque agora a Sr.ª Deputada apoia um governo — que o Governo do Partido 
Socialista venha a fazer em prol de uma política de natalidade, que consiga, de facto, obter resultados 
concretos na vida dos portugueses. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="35">Srs. Deputados, não existindo mais inscrições, está concluído o 
debate da proposta de lei n.º 3/XIII (1.ª). 
A Mesa teve conhecimento de um acordo entre as várias bancadas no sentido de se proceder a uma 
alteração da ordem de trabalhos. Assim, em vez de passarmos ao ponto 5, que tem a ver com a discussão da 
petição n.º 441/XII (4.ª) — Apresentada pela Plataforma contra o Parque, solicitando que a Assembleia da 
República intervenha no sentido de impedir a construção do parque de estacionamento subterrâneo na Praça 
do Príncipe Real, passamos ao último ponto da ordem de trabalhos, que tem a ver com a apreciação conjunta </utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="36">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: A primeira palavra é para uma calorosa 
saudação do PCP aos subscritores da petição, que hoje discutimos e que recolheu mais de 8000 assinaturas, 
em torno de uma questão tão relevante para o concelho do Seixal e para a sua população, como é a do 
acesso a cuidados de saúde. 
Gostaríamos também de saudar o Sr. Presidente da Câmara do Seixal, aqui presente, os senhores eleitos, 
as comissões de utentes e as populações que hoje estão aqui também a assistir a este debate. 
É cada vez mais urgente a construção de um hospital no Seixal. A suspensão deste projeto e da sua 
construção pelo anterior Governo do PSD e do CDS exclusivamente por uma questão mercantilista não 
responde às necessidades da população e insere-se na política de desinvestimento que prosseguiu e que 
dificultou o acesso das populações à saúde. 
Sabemos que o Hospital Garcia de Orta não tem capacidade de resposta para as necessidades da 
população. Os seus serviços estão em rutura, os tempos de espera são elevadíssimos. 
Por isso, o PCP trouxe hoje à Assembleia da República uma iniciativa para propor a construção deste 
hospital o mais rapidamente possível, dando cumprimento ao acordo que foi estabelecido e indo ao encontro 
das reivindicações e das aspirações das populações, que nunca mais baixaram os braços e que hoje aqui 
estão, também, para defenderem o seu direito à saúde. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="36">Para uma intervenção, pelo Bloco de Esquerda, tem a palavra a Sr.ª 
Deputada Joana Mortágua. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="36">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Não podíamos imaginar que a 
construção de um hospital causasse tanta fúria. 
Antes de mais, Sr.ª Presidente, Srs. Deputados, quero saudar os peticionários, os autarcas, o Sr. 
Presidente da Câmara do Seixal, os utentes do concelho do Seixal, que há muitos anos andam nesta luta. Se 
aqui estamos hoje a defender este projeto é também devido à luta que desencadearam e, portanto, deixo uma 
saudação a todos e a todas. 
Vamos a factos. Os senhores gostam de factos. Diminui a demagogia, estou de acordo, pelo que vamos a 
factos. 
O Hospital Garcia de Orta foi construído e pensado para uma área de influência de 150 000 habitantes. 
Cobre, neste momento, uma área de influência de mais de 400 000 habitantes. </utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="37">É verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="37">É óbvio que isto causa roturas sucessivas em termos do acesso e dos 
serviços de saúde prestados. Aliás, como é do conhecimento público, todos os invernos as urgências têm 
casos dramáticos no Hospital Garcia de Orta, que demonstram o que também acontece um pouco por todo o 
País, mas sobretudo no distrito de Setúbal. 
O concelho do Seixal, que faz parte desta área de influência do Hospital Garcia de Orta, é um concelho de 
uma área que tem tido um crescimento de densidade populacional muito grande. Para terem uma ideia, nos 
últimos 10 anos terá passado de cerca de 150 000 habitantes para mais de 180 000 habitantes. Esta é 
também uma das razões pelas quais o Hospital Garcia de Orta já não pode dar resposta. 
O que acontece hoje em dia é que, no concelho do Seixal, depois das oito da noite, não há um serviço de 
saúde aberto — um! Num concelho com mais de 180 000 habitantes, não há um serviço de saúde aberto e, 
portanto, a construção do hospital do Seixal já era justa no momento em que foi negociada com o Ministério da 
Saúde, em 2009. Tem as condições de terreno e de acessibilidade garantidas pela autarquia e é ainda mais 
justa, neste momento, para garantir o acesso à saúde desta população. 
Mas esta realidade não esconde uma outra: a da existência de 200 000 utentes no distrito de Setúbal sem 
acesso a médico de família. Só na área de Almada-Seixal há mais de 60 000 utentes sem acesso a médico de 
família. Fecharam-se serviços de atendimento permanente, fecharam-se centros de saúde e os que existem 
não têm condições, faltam médicos de família. Estando esta população severamente prejudicada no acesso à 
saúde, a construção do hospital do Seixal é uma razão de justiça básica de cumprimento de um compromisso 
com esta população e a aposta em cuidados de saúde primários também deve ser uma prioridade para este 
distrito. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="37">Para uma intervenção, pelo CDS-PP, tem a palavra a Sr.ª Deputada 
Isabel Galriça Neto. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2027" speaker-name="Isabel Maria Mousinho De Almeida Galriça Neto" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Isabel Galriça Neto (CDS-PP)" page-start="37">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Quero, antes de mais, 
saudar os 8237 subscritores desta petição, alguns deles aqui presentes. 
Esta é uma petição com questões muito caras ao Grupo Parlamentar do CDS-PP, que tem acompanhado 
de perto e com interesse esta questão, que considera uma legítima aspiração das populações. 
Importa, desde já, relembrar que a resposta às necessidades de saúde destas populações tem sido 
assegurada, no concelho do Seixal, ao nível dos cuidados de saúde primários, pelas unidades do ACES 
Almada-Seixal e, ao nível dos cuidados secundários, pelo Hospital Garcia de Orta, com investimentos nos 
cuidados de saúde primários que convirá não esquecer, a bem dos factos que a Sr.ª Deputada Joana 
Mortágua referiu. 
Importa também relembrar que quando se projeta a construção de um novo hospital é essencial assegurar 
um bom planeamento, ter em conta as dificuldades sentidas pelas administrações dos hospitais no 
recrutamento de profissionais de saúde, bem como a necessidade de potenciar o aproveitamento dos recursos 
disponíveis e da capacidade instalada, de modo a responder com qualidade à procura de cuidados de saúde 
por parte das populações. 
Temos vindo a acompanhar a reorganização hospitalar com todo o cuidado e atenção e qualquer decisão 
que venha a ser tomada deverá sê-lo com base na melhor evidência científica, epidemiológica e também de 
planeamento económico. Naturalmente, e como não pode deixar de ser, têm de ser tidos em conta os perfis 
assistenciais de cada hospital, os recursos humanos disponíveis e as necessidades das populações a ser 
abrangidas por cada um deles. 
O propósito do CDS é, como não poderia deixar de ser, o de assegurar que é garantido a todos os 
cidadãos o acesso aos cuidados de saúde adequados de que necessitam verdadeiramente, harmonizando 
necessidades locais, regionais e nacionais sem falsas promessas e sem demagogia. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="38">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2027" speaker-name="Isabel Maria Mousinho De Almeida Galriça Neto" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Isabel Galriça Neto (CDS-PP)" page-start="38">Assim, posso assegurar aos subscritores desta petição que o 
CDS continua a acompanhar com toda a atenção e particular interesse a questão que aqui nos trazem, no 
sentido de poder garantir a toda a população do distrito de Setúbal um acesso aos melhores e mais eficientes 
cuidados de saúde, sempre com qualidade e segurança. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="38">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana Catarina 
Mendonça Mendes, do PS. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1160" speaker-name="Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Ana Catarina Mendonça Mendes (PS)" page-start="38">Sr.ª Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Fico 
absolutamente espantada com a intervenção que acabo de ouvir. Foram quatro anos — repito, quatro anos — 
de uma Legislatura PSD/CDS sem nada ter sido feito para a construção do hospital do Seixal. 
Foram quatro anos, Sr.ª Deputada Isabel Galriça Neto, relativamente aos quais é bom recordar o histórico: 
o Ministério da Saúde do Governo anterior veio à Comissão Parlamentar de Saúde desta Assembleia da 
República dizer que não havia estudos, quando sabia que havia; veio dizer que não era necessária a 
construção do hospital e que estavam assegurados todos os serviços médicos às populações do distrito de 
Setúbal e, em particular, ao concelho do Seixal. 
Srs. Deputados do PSD e do CDS, bem podem hoje regozijar-se, porque o que os senhores fizeram no 
distrito de Setúbal foi privar 200 000 utentes de médico de família. Só no concelho do Seixal há 60 000 utentes 
sem médico de família por culpa do anterior Governo. 
Mas mais, Srs. Deputados: no final do Governo socialista de 2011 havia um acordo estratégico celebrado 
entre a ARS de Lisboa e Vale do Tejo e a Câmara Municipal do Seixal e havia terreno disponibilizado pela 
Câmara Municipal e pelo Ministério da Administração Interna. O que os senhores fizeram, durante quatro 
anos, foi agarrarem-se a uma dúvida do Ministério das Finanças para não resolverem o problema e para 
penalizarem a população do distrito de Setúbal. 
E, como se não bastasse, Srs. Deputados, é bom recordarmos aqui hoje que por culpa desse Governo 
demitiram-se os diretores das urgências do Hospital Garcia de Orta por rotura de resposta aos utentes do 
Seixal, de Sesimbra, de Almada, do Montijo e, muitas vezes, de Setúbal. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Peço-lhe que conclua, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1160" speaker-name="Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Ana Catarina Mendonça Mendes (PS)" page-start="39">Vou já concluir, Sr. Presidente. 
Para nós, não é mais importante saber se gastamos um tostão a mais. Para nós, o mais importante são as 
vidas que se perderam por não haver resposta médica. 
Termino agora, Sr. Presidente, para dizer que o hospital do Seixal, que é necessário, é um hospital de 
ambulatório, de baixos recursos financeiros para a sua construção. Os senhores do anterior Governo podiam 
ter aproveitado a negociação dos fundos estruturais de 60 milhões para construírem o hospital e darem a 
resposta de saúde que os utentes merecem. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Também para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Bruno Vitorino, do 
PSD. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1188" speaker-name="Bruno Jorge Viegas Vitorino" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Bruno Vitorino (PSD)" page-start="39">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Queria cumprimentar todos os 
senhores peticionários nas pessoas do Sr. Presidente da Câmara Municipal do seixal, Joaquim Santos, e do 
Sr. Vereador Paulo Edson, aqui presentes. 
Sobre o hospital do Seixal, fico, de facto, espantado com o descaramento dos dirigentes do Partido 
Socialista. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="39">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="39">Oh!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1188" speaker-name="Bruno Jorge Viegas Vitorino" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Bruno Vitorino (PSD)" page-start="39">Em 2005, o Partido Socialista ganhou as eleições com maioria absoluta. 
Em 2005, o hospital do Seixal e esta reivindicação já estava na agenda política. De 2005 a 2009 nada fizeram. 
Nas vésperas das eleições de 2009, com efeitos meramente eleitoralistas, a Ministra Ana Jorge assinou o tal 
protocolo de que a Sr.ª Deputada Ana Catarina Mendonça Mendes falou com a Câmara Municipal para 
procederem de imediato à sua construção. Ainda foram Governo até 2011 e não fizeram rigorosamente mais 
nada até essa data. Tiveram seis anos com todas as condições financeiras, com a troica ainda na casa deles e 
não cá, em que fizeram rigorosamente zero! Repito: zero! 
Passados três meses do novo Governo, disseram imediatamente: «Têm de fazer!» — passou a ser a 
grande prioridade das prioridades. Diziam: «Este novo Governo tem de construir, e já, porque é uma 
prioridade!». Portanto, tudo o que não fizeram, não honrando os vossos compromissos, exigiram </utterance>
  <utterance speaker-id="1160" speaker-name="Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Ana Catarina Mendonça Mendes (PS)" page-start="40">Os senhores tiveram muito tempo e condições para 
construir! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1188" speaker-name="Bruno Jorge Viegas Vitorino" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Bruno Vitorino (PSD)" page-start="40">Mas não só não construíram o hospital, como deixaram o País numa 
situação completamente miserável, de pré-bancarrota, um País cheio de dívidas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="40">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1188" speaker-name="Bruno Jorge Viegas Vitorino" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Bruno Vitorino (PSD)" page-start="40">O que é que nós andámos a fazer durante todo esse tempo? Andámos a 
construir novos centros de saúde no distrito de Setúbal, como na Quinta do Conde, na Verderena, em Santo 
António ou em Sines. Andámos a duplicar a oferta ao nível da rede de cuidados continuados ou paliativos. 
Andámos a fixar mais médicos de família nesses mesmos concelhos de que agora a Sr.ª Deputada Ana 
Catarina Mendonça Mendes fala, sem ter uma mínima noção dos números ou então manipulando-os, o que é 
ainda pior. E pagámos muita dívida, muitos milhões de euros de dívida socialista! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="40">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1188" speaker-name="Bruno Jorge Viegas Vitorino" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Bruno Vitorino (PSD)" page-start="40">Foi essa herança que vocês deixaram também no distrito de Setúbal! Mas, 
como dizia o filósofo, o mundo mudou. 
Portanto, agora, que temos um Governo do Partido Socialista, um Governo do Bloco de Esquerda e um 
Governo do Partido Comunista, sendo um Governo que se diz com grande sensibilidade parta estas áreas, 
agora que já não temos cá a troica, que já temos outras condições financeiras, agora façam, cumpram! Não se 
trata de fazer mais promessas para o final da Legislatura, porque não sabemos quanto tempo é que ela vai 
durar! 
Deem às pessoas com as quais agora aqui se comprometeram sinais claros, já no próximo Orçamento do 
Estado, de que isto é mesmo para fazer e que não se trata de mais promessas, iguais a tantas outras que o 
Partido Socialista tem feito, tanto no distrito de Setúbal como no País. Esperamos mais seriedade da vossa 
parte. Construam o hospital, mas, já agora, construam o resto dos equipamentos de saúde que prometeram, 
construam todos os outros centros de saúde,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="40">Peço-lhe que conclua, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1188" speaker-name="Bruno Jorge Viegas Vitorino" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Bruno Vitorino (PSD)" page-start="40">… de imediato, na Baixa da Banheira, no Barreiro, no Alto do Seixalinho, 
no Pinhal Novo, em Corroios e em Foros da Amora e não mintam às pessoas. Não construam um centro de 
saúde para depois lá porem uma placa a dizer «hospital». Isso é uma falácia que, se calhar, está na vossa 
mente. Não façam isso! Há que haver o mínimo de dignidade, e é com trabalho sério que se constrói. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1160" speaker-name="Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Ana Catarina Mendonça Mendes (PS)" page-start="40">Sr. Presidente, peço a palavra para interpelar a Mesa. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Tem a palavra, Sr.ª Deputada. Sabe que as figuras regimentais são para serem 
respeitadas, como é óbvio. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1160" speaker-name="Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Ana Catarina Mendonça Mendes (PS)" page-start="41">Sr. Presidente, com tantos anos de Parlamento, se eu 
não soubesse que são para respeitar, não as poderia utilizar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD e do CDS-PP" page-start="41">Oh!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Claro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1160" speaker-name="Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Ana Catarina Mendonça Mendes (PS)" page-start="41">Sr. Presidente, queria fazer uma estrita interpelação à 
Mesa para que, através do Sr. Presidente, pudesse diligenciar, junto da Comissão de Saúde, no sentido de 
serem entregues ao Sr. Deputado Bruno Vitorino e a todas as bancadas da direita os seguintes documentos: 
acordo estratégico de colaboração para o lançamento do hospital localizado no Seixal firmado entre o 
Ministério da Saúde e a Câmara Municipal do Seixal em agosto de 2009 e o estudo que foi feito durante três 
anos, concluído, que está depositado nos Serviços da Comissão de Saúde, para que não possa existir mais 
nenhuma intervenção desta natureza, e falsa, aqui neste Plenário. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Muito obrigado, Sr.ª Deputada. A Mesa diligenciará nesse sentido. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1188" speaker-name="Bruno Jorge Viegas Vitorino" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Bruno Vitorino (CDS-PP)" page-start="41">Sr. Presidente, peço a palavra também para uma interpelação à Mesa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">
O Sr. Deputado Bruno Vitorino também vai interpelar a Mesa sabendo as regras da 
interpelação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1188" speaker-name="Bruno Jorge Viegas Vitorino" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Bruno Vitorino (PSD)" page-start="41">Sr. Presidente, é exatamente nos mesmos termos. 
Eu também gostaria que o Sr. Presidente pudesse diligenciar no sentido de entregar à Sr.ª Deputada Ana 
Catarina Mendes cópia, por exemplo, dos resultados eleitorais de 2005, que comprovam, claramente, que o 
Partido Socialista, de facto, ganhou as eleições e nos governou durante esse tempo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">É um bocadinho excessivo… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1188" speaker-name="Bruno Jorge Viegas Vitorino" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Bruno Vitorino (PSD)" page-start="41">E, já agora, pedia também que fosse entregue cópia dos resultados 
eleitorais de 2009, que provam igualmente que o Partido Socialista foi governo durante mais dois anos. E 
durante todo esse tempo que foi governo fez muitos estudos, fez muitas promessas… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="41">E também pede para ser entregue uma lista telefónica do distrito, com os 
nomes dos utentes que têm reclamações a fazer?!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">A Mesa não consegue ultrapassar aquilo que vem nos jornais; não faz muito sentido. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2109" speaker-name="Paulo Miguel Da Silva Santos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Santos (PSD)" page-start="41">Faz, faz! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Acho que é necessário pedir à Mesa para diligenciar em aspetos que não sejam 
públicos e que venham nas primeiras páginas dos jornais, mas… </utterance>
  <utterance speaker-id="1188" speaker-name="Bruno Jorge Viegas Vitorino" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Bruno Vitorino (PSD)" page-start="42">Quero só registar que o Sr. Presidente tem, de facto, razão em relação à 
interpelação que acabei de fazer, só é pena que não tenha tido a mesma razão em relação à interpelação 
anterior. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Na interpelação anterior, comecei por avisar a Sr.ª Deputada Ana Catarina Mendes 
que deveria conhecer a figura da interpelação. E o que a Sr.ª Deputada pediu foi que a Mesa distribuísse 
documentos que, por exemplo, enquanto membro da Mesa, não conheço. 
O que o Sr. Deputado pediu foi a distribuição de documentos que todo o País conhece. Portanto, são 
situações bastante diferentes. 
Tem a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, de Os Verdes. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="42">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Em nome do Grupo 
Parlamentar de Os Verde, quero também começar por saudar todos os peticionários e, de entre esses 
peticionários, saudar aqueles que fizeram questão de estar hoje aqui a assistir a esta sessão, em particular o 
Sr. Presidente da Câmara e o Sr. Presidente da Assembleia Municipal do Seixal. as
Sr.  e Srs. Deputados, imaginemos um hospital construído para servir cerca de 150 000 habitantes e 
imaginemos que esse hospital não serve essa quantidade de habitantes, servindo, sim, cerca de 450 000. É 
assim que funciona o Hospital Garcia de Orta, com algumas agravantes pelo meio. 
Em 2013, passou a hospital de referência para os hospitais do Barreiro e de Setúbal, tem perdidos médicos 
de especialidade — pessoal, portanto —, havendo na região uma insuficiência claríssima de cuidados 
primários de saúde, o que leva mais pessoas aos hospitais, como sabemos. 
Já agora, deixem-me recordar aos Srs. Deputados do PSD e do CDS que os senhores estão a falar de uma 
região que tem uma imensíssima falta de médicos de família, que tem inúmeros utentes sem médico de família 
e que os senhores prometeram aos portugueses que não acabariam a Legislatura passada sem que todos os 
portugueses tivessem médico de família. Falharam o vosso compromisso! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="42">Ah! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="42">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="42">Daqui resulta, evidentemente, uma enormíssima incapacidade de 
resposta dos serviços hospitalares, designadamente do Hospital Garcia de Orta, elevados tempos de espera e 
de atendimento e ruturas efetivas em determinadas alturas. 
Acho que todos aqui o reconheceram, porque é inegável, é impossível não reconhecer que é 
imprescindível a construção e a existência de um hospital no Seixal. 
Acontece que este é um processo que já leva várias legislaturas. Foram inúmeras as promessas e os 
compromissos feitos em torno da efetivação do hospital do Seixal. 
Já aqui foi falado o acordo estratégico assinado pelo Governo de então com a Câmara Municipal, em 2009, as
que determinava até que o hospital do Seixal estaria concluído em 2012. Perdemos, portanto, tempo, Sr.  e 
Srs. Deputados! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Peço-lhe que conclua, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="42">Termino já, Sr. Presidente. 
O Governo anterior, do PSD e do CDS, suspendeu o processo, e suspendeu-o porque quis, porque foi essa 
a sua opção. </utterance>
  <utterance speaker-id="1188" speaker-name="Bruno Jorge Viegas Vitorino" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Bruno Vitorino (PSD)" page-start="43">Não é verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="43">Pareceu que sim! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="43">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="43">Sr.ª Deputada, tem de concluir, por favor. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="43">Termino mesmo, Sr. Presidente, dizendo o seguinte: Sr.ª 
Deputada Ana Catarina Mendes, saúdo as suas palavras e quero dizer-lhe que Os Verdes aqui estarão para 
cobrar a afirmação perentória que a Sr.ª Deputada aqui hoje fez, em benefício do Seixal, de Almada e de 
todas aquelas populações. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="43">Tem a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada Paula Santos, do PCP. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="43">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Das intervenções que ouvimos por 
parte do PSD e do CDS, não posso deixar de registar o exercício de demagogia e de hipocrisia, porque 
durante mais de quatro anos em que estiveram no Governo nada fizeram para a concretização e para a 
construção do hospital no concelho do Seixal. 
Mais: neste período, não só não construíram como disseram que não era preciso, como disseram que 
haveria capacidade instalada sobreposta e que havia necessidade de se avaliar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1188" speaker-name="Bruno Jorge Viegas Vitorino" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Bruno Vitorino (PSD)" page-start="43">Não é verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="43">A verdade é que, em quatro anos, o acesso das populações de Almada, 
Seixal e Sesimbra à saúde piorou. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1188" speaker-name="Bruno Jorge Viegas Vitorino" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Bruno Vitorino (PSD)" page-start="43">Falso! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="43">Falou o Sr. Deputado Bruno Vitorino do grandioso trabalho que o anterior 
Governo fez em matéria de reforma dos cuidados de saúde primários. Gostaria de saber a que é que o Sr. 
Deputado estava a referir-se, se é ao facto de elevado número de utentes não ter médico de família, se é ao 
encerramento de serviços e de valências várias em vários centros de saúde — na Moita, em Alhos Vedros, na 
Baixa da Banheira —, que perderam valências. Era a isso a que o Sr. Deputado estava a referir-se, 
certamente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="43">Peço-lhe que conclua, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="43">A verdade é que, durante estes quatro anos, o que se verificou foi 
encerramentos, foi a não contratação dos profissionais que são necessários para dar resposta aos cuidados 
de saúde. </utterance>
  <utterance speaker-id="1188" speaker-name="Bruno Jorge Viegas Vitorino" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Bruno Vitorino (PSD)" page-start="44">Não é verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="44">Sr. Presidente, vou terminar, dizendo o seguinte: registamos hoje, neste 
debate, a perspetiva que se abriu, de facto, da concretização da construção do hospital no concelho do Seixal, 
respondendo às aspirações e às reivindicações das populações, dando corpo a essas mesmas reivindicações 
e demonstrando também que valeu e vale a pena lutar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="44">Terminámos o debate deste ponto da ordem do dia. 
Passamos à apreciação da petição n.º 441/XII (4.ª) — Apresentada pela Plataforma contra o Parque, 
solicitando que a Assembleia da República intervenha no sentido de impedir a construção do parque de 
estacionamento subterrâneo na Praça do Príncipe Real. 
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Diogo Leão, do PS. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1984" speaker-name="Diogo Feijóo Leão Campos Rodrigues" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Diogo Leão (PS)" page-start="44">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Cabe, naturalmente, a esta Assembleia 
da República conhecer condignamente e informar-se sobre causas que, como a presente, constituem 
preocupações ou aspirações para os nossos concidadãos. 
Fazemos, por isso, uma saudação aos cidadãos peticionários que, ao usarem deste direito, prestigiaram 
este instrumento de interação direta entre representados e representantes, reforçando os laços que se querem 
cada vez mais fortes entre a componente representativa da nossa democracia e a iniciativa participativa. 
Esta é uma causa justa quando defende o património histórico classificado que se encontra no subsolo da 
Praça do Príncipe Real, nomeadamente o reservatório da Patriarcal e as galerias do Aqueduto que dali 
emanam e, à superfície, o Jardim França Borges, onde existe um riquíssimo património arbóreo e vegetal, 
também ele de interesse público. 
Felizmente, os objetivos desta petição encontram-se hoje alcançados, tendo a finalidade última da petição 
sido cumprida, visto a Câmara Municipal de Lisboa ter, a 30 de dezembro de 2014, indeferido o processo de 
licenciamento do parque de estacionamento subterrâneo da Praça do Príncipe Real, após ter recebido o 
parecer de não aprovação da Direção-Geral do Património Cultural. 
Por último, e porque é merecida esta referência, consideramos importante relembrar ao Plenário da 
Assembleia da República que esta mesma petição foi igualmente apresentada à Assembleia Municipal de 
Lisboa, órgão competente para a fiscalização do município de Lisboa que, como consta de todo o processo 
disponível no site da autarquia, procedeu ao acompanhamento da petição, dando provas de exemplar 
funcionamento do poder local democrático e do vínculo de proximidade que essa mesma Assembleia tem 
mantido com os munícipes de lisboa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="44">Tem a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada Rita Rato, do PCP. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="44">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Começo por cumprimentar os 
peticionários, os dinamizadores e os subscritores desta petição e saúdo a iniciativa que levaram a cabo, 
expressando legítimas preocupações quanto à construção de um parque de estacionamento no Príncipe Real, 
em Lisboa, zona sensível por razões ambientais e também pela presença de património classificado de grande 
relevo. 
De facto, o PCP, desde a primeira hora, ao nível da sua intervenção local e municipal, pronunciou-se contra 
a construção deste parque subterrâneo, alertando que, para além das questões ambientais e patrimoniais, o 
projeto acabaria por aumentar a pressão automobilística nesta zona. 
Defendemos nessa altura, e continuamos a defender, que deveria ser encetada uma discussão com vista a 
tomada de medidas para a melhoria da mobilidade na zona, passando, entre outras medidas, por um serviço 
público de transportes que corresponda às necessidades da população e recordamos, inclusivamente, que a 
decisão do anterior Governo de acabar com algumas carreiras teve um impacto particular nestas freguesias. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">Tem palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada Sandra Pereira, do PSD. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="2151" speaker-name="Sandra Cristina De Sequeiros Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Sandra Pereira (PSD)" page-start="45">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Em primeiro lugar, naturalmente, 
cumpre-me cumprimentar e agradecer aos peticionários terem trazido esta questão a debate na Assembleia 
da República, o que, naturalmente, constitui uma iniciativa de cidadania e de participação democrática 
pertinente que importa enaltecer e saudar. 
Sr. Presidente, o PSD, por princípio, não tem a prática de trazer aqui questões que sejam do foro 
eminentemente autárquico, questões que são objeto de discussão e de apreciação nos órgãos autárquicos 
próprios. Sempre respeitámos isso. No entanto, também não nos furtamos ao debate, sobretudo quando tais 
questões nos são suscitadas pelos cidadãos no exercício de um direito e de um instrumento da democracia 
participativa. 
Naturalmente, por essa circunstância, o PSD debruça-se sobre esse assunto, e fazemo-lo com todo o 
conforto, uma vez que, em sede própria, também o PSD foi contra a construção deste parque de 
estacionamento exatamente por considerar que o mesmo pode colocar em causa valores patrimoniais, valores 
arquitetónicos e paisagísticos que são património histórico e cultural da cidade de Lisboa que urge preservar e 
que, no nosso entender, não estão devidamente salvaguardados. 
Em todo o caso, registamos também com apreço que a Câmara Municipal de Lisboa já tenha abandonado 
este projeto, ao que também não terá sido alheia esta iniciativa de cidadãos, que, na defesa dos interesses de 
Lisboa e na preservação das suas especificidades, se mobilizaram contra esta construção. 
Mas a conveniência da apresentação desta petição não fica por aqui: além de ter contribuído para que este 
assunto fosse amplamente debatido e não se confinasse aos organismos do poder autárquico de Lisboa, 
também teve a virtualidade de pôr a nu essa política tão própria da esquerda radical, que anda sempre a 
reboque do populismo e que, em Lisboa, teve o seu expoente máximo no slogan «O Zé faz falta». Ora, veio 
aqui a provar-se que, neste caso, o «Zé» não fez falta, não fez mesmo falta nenhuma. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado António Carlos Monteiro. 
 as
</utterance>
  <utterance speaker-id="1946" speaker-name="António Carlos Bivar Branco De Penha Monteiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. António Carlos Monteiro (CDS-PP)" page-start="45">Sr. Presidente, Sr.  e Srs. Deputados: Quero começar por 
saudar os peticionários. É evidente que esta é uma matéria que cabe na autonomia do poder local e nós 
respeitamos isso. Mas o facto de haver peticionários e de essa petição ter chegado aqui à Assembleia é 
importante porque permite relembrar um pouco a história deste parque de estacionamento, e ela deve ser aqui 
relembrada. 
Quem é que se lembrou, em primeiro lugar, de construir este parque de estacionamento? Quem se 
lembrou, em primeiro lugar, de construir este parque de estacionamento foi o Partido Socialista, o Partido 
Comunista Português e os antecessores do Bloco de Esquerda, na altura, o Política XXI. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="46">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1946" speaker-name="António Carlos Bivar Branco De Penha Monteiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. António Carlos Monteiro (CDS-PP)" page-start="46">… do lançamento deste concurso, e estava com o Dr. João 
Soares na Câmara quando mudaram a localização do parque do Jardim de São Pedro de Alcântara para a 
Praça do Príncipe Real… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="46">Está enganado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1946" speaker-name="António Carlos Bivar Branco De Penha Monteiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. António Carlos Monteiro (CDS-PP)" page-start="46">Não estou, Sr.ª Deputada! É que eu estava lá e a Sr.ª 
Deputada não estava, e sei muito bem o que nós nos batemos contra esse parque de estacionamento que os 
senhores queriam construir. 
Portanto, o que posso dizer é que os peticionários têm toda a razão em trazer esta questão a público, a 
esta Assembleia,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="46">Peço-lhe que conclua, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1946" speaker-name="António Carlos Bivar Branco De Penha Monteiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. António Carlos Monteiro (CDS-PP)" page-start="46">… porque isso demonstra aquilo que são as duas caras que 
têm, quando governam a Câmara e quando discutem nesta Assembleia as petições que as pessoas aqui nos 
trazem exprimindo as suas preocupações. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="46">Não havendo mais inscrições, está concluída a apreciação da petição n.º 457/XII (4.ª) 
e também a nossa ordem do dia de hoje. 
A próxima sessão plenária tem lugar amanhã, às 10 horas, tendo a seguinte ordem do dia: eleição de cinco 
membros para o Conselho de Estado, de um membro efetivo e um suplente para o Conselho de Administração 
da Assembleia da República e de um vice-secretário da Mesa da Assembleia da República; e, ao abrigo do 
artigo 73.º do Regimento, proceder-se-á a um debate temático, requerido por Os Verdes, sobre a 21.ª Cimeira 
do Clima. 
No final do debate, haverá votações regimentais. 
Está encerrada a sessão. </utterance>
</debate>
