<debate period="r3" legislature="13" legislative_session="2" number="1" date="2016-09-15">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="3">Srs. Deputados, temos quórum, pelo que declaro aberta a sessão. 
Eram 15 horas e 4 minutos. 
Peço aos Srs. Agentes da autoridade o favor de abrirem as galerias. 
Srs. Deputados, esta é a primeira reunião plenária da 2.ª Sessão Legislativa da XIII Legislatura. Cumpre-me, 
por isso, desejar a todos um bom trabalho nesta nova Sessão Legislativa, justificando a ausência do nosso 
Presidente, que se encontra na reunião dos Presidentes dos Parlamentos do Conselho da Europa que está a 
decorrer em Estrasburgo. 
Para darmos início aos trabalhos, peço ao Sr. Secretário da Mesa Duarte Pacheco o favor de ler o expediente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="3">Sr. Presidente e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e foram 
admitidos, os projetos de lei n.os 295/XIII (1.ª) — Procede à revogação da Lei dos Baldios, Lei n.º 68/93, de 4 de 
setembro (BE), 296/XIII (1.ª) — Visa assegurar a igualdade de acesso ao arrendamento por quem possui animais 
de companhia (PAN) e 297/XII (1.ª) — Aprova a Lei Geral do Trabalho Desportivo e da Formação Desportiva 
(PS). 
Deram ainda entrada na Mesa os projetos de resolução n.os 462/XIII (1.ª) — Recomenda ao Governo a 
divulgação de um relatório sobre a implementação de rastreios de base populacional de cancro da mama, cancro 
do colo do útero, retinopatia diabética e cancro do cólon e reto (BE) e 463/XIII (1.ª) — Reforço de medidas de 
prevenção, diagnóstico, tratamento e apoio aos doentes de cancro da mama (PCP). 
Em termos de expediente é tudo, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="3">Muito obrigado, Sr. Secretário. 
Srs. Deputados, o primeiro ponto da nossa ordem do dia diz respeito a declarações políticas, que vamos 
iniciar. 
Para o efeito, em primeiro lugar, tem a palavra o Sr. Deputado João Pinho de Almeida. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="3">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Iniciamos hoje a 2.ª 
Sessão Legislativa de uma Legislatura que foi caracterizada pela investidura de um Governo apoiado pelas 
esquerdas representadas neste Parlamento. 
E quem diria que, já no início da 2.ª Sessão Legislativa desta Legislatura, aquilo de que se fala, não pela 
boca da oposição, mas pela boca dos responsáveis desses partidos, é de um eventual quarto resgate ou de 
uma situação de novo aumento de impostos. Ou seja, aquilo de que falam as esquerdas, neste momento, é tudo 
ao contrário daquilo que falaram durante a campanha eleitoral e daquilo que prometeram quando foram 
investidos como Governo em Portugal. 
Que fique claro, de uma vez por todas: nem a fragilidade da situação portuguesa nem a reversão de um 
caminho de consolidação do crescimento e de redução da carga fiscal têm a ver com circunstâncias estranhas 
à maioria que governa Portugal. A fragilidade que, eventualmente, Portugal venha a sofrer e o aumento de 
impostos que, mais uma vez, esmaga os portugueses são da única, exclusiva e, eu diria até, convicta 
responsabilidade dos partidos que apoiam o Governo de Portugal — do Partido Socialista, do Bloco de Esquerda 
e do PCP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="3">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="3">Esta é uma reversão em relação às promessas eleitorais que 
fizeram. Mas pior do que a reversão em relação às promessas eleitorais que fizeram é a reversão que fizeram 
do sentimento dos portugueses: venderam uma ideia de esperança e de uma possível solução para o País que 
foi totalmente frustrada desde os primeiros dias de governação. </utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="4">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="4">Isso é nos automóveis! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="4">E não é só nos automóveis, Srs. Deputados! Isso querem os 
senhores fazer querer às pessoas, isto é, que só quem tem carro e é rico, porque essa é a ideia que os senhores 
têm do País, é que paga imposto sobre os combustíveis; não! Quem tem passe social e anda de transportes 
públicos também paga o aumento dos produtos petrolíferos! 
Quem anda nos transportes públicos paga os aumentos de impostos que os senhores aplicaram em Portugal. 
Portanto, não vale a pena virem agora fazer um campeonato das esquerdas radicais de quem é que aumenta 
mais impostos. Mas vale a pena lembrar que o campeonato do Bloco de Esquerda e do PCP quando estavam 
na oposição era o de quem tinha mais medidas sociais; agora, é de quem aumenta mais impostos. 
Não damos relevância suficiente, porque achamos que há coisas mais graves, mas não deixamos de registar 
esta substancial alteração de comportamento das esquerdas mais à esquerda deste Parlamento, que já não têm 
discurso social, só têm discurso fiscal e o discurso fiscal é de aumento de impostos todos os dias e sobre todos 
os portugueses. 
Fica muito claro qual é o contributo do Bloco de Esquerda e do PCP para esta maioria que falhou 
completamente o compromisso do crescimento e da recuperação económica. Não há um dado que sustente 
aquele que era o modelo económico do Partido Socialista. Deitaram por terra todas as expectativas, de 
crescimento, de recuperação do nível de vida das pessoas, tirando as clientelas que, naturalmente, continuam 
a proteger, e aquilo que devolveram é exatamente o mesmo que os partidos que governavam Portugal antes 
das últimas eleições tinham como compromisso eleitoral devolver. 
Portanto, não vale a pena vir com uma ideia de generosidade, porque não fizeram mais do que aquilo que 
propunham também PSD e CDS no seu programa eleitoral. 
Mas fizeram uma coisa: nós propúnhamos devolver rendimento, sustentando essa devolução de rendimento 
no crescimento económico, sustentando essa devolução de rendimento na melhoria das condições de todos os </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="5">Terminou o seu tempo, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="5">… e por um ex-Partido Comunista radical que hoje não é mais 
do que um offshore político. Do obscurantismo do Comité Central nada se sabe, não se faz…; a única coisa que 
se tenta fazer parecer é que o Partido Comunista não tem nada a ver com isto. Tem, Srs. Deputados, e vão ter 
de responder por isso! 
Por isso a solução, apesar de a crise ser tal… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="5">Sr. Deputado, terminou o seu tempo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="5">Vou terminar, Sr. Presidente. 
Apesar de a crise ser tal, a solução não é ficar à espera que este Governo caia de podre, porque isso 
apodreceria o País; é ter oposição clara, construtiva, que demonstre que há uma alternativa para o País que 
reverta a falta de esperança que os senhores induziram ao País, que tire o sorriso cínico da cara do Primeiro-
Ministro, que devolva a esperança aos portugueses e que permita, de uma vez por todas,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="5">Sr. Deputado, esgotou o seu tempo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="5">… que o País possa avaliar aquela que é uma solução política 
que, claramente, falhou. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="5">Inscreveram-se, para pedir esclarecimentos, quatro Srs. Deputados. 
Pergunto ao Sr. Deputado João Pinho de Almeida se deseja responder individualmente ou em conjunto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="5">Individualmente, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="5">Com certeza, Sr. Deputado. 
Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado João Galamba, que dispõe de 2 minutos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="5">Sr. Presidente, vejo que o CDS voltou de férias, mas não perdeu o 
descaramento… </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="6">Ah…! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="6">Estive a ouvir atentamente a sua intervenção e acho que conseguiu a proeza 
de não fazer nenhuma afirmação verdadeira, o que, não sendo propriamente uma diferença face ao passado, 
ainda assim, é espantoso, Sr. Deputado João Almeida. 
Começando por uma afirmação dita pelo Sr. Deputado João Almeida no início de que «foi tudo ao contrário 
do que prometeram no programa eleitoral», até o Sr. Deputado deve ter dado uma gargalhada interior, porque 
se há partido ou Governo que não tem feito tudo ao contrário do que prometeu no seu programa eleitoral, mas 
tem executado o seu programa eleitoral, tem executado integralmente o seu Programa do Governo e tomado as 
medidas com que se comprometeu com os portugueses, diria que é o Partido Socialista e, já agora, os partidos 
que sustentam esta maioria. 
Ouvir um Deputado do CDS falar em rasgar compromissos eleitorais até o Sr. Deputado reconhecerá que foi 
um pouco demais. 

O Sr. Deputado faz afirmações como: «o brutal aumento de impostos», «a subida da carga fiscal»… Sr. 
Deputado, a carga fiscal está a baixar em 2016, e não sou eu que o digo… 
Riam-se, riam-se!… Sr. Deputado, é o que diz a UTAO (Unidade Técnica de Apoio Orçamental), é o que diz 
o Conselho das Finanças Públicas e, se olhar atentamente para a execução orçamental, eu acho que até o Sr. 
Deputado acabará por dizer a mesma coisa. 
E, em 2017, Sr. Deputado, o que está previsto é reduzir a carga fiscal. Sabe o que é que aconteceu à carga 
fiscal no último ano do seu Governo? Aumentou — aliás, o primeiro ano em que baixou é o primeiro ano deste 
Governo e o segundo ano que baixará é o segundo ano deste Governo. 
Portanto, Sr. Deputado, aconselho-o a rever os seus dados e a procurar, pelo menos, que as suas 
intervenções e as suas afirmações tenham uma aproximação, ainda que remota, à verdade, pois, se calhar, 
ganharíamos todos com isso e o Sr. Deputado ganharia seguramente. 

O Sr. Deputado veio aqui dizer: «nunca tocámos no ISP, nem no imposto para os de mais baixos…». Está a 
falar a sério, Sr. Deputado? Está a querer dizer que o CDS não esteve no Governo entre 2011 e 2015? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="6">Esgotou o seu tempo, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="6">É que, de facto, o CDS aumentou o ISP (imposto sobre produtos petrolíferos), 
aumentou o imposto sobre o tabaco, mas também queria fazer cortes nos salários a partir dos 600 €, cortes nas 
pensões a partir dos 600 €, não queria aumentar o RSI (rendimento social de inserção) — aliás, cortou-o —, não 
cria aumentar o CSI (complemento solidário para idosos) — aliás, cortou-o —, era contra o aumento do salário 
mínimo para este ano, foi contra a redução da taxa de IMI (imposto municipal sobre imóveis), foi contra o 
aumento do abono… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="6">Sr. Deputado João Galamba, peço-lhe que conclua, por favor. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="6">Sr. Deputado, pode dizer o que quiser, mas há uma coisa que os portugueses 
sabem e, aliás, as sondagens mostram-no: é que o rendimento disponível dos portugueses, depois de vários 
anos de cortes, está a aumentar com este Governo e a dignidade dos portugueses também. É isto que custa ao 
CDS e por isso é que inventa discursos que não têm uma afirmação verdadeira, Sr. Deputado. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="7">Peço aos Srs. Deputados o favor de procurarem conter-se nos tempos 
disponíveis. 
Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado João Almeida. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="7">Sr. Presidente, muito obrigado. 
Eu, sobre estar igual ao passado, acho que a intervenção do Sr. Deputado João Galamba fala por si e a 
nossa serenidade também, portanto isso não tem qualquer problema. 
Sobre gargalhadas interiores, eu falei, efetivamente, sobre gargalhadas, mas não foram interiores, foram as 
exteriores do Primeiro-Ministro, que é algo que começa a ofender profundamente o País. 
O País não percebe por que é que, tendo cada vez mais dificuldades, tem um Primeiro-Ministro cuja principal 
característica é rir-se. 
A questão é esta, Sr. Deputado! Se quiser ajudar-nos, o Sr. Deputado podia responder-nos: o Sr. Primeiro-
Ministro ri de quê? Ri dos aumentos de impostos que o Bloco de Esquerda lhe propõe? Ri do aumento de 
impostos que o PCP lhe propõe? Ri das previsões falaciosas do Ministro das Finanças? Ri das declarações 
ridículas do Ministro das Finanças? Ri dos compromissos que os senhores aprovam em Conselho de Ministros 
que são, exatamente, a desautorização do que fizeram os vossos secretários de Estado um mês antes? É de 
alguma destas coisas que ri? Ou ri do facto de o Partido Socialista ter dito que não aumentava impostos e 
continuar a aumentá-los? 
O senhor até pode dizer que está a devolver alguma coisa, mas não devolve mais do que aquilo que o Partido 
Socialista da última vez que governou começou a cortar… 
Sr. Deputado, quem é que começou a cortar salários dos funcionários públicos em Portugal? 
Foi um governo do Partido Socialista! Quem é que começou a cortar pensões em Portugal? Foi um Governo 
do Partido Socialista! E, já agora, Sr. Deputado, podia falar do IVA: quem é que aumentou a última vez o IVA 
em Portugal, o imposto mais cego de todos os impostos? Quem é que aumentou pela última vez o IVA em 
Portugal, Sr. Deputado? Diga alguma coisinha sobre o IVA, que é o imposto mais cego, o mais regressivo de 
todos, aquele que mais prejudica quem não tem nada! 

O Sr. Deputado não diz nada sobre crescimento, não diz nada sobre exportações, não diz nada sobre nada 
que interesse ao dia-a-dia dos portugueses, retirando as corporações que os senhores protegem. 
Os senhores vivem numa bolha e numa ilusão de que governando contra uma parte dos portugueses 
conseguem ter a confiança da outra parte dos portugueses. É uma governação incendiária que não resiste nem 
resistirá muito tempo porque a maioria dos portugueses começa a aperceber-se, não pelos discursos políticos,… 

O Sr. Presidente (Jorge Lacão). — Atingiu o fim do seu tempo, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="7">… mas pela carteira, que os senhores mentem, continuam a 
mentir e que os resultados mostram o nível da mentira que têm apresentado ao País. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="8">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado António Leitão 
Amaro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="8">Sr. Presidente, Sr. Deputado João Almeida, agradeço-lhe a sua 
declaração política e agradeço-lhe este exercício de trazer a verdade, a realidade, a este Parlamento. 
Lembramo-nos que há um ano estes partidos prometiam um futuro sem austeridade, com a economia a crescer 
muito mais, o emprego a crescer muito mais, o investimento a crescer muito mais e todas as nuvens tinham 
desaparecido. Volvido um ano, nem uma, nem outra, nem a terceira coisa aconteceram. 
As nuvens negras são o próprio Ministro das Finanças que as traz e disse-nos ontem que se limitou a 
responder a uma pergunta sobre o resgate. Mas o problema não é só a resposta tão pouco habilidosa do Ministro 
das Finanças, é ele ser o responsável pela pergunta sobre o resgate voltar a ser feita fazer em Portugal. A 
responsabilidade é deles, as nuvens negras são trazidas pelas escolhas deste Governo. 
Mas também não é verdade que o País tivesse mais crescimento, mais investimento, mais exportações, mais 
emprego. Toda a realidade dos números — já não são previsões — mostram um País parado pelas escolhas 
deste Governo, as que fez e as que anuncia agora. 
Sobre a conversa de reverter a austeridade, vê-se nestas semanas as mexidas no IMI, nos escalões, nas 
taxas, nos impostos indiretos — dizia aqui ontem o Ministro — e agora mais um imposto. 
Reparem que nós estamos num País que não fala de outra coisa que não seja de uma maioria de esquerda 
que quer aumentar impostos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="8">É mais um e menos um! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="8">Sr. Deputado João Almeida, a minha pergunta é esta: nós temos um 
Governo que está a falar de aumentar impostos porquê? Por duas razões muito simples: a primeira é que 
escolheram aumentar a despesa do Estado. Quando olham para este lado veem… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="8">Terminou o seu tempo, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="8">Vou terminar, Sr. Presidente. 
Como dizia, quando olham para o nosso lado veem partidos que quando estiveram no Governo fizeram a 
maior redução de despesa corrente do Estado. Os senhores optam, ao invés, por aumentar a despesa pública 
e por isso cobrá-la aos portugueses com impostos. 
A outra razão é a de que a economia parou… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="8">Sr. Deputado, terminou o seu tempo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="8">Sr. Presidente, vou terminar. 
Como eu dizia, a economia parou. Uma economia parada não gera impostos e o problema é que as vossas 
escolhas, como as escolhas destes impostos de que agora falam, são mais um cartão vermelho aos investidores 
portugueses, aos investidores estrangeiros que olham para o nosso País. A pergunta é a seguinte: isto é ou não 
consequência das escolhas desta esquerda? Podíamos ou não viver… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="8">Sr. Deputado, não me obrigue a tomar uma medida mais drástica, por 
favor. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="8">Vou terminar, pedindo a mesma tolerância que o Sr. Presidente 
concedeu ao Sr. Deputado João Galamba. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="8">Já utilizou essa tolerância. </utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="9">Sr. Deputado João Almeida, era ou não possível hoje não estarmos 
a discutir qualquer aumento de impostos e o País continuar a crescer como cresceu no ano passado? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="9">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado João Pinho de Almeida. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="9">Sr. Presidente, Sr. Deputado António Leitão Amaro, agradeço-
lhe as questões que colocou. 
Começando pela última, respondo-lhe que era possível. Era possível se o caminho tivesse sido um caminho 
mais autêntico e mais prudente. É verdade que há custo político por seguir um caminho mais prudente, é óbvio 
que quem promete tudo a todos ao mesmo tempo é mais popular. O problema é que a popularidade é efémera 
e as consequências económicas e sociais desse populismo não são efémeras, ficam, e esse é o problema da 
governação do Partido Socialista. 
Como disse há pouco, nós nunca tivemos uma divergência sobre devolução de rendimento. Nós tivemos e 
tínhamos divergência sobre ritmos de devolução de rendimento e sustentabilidade de devolução de rendimento. 
Ainda há pouco quando o Sr. Deputado António Leitão Amaro falava de mais um imposto, o Sr. Deputado João 
Galamba, gritava: «É mais um e menos um». Pois é! Os senhores andam a brincar ao sistema fiscal porque não 
conseguem o efeito que deviam conseguir, que era o de a economia gerar o suficiente para que a redução de 
um imposto não tivesse que implicar a criação de outro, Sr. Deputado. É exatamente isso. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="9">Está no programa do PS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="9">É que devolver rendimento não é acabar com uma sobretaxa 
de IRS e inventar uma nova taxa de património mobiliário e outra nova taxa de património imobiliário! Isso não 
é devolver rendimento, isso é brincar com as pessoas, brincar com o sistema fiscal e, provavelmente, reduzir a 
justiça fiscal. Numa situação em que num imposto sobre o trabalho era perfeitamente visível quem é que estava 
a contribuir, num momento excecional e num País em que a esmagadora maioria da população tem propriedade 
própria, designadamente ao nível da habitação, esse é um ataque à natureza da propriedade, da poupança, da 
passagem de rendimentos de família em família. Os senhores ignoram tudo isso em função de uma cegueira 
ideológica. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="9">Trata-se de rendimento superior a 500 000 €! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="9">Nós entendemos que o País não merece essa cegueira 
ideológica. 
Tem razão, Sr. Deputado Leitão Amaro: há uma alternativa e aí nós assumimos a responsabilidade. O País 
tem de conhecer a alternativa — e isso começará já no Orçamento para 2017 —,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="9">Peço-lhe que conclua, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="9">Como eu dizia, o País tem de conhecer a alternativa de quem 
sabe como é que o País podia neste momento estar a gerar do ponto de vista económico o rendimento e o 
crescimento suficientes para sustentar a devolução de rendimentos sem continuar a ir em dobro ao bolso dos 
portugueses. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="9">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Paulo Sá. </utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="10">Sr. Presidente, Sr. Deputado João Almeida, o Sr. Deputado veio aqui falar de 
aumento de impostos. É preciso descaramento para vir falar disso quando o seu Governo, o Governo do CDS 
juntamente com o PSD, foi o Governo que mais aumentou impostos na história democrática do nosso País. 
Os senhores levaram a efeito um brutal aumento de IRS — num só ano a receita aumentou 35%. Mas 
também aumentaram o IVA, o IMI, o imposto de selo, todos os impostos especiais de consumo. Os senhores 
levaram a cabo o maior aumento de impostos de que há memória no nosso País, ao mesmo tempo que 
diminuíram o IRC (imposto sobre o rendimento das pessoas coletivas) e faziam uma reforma de IRC para 
beneficiarem as grandes empresas e o grande capital. E é esta a natureza da vossa política. Ao mesmo tempo 
que esmagavam os contribuintes do 1.º escalão, aqueles que têm um rendimento anual de 7000 €, 500 € por 
mês, aumentando-lhes a taxa de imposto de 12,5% para 14,5%, faziam uma reforma de IRC para beneficiar o 
grande capital. Foi isto que os senhores fizeram e queriam continuar a fazer se, em boa hora, não tivessem sido 
apeados do Governo com o contributo do PCP e muito nos orgulhamos disso. 
A derrota do Governo do CDS e do PSD permitiu abrir um processo de reposição de direitos e rendimentos 
e também na área fiscal. Este ano já se reverteu a sobretaxa que os senhores tinham introduzido. Este ano, 
para a maioria dos contribuintes, e a partir do dia 1 de janeiro de 2017, para todos os contribuintes, acaba a 
famigerada sobretaxa de IRS. Por proposta do PCP reduziu-se a taxa máxima de IMI de 0,5% para 0,45%. 
Estes, Sr. Deputado, foram os primeiros passos. 
É preciso dar mais espaço, é preciso continuar a aliviar de impostos os trabalhadores, os reformados, os 
pensionistas, as famílias, os micro e pequenos empresários, ao mesmo tempo que é necessário tributar de forma 
mais adequada os grandes grupos económicos, as grandes empresas e as grandes fortunas. É é nisto, Sr. 
Deputado João Almeida, que o PCP está empenhado. 
Pergunto: o que é que o CDS gostaria de fazer? Gostaria de continuar a esmagar os trabalhadores e o povo 
português com impostos? O CDS-PP não tem medo que se reverta o saque fiscal que os senhores fizeram 
quando estiveram no Governo? É isso que preocupa o CDS, que o saque fiscal que os senhores dirigiram contra 
os trabalhadores e o povo possa agora ser revertido. É isso que os move. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="10">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado João Pinho de Almeida. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="10">Sr. Presidente, Sr. Deputado Paulo Sá, o que é que nós 
queremos? Refiro uma ideia muito importante relativamente a tributação: queríamos, por exemplo, que as 
isenções em sede de IMI não beneficiassem quem tem patrimónios avultados e prejudicassem os trabalhadores 
e o povo. Portanto, a pergunta que faço ao PCP é se o PCP acha que os partidos políticos também devem pagar 
IMI para que os trabalhadores e o povo paguem menos. É interessante. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="10">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="10">E já agora pergunto-lhe, também, se já sabe se o imposto sobre 
o património que o Bloco de Esquerda combinou com o PS se aplica ou não a partidos políticos, porque nós 
estamos muito curiosos sobre essa solução. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="11">É verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="11">Não podem, Srs. Deputados. Os senhores se são dos maiores 
proprietários têm de pagar mais como pagam os maiores proprietários. Não é por serem um partido político que 
vão pagar menos. 
É isto que os portugueses também têm de saber. Para essa justiça fiscal os senhores estão disponíveis? 
Os senhores falam de descaramento, mas para além do descaramento que referi até agora, têm outro. Nós 
respondemos aqui por cada um dos impostos que tivemos de aumentar e dissemos qual era o objetivo desses 
aumentos de impostos: libertar Portugal de uma situação de dependência externa que estava presente em 
função da governação de outro partido, o Partido Socialista, e aliás o PCP à época dizia exatamente a mesma 
coisa. Ora, aquilo que aconteceu é que conseguimos esse objetivo e não será indiferente a isso o facto de 
termos tido mais votos nas últimas eleições. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="11">Esgotou o seu tempo, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="11">Eu gostava que algum dia o senhor conseguisse dizer que os 
portugueses perceberam tão bem o saco fiscal que os senhores estão a fazer como perceberam a situação de 
emergência em que nós tivemos de governar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="11">Tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Filipe Soares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="11">Sr. Presidente, Sr. Deputado João Almeida, nós já vimos este filme: o 
partido do contribuinte, antes da ida para o Governo com Durão Barroso, era amigo das pessoas. Quando 
chegou ao Governo aumentou logo o IVA. Chegou a vez de ir para o Governo com Passos Coelho e logo houve 
uma sobretaxa de IRS que levou metade do subsídio de Natal. Por isso, já vimos este filme. Este regresso ao 
passado da penosa passagem do CDS pela oposição, da demagogia e da hipocrisia políticas de quem, quando 
está na oposição, diz que defende as pessoas para depois as atacar quando chega ao Governo é a história do 
CDS e o País já a conhece. É por isso que está tão nervoso, Sr. Deputado. Os portugueses sabem bem quão 
demagógico é o CDS quando está na oposição mas quanto lhes vai ao bolso quando está no Governo. 
Vejamos bem: ainda agora ouvimos o Sr. Deputado falar de justiça social, ouvimos a Presidente do seu 
partido, Deputada Assunção Cristas, dizer que a taxação do património acima de 500 000 €, que o Bloco de 
Esquerda propõe, isto é, que a sobretaxa de IMI que as fortunas imobiliárias devem pagar, é um ataque à classe 
média! </utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="12">Não foi isso que eu disse! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="12">Ora, quando para o CDS esta é a classe média nós percebemos por que 
é que o CDS-PP não percebe quando nós damos mais rendimentos a quem é verdadeiramente pobre no nosso 
País. Isto é diferente da consciência social do CDS de que justiça social e fiscal é poupar impostos a quem tem 
fortunas imobiliárias. 
Essa é que é a nossa diferença e essa é que é a incompreensão do CDS. 
Para nós, Sr. Deputado, o que é natural numa democracia como Portugal, que tem uma enorme 
desigualdade, é que os mais ricos paguem mais impostos e não aquilo que aconteceu quando o CDS estava no 
Governo em que aumentaram os milionários no nosso País ao mesmo tempo que a pobreza disparava. É a 
vergonha do legado do CDS o disparar da pobreza quando nós tínhamos dezenas de milhares de fortunas por 
ano, fruto da desigualdade promovida pelo CDS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="12">Já ultrapassou o seu tempo, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="12">Termino, Sr. Presidente. 
Sr. Deputado, tenho memória — é coisa que, às vezes, no CDS não existe — e lembro-me que quando foi 
criada a sobretaxa de IRS o Sr. Deputado dizia que não era aceitável, que havia alternativas. Mas quando foi 
para o Governo logo se calou com as suas contestações. Mas, Sr. Deputado, pergunto-lhe: não está orgulhoso 
por nós demonstrarmos agora que há alternativa e que, a partir de 1 de janeiro de 2017, vai acabar a sobretaxa 
de IRS para todos os contribuintes? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="12">Peço-lhe para concluir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="12">É porque essa é que é realmente a diferença e a frontalidade na política: 
nós prometemos e fazemos, não temos as lágrimas de crocodilo do CDS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="12">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado João Almeida. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="12">Sr. Presidente, Sr. Deputado Pedro Filipe Soares, a sua 
intervenção é, de facto, extraordinária e permite uma série de comentários interessantes sobre a memória, a 
demagogia e a coerência. 
O CDS, na oposição, defendia o descongelamento das pensões mínimas sociais e rurais que o Partido 
Socialista congelou quando governava; o Bloco de Esquerda também defendia. 
Quando o CDS foi para o Governo as pensões mínimas sociais e rurais foram descongeladas. O Bloco de 
Esquerda, quando o CDS estava no governo, dizia que essas pensões deveriam aumentar 25 €. 
Quando o Bloco de Esquerda passou a apoiar o Governo do Partido Socialista meteram a proposta na gaveta 
e nem 1 € aumentaram às pensões que diziam que tinham de aumentar 25 €. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="13">Oh!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="13">Meteram a coerência na gaveta, Sr. Deputado. 
Nunca a fizeram! Ainda o Ministro das Finanças não disse asneira e já a sua líder está a pedir desculpa. 
Ainda o Partido Socialista não fez uma proposta errada e já os senhores estão a dizer que faz todo o sentido. 
Os senhores são a «lavandaria» de toda a porcaria que o Governo socialista faz! 
Portanto, têm de perceber que, sobre incoerência, sobre demagogia, sobre fazer uma coisa e dizer outra, os 
senhores são campeões em Portugal. Há um filme que o País ainda não tinha visto: este filme da vergonha do 
Bloco de Esquerda. É efetivo. 
O Bloco de Esquerda andou mais de 10 anos na oposição a fingir que conseguia ser um partido político sem 
nunca ter de exercer responsabilidades. Acontece que o País está a ver pela primeira vez aquilo que é o Bloco 
de Esquerda a apoiar um governo, do qual nem sequer faz parte, porque isso era responsabilidade a mais. Ter 
de dar a cara todos os dias não era para o Bloco de Esquerda, está muito acima! O Bloco de Esquerda é para 
gente intelectual que vive na estratosfera e que, portanto, só vai mandando uns palpites. Tomar decisões no 
dia-a-dia é pedir muito a quem está com esse espírito na política. E, por isso, os senhores têm de perceber… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="13">Esgotou o seu tempo, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="13">E vou esgotar a resposta, Sr. Presidente. 
Como eu dizia, os senhores, pela primeira vez, estão em condições de ser julgados e o julgamento é o de 
que não há na política portuguesa partido mais hipócrita e mais falso que o Bloco de Esquerda. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="13">Para uma declaração política, tem a palavra o Sr. Deputado João Oliveira, 
do PCP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="13">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O momento em que se inicia a 2.ª 
Sessão Legislativa da presente Legislatura não será ainda tempo de balanços mas é, certamente, tempo de 
considerar o percurso feito até aqui para melhor identificar as exigências que se nos colocam no momento que 
atravessamos. 
O último ano ficou, decisivamente, marcado pelo afastamento do PSD e do CDS do Governo e pela solução 
política encontrada, após as eleições para a Assembleia da República, que permitiu travar e inverter no imediato 
o curso da brutal ofensiva que PSD e CDS vinham desenvolvendo contra os direitos, os rendimentos e as 
condições de vida dos trabalhadores e da maioria do nosso povo a favor dos interesses do grande capital. 
Mas este último ano ficou igualmente marcado pela ação revanchista do PSD e do CDS e pelas tentativas 
da União Europeia de travar a recuperação de direitos e rendimentos, procurando destruir a solução política que 
assumiu essa recuperação como compromisso. 
Interpretando e assumindo a hostilidade e a forte resistência das forças do grande capital nacional e 
transnacional à solução política alcançada, PSD e CDS, e também a União Europeia, assumiram uma postura </utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="14">Ah!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="14">… sugiro-lhe que consulte as declarações entregues no Tribunal Constitucional 
que confirmam que o PCP pagou em 2015, relativamente a 2014, 29 000 € de IMI, porque a isenção dos partidos 
não é aquilo que o Sr. Deputado relata. 
Nós não temos submarinos no armário, nem temos contas do IMI a haver. 
Mesmo quando as medidas positivas se revelam insuficientes ou limitadas para responder aos graves 
problemas económicos e sociais dos trabalhadores e do País, lá estão o PSD e o CDS, e também a União 
Europeia, a criar barreiras e obstáculos, a desvalorizar o que é alcançado, a procurar destruir o que foi feito, a 
condicionar novos avanços ou a anunciar um desastre sempre adiado. 
Não é de esperar que PSD e CDS ou a União Europeia alterem os seus critérios e atitude nos próximos 
tempos. Pelo contrário, considerando, por um lado, o que recentemente tem sido dito por responsáveis do PSD 
e do CDS a propósito da situação económica e social — entusiasmados com os seus próprios anúncios de uma 
desgraça que possa vir a abater-se sobre os portugueses ou o País — e não esquecendo, por outro lado, as 
sanções decididas contra Portugal pela União Europeia no passado mês de julho, não será de esperar desses 
lados apoio às medidas positivas para os trabalhadores e o povo por mais pequenas que tenham sido ou que 
possam vir a ser. 
Da parte do PCP reafirmamos a nossa posição e disponibilidade. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="15">Atingiu o seu tempo, Sr. Deputado. Faça favor de concluir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="15">Vou concluir, Sr. Presidente. 
Continuaremos a bater-nos pelo aumento efetivo das reformas e pensões, pelo aumento justo do poder de 
compra que foi retirado aos reformados e pensionistas nos últimos anos, pelo reforço dos meios do SNS (Serviço 
Nacional de Saúde), designadamente o aumento de médicos, enfermeiros e assistentes operacionais, bem 
como pela redução e eliminação das taxas moderadoras. 
Insistiremos na progressiva gratuitidade dos manuais escolares na escola pública, que, de resto, pela 
primeira vez este ano é assegurada a todas as crianças que frequentam o 1.º ano do ensino básico por proposta 
do PCP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="15">Tem de concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="15">E pretendemos, já no próximo ano, fixar esta gratuitidade para todo o 1.º ciclo 
do ensino básico, bem como o imprescindível caminho de diminuição do número de alunos por turma na 
contratação e vinculação dos professores ao quadro. 
Continuaremos a lutar por mais e melhor segurança social e prestações sociais. 
E continuaremos a lutar, mesmo contra a vontade do CDS, contra as injustiças no sistema fiscal, combatendo 
os privilégios dos grupos económicos… </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="16">Sr. Deputado João Oliveira, tem mesmo de concluir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="16">Concluo, Sr. Presidente, dizendo que continuaremos a lutar contra as 
injustiças, tributando o património mobiliário e imobiliário e aliviando os impostos sobre os trabalhadores e o 
povo. 
Não ignoramos as dificuldades que resultam das consequências da política de direita seguida durante 
décadas, mas continuaremos a bater-nos por uma política que dê a resposta de fundo aos problemas do País,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="16">Sr. Deputado, já, por três vezes, lhe fiz o apelo para concluir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="16">… a política patriótica e de esquerda que o PCP propõe aos trabalhadores e 
ao povo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="16">Srs. Deputados, peço a vossa compreensão para o bom andamento dos 
trabalhos. 
Sr. Deputado João Oliveira, inscreveram-se quatro Deputados para pedidos de esclarecimento. Como é que 
o Sr. Deputado deseja responder? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="16">Um a um, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="16">Assim, para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Tiago 
Barbosa Ribeiro, do PS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2161" speaker-name="Tiago Barbosa Ribeiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Tiago Barbosa Ribeiro (PS)" page-start="16">Sr. Presidente, Sr. Deputado João Oliveira, a sua intervenção referiu, 
e bem, que estamos a inverter aquele que foi um cocktail explosivo que a governação da direita deixou no País. 
E esse cocktail explosivo demonstrou uma fragilização do Estado social, demonstrou uma fragilização das 
condições que os nossos cidadãos, os portugueses, têm para trabalhar, para terem uma vida decente, para 
terem rendimentos, para procurarem suprir as suas necessidades. Com esse cocktail explosivo a direita afundou 
o País. A direita destruiu emprego ao ritmo mais alto das últimas décadas. A direita incentivou os jovens, em 
particular os qualificados, a saírem da sua zona de conforto e a emigrarem. A direita provocou um rombo superior 
a 2000 milhões de euros na segurança social por ano, quer por via do aumento da despesa, quer por via da 
redução das cotizações. 
Com este cocktail explosivo nós sabemos qual foi a radiografia social que nos deixaram: 2,8 milhões de 
concidadãos nossos pobres, mais de 10% em privação material, severamente pobres, e, sobretudo, jovens 
pobres, crianças pobres, idosos pobres. E quem fez isto? Os ditos partidos da família; os ditos partidos de defesa 
das classes médias,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="16">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2161" speaker-name="Tiago Barbosa Ribeiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Tiago Barbosa Ribeiro (PS)" page-start="16">… mas da classe média-padrão da direita. E qual é a classe média-
padrão da direita? Aumentos, Impostos, fim de isenções para fundos imobiliários: «ataque à classe média»! 
Aumento do salário mínimo nacional: uma tragédia para a economia nacional! Novo imposto sobre património 
imobiliário agregado superior a 0,5 milhão de euros por ano — o que é que acontece? É um «ataque à classe 
média»! Não é um ataque à classe média a redução de rendas do Estado para financiar colégios privados onde 
existem redundâncias públicas que têm de ser naturalmente privilegiadas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="16">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2161" speaker-name="Tiago Barbosa Ribeiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Tiago Barbosa Ribeiro (PS)" page-start="16">Portanto, o que temos de decidir, o que esta Câmara está a decidir e 
o que este Governo vai, certamente, continuar a decidir ao longo de 2017… </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="17">Terminou o seu tempo, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2161" speaker-name="Tiago Barbosa Ribeiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Tiago Barbosa Ribeiro (PS)" page-start="17">Vou terminar, Sr. Presidente. 
Como eu dizia, este Governo vai decidir se nós queremos continuar a defender aquelas que são as reais 
condições de defesa da classe média, que é privilegiando o Estado social, a escola pública, um sistema social, 
um sistema fiscal socialmente mais justo, porque é por aí que se defende a justiça social no nosso País. É por 
aí que se defende a classe média do nosso País — e não a classe média-padrão da direita —, não é ficando de 
braços cruzados, é com aquilo que estamos a fazer e com aquilo que continuaremos a fazer ao longo do próximo 
Orçamento. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="17">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado João Oliveira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="17">Sr. Presidente, Sr. Deputado Tiago Barbosa Ribeiro, muito obrigado pelas 
questões que colocou. 
A matéria relacionada com a política social, com os direitos sociais dos portugueses e com a ofensiva de que 
foram alvo, particularmente nos últimos quatro anos com o Governo do PSD/CDS, com o agravamento dramático 
da situação de pobreza, com as pressões verdadeiramente desumanas desse agravamento da pobreza, como 
aconteceu, por exemplo, em relação à pobreza infantil, com crianças a passarem fome, com crianças que só 
tomavam uma refeição por dia, que era aquela que lhes era fornecida na escola, é de facto uma realidade que 
nós queremos empurrar para o passado e que queremos que nunca mais se repita. Mas essa realidade é 
consequência de políticas concretas e políticas que servem determinados interesses prejudicando outros. Essa 
política empurrou milhões de portugueses para a pobreza, atingiu de forma particularmente grave as crianças e 
os idosos, deixou marginalizado e excluído na sociedade um número crescente de portugueses que se viram 
limitados nas prestações sociais a que tinham acesso, depois de terem perdido o emprego. Esses portugueses, 
depois de terem perdido qualquer forma de rendimento, perderam também as prestações sociais e, em muitos 
casos, acabaram até por perder as casas por força da situação económica em que foram colocados. Estas são 
marcas flagrantes de uma política que foi desenvolvida com essas consequências para uma grande fatia de 
portugueses, mas em benefício de uma meia dúzia de poderosos, em benefício de uma meia dúzia de grupos 
económicos, em benefício de uma meia dúzia de grupos monopolistas que concentraram e centralizaram 
riqueza, em resultado do esbulho de rendimentos, do assalto que foi feito aos salários, às pensões e aos 
rendimentos da maioria do povo português. 
Esse elemento de injustiça social que marca a política de direita e que marcou, de forma particularmente 
dramática, a política do anterior Governo é aquilo que precisa de ser combatido na sua génese. E nós sabemos 
que as medidas de fundo que é preciso tomar para combater essas orientações políticas e essas decisões vão 
muito para lá das medidas que já foram tomadas e até de alguns compromissos que estão assumidos e que 
estão na base da solução política que foi encontrada depois das eleições para a Assembleia da República. Mas 
nós percebemos também que, quando PSD e CDS, na Assembleia da República, assumem intervenções como 
aquela que ouvimos, há pouco, da parte do CDS, dão voz a quem está do outro lado da barricada, aos interesses 
que, durante quatro anos, foram privilegiados e favorecidos por aquela política e que não se conformam com a 
recuperação de rendimentos dos trabalhadores e do povo português, não se conformam com a reposição de 
salários, não se conformam com o aumento das pensões, a devolução de direitos, a devolução de feriados e de 
horários de trabalho. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="17">Sr. Deputado, tem de concluir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="17">É nisso que temos de insistir! Particularmente as questões relacionadas… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="17">Sr. Deputado João Oliveira… </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="18">Concluo já, Sr. Presidente. 
Como estava a dizer, é nisso que temos de insistir. Particularmente as questões relacionadas com a 
necessidade de aumentar as pensões, de forma a recuperar o poder de compra dos pensionistas, que foram 
duramente prejudicados por essa política, são um objetivo fundamental em relação ao qual o PCP se continua 
a bater. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="18">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Abreu 
Amorim. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="18">Sr. Presidente, com licença do Sr. Deputado João Oliveira, não posso 
deixar passar em claro uma declaração que aqui foi feita pelo Sr. Deputado Tiago Ribeiro, do PS, ao formular o 
seu pedido de esclarecimento, quando disse que o Governo do PSD e do CDS deixou um «cocktail explosivo». 
Sr. Deputado, e o que é que o Governo do Partido Socialista, em 2011, deixou ao País? Um País na bancarrota, 
um País a pedir ajuda internacional, um País com 11% de défice. Tenha vergonha, Sr. Deputado, tenha vergonha 
nessa cara! É desta maneira que sou obrigado a começar este meu pedido de esclarecimento. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="18">Sr. Deputado Carlos Abreu Amorim, peço-lhe o favor, a si e aos demais, 
não só a si, de tentarmos ter alguma contenção na maneira como nos dirigimos uns aos outros. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="18">E o «roubo», que veio dali?! Chamaram-nos «ladrões»! Ouvimos 
«roubo», ouvimos tudo! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="18">O apelo está feito e peço às bancadas que criem condições para o Sr. 
Deputado continuar no uso da palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="18">Sr. Presidente, peço-lhe o favor de acreditar que, nestas minhas 
declarações, até fui bastante contido. Gostaria que esse critério do Sr. Presidente, que aplaudo, fosse aplicado 
quando algumas bancadas, designadamente da esquerda radical, fazem insultos, e insultos dirigidos às 
bancadas do PSD e do CDS, com o silêncio conivente da Mesa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="18">O critério é uniforme, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="18">Gostaria que o critério fosse equilibrado e igual! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="18">O critério é uniforme. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="18">E lamento imenso ter de lhe dirigir estas palavras, Sr. Presidente, 
porque não era minha intenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="18">Tenha vergonha, Sr. Presidente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="18">Queira continuar, Sr. Deputado. </utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="19">Sr. Deputado João Oliveira, acredite que respeito o seu esforço. O 
discurso que fez na tribuna foi um discurso para dentro, foi, em primeiro lugar, um discurso para a sua bancada 
e, depois, para as suas bases de apoio, não foi um discurso para o País nem um discurso dirigido, em primeira 
mão, a esta Câmara. É que foi um discurso explicativo do dificílimo papel que o Partido Comunista tem, neste 
momento, nesta coligação a três, em que o Partido Comunista é, sem dúvida alguma, o elo mais fraco, o 
elemento secundário, o elemento constantemente menorizado quer pelo Partido Socialista, que assumiu o 
Governo, quer pelo Bloco de Esquerda, que influencia o Governo e dita as suas políticas que os senhores são 
obrigados a aplaudir. 
Veja-se o que aconteceu hoje de manhã: a Sr.ª Deputada Mariana Mortágua veio anunciar ao País um 
imposto que inventou, imediatamente veio um Deputado do Partido Socialista apoiar a ideia e dizer que era um 
imposto muito bom para o País, era mais um imposto que até viria diminuir a carga fiscal — valha-nos o milagre! 
— e, a seguir, o Partido Comunista Português fez a tristíssima figura de vir, em terceiro lugar, a saltitar, de dedo 
estendido, dizer: «Nós também estamos de acordo, nós concordamos com isto». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="19">Está enganado, está enganado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="19">Sr. Deputado, acredite que o Partido Comunista sempre mereceu a 
minha oposição, mas o meu respeito, e o meu respeito profundo — e não estou a ironizar —, um partido que se 
fez na luta contra… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="19">Peço-lhe que conclua, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="19">Peço que me seja descontado o tempo das interrupções, Sr. 
Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="19">Sim, claro, Sr. Deputado, já tive isso em consideração. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="19">Muito obrigado. 
Como estava a dizer, é um Partido Comunista que se forjou na luta contra a ditadura, antes do 25 de Abril,… 
… um Partido Comunista que sempre admirou os seus adversários e sempre mereceu o seu respeito, pela 
coerência que tinha nas suas bandeiras. Agora, o que é que vemos? Um Partido Comunista que, em prol de 
umas migalhas de poder,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="19">Sr. Deputado, tem mesmo de concluir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="19">… em prol de deter o domínio absoluto do Ministério da Educação, 
abandona as suas bandeiras, abandona as suas razões de sempre e passa a ser um mero serventuário das 
ideias do Bloco de Esquerda, aplicadas pelo Governo do Partido Socialista. 
É lamentável, Sr. Deputado João Oliveira, e temo muito… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="19">Sr. Deputado, tem de concluir! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="19">… que o Partido Comunista chegue à conclusão de que, por umas 
migalhas de poder, não vale a pena abandonar aquilo que sempre foi. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="19">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado João Oliveira. </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="20">Sr. Presidente, Sr. Deputado Carlos Abreu Amorim, queria dizer-lhe, 
relativamente às palavras que dirigiu ao PS, que, obviamente, há de ser o PS a dar-lhe a resposta que merecer… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="20">Não é fácil, não é fácil! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="20">… e nisso não me intrometo. Mas sempre lhe deixava um desafio, porque, em 
face da referência que fez ao Governo do PS, que, em 2011, deixou o País no estado em que deixou e assinou 
o Memorando com a troica, sempre se justificava que se perguntasse, afinal de contas, por que é que o PSD lá 
foi comprometer-se com o mesmo Memorando com a troica, que esse Governo do PS na altura assinou. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Filipe Marques (PSD)" page-start="20">Pelo País! Pelo País! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="20">Valia a pena que o senhor explicasse a alegria com que o PSD se 
comprometeu com esse programa de destruição do País. 
Queria dizer-lhe, em segundo lugar, Sr. Deputado Carlos Abreu Amorim, que compreendo que os critérios 
pelos quais o Sr. Deputado avalia o posicionamento partidário, internamente, no PSD, sejam esses. Devo dizer-
lhe que não lhe vou responder nesses termos, porque os nossos critérios são outros. Os critérios do PCP não 
são propriamente os da disputa de umbigos no quadro político-partidário, os critérios com que o PCP norteia a 
sua posição e intervenção são em função do compromisso que tem com os trabalhadores e com o povo 
português, em função do seu programa político, da sua postura e dos compromissos que tem com a 
transformação social. 
Só posso registar, obviamente com agrado, que o Sr. Deputado saliente o património histórico do PCP e a 
honestidade e a seriedade do PCP no combate à ditadura. De facto, é um património ímpar relativamente ao 
qual o Sr. Deputado não encontra, no espectro partidário português, referência semelhante. E queria dizer-lhe, 
Sr. Deputado, que se há aspeto que marca a intervenção do PCP nos 42 anos posteriores ao 25 de Abril é 
precisamente o orgulho e a honra que temos nesse património histórico, que respeitamos e continuaremos a 
respeitar na nossa intervenção política. 
E digo-lhe mais, Sr. Deputado Carlos Abreu Amorim: tal como, durante a ditadura, lutámos para derrubar a 
ditadura, em nome dos interesses do povo português, também em 2015 contribuímos para derrubar o Governo 
do PSD e do CDS, em nome dos interesses do povo português. 
Tal como durante a ditadura enfrentámos a repressão, as prisões, a tortura e até os assassinatos, em nome 
dos valores maiores da democracia, da liberdade, da igualdade e da justiça social, também em 2015 derrotámos 
o Governo do PSD e do CDS,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="20">Queira concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="20">… para que se pudessem aproveitar as possibilidades que a nova correlação 
de forças na Assembleia da República permitia, para que o respeito por esses direitos pudesse regressar à 
prática política. 
Devo dizer-lhe, Sr. Deputado Carlos Abreu Amorim, que é com muito orgulho e com muita honra que não 
perdemos as nossas perspetivas de fundo de transformação da sociedade, ainda que isso cause algum 
desconforto aos seus critérios miúdos da ligação político-partidária. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="21">Ainda para pedir esclarecimentos, tem a palavra a Sr.ª Deputada Cecília 
Meireles. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="21">Sr. Presidente, Sr. Deputado João Oliveira, o Sr. Deputado gosta muito 
de falar de barricadas, de portugueses contra portugueses, de contribuintes contra contribuintes, de utentes 
contra contribuintes e, por isso, gostava que respondesse à pergunta do CDS: no que toca ao património 
imobiliário do PCP, de que lado da barricada é que o senhor está? Está do lado da barricada daqueles que 
pagam os impostos que devem ou está do lado da barricada daqueles que não querem pagar impostos?! 
É que, por aquilo que sabemos até agora, o PCP está do lado da barricada daqueles que têm um extenso 
património imobiliário mas não querem pagar impostos por ele. 
Pergunto-lhe mais: está do lado daqueles que pagam o IVA, quando cobram serviços, ou está do lado 
daqueles que não pagam IVA, quando cobram serviços, e fazem, assim, concorrência desleal aos outros?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="21">Ora bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="21">Em segundo lugar, já que fala em justiça fiscal, e isto também é justiça 
fiscal, gostava de saber por que é que, quando falam em justiça fiscal — e já estou aqui, há dias, a ouvir 
discussões sobre que impostos vão aumentar, se é o IMI, se são as taxas de IRS, se é este ou aquele —, não 
falam dos impostos que vão diminuir?! É que, até agora, só ouvi discussões sobre os impostos que vão 
aumentar! Aliás, hoje, até entraram num concurso: vinha o Bloco e dizia «vai aumentar este», vinha o PS e dizia 
«vai aumentar aquele» e os senhores diziam «não, não, temos aqui outra sugestão». Isto não é um concurso 
de ideias, Sr. Deputado! Se os senhores querem falar em justiça fiscal, então, falem também dos impostos que 
vão descer, porque é disso que Portugal precisa. E não vale a pena vir para aqui confundir e tentar convencer 
as pessoas — sei que o Partido Socialista agora, aparentemente, está a tentar criar a ideia de que o período da 
troica e a herança de deixar a troica e o País à beira da bancarrota é uma boa herança, mas não é, Srs. 
Deputados — de que, agora, estamos a viver um período igual àquele que, infelizmente, vivemos em 2011 e de 
que agora não é possível ter outra discussão. Se os senhores tivessem adotado uma política sensata, razoável 
e gradual, podíamos estar só, apenas, a ter a discussão dos impostos que poderiam descer. Essa era a 
discussão que os portugueses gostariam de ter e não esta, este verdadeiro campeonato para ver se sobe este 
ou aquele imposto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="21">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado João Oliveira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="21">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Cecília Meireles, agradeço as questões que 
colocou e, a propósito das barricadas, não posso deixar de lhe fazer esta referência: os senhores é que, durante 
quatro anos, introduziram o discurso das barricadas para dividirem os portugueses e terem melhores condições 
para levar por diante a vossa política. Procuraram virar trabalhadores da Administração Pública contra 
trabalhadores do setor privado; viraram os reformados contra os trabalhadores no ativo; viraram os reformados 
contra os mais jovens; viraram os jovens qualificados contra os jovens sem qualificações. Os senhores 
governaram durante quatro anos a procurar fraturar a sociedade portuguesa, porque achavam que, assim, 
tinham melhores condições para levar por diante a vossa política. 
Infelizmente, a realidade veio desmentir-vos! </utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="22">E os senhores não viram nada contra ninguém! Aliás, a luta de classes é 
uma invenção nossa! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="22">
A Sr.ª Deputada parece que não aprendeu com aquilo que aconteceu ao seu 
colega de bancada, Deputado João Pinho de Almeida, mas volto a dizer-lhe, a propósito do IMI, que a Sr.ª 
Deputada escusa de tentar enlamear o PCP, porque nós não temos esqueletos no armário nem em relação a 
submarinos, nem em relação a justificações de financiamentos de indivíduos com nomes de Jacinto Leite Capelo 
Rego. Lembra-se disso, Sr.ª Deputada?! Nós não temos! 
E quero dizer-lhe mais, Sr.ª Deputada Cecília Meireles: em relação ao IMI, se a Sr.ª Deputada quiser, 
efetivamente, ser séria, vá ao Tribunal Constitucional e confirme, nas contas dos partidos, que o PCP, no ano 
passado, pagou 29 000 € de IMI, repito, 29 000 € de IMI. E sabe que mais, Sr.ª Deputada? Nós não escondemos 
o património que temos nem o pomos atrás de fachadas para que ele possa ter outro tipo de consideração, nós 
declaramos o nosso património e pagamos os impostos devidos, quer em sede de IMI, quer em sede de IVA, 
naquelas atividades em que, nos termos da lei, estamos obrigados ao pagamento de IVA. 
Queria, ainda assim, dar resposta às questões que a Sr.ª Deputada coloca sobre justiça fiscal. Quer saber 
quais os impostos que se reduzem? Digo-lhe já, Sr.ª Deputada! O IMI vai reduzir… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="22">Ah, vai?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="22">… de 0,5% para 0,45%, por proposta do PCP, aprovada no Orçamento do 
Estado para 2016. 
Quer outro exemplo, Sr.ª Deputada? O IVA da restauração reduziu para 13%, depois do aumento que os 
senhores fizeram! Aqui tem um segundo exemplo. 
Terceiro exemplo, Sr.ª Deputada: a sobretaxa de IRS vai ser eliminada definitivamente a partir de 2017, 
depois da redução que teve em 2016, contra a vontade do CDS! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="22">Queira concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="22">Tudo isso, contra a vontade do CDS! E, Sr.ª Deputada, para não abusar da 
tolerância do Sr. Presidente, deixo-lhe apenas mais dois exemplos: vamos continuar a bater-nos pela redução 
do PEC (pagamento especial por conta) para as pequenas e médias empresas, porque achamos que se trata 
de uma medida justa em relação a quem é responsável por uma grande parte do emprego no nosso País; e 
vamos continuar a bater-nos pela alteração dos escalões do IRS, para que aqueles portugueses que têm menos 
rendimentos paguem menos impostos, exigindo, obviamente, a quem tem mais rendimentos que cumpra as 
suas obrigações fiscais. 
Está a ver, Sr.ª Deputada? Escusava de ter ouvido isto tudo, se tivesse estado mais atenta àquilo que o PCP 
tem dito. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="23">Também para uma pergunta, tem a palavra a Sr.ª Deputada Mariana 
Mortágua, do BE. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="23">Sr. Presidente, Sr. Deputado João Oliveira, parece-me ter ficado muito 
claro neste debate que a direita tem muito pouca noção de justiça social. Quando foi a altura de aumentar 
impostos, um trabalhador da função pública com 800 € já era rico e já podia fazer-se um corte no salário desse 
trabalhador; quando foi a altura de aumentar impostos, um pensionista com 600 € já era rico e já podia corta-se 
na pensão desse pensionista, e só não o fizeram definitivamente porque houve alguém, alguns partidos que 
foram ao Tribunal Constitucional impedir um corte definitivo nas pensões de 600 €. 
Na altura, não havia nenhuma preocupação com a classe média. Havia preocupação em descer o imposto 
sobre as grandes empresas, havia preocupação em descer a sobretaxa de energia sobre as empresas ao 
mesmo tempo que se mantinha a sobretaxa do IRS. Era essa a preocupação da direita. 
Hoje, chegamos aqui e temos CDS e PSD na oposição para quem agora um património ou uma casa que 
vale mais de 1 milhão de euros já é classe média. Não há nenhuma noção de justiça fiscal, nenhuma noção de 
redistribuição fiscal, porque, na verdade, o CDS utiliza a classe média como escudo para defender os ricos de 
mais impostos que lhes queremos aplicar. 
Não há defesa da classe média! A classe média é o escudo que vocês usam para proteger os ricos que agora 
vão ser mais taxados, e bem. 
Também não têm também noção de classe média porque a única coisa que têm para nos apresentar aqui é 
de quando subiram as pensões. Subiram as pensões mínimas em 2,62 €, no caso de pensões de 260 €, mas 
nunca dizem que o dinheiro que usaram para subir as pensões mínimas foi dinheiro que foram tirar ao 
complemento solidário para idosos, aos idosos mais pobres deste País. Foram roubar ao complemento solidário 
para idosos para aumentar as pensões mínimas. 
bancadas. 
Isso nunca é dito! Isso nunca é dito, Srs. Deputados! Não tenham vergonha… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="23">Srs. Deputados,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="23">Roubar?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="23">Não precisam de ter vergonha daquilo que fizeram! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="23">Sr. Deputado Nuno Magalhães, não precisa de fazer esse ar ameaçador. 
A Mesa quer fazer um reparo à Sr.ª Deputada Mariana Mortágua,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="23">Ah!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="23">… chamando-lhe a atenção para que medidas que se tomam não são 
necessariamente aquelas que justificam certo tipo de terminologia. </utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="24">Muito bem, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="24">O meu apelo é dirigido a todas as bancadas, e peço aos Srs. Deputados 
compreensão para esse efeito. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="24">A verba que usaram para aumentar as pensões mínimas foi uma verba 
que foram subtrair ao complemento solidário para idosos, aos idosos mais pobres deste País. 
O efeito é o mesmo. Os idosos mais pobres deste País ficaram sem complemento solidário graças ao CDS, 
o partido do pensionista. 
Sr. Deputado João Oliveira, parece-me que todos estes achaques, estes chiliques, esta estratégia da direita 
de tentar inquinar processos, de tentar fazer intriga no meio da maioria parlamentar só vem provar uma coisa: 
não têm alternativa, não têm política alternativa, não têm nada para mostrar, porque a única coisa que teriam 
para mostrar seria manter impostos sobre os trabalhadores, manter impostos sobre os pensionistas, mas nunca 
atacar o património dos mais ricos. E essa é uma escolha que vão ter de justificar por que nunca fizeram, por 
que é que nunca decidiram taxar o património dos mais ricos para poderem aliviar a classe média. Essa é uma 
escolha que não fizeram e terão de dar uma resposta por ela. 
Sr. Deputado João Oliveira, gostaria de confirmar que estamos… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="24">Sr.ª Deputada, tem de concluir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="24">Termino, Sr. Presidente, dizendo que estamos num caminho de 
convergência quanto a uma estratégia bem delineada para devolver rendimentos, para recuperar a dignidade 
da classe média e a dignidade da classe trabalhadora e para poder, finalmente, contrariar os efeitos do aumento 
da pobreza que a grande proteção da classe média do PSD e do CDS fez. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="24">Tem a palavra o Sr. Deputado João Oliveira para responder. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="24">Sr. Presidente, agradeço à Sr.ª Deputada Mariana Mortágua as questões que 
colocou e a lembrança que aqui deixou de um aspeto que, de resto, em parte, já aqui tinha referido 
anteriormente, quando fiz referência à lógica de divisão dos portugueses, do dividir para reinar com que o 
Governo do PSD e do CDS procurou levar por diante a sua ação política nos quatro anos em que esteve em 
funções. 
De facto, é bem lembrado, porque houve uma altura em que o CDS apoiava as medidas de corte das pensões 
com uma dúvida, no sentido de saber se os pensionistas ricos começavam a partir dos 600 € de pensão ou se 
começavam a partir dos 1000 €. Era aí que o CDS, na altura, definia o conceito de pensionista rico, era nos 600 
€. E compreende-se que fosse esse o critério, porque em relação à política fiscal o CDS suportou e apoiou uma 
política fiscal de saque fiscal incidindo particularmente sobre os mais baixos rendimentos. 
É bom relembrar — já há pouco aqui foi dito, mas reafirma-se — que só em 2013 o Governo do PSD e do 
CDS aumentou em 3226 milhões de euros a cobrança de IRS, ou seja, a cobrança do imposto sobre os 
rendimentos das pessoas. 
E podíamos perguntar se estes 3226 milhões de euros incidiram sobre as grandes fortunas, sobre os grandes 
rendimentos, sobre aquele 1% dos mais ricos. Mas, na verdade, não, incidiram sobre todos os contribuintes, em 
particular, de forma mais grave, sobre aqueles que têm mais baixos rendimentos. 
É que, nessa altura — como, de resto, é sempre para o CDS — o conceito de classe média era um conceito 
elástico, tão elástico consoante a conveniência do momento, e o saque fiscal promovido pelo Governo do PSD 
e do CDS incluiu mesmo aumentar os impostos para os portugueses que ganhavam 500 € por mês. Ou seja, 
um português com um rendimento anual de 7000 €, ou seja, com um rendimento de 500 €/mês, que estava no 
1.º escalão de IRS, foi nessa altura considerado rico pelo CDS e pelo PSD e, portanto, teve de passar a pagar 
mais IRS. 
De facto, o PSD e o CDS trazerem a este debate a referência à política fiscal é um enormíssimo tiro no pé, 
para não dizer pior. Dois partidos que suportaram um Governo que, em três anos, cobrou os impostos de quatro </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="25">Para uma declaração política, tem a palavra o Sr. Deputado José Luís 
Ferreira, de Os Verdes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="25">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Notícias recentes dão-nos 
conta que as negociações entre a União Europeia e os Estado Unidos da América, a propósito do TTIP (Tratado 
de Parceria Transatlântica de Comércio e Investimento), terão fracassado. 
São boas notícias para todos. Para os europeus e para os portugueses, para as nossas empresas, sobretudo 
para as micro, pequenas e médias empresas, mas também para o ambiente e para os recursos naturais. 
De facto, e por mais estranho que possa parecer numa Europa que se diz tão democrática e tão transparente, 
este acordo foi negociado nas costas dos europeus. 
Anos de clandestinidade e longe dos olhares dos povos da Europa, escondiam papéis para ninguém ver. 
Uma vergonha! Foi assim o processo negocial do TTIP. 
Até há pouco tempo, pelo menos em Portugal, o texto não estava disponível. Depois passou a estar — 
pasme-se! — na Embaixada dos Estados Unidos da América e só para os Deputados da Assembleia da 
República. Só há pouco tempo passou a ser possível aos Deputados da Assembleia da República, e só aos 
Deputados, consultarem o texto numa sala de leitura do Ministério dos Negócios Estrangeiros, e mesmo assim 
com uma série de restrições e só na versão inglesa. 
O mistério, o secretismo e a falta de transparência que envolveu este processo é a todos os títulos 
condenável, mas ao mesmo tempo induzem-nos para uma importante questão: porquê tanto secretismo? 
A resposta só pode se uma: porque este acordo não é bom para os europeus e para os portugueses, senão 
não haveria motivos para o esconder dos povos. 
Mas, mais: este secretismo apenas confirma a suspeita de que o principal objetivo deste Tratado era dar 
resposta às exigências das grandes multinacionais. 
Do pouco que conhecemos do seu conteúdo, sabemos que se pretendia: remover «barreiras regulatórias», 
seja ao nível das exigências ambientais, seja ao nível social e laboral, seja ao nível da segurança alimentar; 
reduzir os padrões de exigência e de regulamentação europeia em áreas como a agroindústria e abolir as 
restrições sobre organismos geneticamente modificados; criar novos mercados e abrir os serviços públicos, 
como a educação, água e a saúde, ao voraz apetite das multinacionais. 
O que se pretendia era mais liberalização económica e menos proteção social, era permitir às multinacionais 
processar os Estados, incluindo as autarquias, sobre decisões que pudessem comprometer os seus lucros. E 
processar os Estados não nos tribunais de cada Estado, mas em tribunais privados, em tribunais arbitrais, tal 
como as multinacionais gostam. 
Com este jeito às multinacionais, os próprios órgãos de soberania ficariam fortemente condicionados ou até 
impedidos de defender o interesse nacional e o interesse das populações, porque, em primeiro lugar, seria 
necessário não perturbar a expectativa de lucros das multinacionais e só depois se pensaria nas pessoas e no 
País. 
Aliás, esta faculdade que seria dada às multinacionais de poderem processar o Estado, caso este adotasse 
políticas que impedissem ou dificultassem a sua margem de lucro, para além de representar uma violação do 
Estado de direito democrático, ainda nos mostra a ousadia do poder económico em pretender transferir os riscos 
dos seus investimentos para o Estado e para os cidadãos. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="26">Inscreveram-se três Deputados para pedirem esclarecimentos. 
O Sr. Deputado José 
Luís Ferreira quer informar a Mesa sobre a forma como deseja responder? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="26">Responderei em conjunto, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="26">Muito bem, Sr. Deputado. 
O primeiro pedido de esclarecimento é da Sr.ª Deputada Lara Martinho, do Partido Socialista, a quem dou a 
palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2066" speaker-name="Lara Fernandes Martinho" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Lara Martinho (PS)" page-start="26">Sr. Presidente, Sr. Deputado José Luís Ferreira, a União Europeia tem 
defendido e negociado um acordo que garanta os interesses europeus e, apesar das críticas de secretismo, o 
TTIP é, provavelmente, o acordo que mais escrutinado foi com a criação de salas de leitura, de grupos de diálogo 
e de sessões públicas. 
A União Europeia tem defendido um mecanismo de resolução de litígios entre os Estados e os investidores, 
garantindo a soberania nacional sobre os investidores estrangeiros e tem também defendido um acordo que 
garanta o nosso modelo económico e social, os nossos padrões de qualidade, as nossas regras e a nossa 
exigência no respeito pelos direitos sociais, ambientais, de segurança alimentar e de proteção animal. 
Acima de tudo, este é um acordo que pretende regular a globalização, com normas sociais e ambientais que 
serão o benchmark das trocas comerciais no mundo. É uma oportunidade para regular a globalização e controlar 
e conter melhor os seus efeitos. 
O Presidente Juncker sublinhou que «a substância é muito mais importante do que os prazos e a União 
Europeia não vai baixar os padrões a que está habituada» e, no discurso do estado da nação, concluiu que «a </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="27">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Carla Cruz, do PCP, também 
para um pedido de esclarecimentos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="27">Sr. Presidente, Srs. Deputados, cumprimento o Sr. Deputado José Luís Ferreira, 
do Partido Ecologista «Os Verdes», por trazer à Assembleia da República, mais uma vez, este importante tema 
que, aliás, muito tem escasseado — contrariamente até ao que temos ouvido aqui falar — na discussão quer na 
Assembleia da República, quer no envolvimento dos cidadãos e sobretudo no conhecimento dos povos, 
nomeadamente do povo português, do conteúdo desse Tratado. 
Não basta falarmos aqui que existe uma sala de leitura que permita ter esse acesso. É preciso dizer quais 
são as condições de acesso a essa sala de leitura. É uma sala de leitura a que, de facto, só altos dignatários do 
Estado e parlamentares têm acesso, porque a esmagadora maioria do povo português não tem acesso a essa 
informação. 
As informações vão saindo graças à luta que muitos povos travaram, nomeadamente muitos portugueses, 
designadamente na exigência do conhecimento dos conteúdos de um Tratado que será certamente nefasto para 
os direitos dos trabalhadores, para os direitos sociais, para a democracia e a soberania do Estado. 

O Sr. Deputado referiu, da tribuna, vários exemplos do impacto negativo que isto tem para a economia 
nacional. Dava-nos o exemplo da indústria do tomate, um exemplo bem paradigmático das consequências 
nefastas que isto terá para a nossa economia e para os pequenos e médios empresários. 
Mas, Sr. Deputado, a questão que gostaria de lhe colocar é no sentido de saber se concorda com a 
necessidade de o Governo português, no âmbito do processo negocial que está em curso entre a União Europeia 
e os Estados Unidos da América, ter uma voz ativa e participativa na defesa intransigente dos direitos do povo 
português, dos direitos da economia nacional, no direito intransigente também de que este Tratado, caso venha 
a ver a luz do dia — e mobilizamos o povo português e todo o povo da Europa para que lutem contra este 
Tratado e as consequências nefastas que tem —, seja escrutinado na Assembleia da República de forma a que 
ela tenha a possibilidade de o ratificar e escrutinar e, sobretudo, de levar ao conhecimento do povo português 
as consequências nefastas que ele traz para a economia e para os direitos do povo português. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="27">Para fazer o último pedido de esclarecimento, tem a palavra a 
Sr.ª Deputada Isabel Pires, do Bloco de Esquerda. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2029" speaker-name="Isabel Cristina Rua Pires" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Isabel Pires (BE)" page-start="27">Sr. Presidente, queria, em primeiro lugar, agradecer ao Partido Ecologista «Os 
Verdes» por ter trazido a debate, mais uma vez, as questões dos tratados de comércio internacional, o TTIP e 
o CETA, o primeiro entre a União Europeia e os Estados Unidos da América e o segundo entre a União Europeia 
e o Canadá. 
De facto, o fim à vista destas negociações é uma boa notícia para os cidadãos europeus e é uma boa notícia 
para o ambiente, para a qualidade do que consumimos diariamente nas nossas casas. 
No entanto, apesar da boa notícia do fim das negociações do TTIP, que esperamos tenha concretização, 
mantêm-se as preocupações relativamente ao CETA, não só porque ele continua em cima da mesa e as 
negociações avançam, mas também porque existe já em determinados países a entrada provisória deste 
Tratado, que também é muito nefasto não só para União Europeia, mas também especificamente para o nosso 
País, seja na agricultura, seja noutras matérias em muito semelhantes às do TTIP. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="28">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado José Luís 
Ferreira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="28">Sr. Presidente, o primeiro registo que faço tem a ver com o silêncio 
da direita sobre um assunto tão importante como é o que diz respeito a este Tratado e ao CETA. Aliás, foi esse 
o comportamento do Governo anterior: não sabíamos nada, porque o Governo «fechou-se em copas», e assim 
continuam a estar o PSD e o CDS remetidos ao silêncio num assunto tão importante para os portugueses e até 
para a Europa. 
Queria agradecer às Sr.as Deputadas Lara Martinho, do PS, Carla Cruz, do PCP, e Isabel Pires, do BE, pelas 
perguntas que me colocaram sobre esta matéria. 
Sr.ª Deputada Lara Martinho, dizer-se que o processo foi transparente… Não estamos a falar do mesmo 
assunto, certamente! Quando o texto só está disponível em inglês, com um conjunto de restrições só acessível 
aos Deputados e a mais nenhum cidadão, inicialmente só disponível na Embaixada dos Estados Unidos da 
América, não podemos falar de transparência em relação a isso. Sabemos muito pouco desse Tratado e o pouco 
que se conhece decorre de fugas de informação como aquela que aconteceu em maio deste ano através da 
Greenpeace. Ao contrário do que a Sr.ª Deputada diz, que os Estados Unidos da América até tinham uma 
postura de ceder os seus padrões de regulamentação, o que é estranho, ficámos a saber, através dessas fugas 
de informação da Greenpeace, que, por exemplo, Washington estava a tentar alterar o processo legislativo da 
União Europeia, reduzindo os padrões de regulamentação nomeadamente no que respeita à indústria dos 
cosméticos e ao uso dos pesticidas na agricultura. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="28">Gostava de saber por que é que Os Verdes não falam do glifosato! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="28">Mas também ficámos a saber pelas notícias, inclusivamente do 
Euronews, que os Estados Unidos da América ameaçaram boicotar a importação de automóveis europeus se 
Bruxelas não abrisse o mercado aos alimentos transgénicos norte-americanos. Portanto, por aqui já se vê quem 
estava a ceder e quem não estava. 
Se é bom para Portugal? Não, não é, e não é bom por um motivo simples: estes tratados são feitos pelas 
multinacionais. Nós não temos multinacionais, e mesmo aqueles que ficaram em silêncio e que agora aproveitam 
para falar, acreditam que as nossas pequenas e médias empresas estão à altura para competir com as 
multinacionais norte-americanas? É mais fácil acreditar no Pai Natal! 
Sr.ª Deputada Carla Cruz, a ratificação do processo é exigida. Aliás, foi por isso que aqui agendámos um 
debate sobre esse assunto, porque esperamos que o TTIP seja, de facto, abandonado, mas que o CETA passe </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="29">Para proferir a declaração política seguinte, do PSD, tem a 
palavra o Sr. Deputado Hugo Lopes Soares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="29">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Sr. Presidente, aproveitava 
para, através de si, desejar a todas e a todos os Srs. Deputados votos de bom trabalho nesta nova Sessão 
Legislativa que agora começamos. 
No início desta semana, reuniu em Coimbra o maior grupo parlamentar desta Câmara. Reuniu em Jornadas 
Parlamentares o Grupo Parlamentar do PSD, durante dois dias, onde tivemos oportunidade de discutir, de ouvir, 
de debater com aqueles que consideramos os melhores para os temas que quisemos ter em reflexão. Tivemos 
o cuidado, como é nosso costume, de não nos cingirmos a ouvir aqueles que pensam como nós; quisemos abrir 
as nossas Jornadas Parlamentares a militantes de outros partidos, a gente independente, a quadros da 
Academia, a todos aqueles que quiseram e podem ajudar a construir propostas de futuro. 
Aproveitámos para aprofundar o debate sobre a construção europeia. Mais uma vez ficou claro de que lado 
o PSD está. O PSD, neste debate, está do lado daqueles que querem uma Europa mais forte, mais unida e 
solidária, mas também uma Europa em que os seus Estados-membros não sacodem a água do capote, não 
passam culpas e assumem, cada um, as suas responsabilidades. 
Aproveitámos as nossas Jornadas Parlamentares para falar de fundos europeus, para deixar, de uma vez 
por todas, uma mensagem muito clara ao País, não que o País ainda não tivesse percebido, mas para 
reafirmarmos a verdade dos factos relativamente aos fundos comunitários. Enquanto uns executaram, outros 
apregoam a execução; enquanto uns fazem, outros fazem propaganda. 
Propusemos e pusemos em destaque o valor da nossa escola pública, a escola pública estatal e não estatal. 
Debatemos o modelo que queremos para o nosso ensino e, mais uma vez, concluímos que queremos um ensino 
de exigência, com estabilidade e que promova o mérito dos seus alunos, tudo ao contrário do que a FENPROF 
(Federação Nacional dos Professores) tem feito e que o seu discípulo, o Ministro da Educação, tem seguido. 
Avaliámos o percurso do Governo em matéria de modelo económico, e aqui não só olhámos para as que 
eram as vossas previsões — já não falo das previsões tão esquecidas e tão remotas daquele cenário 
macroeconómico —, olhámos e comparámos as previsões do Orçamento do Estado com os números que agora 
são factuais, que agora são conhecidos e, nessa matéria, mais uma vez constatámos, como tivemos 
oportunidade de dizer, que o vosso modelo verdadeiramente falhou. Se, por um lado, o vosso Governo — o 
vosso, do Bloco de Esquerda, do Partido Comunista Português e do Partido Socialista — dizimou o investimento, 
por outro lado falhou nas exportações, adoeceu o consumo — vejam lá, o consumo, que era a pedra de toque 
do vosso modelo económico — e resta-lhes agora o défice. É verdadeiramente o Governo agarrado à meta do 
défice para ter alguma coisa para acenar aos seus eleitores, até porque aquilo que prometiam mais, aquilo que 
iria fazer baixar o défice sem que fosse preciso aumentar impostos, o crescimento económico, esse, até esse, 
o Partido Socialista e o Governo conseguiram estagnar. 
Durante estes dois dias, nas Jornadas Parlamentares do PSD, não ficámos por aqui, não nos limitámos a 
fazer a avaliação do Governo, propusemo-nos também construir. Foi por isso que apresentámos e discutimos 
um conjunto de iniciativas legislativas que queremos que sejam debatidas nesta Câmara: iniciativas legislativas </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="30">Queira terminar, Sr. Deputado Hugo Lopes Soares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. HugoLopesSoares (PSD)" page-start="30">Ora, tal foi dito numa escola, e foi usado um tipo de linguagem que nos 
parece, do ponto de vista político, tudo menos coerente. 
A verdade é que o Sr. Primeiro-Ministro acabou a semana pedindo ao Sr. Ministro das Finanças — sim, é o 
único que pode enfiar esse barrete, porque é o único que fala de um segundo resgaste na praça pública — para 
ir «apanhar pokémons». 
Sr.as e Srs. Deputados, não foi uma boa semana esta para o Partido Socialista, não foi uma boa semana para 
o Governo e, sobretudo, não foi uma boa semana para o País. 
Sr. Presidente, termino, dizendo que, infelizmente, o que podemos constatar é que o Governo das esquerdas 
se está a esforçar para desbaratar os esforços de todos os portugueses. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="30">Sr. Deputado Hugo Lopes Soares, a Mesa registou a inscrição, 
para pedir esclarecimentos, de quatro Srs. Deputados. 
Como pretende responder? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. HugoLopesSoares (PSD)" page-start="30">Dois a dois, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="30">Sendo assim, tem a palavra, em primeiro lugar, o Sr. Deputado 
Eurico Brilhante Dias. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1995" speaker-name="Eurico Jorge Nogueira Leite Brilhante Dias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. EuricoBrilhanteDias (PS)" page-start="30">Sr. Presidente, Sr. Deputado Hugo Lopes Soares, começo por saudá-
lo, a si à sua bancada, pela realização das Jornadas Parlamentares do seu partido. 
Sr. Deputado, deixe-me dizer-lhe que, da sua intervenção, retive dois aspetos essenciais. 
Primeiro, procurou reescrever a história sobre os fundos estruturais, mas foi curiosamente sobre os fundos 
estruturais que o Sr. Presidente da República veio dizer que estamos dois anos atrasados. Disse-o na semana 
passada, no dia 12 de setembro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. DuarteFilipeMarques (PSD)" page-start="30">Não disse nada disso! </utterance>
  <utterance speaker-id="1995" speaker-name="Eurico Jorge Nogueira Leite Brilhante Dias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. EuricoBrilhanteDias (PS)" page-start="31">A crítica que tem sido feita não veio destas bancadas, a crítica veio 
dos autarcas, das CCDR (Comissões de Coordenação e Desenvolvimento Regional), das empresas. São eles 
que dizem que não há execução dos fundos comunitários, são eles que dizem que até ao momento em que este 
Governo tomou posse não havia execução financeira. 
Sr. Deputado Hugo Lopes Soares, a crítica não é destas bancadas, é uma constatação evidente na economia 
portuguesa que até o Sr. Presidente da República sublinhou. 
Mas deixe-me adiantar outro aspeto: o Sr. Deputado insistiu com a tese da receita que falhou, mas um 
Deputado desta Câmara, neste mês de setembro de 2016, sendo da oposição, não conseguiu dizer que há um 
problema com a taxa de desemprego, porque ela tem descido, é uma grande conquista destas bancadas, é um 
grande êxito deste Governo. A taxa de desemprego está a descer, o défice está a descer. Dizem que temos a 
dívida com problemas. Com certeza que temos problemas com a dívida, mas bem sabe o Sr. Deputado que 
grande parte dessa dívida vem de problemas no setor financeiro que este Governo herdou e teve de resolver. 
Sr. Deputado Hugo Lopes Soares, como resultado das vossas Jornadas Parlamentares também emerge uma 
divisão. É que nesta bancada ainda não percebemos se o PSD, este ano, vem a jogo e apresenta propostas 
para o Orçamento do Estado ou se fará birra, como fez no ano passado, e ficará fora do debate parlamentar, 
não contribuindo para defender os eleitores que votaram em VV. Ex.as. 
A pergunta que queria deixar é a seguinte: o PSD vem ou não vem a jogo? O PSD vai ficar em casa ou vai 
defender aqueles que votaram nele? 
Espero que, desta vez, não traia a confiança que alguns portugueses depositaram na sua bancada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="31">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra a Sr.ª Deputada 
Mariana Mortágua. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª MarianaMortágua (BE)" page-start="31">Sr. Presidente, Sr. Deputado Hugo Lopes Soares, confesso que não 
percebi muito bem o conteúdo da sua declaração política. Tentarei tocar alguns dos temas que abordou. 

O Sr. Deputado veio aqui pedir para se fazer uma reflexão de uma Europa mais forte. Nunca ouvimos o PSD 
fazer nenhuma crítica a esta Europa, uma Europa que é hoje criticada pela esquerda e por setores mais 
conservadores, que identificam os problemas estruturais e institucionais da configuração europeia. Nunca 
ouvimos uma crítica do PSD à Europa. 
Pergunto: quando pede uma Europa mais forte está a pedir o quê? Mais poder discricionário para a Europa? 
Uma Europa mais forte para impor sanções como entende aos países que se sacrificaram e que impuseram 
políticas de austeridade e que por isso falharam as metas económicas? Uma Europa mais forte para impor 
sanções a uns e não a outros? Uma Europa mais forte para assinar acordos com a Turquia para manter 
refugiados às suas portas, às portas da morte porque não conseguem entrar na Europa? 
Está é a Europa mais forte que está a pedir? Ou será que vamos ver alguma vez, da parte do PSD, uma 
reflexão crítica sobre a Europa e sobre os caminhos que a Europa está a tomar que a levam à destruição? 
Qual é a reflexão crítica que o PSD faz sobre a Europa hoje? Ninguém conhece a reflexão crítica do PSD 
porque, aparentemente, só pede mais força na Europa sem perceber que a força da Europa é hoje a força da 
Alemanha, é hoje a força do lobby financeiro e é também a fraqueza da democracia e a fraqueza da soberania 
nacional. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. DuarteFilipeMarques (PSD)" page-start="31">Anda distraída! Anda preocupada com a Coreia! </utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª MarianaMortágua (BE)" page-start="32">
O Sr. Deputado Hugo Lopes Soares veio também aqui fazer — e já se viu 
muitas vezes isso acontecer — grandes críticas aos sorrisos, à linguagem, às palavras usadas pelo Primeiro-
Ministro. E a política? E as medidas políticas? E os rumos políticos? Parece que agora só discutimos o caso, o 
casinho, a linguagem, o sorriso, a expressão e a política e as medidas políticas não entram no debate! 
Tenho a dizer-lhe, Sr. Deputado, que é com alguma estranheza que vejo o PSD focar-se em criticar o 
Governo do Partido Socialista dizendo que está obcecado com o défice e que vive para o défice. Percebo que 
essa seja uma crítica viável do ponto de vista do Bloco, não percebo é como é que essa pode ser uma crítica 
feita pelo PSD, porque a consequência lógica dessa crítica é dizer que o Governo do PS consegue cumprir as 
metas do défice tão bem como o Governo do PSD conseguia, mas consegue fazê-lo devolvendo rendimentos. 
Portanto, isto só pode querer dizer mal do PSD, porque quer dizer que é possível fazer o mesmo em termos de 
consolidação orçamental devolvendo rendimentos. 
Pergunto: qual é a alternativa do PSD? Se o PSD quer cumprir as metas do défice mas não quer devolver 
rendimentos, quer dizer que a alternativa é não devolver rendimentos? É deixar tudo como estava? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="32">Sr.ª Deputada, peço-lhe que termine. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª MarianaMortágua (BE)" page-start="32">É continuar na austeridade? Parece-me que é essa a alternativa, e é por 
isso que não têm coragem de a enunciar. Nós temos uma alternativa e somos capazes de identificar execução 
orçamental, o desemprego macroeconómico e dizer que, sim, o País precisa de uma reestruturação da dívida, 
que, sim, o País precisa de mais investimento público. Mas nós temos os meios para o fazer. Dos senhores não 
vem uma proposta que não seja mais austeridade. 
Sr. Deputado, nas vossas Jornadas Parlamentares ouviram pessoas diferentes e fizeram vários debates, 
pelo que aguardamos para saber se desses vários debates vão sair propostas para o orçamento do Estado 
deste ano ou se, de facto, vamos continuar a ver um PSD com uma posição de inutilidade política em mais um 
processo orçamental. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="32">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Hugo Lopes 
Soares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. HugoLopesSoares (PSD)" page-start="32">Sr. Presidente, começo por agradecer as questões colocadas pela Sr.ª 
Deputada Mariana Mortágua e pelo Sr. Deputado Eurico Brilhante Dias. 
De facto, percebemos hoje que o discurso que era do Bloco de Esquerda e do Partido Socialista já não existe 
no que diz respeito ao modelo económico que defendiam e que motivou até o derrube, nesta Câmara, do 
governo que saiu do voto popular nas últimas eleições legislativas. 
Dizia nessa altura o Partido Socialista, secundado pelo Bloco de Esquerda e, diga-se, pelo Partido Comunista 
Português, que a forma de reduzir o défice era haver mais crescimento económico — vínhamos de um 
crescimento de 1,5 e o Partido Socialista chegou a propor crescimentos na ordem dos 2,5 no cenário 
macroeconómico, que depois foi descendo. De resto, não me recordo bem se o Sr. Deputado Eurico Brilhante 
Dias fazia parte dos tais economistas do cenário macroeconómico, mas creio que, com a convicção que tem 
defendido e com os números que agora se conhecem, quase de certeza que não devia fazer parte mas concorda 
em absoluto. 
Mas dizia eu que a política do Partido Socialista era a de aumentar o investimento público e aumentar o 
investimento privado. 
Veja-se, Sr. Presidente, que o investimento público e o investimento privado têm diminuído abruptamente e 
têm até dizimado o investimento e as políticas deste Governo. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="33">Tem de terminar, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. HugoLopesSoares (PSD)" page-start="33">Estou a terminar, Sr. Presidente. 
Percebo bem isto. A coerência que vejo hoje nos Deputados do Partido Socialista ao defenderem este modelo 
económico — e quero fazer justiça — é a mesma coerência com que defendiam o modelo económico do 
Governo do Eng.º José Sócrates. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="33">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra a Sr.ª Deputada 
Cecília Meireles. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª CecíliaMeireles (CDS-PP)" page-start="33">Sr. Presidente, Sr. Deputado Hugo Lopes Soares, disse que esta não 
foi uma boa semana para o Governo. Realmente não, mas a verdade é que foi uma semana bastante pior para 
Portugal, e isso é que nos preocupa. 
É curioso que se tente desviar as discussões para outras matérias. Mas aquilo que o PCP e o Bloco diziam 
quando estavam na oposição e durante a campanha eleitoral era que se fossem Governo Portugal ia crescer 
mais. Diziam que a prioridade ia ser crescimento económico e que íamos esquecer as finanças públicas, 
esquecer essas coisas de quanto é que se gasta e de onde é que vem o dinheiro e que a economia ia crescer. 
Mas o que é que vemos? Aquilo que vemos — e podem dar as voltas que entenderem — é que Portugal, 
infelizmente, está a crescer menos do que crescia no ano passado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="33">É verdade! </utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="34">Isso significa que os senhores chegaram a prometer um crescimento 
económico de 2,4% e agora o que têm para apresentar é um crescimento de 0,9%, o que é bastante menos de 
metade, Srs. Deputados. E não deixa de ser extraordinário que — já ouvi um Sr. Deputado dizê-lo — agora 
digam: «Isto não era uma promessa, isto era só um cenário macroeconómico.» 
Se calhar, podiam ter dito isso aos portugueses, porque acho que o que qualquer português entendeu foi 
que os senhores estavam a comprometer-se com um crescimento maior e que o que têm para apresentar é um 
crescimento substancialmente menor. E isso tem significado também na devolução de rendimentos, porque se 
os senhores tivessem tido políticas adequadas teríamos agora mais rendimentos para distribuir. 
Esse é que é o problema fundamental das vossas políticas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="34">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="34">Sr. Deputado Hugo Lopes Soares, gostava de perguntar se lhe parece 
razoável que o Governo tenha decidido aumentar, e muito, a tributação do gasóleo e da gasolina. Estamos a 
falar de mais 500 milhões de euros. E grande parte desse aumento de impostos — pasme-se! — sabe para 
onde foi, Sr. Deputado? Mais 360 milhões de euros de juros pagos pela dívida pública este ano? Cada português 
pagou, por causa das vossas políticas e da vossa irresponsabilidade, mais 36 € para juros só durante estes 
nove meses. 
Francamente, parece-me que não foi isto que prometeram. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="34">Para formular o último pedido de esclarecimento, tem a palavra 
o Sr. Deputado António Filipe. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="34">Sr. Presidente, Sr. Deputado Hugo Lopes Soares, a sua intervenção foi sobre 
as Jornadas Parlamentares do PSD. As jornadas parlamentares são sempre um acontecimento relevante na 
atividade dos grupos parlamentares, mas, Sr. Deputado, a avaliar pelo conteúdo da sua intervenção, as 
Jornadas Parlamentares do PSD não terão sido particularmente interessantes. É que o Sr. Deputado referiu-se 
às propostas saídas das Jornadas Parlamentares, mas, efetivamente, não nos referiu que propostas serão 
essas, pelo que ficamos com muita expetativa de saber quais são as propostas que o PSD tem para apresentar 
ao País e, sobretudo, de saber se essas propostas vão no sentido de aumentar o investimento, de aumentar o 
rendimento disponível das pessoas — o que, segundo o PSD, põe em causa a confiança no País — ou se vão 
no sentido das políticas do Governo PSD/CDS, de aumentar a austeridade, de aumentar os sacrifícios sobre os 
portugueses de menores rendimentos, porque essa é que é a forma de conter o défice, de equilibrar as finanças 
públicas e de agradar às imposições que nos vêm da União Europeia. 
Portanto, estamos muito curiosos em saber quais são as propostas que o PSD vai fazer nos tempos mais 
próximos e em que sentido é que elas vão. Mas uma coisa é certa: de acordo com aquele que tem sido o discurso 
do PSD, quaisquer propostas que os senhores façam são criticáveis à luz do discurso do PSD. 
É que sempre que se anuncia alguma medida que venha no sentido de aumentar os rendimentos disponíveis 
para os portugueses os senhores criticam. Ouvimos líderes do PSD criticar a possibilidade de aumento das 
pensões, dizendo que isso punha em causa os esforços que o País andou a fazer em termos de equilíbrio das 
finanças públicas. Ou seja, qualquer medida de sentido positivo os senhores estão contra, mas, depois, vêm 
criticar dizendo que é preciso que haja mais investimento e que haja mais crescimento. 
Portanto, os senhores entendam-se, porque nós gostaríamos de saber, em concreto, o que é que têm a 
propor aos portugueses para que possamos avaliar, efetivamente, se o PSD quer continuar as políticas dos 
últimos quatro anos, os quatro anos em que esteve no Governo, porque parece que para o PSD e para o CDS 
aquele período foi uma caixa negra, em que não aconteceu nada! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="34">Sr. Deputado, peço-lhe que termine, por favor. </utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="35">Vou terminar, Sr. Presidente, mas gostava de dizer o seguinte: a avaliar pelo 
que tem sido o discurso do PSD desde novembro de 2015, em setembro de 2016 já não havia País! Isto porque 
o PSD já anunciou dezenas de vezes o dilúvio sobre o País, mas, efetivamente, esse dilúvio não se verifica. 
Os senhores falam muito de confiança, mas queria dizer-lhe, Sr. Deputado, que a única confiança que os 
portugueses tinham no tempo do Governo PSD/CDS era no dia das eleições, em que os senhores pudessem 
ser afastados do poder, como efetivamente foram. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="35">Foi por isso que ganhámos! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="35">Para responder aos pedidos de esclarecimento, tem a palavra 
o Sr. Deputado Hugo Lopes Soares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="35">Sr. Presidente, queria agradecer as questões colocadas pela Sr.ª 
Deputada Cecília Meireles e pelo Sr. Deputado António Filipe e queria começar, precisamente, por responder 
ao Sr. Deputado António Filipe, dizendo-lhe que, de facto, ou vive num mundo à parte ou está a querer, 
forçosamente, fugir à realidade nesta Câmara. 
Isto, por duas razões. Primeiro, porque relativamente às conclusões das Jornadas Parlamentares do PSD ou 
o Sr. Deputado não ouviu o que eu disse ou não leu notícias e não viu televisão nos últimos tempos ou, então, 
imaginou que as Jornadas Parlamentares do PSD fossem uma espécie de reuniões do Comité Central… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="35">Bem mais produtivas e bem mais positivas! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="35">… onde, de facto, aí sim, têm uma espécie de caixa negra, porque 
ninguém sabe o que é que acontece. 
Vou falar-lhe e enumerar-lhe várias propostas em relação às quais gostava até de saber como é que o Partido 
Comunista Português vai votar. Mas, e ainda relativamente ao tal mundo imaginário onde o Sr. Deputado parece 
estar a viver, refere que os portugueses estavam à espera do dia das eleições! De facto estavam, elas ocorreram 
na data marcada. Mas sabe o que é que aconteceu no dia das eleições? Sabe? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="35">Sei, sei! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="35">Vou dizer-lhe, Sr. Deputado: a coligação do PSD e do CDS ganhou as 
eleições! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2052" speaker-name="Jorge Duarte Gonçalves Da Costa" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Jorge Costa (BE)" page-start="35">Já estamos noutra sessão legislativa! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="35">Sr. Deputado, recorda-se disso? 
O Sr. Deputado acha que foi o Partido 
Comunista Português que ganhou as eleições? 
Relativamente às propostas do Partido Social Democrata, queria perguntar ao Sr. Deputado António Filipe, 
que terá, certamente, a oportunidade de se pronunciar sobre elas, se concorda ou não que a criação dos 
estatutos de territórios de baixa densidade é, ou não, uma boa proposta. 
Pôr a Assembleia da República a discutir as assimetrias regionais, a discutir os territórios de baixa densidade 
e a tomar medidas que visem ajudar essas populações é bom ou é mau? É ou não um tema de relevância 
nacional? 
Sr. Deputado António Filipe, pôr o Governo do Partido Socialista, que o senhor apoia, a pagar a quem deve, 
nomeadamente as dívidas no setor da saúde, é bom ou é mau para as pequenas e médias empresas e para a 
verdade e transparência das contas públicas? 
Sr. Deputado António Filipe, diga-me se acha bem ou acha mal criar um sistema de informação cadastral 
que vise ajudar a prevenir o combate aos incêndios onde todos possamos saber de quem é o quê. Ou, perante 
as propostas concretas do PSD, das quais enumerei agora algumas, o Sr. Deputado vai continuar a rir-se para </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="36">Parece um debate do Astérix! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2025" speaker-name="Isabel De Lima Mayer Alves Moreira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Alves Moreira (PS)" page-start="36">Sr. Presidente, peço a palavra para uma interpelação à Mesa sobre a 
condução dos trabalhos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="36">Tem a palavra a Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2025" speaker-name="Isabel De Lima Mayer Alves Moreira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Alves Moreira (PS)" page-start="36">Sr. Presidente, pedia para a Mesa fazer chegar ao Sr. Deputado Hugo 
Lopes Soares as decisões do Tribunal Constitucional n.os 353/2012, 479/2013 e a de 2014, que demonstram 
que, relativamente a pensões subtraídas ou cortadas, os cortes de rendimentos ou a impossibilidade do 
alargamento de novos cortes salariais foram decididos pelo Tribunal Constitucional. 
Portanto, não foi obra do Governo, mas sim decisão do Tribunal Constitucional. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="36">Sr.ª Deputada, fica registado, embora a Sr.ª Deputada tenha 
invocado uma figura incorreta, porque não se tratou, de facto, de uma interpelação sobre a condução dos 
trabalhos. 
Tem agora a palavra, para uma declaração política, o Sr. Deputado Alexandre Quintanilha. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1930" speaker-name="Alexandre Tiedtke Quintanilha" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Alexandre Quintanilha (PS)" page-start="36">Sr. Presidente da Assembleia da República, Sr.as e Srs. Deputados: 
No início desta Sessão Legislativa, vale a pena tentar perceber como vai o mundo, o que foi alcançado neste 
curto período da nova maioria parlamentar e quais os desafios atuais nas áreas da educação e do conhecimento. 
A democracia e a liberdade, que conquistámos há pouco mais de 40, não é partilhada pela maioria dos povos. 
E, mesmo nas democracias mais robustas, as desigualdades não param de aumentar, fazendo com que muitas 
das conquistas alcançadas continuem a ser o privilégio de poucos. Os desafios globais nas áreas da educação, 
da saúde, da justiça, do emprego e da economia, da segurança, da energia e do acesso à informação e ao 
conhecimento, desde a ciência à cultura, aumentam em complexidade de ano para ano. 
Mas quem não acredita, nos dias de hoje, que a educação e o conhecimento continuam a ser os dois 
instrumentos mais poderosos para a nossa realização pessoal e para a construção de sociedades livres, 
inclusivas, ambiciosas, justas e sustentáveis? 
Permitam-me recordar frases como: «A educação e o ensino são as mais poderosas armas que podes usar 
para mudar o mundo», de Nelson Mandela. Ou: «A melhor maneira de lutar contra o terrorismo não é com armas. 
É com canetas, livros, professores e escolas», de Malala Yousafzai. 
A Estratégia de Lisboa apostou numa Europa baseada no conhecimento. Hoje, o Europa 2020 continua a 
dar enfâse ao conhecimento e às suas aplicações inovadoras. Todos sabemos que muito do que ambicionamos 
vai depender da forma como serão usados os recursos deste programa e em relação aos quais as nossas 
responsabilidades são enormes. 
Na Sessão Legislativa anterior, dedicámos uma parte significativa das nossas energias a passar a mensagem 
de que a austeridade a que fomos sujeitos tinha sido desmesurada e injusta e a introduzir relevantes medidas 
legislativas que mostrassem claramente que novos ventos nos guiavam nesta viagem que iniciámos com os 
nossos parceiros políticos. 
Lutámos para ganhar de novo a confiança das portuguesas e dos portugueses, para que os nossos jovens 
pudessem voltar a seguir as suas paixões e a realizar os seus sonhos, e para que a aposta na educação inclusiva </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="37">Sr. Deputado, inscreveram-se quatro Srs. Deputados para 
pedir esclarecimentos. Como é que deseja responder? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1930" speaker-name="Alexandre Tiedtke Quintanilha" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Alexandre Quintanilha (PS)" page-start="37">Dois a dois, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="37">Com certeza, Sr. Deputado. 
Para pedir esclarecimentos, tem, então, a palavra o Sr. Deputado Amadeu Albergaria. </utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="38">Sr. Presidente, Sr. Deputado Alexandre Quintanilha, quero 
começar por cumprimentá-lo por, sem surpresa mas com toda a pertinência, trazer a este Plenário o tema da 
educação e do conhecimento. 
Se me permite, centraria o meu pedido de esclarecimento na abertura do ano letivo que, como sabe, está na 
ordem do dia. 
Em primeiro lugar, o Grupo Parlamentar do PSD quer, neste momento tão importante para as famílias 
portuguesas, deixar uma palavra de agradecimento a todos os profissionais de educação que, ano após ano, se 
superam para que os alunos tenham as melhores condições para iniciarem os seus trabalhos escolares. 
Deixamos também nesta Câmara um voto muito sentido de um excelente ano letivo a todos os alunos e às suas 
famílias. 
Permitam-me os Srs. Deputados que partilhe convosco uma mensagem que recebi ontem de alunos de uma 
escola do 1.º ciclo e que dizia: «Bem-vindo! Anda e traz os teus sonhos contigo». 
Nesta Casa, Srs. Deputados, é nossa obrigação contribuir para que todas as nossas crianças possam realizar 
os seus sonhos. Não contem connosco para desejar ou mesmo fomentar dificuldades na abertura do ano letivo, 
mas também não contem connosco para as ver ou não ver consoante o Governo é de direita ou é de esquerda. 
Sr. Deputado, o caos na abertura do ano letivo foi instigado, foi anunciado, foi decretado pelos partidos de 
esquerda durante os governos do PSD e do CDS. Com este Governo de convergência partidário-sindical tudo, 
mas tudo, seria muito melhor…! 
Sr. Deputado Alexandre Quintanilha, com todo o respeito, deixe-me perguntar-lhe: temos ainda professores 
por colocar? Temos. Temos ainda alunos em contentores? Temos. Temos escolas com más condições físicas 
e com fibrocimento? Temos. Temos escolas com cortes cegos nos seus orçamentos? Temos. Temos mais 
funcionários nas escolas? Não, não temos. Temos mais psicólogos nas escolas? Não, não temos. Temos 
professores com horário-zero? Temos. Temos turmas mistas? Temos. Temos a universalidade do pré-escolar? 
Não, não temos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="38">Sr. Deputado, vou pedir-lhe que termine. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="38">Vou terminar, Sr. Presidente. 
Temos professores despedidos, assistentes operacionais despedidos, layoffs, alunos com percursos 
educativos interrompidos, famílias angustiadas insensivelmente? Temos. Temos, Sr. Deputado, ideologia a mais 
e preocupação com o interesse dos alunos a menos. Temos o Prof. Mário Nogueira? Temos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="38">Ainda bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="38">Temos, mas é um homem novo. 
Sr. Deputado,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="38">Sr. Deputado, já usou 3 minutos. Queira terminar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="38">Vou terminar. 
Este ano letivo abriu, muito há a fazer, mas a carga ideológica com que o estão a contaminar deixa este 
Grupo Parlamentar muito apreensivo para o futuro. 
Sr. Deputado, gostaria de o ouvir sobre esta matéria. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="38">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra a Sr.ª Deputada 
Ana Rita Bessa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="38">Sr. Presidente, começo por cumprimentar o Sr. Deputado Alexandre 
Quintanilha pela sua intervenção e, fazendo eco das declarações do PSD, desejar a todas as comunidades 
educativas do País o maior sucesso neste novo ano escolar. </utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="39">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="39">Desemprego esse que aumentou, espante-se, com grande desagrado 
por parte da CGTP (Confederação Geral dos Trabalhadores Portugueses) e da FENPROF,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="39">Exato! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="39">… que, agora, se mostrou surpreendida com estes números e com esta 
realidade, apesar dos sucessivos alertas que aqui fizemos. 
Falo também dos 500 professores que este ano foram acrescentados às escolas como contratados. Ao 
contrário do Governo anterior, que vinculou durante três anos cerca de 4000 professores aos quadros,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="39">Ora bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="39">… este Governo vinculou 100. 
Outros números do presente têm a ver com o ensino superior e com as notícias que foram largamente 
propagadas de que, finalmente, se tinha invertido o número de candidaturas ao ensino superior com crescimento 
até aqui não visto. 
Devo lembrar que, desde 2014, esta tendência foi invertida e no ano de 2015 houve um crescimento de 11% 
nas candidaturas no ensino superior e não de 2% como este ano. 
Dito isto, gostava que falássemos sobre o presente, mas sobre factos do presente, porque não basta falar 
em serenidade, propagá-la e desejar que os sindicatos alinhados com essa serenidade acalmem a abertura do 
ano letivo, pois se não nos basearmos na realidade que as pessoas vivem nunca vamos ter um debate informado 
e nunca vamos conseguir fazer esse percurso de que falava o Sr. Deputado Alexandre Quintanilha. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="39">Muito obrigada, Sr.ª Deputada, também pela sua contenção. 
Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Alexandre Quintanilha. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1930" speaker-name="Alexandre Tiedtke Quintanilha" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Alexandre Quintanilha (PS)" page-start="39">Muito obrigado, Srs. Deputados, pelas questões que me colocaram. 
É claro para a maior parte dos portugueses que houve uma alteração significativa na forma como este 
Governo decidiu apoiar o ensino inclusivo e o conhecimento para todos os portugueses. 
Eu disse, claramente, na minha intervenção que os problemas não estão todos resolvidos, que vinham, aliás, 
muitos deles, de vários passados anteriores e que, portanto, há muitos problemas graves que ainda têm de ser 
resolvidos em Portugal em relação não só ao ensino secundário e básico, como também ao ensino superior. 
Não vou aqui debater se os números estão certos ou estão errados, mas tenho números diferentes daqueles 
que foram mencionados e podemos, depois, confirmá-los, mas o que é um facto é que, provavelmente, se calhar, 
a grande e esmagadora maioria do País sente que há um élan novo em relação à aposta no ensino, na educação 
e na procura de conhecimento em todas as áreas de conhecimento, desde as ciências mais abstratas até às 
ciências sociais e às ciências humanas. Penso que sobre isso não há dúvida nenhuma. 
Portanto, o que peço aos Srs. Deputados, porque sei que ambos, o Deputado Amadeu Albergaria e a 
Deputada Ana Rita Bessa, levam muito a peito a questão da educação e do conhecimento, é que possamos 
nesta Legislatura deixar de falar naquilo que se passou anteriormente e apostarmos todas as nossas baterias </utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="40">Sr. Presidente, Sr. Deputado Alexandre Quintanilha, o balanço do ano letivo 
e respetivos cumprimentos deixarei para daqui a pouco para a declaração política do Bloco de Esquerda. 
Entretanto, queria perguntar-lhe sobre desafios de uma sociedade e de um País que faz um compromisso 
com o conhecimento e que o leva muito a sério. E esse desafio é pensar o seguinte: temos um compromisso 
com o conhecimento, mas, sobretudo, que tipo de compromisso é que podemos assumir com os atuais e com 
os futuros agentes e protagonistas desse conhecimento. 
Deste ponto de vista, queria colocar-lhe duas questões, sendo a primeira sobre o ensino superior, 
nomeadamente sobre o acesso ao ensino superior. 
Tem sido analisado e o Bloco de Esquerda tem dito que as propinas são, cada vez mais, uma barreira que 
não deveria existir enquanto tal para o acesso das jovens e dos jovens portugueses ao ensino superior. As 
propinas não deveriam, sequer, ser uma fonte de financiamento das universidades, isso deveria caber ao 
investimento público, mas, apesar disso, neste momento, as propinas relevam-se como uma das principais 
fontes de financiamento das universidades. 
Conseguiu-se um consenso mínimo sobre o congelamento de algumas propinas recentemente. A questão é 
a de saber se podemos fazer avançar esse consenso, no espírito de compromisso e de convergência a que 
apelou na sua intervenção, para o congelamento de propinas nos restantes ciclos de ensino e para uma futura 
diminuição do valor das propinas no sentido de caminharmos para um ensino superior gratuito como condição 
do ensino superior democrático. 
A segunda questão tem a ver com o emprego científico. O compromisso para o emprego científico reconhece, 
e bem, que os trabalhadores científicos são trabalhadores, que há trabalho científico e que, portanto, se deve 
dar a estes trabalhadores não bolsas mas contratos. 
A minha pergunta é muito clara: achamos nós que esses contratos devem ser contratos precários ou, 
havendo contratos, eles devem dar estabilidade a quem promove o trabalho científico? Não é uma debilidade 
deste regime de emprego científico ele apenas prever um contrato por três anos com a possibilidade de uma 
renovação? Isto não poderá transformar-se numa nova instabilidade e numa nova forma de precariedade, desta 
vez, não com bolsas mas com contratos precários? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="40">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra a Sr.ª Deputada 
Paula Santos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="40">Srs. Deputados, Sr. Deputado Alexandre Quintanilha, saúdo-o também pelo 
tema que trouxe a este primeiro Plenário neste início de Sessão Legislativa. 

O Sr. Deputado concordará, certamente, que, mais uma vez, discutindo matérias tão importantes como a 
educação, a ciência e a necessidade de um maior investimento nestas áreas estratégicas para o 
desenvolvimento, PSD e CDS parece que apagaram da sua memória todas as consequências das políticas do 
seu Governo nos últimos quatro anos que degradaram, de forma profundíssima, as escolas, o acesso, as 
condições de frequência, com um ataque enorme aos direitos dos trabalhadores, o brutal despedimento de 
trabalhadores, o incentivo à precariedade… De facto, foram políticas que em nada engrandeceram a educação, 
o conhecimento e a ciência no nosso País. 
Neste período desta solução política podemos já referir que já foi aprovado um conjunto de medidas, 
inclusivamente com o contributo do PCP — aliás, eram medidas que há muito o PCP tinha vindo a defender, </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="41">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="41">… porque não é com condições de trabalho precárias que vamos conseguir 
qualificar a escola pública e também qualificar a ciência do nosso País. 
É preciso garantir direitos aos docentes… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="41">Sr.ª Deputada Paula Santos, queira terminar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="41">Vou terminar, Sr. Presidente. 
Como dizia, é preciso garantir direitos aos docentes, direitos aos trabalhadores científicos que permitam ter 
a estabilidade e esse mesmo reconhecimento, mas é preciso, também, garantir as condições nomeadamente 
no que diz respeito aos estudantes, reforçar a ação social escolar, continuar este caminho iniciado, por exemplo, 
com a gratuitidade dos manuais escolares para poder ir mais longe e alargá-lo a mais estudantes, porque, de 
facto, aqueles que são os princípios constitucionais do direito à educação, a igualdade no acesso e sucesso 
escolares, mas também… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="41">Sr.ª Deputada, queira terminar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="41">Vou terminar, Sr. Presidente. 
Como dizia, a igualdade no acesso e sucesso escolares, mas também a gratuitidade do ensino do nosso 
País são propostas pelas quais o PCP se tem vindo a bater, e vai continuar a fazê-lo e será também por aí que 
é necessário ir mais longe, como bem referiu, na qualificação e no conhecimento no nosso País. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="41">Para responder aos dois pedidos de esclarecimento, tem a 
palavra o Sr. Deputado Alexandre Quintanilha, dispondo para o efeito de 3 minutos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1930" speaker-name="Alexandre Tiedtke Quintanilha" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Alexandre Quintanilha (PS)" page-start="41">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas Joana Mortágua e Paula Santos, 
foram colocadas por VV. Ex.as essencialmente duas questões: a questão das propinas, que, dentro do Partido 
Socialista, tem sido muito debatida e tem sido apresentada várias vezes como um desafio pela Juventude 
Socialista. E é óbvio que, apesar das propinas não serem a parte mais importante do financiamento das 
universidades, só representam perto de 30%, todos nós desejaríamos que essa componente no financiamento 
do ensino superior pudesse ser reduzida. 
Espero que, em alinhamento com aquilo que vai ser possível nos próximos anos, alguns passos possam ser 
dados nessa direção. 
Não sei qual é a velocidade possível, porque, como todos sabem, temos limitações económicas significativas, 
mas penso que será de todos um desejo que as propinas possam ser reduzidas e que deixem de ser uma parte 
principal do financiamento das instituições de ensino público. Isto tem de ser discutido também com as 
instituições de ensino público e penso que poderá ser um dos pontos de debate nos próximos meses e nos 
próximos anos. 
A segunda questão levantada foi a da precaridade, não só nos contratos para investigadores e pessoas 
envolvidas no aumento do conhecimento em todas as áreas, mas também o fim da precariedade de muitas 
situações na escola com as quais nos confrontamos todos os dias. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="42">Para uma declaração política, tem a palavra a Sr.ª Deputada 
Joana Mortágua. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="42">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: «Há escolas que são gaiolas e 
escolas que são asas», declarou esta manhã o Lucas, no primeiro dia de aulas do 3.º ano da Escola Básica n.º 
2 de Alhos Vedros. A imagem é muito simples, mas reflete muito bem as expectativas de um miúdo de oito anos 
sobre a sua renovada escola no início de um ano letivo que, por coincidência, é também a data em que 
retomamos os trabalhos parlamentares. Resta saber se vamos ou não deixar-nos contagiar pelo entusiasmo do 
Lucas e assegurar, deste lado, aquilo que ele na sua escola quer: uma escola que não é gaiola. 
Tal como ele será avaliado pelos seus resultados escolares ao longo da vida, também nós seremos avaliados 
pela qualidade da escola que ele recebe. É uma avaliação rigorosa e ainda bem que o é, porque aí se joga muito 
do futuro do País e do combate às desigualdades sociais. Um dos momentos mais importantes desse juízo, 
dessa avaliação, é o arranque do ano letivo, em cuja tranquilidade ou sobressalto poderemos antecipar os 
problemas ou as facilidades do resto do ano. 
Ter todas as escolas do País a funcionar corretamente na data estabelecida para o início das aulas é um 
objetivo muito modesto, no entanto, raras vezes conseguido na história recente. É isso que nos cabe debater 
hoje. Não estamos aqui para fazer o balanço partidário, não cabe aqui dizer se este ano começou bem ou mal 
para o PSD ou se este ano começou bem ou mal para o CDS. O que nos interessa é fazer o balanço do começo 
do ano para os alunos, para as suas famílias, para os professores, para os técnicos, para os assistentes 
operacionais e vamos fazer esse balanço. 
O fim do abuso dos contratos de associação mobilizou o País para a defesa da escola pública e libertou 
recursos. Se evitámos o desperdício de dinheiro público e reforçámos a escola pública, então começámos o ano 
melhor ou pior? Para o PSD e CDS, começámos pior, mas a verdade é que o País está melhor. 
Olhemos para outra coisa simples: a colocação de professores. A ideia é esta: ter todos os professores nas 
escolas quando começa o ano. É simples, não é? Mas o Governo do PSD e do CDS nunca o conseguiu fazer. 
Em 2014, o caos foi tão grande que um mês depois do início do ano letivo ainda havia alunos sem aulas por 
falta de professores. Este ano, todos os horários disponíveis foram preenchidos por um concurso nacional, ainda 
em agosto. 
Se o fim da bolsa de contratação de escola permitiu ter os professores nas escolas a tempo e horas, o PSD 
e o CDS têm de explicar por que razão é que isso é mau. 
Se 80 000 crianças do 1.º ano do 1.º ciclo tiveram direito a manuais escolares gratuitos sem o caos previsto 
pela direita, então o PSD e o CDS terão de fazer o balanço desta medida e dizer a 80 000 famílias se apoiam 
ou não a distribuição gratuita de manuais escolares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="43">Sr.ª Deputada Joana Mortágua, inscreveram-se três Srs. 
Deputados para pedirem esclarecimentos. Pergunto à Sr.ª Deputada como é que deseja responder? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="43">Em conjunto, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="43">Uma vez que a Sr.ª Deputada deseja responder em conjunto, 
tem, desde já, a palavra o Sr. Deputado Porfírio Silva. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2139" speaker-name="Porfírio Simoes De Carvalho E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Porfírio Silva (PS)" page-start="43">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Joana Mortágua, começo por saudá-la, e ao Bloco 
de Esquerda, por ter trazido o tema da educação e da abertura do ano escolar a esta sessão e gostaria de lhe 
dizer o seguinte: há muito trabalho para fazer, disso ninguém duvida. Nesta bancada não acreditamos em 
milagres, em nenhum tipo de milagres, mas também não acreditamos em milagres no sentido de transformações 
«do pé para a mão» das condições reais com que trabalhamos. 
Ontem, tive oportunidade de estar no Agrupamento de Escolas Dr. Serafim Leite, em São João da Madeira, 
onde tive oportunidade de contactar com alunos e professores de vários ciclos e a verdade é que o «diabo» que 
alguns prometeram para setembro também não chegou à educação, e isso é bom. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="44">Sr. Deputado, queira terminar, por favor. Já excedeu 
largamente o seu tempo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2139" speaker-name="Porfírio Simoes De Carvalho E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Porfírio Silva (PS)" page-start="44">Portanto, nós temos um desafio: como é que conseguimos trazer os partidos 
que seguem o modelo de Nuno Crato, que dizia que queria implodir o Ministério da Educação, a este trabalho 
de convergência para fazermos o trabalho do futuro? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="44">Também para pedir esclarecimentos, tem a palavra a Sr.ª 
Deputada Paula Santos, do PCP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="44">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Joana Mortágua, cumprimento-a pela 
intervenção que trouxe a este Plenário. 
De facto, há pouco referi, mas agora faço-o de uma forma mais desenvolvida, um dos aspetos que marca, 
de uma forma distintiva, o arranque deste ano letivo, que é, sem dúvida, a gratuitidade dos manuais escolares. 
Os manuais escolares continuam a ser um instrumento fundamental no processo ensino/aprendizagem, uma 
medida que não só se insere naquele que é o princípio constitucional do direito à educação, da gratuitidade da 
educação, do ensino, como contribui para a igualdade do acesso e do sucesso escolar e para o combate ao 
insucesso e ao abandono escolar. 
Conhecemos os dramas de milhares e milhares de famílias do nosso País, que, a cada início do ano escolar, 
se debatem com custos elevadíssimos quer na aquisição dos manuais escolares, quer na aquisição do material 
escolar, e o obstáculo que para muitas destas famílias constitui estes mesmos custos. 
Portugal é, sem dúvida, um dos países onde as despesas de educação têm um peso maior nos rendimentos 
das próprias famílias. Por isso, há muito que defendemos esta medida da gratuitidade dos manuais escolares, 
proposta pelo PCP, e defendemos que ela seja alargada a toda a escolaridade obrigatória. 
Defendemos a cedência a título definitivo dos manuais escolares, que os estudantes possam lá escrever, 
desenhar, que os estudantes possam ter uma relação com o seu próprio livro, com o seu próprio manual, o que, 
sem dúvida, será também um elemento que contribuirá para combater o insucesso e o abandono escolar. É uma 
medida que, em 2016, ficou pelo 1.º ano do 1.º ciclo, mas consideramos que é possível ir mais longe, que deve </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="45">Sr.ª Deputada, queira terminar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="45">Vou terminar, Sr. Presidente. 
Há necessidade de contratar os psicólogos e os técnicos que são necessários, de dar maior apoio ao ensino 
especial, de haver investimento no parque escolar, vinculação dos docentes… Há, de facto, ainda aqui um 
conjunto de medidas que são profundamente necessárias para melhorar e valorizar a escola pública, para que 
esta possa dar a resposta que as crianças e os jovens necessitam no nosso País e para garantir, efetivamente, 
um processo de ensino/aprendizagem de grande qualidade. 
É nesse sentido que coloco esta questão à Sr.ª Deputada Joana Mortágua: o que é que entende em relação 
a estes aspetos a que ainda é necessário dar resposta? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="45">Para formular o último pedido de esclarecimento, tem a palavra 
o Sr. Deputado Duarte Marques, do PSD. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Filipe Marques (PSD)" page-start="45">Sr. Presidente, começo por agradecer a intervenção da Sr.ª Deputada 
Joana Mortágua, mas a primeira mensagem que tenho é para o Partido Socialista e para o resto da coligação: 
os senhores organizem-se! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1995" speaker-name="Eurico Jorge Nogueira Leite Brilhante Dias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Eurico Brilhante Dias (PS)" page-start="45">Vocês orientem-se! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Filipe Marques (PSD)" page-start="45">É que ouvimos o Sr. Prof. Quintanilha, Presidente da Comissão de 
Educação, a pedir consenso, a pedir para andarmos para a frente, e, depois, os colegas de bancada, a começar 
pelo Sr. Deputado Porfírio Silva, vêm fazer exatamente o contrário, no seguimento do que fez a Deputada Joana 
Mortágua. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="45">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Filipe Marques (PSD)" page-start="45">A primeira coisa é: organizem-se e entendam-se! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1995" speaker-name="Eurico Jorge Nogueira Leite Brilhante Dias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Eurico Brilhante Dias (PS)" page-start="45">E vocês orientem-se! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Filipe Marques (PSD)" page-start="45">Queria saudar o Deputado Porfírio Silva por ter ido a um concelho 
social-democrata, São João da Madeira, ver, como comprovou, um bom exemplo de gestão de escolas,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="45">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Filipe Marques (PSD)" page-start="45">… inclusive uma boa articulação com as autarquias, um bom exemplo 
que o Sr. Deputado e o seu Governo deveriam seguir. 
É curioso estarmos aqui, hoje, a falar de educação quando foi apresentado hoje o mais importante relatório 
anual da OCDE sobre educação, que vem dizer precisamente o contrário do que os senhores disseram nos 
últimos quatro anos: a despesa com a educação aumentou de 2008 a 2014. E isso é um dado importante. Ou 
seja, o Estado investiu mais em educação, aumentou o nível de escolarização, baixou a taxa de abandono </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="46">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Filipe Marques (PSD)" page-start="46">Infelizmente, isto é normal! Este ano voltou a acontecer que 
professores com destacamento, por baixa médica, tiveram de mudar três vezes de escola em duas semanas. 
Há alguma histeria? Não há! A postura da oposição é muito mais responsável do que a daqueles que estão 
agora no Governo tiveram no passado. Ou seja, o que é que mudou? Não mudou nada! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="46">Mudou, porque antes era sempre uma bandalheira! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Filipe Marques (PSD)" page-start="46">Aquilo que de facto mudou é que temos menos auxiliares nas 
escolas. Aquilo que mudou é que o Governo anuncia tutorias e não as concretiza. É mais um bluff deste Governo. 
O que é que de facto mudou? Olhe, o que de facto mudou foi a exigência na escola pública. O que é que de 
facto mudou? As taxas de retenção na escola pública mudaram, os sucessos dos alunos na escola pública 
também melhoraram. Eu gostava de saber o que é que o Partido Socialista, o Bloco de Esquerda e o PCP 
pensam das declarações do Primeiro-Ministro sobre o sucesso no acesso ao ensino superior. É que aquele 
malvado Nuno Crato, aquele senhor de direita… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="46">Sr. Deputado, tem de terminar. Já excedeu largamente o seu 
tempo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Filipe Marques (PSD)" page-start="46">Vou já terminar, Sr. Presidente. 
Foram precisamente aquelas políticas de direita que mataram a escola pública, daquele malvado de direita, 
que em três anos conseguiram que houvesse mais alunos a entrar para o ensino superior! Basta ver as regras 
e perceber por que é que houve mais alunos a entrar no ensino superior: houve menos retenção, houve mais 
alunos a concluir o 12.º ano, melhorou-se essa taxa, porque foi implementada a escola obrigatória até ao 12.º 
ano. 
Termino, Sr. Presidente, pedindo à Sr.ª Deputada do Bloco de Esquerda para me responder claramente a 
uma pergunta muito simples. 

A Sr.ª Deputada disse que, este ano, todos os professores estavam colocados. 
A Sr.ª Deputada consegue 
garantir-me que hoje estão todos os professores colocados? Que não há professores em falta em nenhuma 
escola? Que não há nenhum professor por colocar? Que não há nenhuma turma sem professor? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="46">Sr. Deputado, faça favor de terminar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Filipe Marques (PSD)" page-start="46">Ou vai responder-me que falham alguns mas que isso é normal? 
Pois, é normal, tal como aconteceu no ano passado. 
Terminava, desejando, sinceramente, um ano letivo com tranquilidade e com bons resultados para alunos e 
professores. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="47">Para responder, tem a palavra a Sr.ª Deputada Joana 
Mortágua. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="47">Sr. Presidente, tentarei, sucintamente, responder às perguntas que me 
foram colocadas. 
Começo, precisamente, por responder ao Sr. Deputado Duarte Marques. 
O Sr. Deputado perguntou o que é 
iniciar um ano letivo com normalidade. Eu respondo: é não ter 3000 professores por colocar. 
O Sr. Deputado 
quer saber se há falha de um ou dois professores por baixa médica ou por alguma razão em alguma escola, 
quando a prova contrária, relativamente ao seu Governo, excedia os 3000 professores que não estavam 
colocados no início do ano. 
Mas também não é normal, acho eu, começar o ano com anúncios de cortes no ensino artístico — foi como 
o seu governo começou o ano passado—, a não ser que o Governo do PSD já tenha normalizado a ideia de que 
em todos os anos há cortes no ensino artístico… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Filipe Marques (PSD)" page-start="47">Vocês cortaram 10% nas escolas! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="47">…e que o protesto das escolas do ensino artístico é uma coisa normal a 
cada ano. 
É normal normalizar os protestos quando todos os anos se corta e todos os anos as manchettes dos jornais 
têm qualquer coisa de mau para anunciar no início do ano. Isso é normal para o PSD, mas não é aquilo que o 
Bloco de Esquerda encara como normal. 

O Sr. Deputado também quer saber se somos capazes de nos organizar, mas essa só pode ser uma pergunta 
retórica, porque começámos por organizar-nos para impedir que PSD e CDS fossem governo, e resultou muito 
bem. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Filipe Marques (PSD)" page-start="47">Pensei que fosse para salvar o PS! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="47">Depois, organizámo-nos para acabar com a BCE (bolsa de contratação de 
escolas); organizámo-nos para acabar com os exames; organizámo-nos para acabar com a PACC (prova de 
avaliação de conhecimentos e capacidades); organizámo-nos para acabar com a requalificação dos professores; 
organizámo-nos para racionalizar os contratos de associação. Portanto, não se preocupe com a nossa 
capacidade de organização, porque ela tem feito melhorias significativas nas escolas públicas deste País. Aliás, 
ela tem feito muito mais pela escola pública deste País do que aquilo que o PSD e o CDS fizeram ao longo do 
tempo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="47">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="47">Mas o Sr. Deputado também veio referir os dados da OCDE sobre como 
cresceu o investimento nas escolas. Vou ignorar que é empiricamente impossível qualquer pessoa acreditar que 
houve um aumento de investimento na escola pública durante os últimos anos,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Filipe Marques (PSD)" page-start="47">É o que diz a OCDE! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="47">… mas o Tribunal de Contas diz que as despesas anuais do Estado com o 
pré-escolar, o ensino básico e o ensino secundário caíram 17% entre 2010 e 2014. Se o Sr. Deputado quer 
dirigir uma carta ao Tribunal de Contas a perguntar por que é que os seus números não batem com os da OCDE, 
muito bem, terá a liberdade de o confirmar. Foram de 1300 milhões os cortes feitos na escola pública nos últimos 
anos, como, aliás, é notório a nível da precariedade e das condições das nossas escolas. 

O Sr. Deputado Porfírio Silva fez duas perguntas, sendo uma no sentido de saber como é que conseguimos 
trazer o PSD para alguma convergência. Acho que temos de esperar que acabe o luto do Nuno Crato, e depois 
talvez possamos voltar a pensar no futuro. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD e do CDS-PP" page-start="48">Ah!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="48">E do que nós precisamos é de dinheiro para estas convergências. Do que 
nós precisamos… 
Estou a dar alguma novidade, Srs. Deputados? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="48">Srs. Deputados, queiram criar condições para que a Sr.ª 
Deputada possa continuar no uso da palavra. 
Faça favor de prosseguir, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="48">Srs. Deputados, do que nós precisamos é de transformar essas 
convergências em prioridades orçamentais, porque, para a direita, a educação nunca foi uma prioridade 
orçamental, mas quem quer investir na escola pública tem de ter como prioridade no Orçamento o investimento 
na escola pública. 
É isso que falta para cumprir todas as nossas convergências. Falta vincular os professores; falta vincular os 
funcionários das escolas; falta dar recursos às escolas; falta terminar as obras que o PSD e o CDS congelaram; 
falta retirar das escolas o amianto que o PSD e o CDS recusaram tirar. Tudo isso falta e tudo isso precisa de 
financiamento, que é urgente, para a escola pública. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="48">Srs. Deputados, terminadas as declarações políticas, 
passamos à apreciação da petição n.º 539/XII (4.ª) — Apresentada por Patrícia Pereira Pinto e outros, 
manifestando-se contra a lei que limita o número de animais por apartamento, conjuntamente, na generalidade, 
com o projeto de lei n.º 296/XIII (1.ª) — Visa assegurar a igualdade de acesso ao arrendamento por quem possui 
animais de companhia (PAN). 
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado André Silva. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="48">Começo por saudar o Sr. Presidente e as Sr.as e os Srs. Deputados pelo início 
dos trabalhos parlamentares e os peticionários desta iniciativa por uma reação ao projeto de código do animal 
que o Ministério da Agricultura do anterior Governo se preparava para aprovar, mas que, em boa hora, recuou, 
e que visava limitar o número de animais de companhia em apartamentos. 
O projeto de lei que o PAN traz a debate aborda também uma limitação e centra-se num princípio simples: 
igualdade. 
Os cidadãos que têm animais de companhia não devem ser alvo de discriminação no acesso ao 
arrendamento, situação que se verifica com muita frequência. Existem casos em que estas famílias não 
conseguem encontrar um senhorio que os aceite, restando-lhes entregar o animal num centro de recolha oficial 
ou sentirem-se forçadas a abandoná-lo, cometendo um crime. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="49">Tem, agora, a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado 
Cristóvão Norte. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="49">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Quero, em primeiro lugar, agradecer 
o exercício exigente e dedicado dos peticionários, o qual é um relevante poder de iniciativa, e podemos constatá-
lo pela circunstância de, ao longo dos últimos anos, esta Câmara ter aprovado um conjunto de leis muito 
significativas que representaram um progresso inestimável para que avançasse o quadro jurídico de defesa e 
proteção dos animais de companhia. 
Relembro, a esse título, em primeiro lugar, a lei de criminalização do abandono de animais de companhia, 
aprovada em 2014, as regras relativas ao abate e à esterilização, que terão um período de entrada em vigor de 
dois anos, bem como a alteração do estatuto jurídico dos animais, que, neste momento, está a ser trabalhado 
em sede de especialidade, no âmbito do Código Civil. Ou seja, pode assumir-se com clareza que se fez um 
progresso muito assinalável e esse progresso assinalável deve-se, desde logo, e em primeiro lugar, a 
movimentos associativos, organizações não governamentais que abraçaram esta causa e tiveram oportunidade 
de submeter à apreciação da Assembleia da República um conjunto de iniciativas, as quais acabaram por ser 
também abraçadas por esta Assembleia da República e traduzir, por via legislativa, esse esforço e o consenso 
que se tem gerado a este respeito na sociedade portuguesa. 
Portanto, diria que é bom que hoje estejamos a travar este debate, porque outros debates, porventura mais 
importantes e significativos, debates que eram acompanhados por todos, já foram travados e tiveram feliz 
conclusão. 
A este respeito, quero fazer duas ou três observações sumárias. 
Em primeiro lugar, faz sentido refletir sobre as propostas que são aqui apresentadas, mas essa reflexão não 
pode deixar de ponderar as condições de exercício do arrendamento, em particular a esfera da autonomia 
privada e a liberdade das partes. 
Em segundo lugar, talvez mais importante do que a proposta que submetem à apreciação desta Câmara é a 
circunstância de, durante a vigência dos contratos de arrendamento, poder haver alterações significativas que 
redundem em ações de despejo, o que pode pôr em causa, por um lado, os direitos dos arrendatários e, por 
outro, fazer colidir esses direitos com as obrigações de não abandono de animais de companhia. 
Diria, no fundo, em traços muito sumários, que somos a favor da salvaguarda da autonomia privada e da 
liberdade das partes e, por isso, compreendendo que se possa aperfeiçoar o regime jurídico em vigor, temos 
seríssimas dúvidas de que esse aprofundamento possa colidir com esses princípios que são absolutamente 
fundamentais na celebração dos contratos. 
Quero também, por isso, dizer ao Sr. Deputado André Silva que não está aqui em causa, ao contrário do que 
o PAN alega, uma questão de violação do princípio da não discriminação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="49">Queira terminar, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="49">O princípio da igualdade, obviamente, circunscreve-se a seres humanos e, 
portanto, no plano jurídico, não tem óbvia aplicação para lá daquilo que o PAN quer fazer traduzir. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="50">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos 
Matias. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1967" speaker-name="Carlos Manuel Godinho Matias" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Carlos Matias (BE)" page-start="50">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O Bloco de Esquerda saúda os 
peticionários, a quem reconhecemos o mérito de, mais uma vez, trazerem a debate o problema do bem-estar 
animal e as condições que devem ser garantidas por quem os acolhe em casa. 
Esta petição nasceu em resposta a uma anunciada e fracassada — e ainda bem que fracassou — iniciativa 
do anterior Ministério da Agricultura ou, melhor, do Ministério da Agricultura da anterior maioria, que, algo 
despropositadamente, visava impor limites ao acolhimento de animais domésticos. 
Obviamente, quem acolhe animais tem de assegurar-lhes adequadas condições sanitárias e tem de cumprir 
as leis que permitem a vivência dos seus tutores em sociedade. Tem, por exemplo — e entre muitas outras —, 
de cumprir a Lei do Ruído. Nestas circunstâncias, um único cão ruidoso já pode ser demais, enquanto, noutro 
local, cinco animais poderão não incomodar ninguém. 
Daí a inadequação de algumas ideias avançadas pelo Ministério da Agricultura da anterior maioria. 
O assunto tem de ser corretamente tratado e, portanto, renovamos o nosso apreço pela iniciativa dos 
peticionários e pela temática que aqui nos trouxeram. 
Quanto ao projeto de lei do PAN, de forma genérica, revemo-nos nos seus considerandos para assegurar a 
igualdade de acesso ao arrendamento por quem possui animais de companhia. Mais concretamente, estamos 
de acordo que ninguém possa ser discriminado — e «ninguém» são precisamente as pessoas que são tutoras 
de animais, ou seja, nenhum tutor de animais — por possuir animais de companhia, no que diz respeito à 
celebração de contratos de arrendamento, desde que a detenção dos mesmos cumpra todos os requisitos legais. 
Por isso, acompanhamos este projeto de lei do PAN. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="50">Tem, agora, a palavra, também para uma intervenção, a Sr.ª 
Deputada Patrícia Fonseca. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2122" speaker-name="Patrícia Carla Bonança De Mattamouros Resende Fonseca De Oliveira" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Patrícia Fonseca (CDS-PP)" page-start="50">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Queria também saudar os 
peticionários aqui presentes e dizer que o CDS reconhece e valoriza o papel fundamental dos animais de 
companhia para a população em geral e para alguns grupos de cidadãos em particular. 
Como já foi aqui mencionado, esta petição surge na sequência de um anúncio amplamente divulgado em 
2013, uma proposta técnica dos serviços do Ministério, que não chegou, de todo, a ter validação política. E, 
portanto, no nosso entendimento, esta é uma matéria que, à data de hoje, perdeu alguma relevância, porque 
não se chegou a aplicar, pelo que não está em discussão qualquer proposta de alteração da legislação que está 
em vigor, e que é de 2003. 
De qualquer forma, a petição tem algumas incongruências, na nossa perspetiva, porque se, por um lado, 
defende um número ilimitado de animais por casa e que haja uma ausência de registos desses animais, por 
outro, pretende criar uma quota anual para a criação de animais, o que, nosso entendimento, é um incentivo à 
evasão fiscal, porque levaria a que eventuais criadores não declarassem os animais para esse fim e dissessem 
que eram meros animais de companhia. Portanto, o registo na junta de freguesia é essencial quer para o correto 
cumprimento da lei, quer até por uma questão de saúde pública. 
No que respeita ao projeto apresentado pelo PAN, não nos surpreende, tendo em conta o tipo de matérias a 
que o PAN já nos habituou, mas, de facto, não podemos acompanhá-lo, porque se, por um lado, é verdade que 
devemos defender a igualdade dos cidadãos — e, neste caso, o que o PAN defende é a igualdade dos cidadãos 
possuidores de animais de companhia, referindo que esse é um direito fundamental da Constituição, e a sua 
dignidade social —, por outro, este projeto do PAN esquece um outro direito fundamental que a nossa 
Constituição prevê e que está vertido no artigo 62.º, que é o direito de propriedade privada. A liberdade e os 
direitos de cada cidadão terminam quando começam os direitos e as liberdades dos outros, o que significa que </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="51">Tem agora a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado 
Pedro Delgado Alves. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="51">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Começava por saudar os 
peticionários. De facto, esta iniciativa poderá ter perdido, eventualmente, a pertinência temporal que tinha no 
momento em que foi provocada pela discussão que, aparentemente, decorria de uma eventual iniciativa com 
esta finalidade, sendo certo que, obviamente, também, acima de tudo, o que nos parece é que soluções 
absolutamente radicais, na sua opção, são sempre más conselheiras. Ou seja, todos reconhecemos que, 
efetivamente, até para segurança das pessoas, para segurança e bem-estar dos animais, para segurança dos 
vizinhos, existem, naturalmente e obviamente, quase decorrentes do bom senso, limites ao número de animais 
que podem ser alojados num determinado espaço, nomeadamente num apartamento. É óbvio que, em 
determinadas situações já temos até legislação que acautela devidamente essa realidade, seja por razões de 
tranquilidade da vizinhança, seja até por razões de saúde pública, não havendo, verdadeiramente, uma 
necessidade de intervir no plano legislativo, pelo que, nesse ponto, de alguma forma, o objetivo principal dos 
peticionários está acautelado pela combinação de bom senso, da lei em vigor e das eventuais necessidades de 
aplicação melhorada que se podem introduzir. 
Já quanto ao projeto de lei que o PAN apresenta, efetivamente, ele coloca um problema e acho que, 
independentemente de depois podermos discutir a bondade ou a qualidade da solução, uma coisa é certa: não 
consigo acompanhar as intervenções que tiveram lugar, dando nota de que a questão da igualdade não se 
coloca neste caso de forma tão evidente, ou seja, efetivamente, há o direito de propriedade de quem coloca um 
imóvel para arrendamento, mas todos reconhecemos que há limites ao tipo de discriminação que o proprietário 
pode operar, quando opta por colocar o imóvel em arrendamento. Portanto, o que tem de se apurar é se existe 
ou não arbitrariedade na forma como alguém que é proprietário de um imóvel pretende impedir alguém de ser 
seu inquilino. E é esta a demonstração que efetivamente tem de ser feita, no quadro de uma legislação que se 
quer adequada e que, de forma equilibrada, pondere os vários interesses em presença. Estamos a falar de um 
pequeno animal de companhia cujo potencial de causar dano ao imóvel é praticamente inexistente. Se existe a 
garantia de que, da parte do inquilino, no momento em que termina o contrato de arrendamento, o imóvel é 
reposto nas exatíssimas condições em que o recebeu e se, eventualmente, for introduzida a possibilidade de, 
por exemplo, criar uma caução, temos mecanismos suficientes que nos levam a poder sustentar que, 
eventualmente, um mecanismo discriminatório sem fundamento não é adequado. 
Dito isto, também não acompanhamos a solução que é apresentada pelo PAN. Somos sensíveis ao 
problema, mas não nos parece que esta seja, pelo menos para já, a solução mais adequada, no plano da 
legística, porque sistematicamente é algo que deve ser bem articulado com o arrendamento urbano e temos até 
dúvidas de que uma interpretação generosa e adequada, conforme à Constituição, da legislação sobre 
arrendamento não chegue mesmo a esta conclusão. 
Portanto, não estamos em condições de, neste momento, com este texto, acompanhar esta solução. Mas, 
obviamente, há trabalho que pode ser realizado e, portanto, se houver disponibilidade da parte dos proponentes, 
penso que todos, em conjunto, podemos refletir e chegar a uma solução que, eventualmente, acautele as várias 
posições em cima da mesa, porque imaginação jurídica é algo que, muitas vezes, não falta nesta Câmara para 
outras finalidades e um assunto tão simples pode ser resolvido com duas ou três pinceladas do legislador, 
acautelando, seguramente, a posição do proprietário e de quem, legitimamente, optou por ter um animal de 
companhia e, por isso, também não tem de ser colocado numa situação de não conseguir, de forma sustentável 
e razoável, e sem qualquer arbitrariedade, aceder ao arrendamento de uma habitação. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="52">Tem agora a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada 
Ana Mesquita, do PCP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="52">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O PCP começa por saudar os 
subscritores da petição que aqui discutimos hoje e que propõem à Assembleia da República, entre outras 
matérias, que legisle para que não haja um limite de animais de companhia por habitação. 
Acompanhamos a preocupação crescente da generalidade da população em torno do bem-estar dos animais 
e da forma como estes são tratados e saudamos a participação cívica e democrática que ela gera, o que tem 
também contribuído para o aprofundamento da legislação relativa a estas matérias. 
De facto, um animal de companhia não deveria ser considerado um luxo em qualquer circunstância, 
especialmente num País que se debate com difíceis situações de isolamento, de solidão, em que, para algumas 
pessoas, um animal de companhia é, por vezes, a única alegria dos seus dias. 
Para que todos possam ter a opção de tomar de cuidar de animais de companhia é importante salvaguardar, 
além dessa possibilidade por parte das pessoas, a saúde pública, a higiene e o próprio bem-estar dos animais. 
Esta questão ganha relevo, nomeadamente, quando os animais estão ao abrigo do Estado, nos centros oficiais 
de recolha, altura particular em que todos nós somos responsáveis pela forma como são tratados. 
Uma das matérias abordadas na petição relaciona-se precisamente com o fim do abate dos animais nos 
canis e gatis municipais. Esta questão conheceu importantes avanços já nesta legislatura, designadamente por 
via do projeto de lei do PCP que propunha a proibição do abate de animais sempre que extravasasse motivos 
estritamente relacionados com o bem-estar do animal ou com a saúde, segurança e higiene públicas. 
A preocupação demonstrada pelos peticionários relativamente à ausência de uma política consistente de 
esterilização, tendo como consequência o aumento das populações de animais, foi também alvo da intervenção 
do PCP e encontra resposta na agora Lei n.º 27/2016, de 23 de agosto, ficando prevista a esterilização dos 
animais, nomeadamente dos animais errantes, e a concretização de programas de captura, esterilização e 
devolução para gatos. 
Quanto à não discriminação pela posse ou detenção de animais de companhia na habitação, logrando 
objetivos que podem ser considerados meritórios, designadamente o combate ao abandono, há ainda que 
avaliar se, nos termos propostos, a medida não será ineficaz perante as práticas e mesmo alguns dos 
mecanismos de arrendamento atualmente existentes, que podem possibilitar o contorno desta questão. 
O PCP vai continuar a contribuir positivamente nestas matérias e é esse o nosso compromisso. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="52">A última intervenção sobre este ponto é da Sr.ª Deputada 
Heloísa Apolónia, de Os Verdes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="52">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Em primeiro lugar, em nome 
do Grupo Parlamentar do Partido Ecologista «Os Verdes», quero saudar os peticionários deste pedido que chega 
à Assembleia da República no sentido de cuidar de não permitir legislação que limite a posse do número de 
animais. 
Sr.as e Srs. Deputados, aproveito para referir, porque me parece justo fazê-lo, que, ao contrário de outras 
matérias, naquilo que se refere à legislação sobre animais, sobre o bem-estar animal e, designadamente, os 
cuidados de animais domésticos, este Parlamento, já ao longo de algumas legislaturas, tem promovido um 
trabalho ao nível legislativo, com participação da sociedade civil, que me parece justo assinalar, nomeadamente 
naquilo que se refere aos maus tratos a animais e também à necessidade de mudar o paradigma do abate para 
o da esterilização, com vista ao controlo da população animal. Refiro este entre outros exemplos que aqui 
poderiam ser dados. 
Relativamente a esta petição em concreto que está a ser discutida, gostava também de dizer expressamente 
que, felizmente, o objeto da petição já não existe. De qualquer modo, acho que é muito importante discuti-la, </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="53">Com esta intervenção terminamos o segundo ponto da ordem 
de trabalhos. 
Passamos ao terceiro e último ponto da ordem do dia, que trata da apreciação conjunta da petição n.º 51/XIII 
(1.ª) — Apresentada pela Liga Portuguesa Contra o Cancro, solicitando à Assembleia da República legislação 
no sentido da equidade no acesso ao rastreio, diagnóstico e tratamento das mulheres com cancro da mama, e 
dos projetos de resolução n.os 462/XIII (1.ª) — Recomenda ao Governo a divulgação de um relatório sobre a 
implementação de rastreios de base populacional de cancro da mama, cancro do colo do útero, retinopatia 
diabética e cancro do cólon e reto (BE) e 463/XIII (1.ª) — Pelo reforço de medidas de prevenção, diagnóstico, 
tratamento e apoio aos doentes de cancro da mama (PCP). 
Para iniciarmos o debate, dou a palavra ao Sr. Deputado Moisés Ferreira, do BE, para uma intervenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2111" speaker-name="Moisés Salvador Coelho Ferreira" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Moisés Ferreira (BE)" page-start="53">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Em primeiro lugar, quero saudar os 
mais de 27 500 peticionários e peticionárias que, com esta iniciativa, reclamam um maior e melhor acesso ao 
rastreio oncológico, um maior e melhor acesso aos tratamentos, propondo inclusivamente um grupo de reflexão 
sobre a temática do cancro. 
O Bloco de Esquerda saúda esta iniciativa também porque ela apresenta propostas que são justas e da maior 
importância. Uma melhor rastreabilidade, um melhor acesso aos rastreios permite identificar precocemente a 
doença, permite agir de forma atempada, permite melhorar a possibilidade de cura e aumenta, certamente, a 
qualidade de vida do doente oncológico e, portanto, associamo-nos e saudamos esta iniciativa. 
Mas saudamo-la ainda porque esta petição já deu frutos e estamos certos que continuará dar. Por exemplo, 
o grupo de trabalho para a discussão das temáticas do cancro já foi constituído e estamos certos que aí serão 
discutidas muitas propostas para avançar não só nas questões do rastreio mas também nas questões do 
tratamento. É esse o compromisso do Bloco de Esquerda e estaremos empenhados na discussão e na 
aprovação dessas medidas, dessas novas propostas. 
As Sr.as e Srs. Deputados têm certamente conhecimento do projeto do Bloco de Esquerda, aprovado por 
unanimidade já este ano, que vai no sentido de alargar a cobertura territorial dos rastreios oncológicos de base 
populacional, nomeadamente dos rastreios do cancro da mama, do colo do útero e do colón e reto, e, 
certamente, têm também conhecimento do despacho publicado em abril que determina a cobertura regional total 
de rastreios oncológicos até ao final de 2017. Consideramos que são bons passos, nomeadamente este 
despacho, mas que é necessário garantir que estas intenções se concretizam. 
São boas intenções, é boa legislação mas é preciso traduzi-la na realidade. Nós queremos mesmo que estas 
medidas se concretizem. O Bloco de Esquerda está muito empenhado e é por isso que apresenta um novo 
projeto, depois daquele que já foi aprovado, também da autoria do Bloco de Esquerda, para que a Assembleia 
da República monitorize a evolução da execução deste despacho, de modo a que até ao fim de 2016, início de 
2017, no primeiro semestre, sejam entregues relatórios na Assembleia da República onde se dê conta das 
medidas já tomadas por cada ARS, da percentagem de população abrangida pelos rastreios e das medidas 
adicionais a serem implementadas, tudo com o objetivo de, no final de 2017, atingirmos essa cobertura territorial 
total dos rastreios de base populacional. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="54">Tem agora a palavra a Sr.ª Deputada Carla Cruz, do PCP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="54">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Grupo Parlamentar do PCP começa por 
saudar os peticionários, muito particularmente a Liga Portuguesa Contra o Cancro, que dinamizou esta petição. 
Queria dizer que, de facto, a questão das doenças oncológicas e, muito particularmente, o cancro da mama, 
é um problema com que o País se defronta. 
Sabemos que a deteção e diagnóstico precoce e o acesso aos tratamentos adequados são fundamentais, 
mas não apenas aos tratamentos, porque, de facto, é preciso o acompanhamento por equipas multidisciplinares, 
dado que este problema atinge várias dimensões e é não só a condição física mas também a psicológica e 
emocional de todos os que são doentes que está em causa, muito particularmente das mulheres que sofrem de 
cancro da mama. 
Em Portugal, um terço dos cancros diagnosticadas em mulheres são cancros da mama, ou seja, 30% dos 
cancros diagnosticados em mulheres são cancros da mama. 
Sabemos também que, por opção política de sucessivos governos, estas questões, quer da deteção precoce, 
quer do acesso aos tratamentos, quer do acompanhamento, têm sido, de facto, travadas, tem-se andado muito 
lentamente, tendo em conta as necessidades reais. 
Mas os problemas com que os doentes oncológicos se debatem, muito particularmente as mulheres com 
cancro da mama, não se cingem ao problema da deteção, do diagnóstico e do tratamento, vão para além disso, 
sobretudo no que se refere ao acesso às ajudas técnicas que permitem minorar as dificuldades com que se 
deparam, desde logo o acesso às próteses capilares, às próteses mamárias, aos lenços e suplementos 
dietéticos. 
Ora, é neste sentido que o Grupo Parlamentar do Partido Comunista Português apresenta a sua iniciativa 
legislativa, a qual não se cinge a estas questões que foram abordadas na petição e vai mais longe, exigindo do 
Governo, do Partido Socialista, que faça os investimentos necessários ao nível dos equipamentos que permitam 
que todos os hospitais do Serviço Nacional de Saúde estejam equipados com os materiais necessários e os 
equipamentos adequados para que todos os doentes oncológicos tenham acesso em situação de igualdade aos 
melhores tratamentos. 
Sabemos que os equipamentos ao nível da oncologia estão obsoletos e são em número muto reduzido, pelo 
que esse investimento é necessário, como também é necessário, e aqui já foi referido, que sejam contratados 
os profissionais que fazem falta, e fazem falta muitos profissionais, desde enfermeiros, técnicos de diagnóstico 
e terapêutica, psicólogos e assistentes sociais, para permitir o tratamento e acompanhamento adequado destes 
doentes. 
É essa a nossa proposta, é esse o nosso compromisso. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="54">Tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Ferreira, de Os 
Verdes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="54">Sr. Presidente, Srs. Deputados: As minhas primeiras palavras são 
para, em nome do Grupo Parlamentar de «Os Verdes», saudar os milhares e milhares de cidadãos que 
subscreveram esta petição, saudação que queria alargar à Liga Portuguesa Contra o Cancro pelo trabalho que 
tem vindo a desenvolver e também por ter promovido esta petição. 
Esta petição exige equidade no acesso ao rastreio, diagnóstico e tratamento das mulheres com cancro da 
mama e a primeira nota que Os Verdes querem deixar é que acompanham na íntegra as preocupações e os 
objetivos dos peticionários. 
De facto, como muito bem é referido no texto da petição, o cancro é a segunda causa de morte em Portugal 
e tem impacto na vida de quase todas as famílias portuguesas. Segundo as previsões da Organização Mundial 
de Saúde, as doenças oncológicas terão um aumento de incidência que poderá atingir um em cada quatro 
europeus durante a sua vida. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="55">Passamos à intervenção do Partido Socialista. 
Tem a palavra o Sr. Deputado Domingos Pereira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1986" speaker-name="Domingos Ribeiro Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Domingos Pereira (PS)" page-start="55">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Hoje comemora-se o 37.º 
aniversário da implementação do Serviço Nacional de Saúde e, nesse sentido, o Grupo Parlamentar do Partido 
Socialista associa-se a esta efeméride com a discussão da petição acerca da problemática do cancro da mama. 
Desse modo, aproveito para saudar os peticionários desta iniciativa, cujo tema preocupa todos os portugueses. 
Segundo as estatísticas, o cancro da mama em Portugal atinge 6000 novos casos por ano e 1500 mulheres 
morrem todos os anos devido a esta patologia. De acordo com os prognósticos divulgados, uma em cada onze 
mulheres em Portugal irá ter cancro da mama ao longo da vida. 
Esta patologia do cancro da mama representa a segunda causa de morte na mulher. Como tem sido 
divulgado, a prevenção é a melhor intervenção. Por isso, é necessário um olhar mais atento aos dados do 
rastreio desta patologia. 
Dos dados conhecidos há uma assimetria regional com diferentes resultados. O Centro, o Alentejo e o 
Algarve apresentam uma cobertura de 5%; o Norte, de 83% e Lisboa e Vale do Tejo, inferior a 27%. Ainda assim 
este rastreio é abrangente e compromete cerca de ¾ das mulheres. 
Não obstante a disponibilização técnica de meios de diagnóstico, eventualmente com o aparecimento da 
crise observada recentemente, e apesar do acréscimo da cobertura, a adesão da mulher ao rastreio tem 
regredido nos últimos anos. 
Consequentemente, torna-se imperativo investir em programas de divulgação e informação mais flexíveis, 
que alarguem, eventualmente, períodos de rastreio em horário pós-laboral. 
Sr.as e Srs. Deputados, o investimento em rastreios de base populacional é um imperativo ético e exige uma 
rentabilização de recursos técnicos e humanos em áreas geográficas que permitam uniformizar registos 
oncológicos regionais. 
Além das terapias disponíveis em todas as suas dimensões é necessário interpretar causas, sinalizar 
precocemente e intervir em tempo útil, de forma a melhorar esta tendência. O Ministério da Saúde do XXI 
Governo Constitucional estabelece como prioridade o reforço da vigilância epidemiológica, bem como a 
prevenção primária e secundária da doença oncológica da mama. O Despacho n.º 4771-A/2016, de 7 de abril, 
responsabiliza as administrações regionais de saúde pela implementação dos rastreios de base populacional 
nas diferentes áreas geográficas e em diferentes patologias, como o cancro da mama, bem como por iniciativas 
para melhorar a prevenção, a literacia e a monitorização de resultados obtidos. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="56">Para uma intervenção, em nome do CDS-PP, tem a palavra a 
Sr.ª Deputada Isabel Galriça Neto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2027" speaker-name="Isabel Maria Mousinho De Almeida Galriça Neto" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Isabel Galriça Neto (CDS-PP)" page-start="56">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Discutimos hoje matérias 
relevantes para todos, as questões em torno da vida das pessoas com cancro no nosso País, questões que há 
muito merecem a atenção do CDS. 
Obviamente que é imprescindível saudar os peticionários e também a Liga Portuguesa Contra o Cancro, cujo 
trabalho de valor insubstituível é imprescindível aqui reconhecer. 
Saudamos ainda todos os profissionais e voluntários que se dedicam, dentro e fora do Serviço Nacional de 
Saúde, a apoiar estes doentes. 
Sabendo todos, como aqui já foi dito, que um em cada três portugueses terá cancro; que a realidade do 
cancro toca todas as famílias portuguesas; que o cancro da mama e o cancro colo-retal são dos mais frequentes 
mas também dos que são passíveis de ser evitados, através de rastreios bem implementados; sabendo ainda 
das assimetrias regionais que existem, quer nos rastreios, quer no acesso aos tratamentos, temos, de facto, 
todos os motivos para dar prioridade política a estas matérias. Convidava a lembrar-vos, e também já aqui hoje 
se falou, que prova disso mesmo é o facto de já em 2009 termos apresentado propostas concretas nesta área, 
de já se terem discutido esta matérias em sessões legislativas anteriores e de, no âmbito da Comissão de Saúde, 
já ter sido criado o Grupo de Trabalho para o Acompanhamento das Doenças Oncológicas, constituído por 
Deputados de todas as bancadas, que tenho o gosto e o privilégio de coordenar. 
Para o CDS, em matéria de apoio às pessoas com cancro, é fundamental atender à igualdade de acesso aos 
cuidados para os doentes que se curam e para os doentes que não se curam; é fundamental o acesso à 
inovação, com base em informação clara e transparente e que não gere expectativas infundadas nos doentes; 
o acesso aos meios de prevenção e de rastreio e também o apoio aos cuidadores. 
Não está para nós em causa a bondade e justiça de todas as propostas já aqui discutidas e daquelas que 
hoje são aqui apresentadas. O que está em causa, para não defraudar legítimas expectativas dos que nos 
elegeram e das pessoas com cancro, e para não fazer promessas vãs, é precisamente assegurar os meios quer 
em recursos humanos, quer em equipamentos para que estas promessas se concretizem efetivamente. É isso 
que queremos sublinhar, numa altura em que se fala de aumento das listas de espera para as cirurgias, que se 
conhecem atrasos nos pagamentos na saúde, que se fala de desorçamentações e de cativações, em que há 
problemas com o pagamento das horas extraordinárias aos médicos e que existem todos os motivos para nos 
preocuparmos com a concretização de boas promessas na saúde dos portugueses. 
No CDS reiteramos o compromisso que há muito assumimos para com as pessoas com cancro, para com 
as famílias portuguesas. Oxalá o Governo e as bancadas que o suportam estejam em condições de se juntar a 
este compromisso, num objetivo que é transpartidário e que deve abranger toda a sociedade portuguesa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="56">A última intervenção é do PSD. Para a proferir, dou a palavra 
ao Sr. Deputado Luís Vales. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2079" speaker-name="Fernando Luís De Sousa Machado Soares Vales" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Vales (PSD)" page-start="56">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: No dia em que se assinalam os 37 anos 
da criação do Serviço Nacional de Saúde discutimos esta petição, através da qual mais de 27 000 cidadãos </utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="57">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2079" speaker-name="Fernando Luís De Sousa Machado Soares Vales" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Vales (PSD)" page-start="57">O PSD exige, pois, que se volte pelo menos aos níveis de 2015 na aprovação da 
inovação terapêutica e lembro, a esse respeito, a autêntica revolução que desde esse ano foi feita no nosso 
País na cura da hepatite C, voltando a agilizar processos e a reforçar os meios, porque todos sabemos que 
muitos desses fármacos são cada vez mais fundamentais para a cura de pessoas que sofrem de cancro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="57">Foi a última intervenção do último ponto da nossa ordem de 
trabalhos. 
Passo agora a dar conta aos Srs. Deputados da ordem do dia de amanhã. 
Os nossos trabalhos iniciar-se-ão às 10 horas, como é hábito, com a apreciação, na generalidade, das 
propostas de lei n.os 15/XIII (1.ª) — Procede à quadragésima primeira alteração ao Código Penal e transpõe a 
Diretiva 2014/62/UE do Parlamento Europeu e do Conselho, de 15 de maio de 2014, relativa à proteção penal 
do euro e de outras moedas contra a contrafação e que substitui a Decisão-Quadro 2000/383/JAI do Conselho 
e 27/XIII (1.ª) — Estabelece o regime jurídico da realização de testes, de exames médicos e de outros meios 
apropriados aos trabalhadores do Corpo da Guarda Prisional com vista à deteção do consumo excessivo de 
bebidas alcoólicas, consumo de estupefacientes e substâncias psicotrópicas e produtos análogos. </utterance>
</debate>
