<debate period="r3" legislature="13" legislative_session="2" number="24" date="2016-11-29">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Sr.as e Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Funcionários, Sr.as e 
Srs. Jornalistas, está aberta a sessão. 
Eram 10 horas e 4 minutos.
Os Srs. Agentes da autoridade podem abrir as galerias, por favor. 
Como sabem, hoje é o último dia do debate, na especialidade, do Orçamento do Estado para 2017 em 
Plenário, mas, antes de iniciarmos esse debate, peço ao Sr. Secretário Pedro Alves que dê conta do expediente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Pedro Alves)" page-start="3">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e foram 
admitidas, várias iniciativas legislativas. 
Deram entrada os projetos de lei n.os 347/XIII (2.ª) — Exclui a Polícia Judiciária e o Serviço de Estrangeiros 
e Fronteiras do âmbito de aplicação da Lei Geral do Trabalho em Funções Públicas (Quarta alteração à Lei n.º 
35/2014, de 20 de junho) (PCP), que baixa à 1.ª Comissão, e 348/XIII (2.ª) — Procede à segunda alteração à 
Lei n.º 50/2007, de 31 de agosto, reforçando o quadro legal sancionatório da manipulação de competições 
desportivas (PS). 
Deu igualmente entrada na Mesa a apreciação parlamentar n.º 27/XIII (2.ª) — Decreto-Lei n.º 65-A/2016, de 
25 de outubro, que procede à terceira alteração ao Decreto-Lei n.º 165/2006, de 11 de agosto, alterado e 
republicado pelo Decreto-Lei n.º 234/2012, de 30 de outubro, que estabelece o regime jurídico do ensino do 
português no estrangeiro (PCP). 
Deram ainda entrada os seguintes projetos de resolução: n.º 552/XIII (2.ª) — Recomenda ao Governo que 
se criem as condições para garantir a coexistência entre a salvaguarda dos valores naturais na ZPE 
Mourão/Moura/Barrancos e no Sítio Moura/Barrancos da Rede Natura 2000 e a atividade humana, 
nomeadamente agropecuária (PCP), que baixa à 11.ª Comissão; n.º 553/XIII (2.ª) — Pelo desassoreamento da 
ria de Aveiro e pelo desenvolvimento de sinergias com as estruturas locais, designadamente com o porto de 
Aveiro (PS), que baixa à 6.ª Comissão; n.º 554/XIII (2.ª) — Recomenda a realização de uma avaliação ambiental 
transfronteiriça relativa à construção de um armazém temporário individualizado na central nuclear de Almaraz 
(BE), que baixa à 11.ª Comissão; n.º 555/XIII (2.ª) — Recomenda ao Governo a abertura, em 2017, de um curso 
extraordinário do Centro de Estudos Judiciários para a formação de 100 novos magistrados do Ministério Público 
(BE), que baixa à 1.ª Comissão; e n.º 556/XIII (2.ª) — Medidas de apoio aos criadores cujos animais foram 
atingidos pela febre catarral ovina (vírus da língua azul) no Médio Tejo (BE), que baixa à 7.ª Comissão. 
É tudo, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Muito obrigado, Sr. Secretário Pedro Alves. 
Srs. Deputados, da ordem do dia de hoje constam a discussão das normas avocadas, a votação dessas 
normas e, por último, o encerramento do debate do Orçamento do Estado e a sua votação final global. 
Srs. Deputados, em continuação da discussão, na especialidade, da proposta de lei n.º 37/XIII (2.ª) — Aprova 
o Orçamento do Estado para 2017, vamos começar por discutir e votar as normas avocadas pelo Plenário.  
Foram avocadas normas por parte do PCP, de Os Verdes, do PAN, do CDS-PP, do PS, do Bloco de Esquerda 
e do PSD. 
Para dar início ao debate destas avocações, tem a palavra o Sr. Deputado Paulino Ascenção, do Grupo 
Parlamentar do Bloco de Esquerda. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2125" speaker-name="José Paulino Carvalho De Ascenção" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Paulino Ascenção (BE)" page-start="3">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo, com 
este Orçamento, a República contribui com apoio à Madeira para tapar, mais uma vez, as falhas do Governo 
regional. O Governo regional e o PSD interpretam a autonomia numa lógica de sacar o máximo — milhões! — 
a Lisboa, não para benefício do povo, mas para benefício de alguns, de uma seita, que sobrevive, que enriquece 
à sombra do Orçamento e da dívida, porque a população voltou a deparar-se com a pobreza, com o desemprego, 
com a emigração. Esses são os grandes sucessos de 40 anos de autonomia. 
A culpa das falhas é sempre de Lisboa. Se não há hospital, se não há férias, se não há avião cargueiro, se 
não há manuais escolares grátis, a culpa é de Lisboa. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Margarida Balseiro Lopes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2087" speaker-name="Ana Margarida Balseiro De Sousa Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Balseiro Lopes (PSD)" page-start="4">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. 
Deputados, na anterior Legislatura foi feita uma profunda revisão do sistema judicial, atacando problemas 
estruturais do funcionamento da justiça, modernizando e criando novos mecanismos de composição de conflitos. 
Aproximamo-nos, assim, desta forma, das melhores práticas internacionais. 
Num Estado de direito, para a boa administração da justiça é fundamental que a celeridade e a especialização 
sejam, efetivamente, uma realidade. Isto é importante para cidadãos, para empresas e para agentes 
económicos, e, aqui, a Lei Geral Tributária e o Código de Procedimento e de Processo Tributário são peças 
centrais, daí que o Partido Social Democrata tenha apresentado uma proposta para a revisão destes dois 
diplomas, que, infelizmente, teve os votos contra dos partidos que suportam o Governo. 
Damos hoje uma nova oportunidade para que se faça da revisão destes dois diplomas uma estratégia para 
o ano de 2017. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4">Tem a palavra o Sr. Deputado João Ramos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2046" speaker-name="João Augusto Espadeiro Ramos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Ramos (PCP)" page-start="4">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Srs. Secretários de Estado, na última alteração 
ao Estatuto das Estradas da Rede Rodoviária Nacional, o PSD e o CDS introduziram a obrigação de realização 
de levantamento e de regularização dos acessos existentes nas estradas nacionais. Depois, por portaria 
publicada já após as eleições, definiram o valor a cobrar pelos acessos. 
Essa cobrança está agora a acontecer e vem onerar as explorações agrícolas. É inaceitável que sejam agora 
cobrados custos pela regularização das pré-existências, ainda mais porque não é possível apurar em que 
situações foram feitas as expropriações para construção da estrada e em que condições foram construídos os 
acessos, ou por que razões os títulos administrativos correspondentes aos acessos não existem. 
É por isso que o PCP propôs que não haja custos para os titulares dos prédios onde se localizou os acessos 
a regularizar, tal como propõe a suspensão dos procedimentos em curso para aplicação e cobrança de taxas 
até à revisão dos termos dessa regularização, o que deve acontecer num prazo de 90 dias. Da mesma forma, 
por proposta do PCP, se isentam as autarquias, serviços municipalizados e empresas de capitais 
exclusivamente públicos de taxas de ocupação ou utilização da zona da estrada, em obras de captação e 
distribuição de água e recolha e tratamento de efluentes, entre outros. 
Esta é mais uma reversão no que fizeram o PSD e o CDS, que é importante para agricultores, populações e 
autarquias. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4">Tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Mota Soares, do Grupo Parlamentar do CDS-PP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="4">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados, 
o investimento é um dos elementos mais decisivos para que Portugal possa ter um crescimento económico 
sólido e sustentado. 
Em 2014 e em 2015, com um modelo económico diferente do atual, o investimento cresceu, e cresceu sempre 
de forma bastante sustentada. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Em nome do Grupo Parlamentar do PS, tem a palavra o Sr. Deputado João Paulo 
Correia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="5">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados, 
o País ficou a saber ontem que a direita não apoia a recapitalização pública da Caixa Geral de Depósitos — o 
CDS absteve-se e o PSD votou contra. 
O PSD e o CDS andaram a fingir que apoiavam a recapitalização pública da Caixa Geral de Depósitos. O 
PSD e o CDS são contra a recapitalização pública da Caixa Geral de Depósitos, porque querem privatizá-la. 
Durante quatro anos, uma das maiores metas da anterior governação, muitas vezes propagandeada pelo 
CDS e pelo PSD, foi a estabilização e a consolidação do sistema financeiro. Mas não só falharam essa meta, 
como também assistiram negligentemente à derrocada do BES (Banco Espírito Santo) e do BANIF (Banco 
Internacional do Funchal) e como também ocultaram as necessidades de nova capitalização da Caixa Geral de 
Depósitos, como já ficou provado na Comissão de Inquérito. 
O PSD e o CDS esconderam dos portugueses a situação financeira do nosso sistema bancário. O PSD e o 
CDS operaram em 2012 uma capitalização do sistema bancário pelos mínimos legais. O PSD e o CDS trataram 
a Caixa como se fosse um mero banco privado. O PSD e o CDS recusam a ideia de que a Caixa Geral de 
Depósitos é um banco público. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Tem a palavra o Sr. Deputado João Vasconcelos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2049" speaker-name="João Manuel Duarte Vasconcelos" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Vasconcelos (BE)" page-start="7">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados, a norma 
do Orçamento do Estado que altera o regime de responsabilização financeira por parte dos executivos 
municipais, equiparando-os aos membros do Governo, não merece a concordância do Bloco de Esquerda, por 
duas razões: a primeira é que esta não é a sede mais adequada para proceder a tais alterações; a segunda, e 
mais profunda, é a natureza da própria proposta, que também não recebe o apoio do Tribunal de Contas e da 
Procuradoria-Geral da República, proposta essa que, a concretizar-se, só empobrece a democracia, cria 
desconfiança e não protege os eleitos. 
Trata-se de uma medida perigosa, que ninguém compreenderá e que só servirá para potenciar os populismos 
e os ataques aos partidos políticos. 
Se se quer alterar esta norma, equiparando os executivos municipais aos membros do Governo, então, que 
se nivele por cima e se aumentem os critérios de responsabilização política dos titulares dos cargos políticos, 
neste caso dos membros do Governo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Tem a palavra o Sr. Deputado João Pinho de Almeida. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="7">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. 
Deputados, o Sr. Deputado João Paulo Correia fez aqui uma intervenção que mostra muito bem quem é que 
continua interessado em que, sobre a Caixa Geral de Depósitos, se discuta tudo aquilo menos o fundo da 
questão e aquilo que é relevante para o País. 
O CDS teve sempre uma posição muito clara sobre a Caixa Geral de Depósitos, e o Sr. Deputado João Paulo 
Correia deve ser o único português que ainda não o percebeu. Nós nunca defendemos a privatização da Caixa 
Geral de Depósitos: nem no passado, quando tivemos responsabilidade governativa; nem no passado, quando 
éramos oposição; nem no presente, quando voltamos a ser oposição. 
Portanto, a nossa posição sobre a Caixa Geral de Depósitos é muito clara: defendemos a existência de um 
banco público, que continue a ser público e que tenha uma missão concreta. Isto não tem sequer a ver com 
questões ideológicas, tem a ver com as características da economia portuguesa e com a necessidade de uma 
economia periférica na área euro ter uma instituição financeira pública que permita à nossa economia, que é 
uma economia essencialmente assente em micro, pequenas e médias empresas, ter acesso a financiamento e 
às famílias portuguesas não estarem dependentes de critérios que, muitas vezes, são conflituantes com aquilo 
que é a realidade da nossa economia e das nossas famílias. Isto é muito claro e transparente. 
Outra coisa é nós não termos responsabilidade, num momento tão difícil quanto este, quando os portugueses 
são chamados a contribuir para o esforço de recapitalização da Caixa Geral de Depósitos, e não sermos 
exigentes sobre aquilo que é a recapitalização. E ser exigente é também ser sério. Nós achamos que é 
importante, muito importante até, que se tenha conseguido aprovar o plano de recapitalização em Bruxelas. 
Nunca dissemos o contrário, e essa é a diferença: nós somos capazes de reconhecer aquilo que corre bem, 
mas isso não nos inibe de sermos exigentes em relação àquilo que tem de ser esclarecido. 
Nós ainda não sabemos por que razão é este o montante de recapitalização, e o Governo nunca foi capaz 
de o explicar. Ainda não sabemos, claramente, qual é a missão da Caixa Geral de Depósitos daqui para a frente: 
se efetivamente vai cumprir aquilo que se pretende relativamente a uma instituição financeira pública, que só 
faz sentido enquanto tal se tiver um posicionamento diferenciador em termos de mercado, ou se vai fazer o 
mesmo que os outros bancos privados. É que se for fazer o mesmo que os outros bancos privados, então, não 
está a fazer bem. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Sr. Deputado, já ultrapassou o seu tempo. Peço-lhe que conclua, por favor. </utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="8">Vou terminar, Sr. Presidente. 
Ora, a conclusão que se tira disso não é que se privatize, é que se corrija a missão. E o que sabemos é que 
o Governo do Partido Socialista não tem estado à altura de esclarecer os portugueses, nem de exigir da Caixa 
o cumprimento da missão que a Caixa Geral de Depósitos deve ter. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Tem a palavra o Sr. Deputado António Leitão Amaro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="8">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados, o 
Sr. Deputado João Paulo Correia veio aqui fazer mais um exercício de distração. Era importante, Sr. Deputado 
João Paulo Correia, que o seu Governo, se quisesse falar de recapitalização da Caixa, explicasse o seguinte: 
que montante, porquê e em que termos? Qual é a reestruturação que querem fazer? Por que é que os 
portugueses têm de pagar aquele montante ou outro? 
Se hoje nós estamos às escuras… 
… é porque o Governo, há meses, recusa esclarecer o País sobre o que quer na Caixa Geral de Depósitos. 
Mais: é o Governo que, nos últimos meses, nos diz: «Nós não podemos explicar aos portugueses o que é 
que queremos fazer na Caixa. Nós não podemos explicar qual é o montante da recapitalização». E ora dizem 
que tiveram uma pré-aprovação em Bruxelas, ora dizem que querem continuar a esconder. 
Não, um Parlamento sério não passa cheques em branco e não anda de olhos vendados! Já percebemos 
que os partidos mais à esquerda decidem de olhos vendados, andam de ouvidos tapados e de boca calada. E 
é isso que os senhores querem fazer com a Caixa Geral de Depósitos: é ter o País calado, enquanto os senhores 
repetem irresponsabilidades e erros. Por exemplo, atiram dinheiro para cima dos problemas. Ainda agora, nesta 
semana, António Costa dizia que com o BES devia ter-se feito exatamente a mesma coisa, ou seja, vergar 
perante Ricardo Salgado e dar o dinheiro pedido. Mas connosco não. Nós somos a favor da Caixa Geral de 
Depósitos pública. Aliás, somos tão a favor da recapitalização que nós próprios fizemos a recapitalização da 
Caixa Geral de Depósitos. E fizemo-la numa altura em que a Caixa Geral de Depósitos, no meio de toda a crise 
financeira internacional, conseguiu aumentar os seus depósitos, conseguiu aumentar a sua exposição e a sua 
relação com as PME (pequenas e médias empresas). No nosso tempo, a Caixa Geral de Depósitos fortaleceu-
se enquanto maior banco nacional. 
O que é que aconteceu durante o vosso ano de Governo? É um desastre a vossa gestão da Caixa Geral de 
Depósitos! Era o buraco de 1800 milhões de euros, que não existia. A sua administração foi chumbada primeiro 
pelo BCE e agora foi chumbada pela vossa falta de lealdade, a vossa falta de seriedade. Fazem acordos e leis 
à medida e, depois, nem sequer respondem perante os portugueses! 
Quando é que os senhores, aliás, o vosso Primeiro-Ministro assume a vossa responsabilidade e responde 
ao Parlamento? Nós estaremos aqui para defender a Caixa, a Caixa pública, a Caixa recapitalizada. Mas não 
aceitamos aquilo que os senhores querem, que é um povo e um Parlamento de boca calada e olhos vendados. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Mariana Mortágua. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="8">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados, há 
muito tempo que o Bloco defende que a Caixa deve ter uma missão diferente, de apoio à economia produtiva, 
de apoio ao País. E fazer isto é bem diferente de criar bancos de fomento e deixar lá ficar administradores a 
receber salários milionários, sem nunca saber o que se faria com aquilo. Portanto, sobre a estratégia da direita 
para o sistema bancário, acho que estamos mais ou menos conversados. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Tem a palavra o Sr. Deputado Miguel Tiago. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. MiguelTiago (PCP)" page-start="9">Sr. Presidente, Srs. Deputados, pode parecer difícil compreender estas 
posições do PSD e do CDS neste momento em que discutimos a questão da Caixa, porque o descaramento é 
tal que, de facto, torna difícil a compreensão. 
O CDS diz agora que quer uma Caixa Geral de Depósitos pública e que sempre o disse e sempre o defendeu. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="9">Agora e sempre! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. MiguelTiago (PCP)" page-start="9">É estranho é que tenha participado num Governo que pretendia a sua 
privatização. 
Se calhar, era uma daquelas linhas vermelhas do CDS ou uma daquelas decisões irrevogáveis tão típicas 
do CDS, que, a qualquer momento, estava pronta para ir para o caixote do lixo… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="9">É mentira! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. MiguelTiago (PCP)" page-start="9">… para participar num Governo com o PSD, que pretendia a privatização da 
Caixa e que, aliás, fez uma «recapitalização», interveio na Caixa precisamente para permitir a sua privatização 
a longo ou a médio prazo. 
Sr. Deputado Leitão Amaro, é estranho que essa sua indignação com a Caixa Geral de Depósitos não tenha 
tido nenhuma nota de preocupação na altura em que o seu Governo deu ao BANIF 1100 milhões de euros, sem 
explicar aos portugueses porquê e sem os cobrar de volta. 
O seu Governo entregou ao BANIF 1100 milhões de euros e ninguém se lembra de, nessa altura, o Sr. 
Deputado Leitão Amaro ter vindo perguntar: «Esperem lá, mas por que é que o BANIF vai levar do bolso dos 
portugueses 1100 milhões de euros de borla?» E também ninguém se lembra de, na altura, o Sr. Deputado 
Leitão Amaro ter colocado questões ao Parlamento e ao Governo sobre a situação em que o BANIF se 
encontrava e que foi colocada debaixo do tapete para esconder o buraco do BANIF até às eleições. E também 
ninguém se lembra da sua indignação, Sr. Deputado, quando tivemos de pagar 4,9 mil milhões de euros para 
resgatar o Banco Espírito Santo, agora Novo Banco. Nessa altura, não fizeram todo este alarde em torno da 
resolução do BES para tapar os buracos daquele banco. 
Portanto, Srs. Deputados, o que importa é que a Caixa Geral de Depósitos seja um banco robusto, sólido, 
capaz de cumprir o seu papel na economia portuguesa. E, ao que parece, com a recapitalização aprovada e 
concretizada, isso pode vir a ser possível, se a reestruturação for ao encontro desses objetivos. 
Os portugueses vão ter um banco público, quer o PSD ou o CDS queiram ou não. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Tem a palavra o Sr. Deputado André Silva. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="10">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados, o apoio à 
agricultura biológica deve ser amplamente considerado na política orçamental, uma vez que é um meio para 
atingir objetivos de saúde pública e ambientais. É com base neste pressuposto e com o objetivo de contribuir 
com soluções para alguns dos principais problemas desta fileira, nas suas diversas áreas, que trazemos esta 
proposta ao debate. 
Esta é uma medida que pretende promover uma justa equidade comercial e concorrencial, visto que, 
atualmente, um agricultor que produza em modo biológico, ou seja, de forma mais sustentável, com práticas 
regenerativas e que contribui para uma alimentação mais saudável e livre de agrotóxicos, tem sido, económica 
e concorrencialmente, prejudicado face ao agricultor convencional, cujo modo de produção tem enormes 
impactos ambientais e que faz entrar agentes químicos na cadeia alimentar, sem uma despesa acrescida, que 
se verifica para os produtores biológicos decorrente da necessária certificação. 
Propomos, então, que os gastos suportados com a certificação biológica do produtor agrícola que não se 
verificam na produção convencional ou integrada sejam majorados em valor correspondente a 140% do 
respetivo montante, para efeitos da determinação do lucro tributável ou do rendimento coletável. 
Isto significa que os agricultores que queiram produzir em modo biológico irão usufruir de um benefício fiscal 
na certificação das suas produções, ou seja, esta majoração vem permitir inflacionar o valor da dedução para 
que o agricultor biológico possa ter uma compensação na devolução do seu IRC ou IRS. 
O Governo reconheceu esta medida como essencial para o desenvolvimento da fileira da agricultura biológica 
e, como tal, irá acompanhá-la. 
Em Portugal, e no mercado europeu, a evolução da procura é superior à da oferta, sendo que o País importa 
excessiva e desnecessariamente produtos provenientes da agricultura biológica, contribuindo para o aumento 
do défice da balança comercial, tendência que pode ser invertida com políticas ajustadas às necessidades do 
mercado e à capacidade produtiva do País. 
São conhecidos e estão amplamente documentados e estudados os benefícios da agricultura biológica nas 
mais diversas áreas: na saúde, uma vez que está isenta de produtos químicos de síntese, como pesticidas e 
herbicidas, para além de não usar antibióticos e outros produtos que aceleram o crescimento dos animais; e no 
ambiente, porque, para além de o proteger, evita a contaminação dos solos, dos recursos hídricos e tem um 
contributo muito menor para as emissões de gases com efeito de estufa. 
O PAN continuará a defender formas de produção de alimentos mais saudáveis e sustentáveis em detrimento 
das políticas agrícolas dominantes e obsoletas que ainda privilegiam a agricultura e a pecuária intensivas, pois 
tem havido fortes apoios financeiros à suinicultura e ao negócio do leite, setores da esfera privada que são 
sorvedouros do dinheiro público em muitos milhões de euros. 
É com enorme expectativa que o PAN aguarda o anúncio público, por parte do Governo, da estratégia 
nacional para a agricultura biológica — até agora inexistente em Portugal —, que contou com a colaboração do 
PAN, que reuniu e entregou ao Governo um documento com 20 contributos. 
O Governo dá, assim, sinais de que também procura acompanhar a alteração de hábitos alimentares a que 
se assiste na sociedade portuguesa. 
Acreditamos que a sensibilidade e a vontade política vão sendo cada vez mais consensuais sobre a 
necessidade de cooperação em torno de políticas que fortaleçam um setor com forte potencial para proporcionar 
uma elevada sustentabilidade económica, social e ambiental. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Carla Cruz. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª CarlaCruz (PCP)" page-start="10">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados, o Governo 
PSD/CDS-PP aumentou brutalmente as taxas moderadoras e retirou a isenção a muitos que as tinham. 
No Orçamento do Estado para 2016 iniciou-se um caminho de redução do valor das taxas moderadoras e de 
isenção para doentes e outros. 
O PCP, por considerar que no ano de 2017 devíamos prosseguir com esse caminho iniciado em 2016, 
apresenta uma proposta que recupera o regime de isenção para doentes crónicos, que existia antes das </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="11">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª HeloísaApolónia (Os Verdes)" page-start="11">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. 
Deputados, Os Verdes optaram por avocar duas propostas que foram rejeitadas na especialidade, porque não 
compreendem por que é que elas foram rejeitadas. No fundo, o que estamos a fazer é a dar uma nova 
oportunidade ao Partido Socialista para que repense o seu posicionamento relativamente a cada uma destas 
propostas. 
Uma das propostas prende-se com matérias de redução dos consumos energéticos. Consideramos que se 
é verdade que, ao nível individual, familiar e habitacional, há passos largos que podem ser dados — e já fizemos 
propostas nesse sentido —, os setores empresarial e produtivo têm também um importantíssimo contributo a 
dar neste campo da conservação e da eficiência energética. 
Nesse sentido, consideramos que a fiscalidade pode contribuir para o incentivo de determinados 
investimentos ao nível do consumo energético e para estimular as empresas a fazerem esse investimento. Por 
isso, Os Verdes fazem uma proposta muito concreta para que haja benefícios fiscais dirigidos às micro, 
pequenas e médias empresas justamente com o objetivo de investir na eficiência energética ao nível do seu 
sistema produtivo. 
Na nossa proposta, até tivemos o cuidado de referir que a concretização, por exemplo, dos materiais de 
construção em causa ou dos materiais utilizados fiquem sujeitos a uma portaria, que, depois, o Ministro das 
Finanças e o Ministro da Economia mandariam publicar. Portanto, o modelo concreto da concretização deste 
princípio ficaria a cargo do Governo. 
É por isso que solicitamos ao Partido Socialista que reconsidere a sua posição de voto e possa, ainda hoje, 
nas votações a que vamos proceder a seguir, aprovar esta proposta de Os Verdes. 
Outra proposta que não compreendemos que tenha sido rejeitada prende-se com a contratação de 
psicólogos escolares. Há um défice enorme de psicólogos escolares no País, pelo que ou trabalhamos para, 
progressivamente, aproximar rácios do número de psicólogos quanto ao número de alunos a acompanhar ou, 
então, se ficarmos parados, continuamos sempre na mesma. E este facto tem implicações no acompanhamento 
das crianças, na prevenção de problemas nas escolas e na sociedade e também ao nível do sucesso escolar. 
Podemos promover mais sucesso escolar caso existam mais psicólogos nas escolas. 
Sabemos que o ensino em Portugal não é minimamente personalizado. Não há um acompanhamento mais 
personalizado dos alunos porque o PSD e o CDS fizeram o favor de aumentar o número de alunos por turma. 
Portanto, esse objetivo tornou-se muito mais difícil. 
Depois, há todo um conjunto agregado de fatores nas escolas, como a interdisciplinaridade, que pode 
promover, junto das nossas crianças e jovens, maior sucesso escolar. 
O que Os Verdes pedem é que este Orçamento do Estado dê também um contributo para dar esse sinal e 
que determine que o Governo, no ano de 2017, contrate mais psicólogos escolares, porque um psicólogo para 
4000 alunos é um absurdo. Não há quem consiga promover trabalho nestas condições. E quem é que fica 
prejudicado? As nossas crianças e os nossos jovens, a nossa sociedade e evidentemente também o nosso 
sistema de ensino. 
Por isso, pedimos ao Partido Socialista que reconsidere o seu sentido de voto relativamente a esta matéria, 
porque do PSD e do CDS já não esperamos nada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="11">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Sandra Cunha. </utterance>
  <utterance speaker-id="2150" speaker-name="Sandra Mestre Da Cunha" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª SandraCunha (BE)" page-start="12">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados, não 
podemos deixar que vítimas de crimes contra a liberdade e autodeterminação sexual, de violação, de mutilação 
genital feminina, de assédio ou de coação sexual deixem de recorrer à justiça por insuficiência económica. Já 
basta o peso que a vergonha e o medo tantas vezes têm na decisão, na maior parte das vezes, de estas 
mulheres e meninas recorrerem à justiça para se defenderem. 
Trata-se de crimes hediondos que tantas vezes devastam vidas inteiras. É da responsabilidade do Estado e 
de todos nós garantir que não serão os constrangimentos financeiros a condicionar a decisão destas vítimas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. HeitorSousa (BE)" page-start="12">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2150" speaker-name="Sandra Mestre Da Cunha" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª SandraCunha (BE)" page-start="12">A par das vítimas de violência doméstica, de violação, de escravidão e de 
tráfico de pessoas, também as vítimas de mutilação genital feminina e de coação sexual têm de estar isentas 
de custas processuais. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Tem agora a palavra o Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares (Pedro Nuno Santos)" page-start="12">Sr. Presidente, Sr.as e 
Srs. Deputados, o Grupo Parlamentar do Partido Socialista avocou o artigo que previa a verba necessária para 
a capitalização da Caixa Geral de Depósitos e que teve apenas um voto contra, que foi do Grupo Parlamentar 
do PSD. 
Esse voto contra o artigo que prevê a verba necessária para a recapitalização da Caixa Geral de Depósitos 
é revelador do que o Grupo Parlamentar do PSD nunca quis: um processo de capitalização da Caixa Geral de 
Depósitos bem-sucedido. Foi sempre esse o sinal que o PSD foi dando ao longo de todo este tempo. 
O processo de gestão da capitalização da Caixa Geral de Depósitos não é fácil, é um processo complexo e 
que não está isento de momentos menos bons. Isso é verdade! Talvez, aliás, isso explique por que é que a 
capitalização da Caixa Geral de Depósitos não tenha sido feita nos devidos termos e com as necessidades de 
capital que a Caixa precisava enquanto o PSD governava Portugal. Era um processo difícil e foram empurrando 
com a barriga. 
Este Governo sabe que é difícil, mas não fugiu à resolução do problema. 
Não há nenhum exercício de distração com a avocação deste artigo. Exercício de distração foi aquele em 
que o PSD envolveu o País nos últimos tempos para que não discutíssemos o Orçamento do Estado, um 
Orçamento que não interessava ao PSD que fosse discutido. 
Não é à toa que, no preciso momento em que estávamos a iniciar a discussão na especialidade, o líder 
parlamentar do PSD tenha decidido fazer declarações públicas, numa conferência de imprensa, sobre a Caixa 
Geral de Depósitos. 
Nunca interessou verdadeiramente o debate sobre o Orçamento do Estado para 2017, porque era um debate 
— nós sabíamos — difícil para o PSD e para o CDS. Então, o PSD preferiu continuar o esforço de distração que 
fez sobre a Caixa Geral de Depósitos desde início. 
O PS nunca defendeu nenhum empréstimo a Ricardo Salgado. 
O Sr. Deputado Carlos Abreu Amorim, que 
esteve comigo na Comissão Parlamentar de Inquérito do BES, sabe isso precisamente. </utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. CarlosAbreuAmorim (PSD)" page-start="13">Vá comigo para a Comissão da Caixa Geral de Depósitos! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares" page-start="13">No final de 2014, quando soubemos dos 
problemas públicos que o Banco Espírito Santo já tinha, quando foi feito o chamado ring-fencing, em que se 
separava, isolava, a parte financeira do Grupo da parte empresarial, a quem foi pedido para fazer a 
implementação deste ring-fencing, deste cerco a Ricardo Salgado? Pediram a Ricardo Salgado que salvasse o 
BES. Não foi o Partido Socialista, foi o Banco de Portugal, obviamente, mas o Ministério das Finanças, liderado 
pelo PSD, tinha também tutela sobre o sistema bancário português. 
Portanto, não foi o Partido Socialista. O Partido Socialista encontrou um sistema bancário, um sistema 
financeiro que não teve a resposta que devia ter tido. E é isso que estamos a fazer todos os dias: a tentar 
resolver os problemas no sistema bancário que herdámos dos senhores. 
Se o PSD quer uma capitalização pública, essa, sim, a maior vitória que tivemos — ninguém acreditava que 
fosse possível capitalizar a Caixa de forma pública, manter o maior banco português em mãos portuguesas e 
públicas e é verdade que há um esforço de capitalização que é de todos os portugueses —, não esqueçamos 
que este é mesmo o único banco português que, quando dá lucro, os dividendos são distribuídos ao povo 
português. É o único banco português nessa condição e é por isso que merece de todos não só o respeito e a 
defesa mas também uma capitalização que lhe permita ser um banco sólido e que financie a economia 
portuguesa. 
Por isso, apelamos ao PSD que se una a todas as bancadas parlamentares e não inviabilize a capitalização 
pública da Caixa Geral de Depósitos, porque precisamos de uma Caixa forte, sólida e pública. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Tem a palavra o Sr. Deputado Luís Montenegro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. LuísMontenegro (PSD)" page-start="13">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados, Sr. 
Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares, os Deputados da bancada do Partido Socialista podem fazer 
os exercícios que quiserem, mas a verdade é só uma: o que está a acontecer à Caixa Geral de Depósitos é da 
responsabilidade única e exclusiva do Governo. 
É ridículo este jogo de passa-culpas que o Sr. Secretário de Estado aqui veio ensaiar. 
Sr. Secretário de Estado, Sr.as e Srs. Deputados, o PSD não está contra a recapitalização da Caixa Geral de 
Depósitos. Aliás, o PSD tem mais autoridade que os senhores para falar disso. E digo-vos porquê: porque em 
Portugal, nos últimos anos, … 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Sr. Deputado, já ultrapassou o tempo do seu grupo parlamentar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="13">… houve um processo de recapitalização da Caixa Geral de Depósitos. 
Houve! De 1600 milhões de euros! Responsabilidade de quem? Do Governo do PSD e do CDS-PP! 
Os senhores ainda não fizeram nada no que concerne à recapitalização da Caixa Geral de Depósitos. Até 
agora é só conversa! São só palavras! Os senhores não só não explicam, não só não esclarecem, como não 
concretizam, e aquilo que era urgente em janeiro de 2016 já vai para meados de 2017. 
Sr. Secretário de Estado, se em vez de andar à procura de pretextos e de alibis para a sua e para a vossa 
incompetência,… </utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="14">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="14">… se em vez de andarem a encontrar pretextos para esconder a falta de 
transparência do vosso procedimentos os senhores recapitalizassem mesmo a Caixa Geral de Depósitos e a 
fortalecessem para ela continuar a ser o garante dos depósitos dos portugueses, o estímulo e o motor do 
financiamento da economia, das pequenas e médias empresas, aí o Sr. Secretário de Estado tinha alguma 
autoridade para falar deste assunto. 
Mas, com a vossa inoperância e com a vossa incompetência, os senhores não convencem ninguém, e a 
culpa dessa incompetência é vossa, única e exclusivamente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">
O Sr. Deputado Luís Montenegro utilizou cerca de 1 minuto e 20 segundos cedidos pelo 
Deputado do PAN. 
Tem, agora, a palavra a Sr.ª Deputada Maria Mortágua. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="14">Sr. Presidente, Srs. Deputados, o Sr. Deputado Luís Montenegro e o PSD 
são a favor da recapitalização da Caixa, desde que não se coloque dinheiro público na Caixa! São a favor da 
recapitalização da Caixa desde que ela não seja feita agora! São a favor da recapitalização da Caixa desde que 
ela não seja feita assim! 
Portanto, o PSD é a favor da recapitalização da Caixa desde que não haja recapitalização da Caixa,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2052" speaker-name="Jorge Duarte Gonçalves Da Costa" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Jorge Duarte Costa (BE)" page-start="14">É verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="14">… porque não é a solidez da Caixa que preocupa o PSD. Não é! 
Aquilo que o PSD fez não foi recapitalizar a Caixa, foi usar o instrumento, muito caro à Caixa, de obrigações 
convertíveis. E, depois, nós bem vimos o Deputado Pedro Passos Coelho, na altura Primeiro-Ministro, quando 
tinha vários milhões no BANIF, quando tinha um processo do Novo Banco para resolver, que nunca resolveu a 
bem do seu mandato, vir pedir responsabilidades à Caixa, fragilizando-a. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Queira terminar, Sr.ª Deputada. Já ultrapassou o tempo do seu grupo parlamentar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="14">Já termino, Sr. Presidente. 
Portanto, Srs. Deputados do PSD, nós percebemos muito bem qual é o objetivo do PSD, que não é a proteção 
da Caixa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Tem a palavra o Sr. Deputado João Paulo Correia, do Grupo Parlamentar do PS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="14">Muito obrigado, Sr. Presidente. 

O Sr. Deputado João Almeida disse há pouco que eu era o único português que não percebia a estratégia 
do CDS. Pelo contrário, eu acho que pertenço à esmagadora maioria dos portugueses que sabe que o CDS diz 
uma coisa na oposição e quando vai para o poder faz o seu contrário. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Sr. Deputado, já ultrapassou o tempo do seu grupo parlamentar. Peço-lhe que conclua. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="15">Se CDS e PSD defendem a recapitalização pública da Caixa, votem a 
favor da proposta do PS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Tem a palavra o Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares" page-start="15">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Se o 
Governo anterior tivesse capitalizado bem a Caixa Geral de Depósitos, não havia necessidade de estarmos, 
hoje, a discutir a sua capitalização. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Soares Lopes (PSD)" page-start="15">E o dinheiro? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares" page-start="15">Não somos nós que exigimos maiores 
necessidades de capitalização da Caixa. A Caixa não estava suficientemente capitalizada e os senhores 
também sabiam, tão bem quanto nós, que a Caixa precisaria de capitalização adicional. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Soares Lopes (PSD)" page-start="15">E o dinheiro? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares" page-start="15">O que este Governo conseguiu foi assegurar 
que essa capitalização era possível ser feita apenas com capitais públicos. 

O Sr. Deputado disse, na sua intervenção «deixemo-nos de palavras, capitalizem já». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Sr. Secretário de Estado, já ultrapassou o seu tempo. Peço-lhe que termine, se faz 
favor. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares" page-start="15">Vou terminar, Sr. Presidente. 

O Sr. Deputado sabe muito bem que para capitalizar a Caixa Geral de Depósitos nós precisamos de 
autorização. E, se quer que a capitalização seja feita já, aprove as necessidades de capitalização da Caixa Geral 
de Depósitos que estão inscritas no Orçamento do Estado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Sr.as e Srs. Deputados, antes de entrarmos no período de votações das normas 
avocadas, peço aos serviços o favor de procederem à verificação do quórum de deliberação. 
Pausa. 
O quadro eletrónico regista 217 presenças, às quais se acrescentam as dos Deputados José Pedro Aguiar 
Branco, do PSD, João Paulo Correia e João Soares, do PS, Mariana Mortágua, do BE, Filipe Anacoreta Correia, 
do CDS-PP, e António Filipe, do PCP, perfazendo 223 Deputados, pelo que temos quórum para proceder às 
votações. 
Vamos, então, começar pelo artigo 8.º — Transferências orçamentais, votando a proposta 122-C, 
apresentada pelo BE, de emenda da verba n.º 47 do Mapa de alterações e transferências orçamentais. </utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="16">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Para que efeito, Sr. Deputado? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="16">Sr. Presidente, é para corrigir o nosso sentido de voto em relação a uma 
proposta. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Tem a palavra, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="16">Sr. Presidente, mantemos o sentido de voto de acordo com a votação em 
sede de especialidade na Comissão de Orçamento, Finanças e Modernização Administrativa em relação à 
proposta 58-C na parte em que adita um artigo 141.º-C. 
O Partido Socialista, há pouco, absteve-se quando queria votar contra, tendo sido esse o nosso sentido de 
voto ontem, em sede de especialidade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Sr. Deputado, peço-lhe que repita a proposta relativamente à qual o PS pretende alterar 
a sua posição de voto de abstenção para voto contra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="16">Sr. Presidente, é a proposta 58-C, apresentada pelos Deputados do PSD 
Paulo Neves, Rubina Berardo e Sara Madruga da Costa, na parte em que adita um artigo 141.º-C — Apoio 
extraordinário à habitação. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Srs. Deputados, então, a proposta 58-C, na parte em que adita um artigo 141.º-C, foi 
rejeitada, com votos contra do PS, do BE, do PCP e de Os Verdes, votos a favor do PSD e do PAN e a abstenção 
do CDS-PP. 
Vamos agora passar ao artigo 167.º — Alteração do Código do Imposto Municipal sobre Imóveis, começando 
por votar a proposta 313-C, apresentada pelo CDS-PP, na parte em que elimina o n.º 2 do artigo 1.º daquele 
Código. 
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes e do PAN e votos 
a favor do PSD e do CDS-PP. 
Vamos votar o n.º 2 do artigo 1.º do Código do IMI, constante do artigo 167.º da proposta de lei. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do BE, do PCP e de Os Verdes e votos contra 
do PSD, do CDS-PP e do PAN. 
Quanto ao artigo 168.º — Aditamento ao Código do Imposto Municipal sobre Imóveis, vamos começar por 
votar a proposta 313-C, apresentada pelo CDS-PP, de eliminação deste artigo. 
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes e do PAN e votos 
a favor do PSD e do CDS-PP. 
Peço às Sr.as e aos Srs. Deputados silêncio na Sala, porque é impossível mantermos um grau de 
concentração mínimo para procedermos às votações. 
Vamos votar em conjunto os artigos 135.º-A a 135.º-E, que são aditados ao Código do Imposto Municipal 
sobre Imóveis, constantes do artigo 168.º da proposta de lei. 
Submetidos à votação, foram aprovados, com votos a favor do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes e do PAN 
e votos contra do PSD e do CDS-PP. 
Vamos votar a proposta 402-C, apresentada pelo PS, na parte em que substitui o artigo 135.º-F, que é aditado 
ao Código do Imposto Municipal sobre Imóveis, constante do artigo 168.º da proposta de lei. 
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes e do PAN e 
votos contra do PSD e do CDS-PP. 
Vamos votar o artigo 135.º-F, que é aditado ao Código do Imposto Municipal sobre Imóveis, constante do 
artigo 168.º da proposta de lei. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1210" speaker-name="Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Pacheco (PSD)" page-start="17">Peço a palavra, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Tem a palavra, Sr. Deputado Duarte Pacheco. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1210" speaker-name="Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Pacheco (PSD)" page-start="17">Sr. Presidente, a votação do artigo 135.º-F fica prejudicada com a votação 
anterior. Os restantes artigos podemos votar em conjunto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Vamos, então, fazer a votação conjunta dos artigos 135.º-G a 135.º-K, que são aditados 
ao Código do Imposto Municipal sobre Imóveis, constantes do artigo 168.º da proposta de lei, e do corpo do 
artigo 168.º da proposta de lei. 
Submetidos à votação, foram aprovados, com votos a favor do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes e do PAN 
e votos contra do PSD e do CDS-PP. 
Srs. Deputados, continua a estar demasiado ruído na Sala. </utterance>
  <utterance speaker-id="1210" speaker-name="Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Pacheco (PSD)" page-start="19">Sr. Presidente, penso que as votações seguintes estão prejudicadas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="19">Ficam, assim, prejudicadas as votações do n.º 2 do artigo 2.º, das alíneas a) a d) e 
corpo do artigo 3.º, dos n.os 1 a 4 do artigo 6.º, das alíneas a) e b) e corpo do n.º 5 do artigo 6.º, dos n.os 1 a 4 
do artigo 7.º, das alíneas a) e b) e corpo do n.º 5 do artigo 7.º, dos artigos 8.º e 9.º, dos n.os 1 e 3 do artigo 21.º, 
da alínea a) e corpo do n.º 6 do artigo 21.º e dos n.os 1, 3, 4, 5 e 7 do artigo 25.º da Lei n.º 49/2012, de 29 de 
agosto, constantes do artigo 205.º da proposta de lei, e do corpo do artigo 205.º da proposta de lei. 
Passamos ao artigo 208.º — Alteração à Lei n.º 73/2013, de 3 de setembro. 
Esta Lei estabelece o regime financeiro das autarquias locais e das entidades intermunicipais. 
Vamos votar o n.º 2 do artigo 16.º da Lei n.º 73/2013, de 3 de setembro, constante do artigo 208.º da proposta 
de lei. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do PCP e de Os Verdes, votos contra do BE e 
abstenções do PSD, do CDS-PP e do PAN. </utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="22">Peço a palavra, Sr. Presidente. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23">Faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="23">Sr. Presidente, queria pedir a correção de um sentido de voto do Partido 
Socialista. 
Por lapso, não votámos de acordo com a especialidade, no âmbito do artigo 208.º da proposta de lei, a 
proposta 33-C, apresentada pelo BE, na parte em que emenda o n.º 3 do artigo 86.º da Lei n.º 73/2013, de 3 de 
setembro, que estabelece o regime financeiro das autarquias locais e das entidades intermunicipais. Nós 
votámos favoravelmente mas queríamos votar contra, e foi esse o nosso sentido de voto, ontem, em sede de 
especialidade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23">Votaram contra… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="23">Votámos contra, ontem, e hoje, por engano, votámos a favor, mas 
queremos votar contra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23">Sr. Deputado, nesse caso, vamos repetir a votação da proposta 33-C, apresentada pelo 
BE, na parte em que emenda o n.º 3 do artigo 86.º da Lei n.º 73/2013, de 3 de setembro. 
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PS e do CDS-PP, votos a favor do BE, do PCP, de 
Os Verdes e do PAN e a abstenção do PSD. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="23">Sr. Presidente, peço desculpa, ainda estamos a votar a proposta 125-
C, apresentada pelo BE, certo?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23">Não, Sr.ª Deputada. Acabámos de repetir a votação da proposta 33-C, apresentada 
pelo BE, relativamente à qual o CDS-PP havia votado contra e, agora, nesta repetição, também votou contra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="23">Sim, naturalmente, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1979" speaker-name="Cristóvão Da Conceição Ventura Crespo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Crespo (PSD)" page-start="23">Sr. Presidente, se me permite… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23">Tem a palavra, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1979" speaker-name="Cristóvão Da Conceição Ventura Crespo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Crespo (PSD)" page-start="23">Sr. Presidente, em face do resultado da votação que acabámos de repetir, 
temos de votar a proposta 418-C, apresentada pelo PS, na parte em que emenda o n.º 3 do artigo 86.º da Lei 
n.º 73/2013, de 3 de setembro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23">Exatamente, Sr. Deputado. 
Anteriormente, a sua votação havia ficado prejudicada pela aprovação da proposta 33-C, apresentada pelo 
BE, mas agora, com a rejeição da proposta do BE, ela tem de ser votada. 
Vamos, então, votar a proposta 418-C, apresentada pelo PS, na parte em que emenda o n.º 3 do artigo 86.º 
da Lei n.º 73/2013, de 3 de setembro. 
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PS, do BE, do PCP e de Os Verdes e abstenções 
do PSD, do CDS-PP e do PAN. 
Srs. Deputados, estamos em condições de prosseguir com as votações no ponto em que ficámos? 
Pausa. 
Srs. Deputados, vamos votar a proposta 125-C, apresentada pelo BE, na parte em que emenda o n.º 1 do 
artigo 9.º do Regulamento das Custas Processuais. </utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="25">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. 
Deputados: Começamos por destacar uma característica positiva deste Governo, que se materializa na 
capacidade de manutenção de um diálogo aberto com outras forças políticas e que incluiu também o PAN na 
negociação para este Orçamento do Estado e reconhecer também, e agradecer, o contributo dos partidos que 
suportam o Governo pela abertura para algumas das nossas propostas, o que resultou na aprovação de diversas 
medidas apresentadas pelo PAN. 
As medidas que foi possível aprovarmos revelam uma escuta mais ativa das preocupações dos cidadãos, 
que até há um ano não estavam representados na Assembleia da República. Causas que interligam áreas 
sociais, económicas, ambientais e dos direitos dos animais e que vêm reforçar o compromisso que assumimos 
diariamente com os portugueses. 
Se associarmos o entusiasmo que nos anima à criatividade necessária para alcançar passos consideráveis, 
com evidentes escassos recursos para um partido com apenas um Deputado, observamos, precisamente, estas 
mudanças graduais por um novo paradigma ambiental, ético e social. 
Queremos continuar e expandir esta trajetória de aprendizagem, para a qual têm contribuído todas as forças 
partidárias. Para que isto seja possível é necessário estender os avanços e os compromissos que se têm 
verificado nas áreas social e económica, à proteção do ambiente e aos direitos dos animais. 
Os portugueses continuam a não perceber, por exemplo, por que é que os artistas tauromáquicos — as 
vedetas deste espetáculo anacrónico — têm que beneficiar de isenção de IVA, como os médicos, os enfermeiros 
e os desportistas, em vez de se beneficiar outras áreas bem mais determinantes na nossa sociedade, como a 
saúde, a educação ou a investigação. E a constatação interessante: 90% dos Deputados votaram contra esta 
medida. 
Os Srs. Deputados acham mesmo que representam a vontade de 90% da população portuguesa nesta 
matéria? Não se apercebem que estão em contraciclo e de costas voltadas para o sentimento geral dos 
cidadãos? Isto demonstra que temos um caminho de alteração de perceção ideológica para percorrer. 
A política em Portugal continua presa a um paradigma de produção e de crescimento ilimitados, muito 
relacionado com o forte avanço do poder económico e corporativo sobre os restantes e com a incapacidade de 
se travarem os fortes conflitos de interesses, que continuam a afastar os cidadãos da política. 
O progresso só se constrói com a realização de utopias. Possamos continuar a trazer humanidade aos 
números e às intenções deste Orçamento do Estado. Olhamos para este Orçamento do Estado com confiança. 
Por haver um caminho de diálogo aberto e, acima de tudo, por acreditarmos que é possível uma política de 
pontes, de convergência de ideias e de forças entre partidos, votaremos a favor do Orçamento do Estado para 
2017. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="25">Em nome do Partido Ecologista Os Verdes, tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa 
Apolónia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="25">Sr. Presidente. Sr.as e Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. 
Deputados: Os Verdes votarão a favor da proposta de Orçamento do Estado para 2017. 
Trabalhámos sempre com grande seriedade neste Orçamento, empenhámo-nos com propostas concretas e 
não perdemos tempo a tomar as propostas dos outros como se fossem nossas. Trabalhámos com grande 
lealdade, ajustámos propostas, como é evidente, mas não dissemos uma coisa num dia para dizer outra no dia 
seguinte. 
Demos contributos antes mesmo de a proposta de Orçamento do Estado chegar à Assembleia da República 
e deixámos claro para o Governo que não se poderia recuar em qualquer circunstância na reposição de 
rendimentos e que a eliminação da sobretaxa não poderia derrapar para ninguém para lá do ano de 2017. 
Batemo-nos pelo descongelamento do IAS (indexante dos apoios sociais) e, portanto, pelo reforço dos apoios 
sociais, batemo-nos para que as micro, pequenas e médias empresas pudessem ter uma taxa de IRS mais </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="26">Já ultrapassou o seu tempo, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="26">Vou terminar, Sr. Presidente. 
As posições conjuntas que o PS e Os Verdes assinaram, assim como os diálogos estabelecidos entre o PS 
e Os Verdes ao nível do Orçamento do Estado, permitiram contribuir para avançar. 
Os Verdes continuarão, para além do Orçamento do Estado, a batalhar neste Parlamento por mais justiça 
ambiental e social. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="27">Em nome do Grupo Parlamentar do PCP, tem a palavra o Sr. Deputado João Oliveira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="27">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: 
Dissemos da proposta inicial de Orçamento do Estado que o Governo apresentou para 2017 que consolidava a 
reposição de direitos já alcançados e continha perspetivas de novos avanços, apesar de ficar aquém das 
necessidades e possibilidades do País, em consequência de opções do PS. Dissemos que seria necessário 
levar mais longe as medidas positivas que continha e contrariar aspetos negativos. No fim do debate, é possível 
dizer que se avançou nesse sentido. 
Não ignoramos os condicionamentos e constrangimentos que continuam a limitar a nossa soberania e a 
resposta aos problemas estruturais do País, em particular aqueles que resultam das imposições da União 
Europeia, do garrote da dívida ou do domínio do capital monopolista sobre a vida nacional, sobretudo nos setores 
económicos estratégicos. 
Também não desvalorizamos a importância dos passos que são dados na reposição de direitos e 
rendimentos, na resposta a problemas imediatos dos trabalhadores e do povo, porque sabemos bem a luta que 
foi preciso travar para que essas reivindicações populares fossem assumidas como exigência política e 
estivessem hoje presentes como critério nas decisões políticas que são tomadas. 
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados, PSD e CDS instituíram como 
política de Estado o desprezo pelo povo, pelos seus direitos e pelas suas dificuldades. Com a sua derrota 
eleitoral, foi condenada essa política e deixou de haver na Assembleia da República a maioria que a suportava. 
A necessidade de não permitir que essa política seja desenvolvida pela mão seja de quem for é uma 
preocupação central do momento que vivemos e uma das formas de lhe dar tradução é prosseguir com 
determinação o caminho de reposição e conquista de direitos. 
Este Orçamento do Estado é o segundo em que se dá expressão concreta a essas possibilidades de avanço. 
Não estranha, por isso, que PSD e CDS tenham procurado no debate do Orçamento do Estado falar de tudo 
menos do Orçamento. Não quiseram — e não querem — discutir o Orçamento porque isso os incómoda, porque 
deixa a nu a injustiça e crueldade da sua política, porque expõe as responsabilidades que têm na grave situação 
nacional, porque evidencia as contradições, de que não se conseguem libertar. 
Sempre que entraram na discussão do Orçamento, PSD e CDS colocaram-se em terreno escorregadio, ora 
defendendo a política que fizeram apontando-a como o caminho certo para o País, ora dizendo que aquela não 
era a sua política e que apenas a executaram porque a isso foram obrigados. 
Quando discutiam medidas e propostas que no Orçamento melhoram a vida dos portugueses, dos 
trabalhadores e do povo ou respondem aos seus problemas, PSD e CDS ora agitavam os fantasmas dos riscos 
externos, da incerteza e das críticas da União Europeia, ora se justificavam com o clima externo favorável e a 
benevolência de quem olha para Portugal de fora. 
Não tendo coragem de enfrentar a discussão de mais um Orçamento que destrói o seu discurso das 
inevitabilidades e dos cortes de direitos, PSD e CDS acabaram reduzidos a um discurso de insultos, provocações 
e fugas. 
Insistem numa postura de desrespeito apelidando de geringonça um Governo da República, provocam 
partidos adversários pensando que todos se regem pelos seus critérios mesquinhos da trica política, utilizam 
todas as questões laterais que lhes permitam fugir à discussão do Orçamento e, com isso, julgam que fazem 
boa figura. 
O refúgio que procuraram na questão da Caixa Geral de Depósitos foi, talvez, a mais evidente das fugas que 
procuraram no debate deste Orçamento. PSD e CDS nunca estiveram verdadeiramente preocupados com 
limites aos salários dos administradores da Caixa ou com a transparência das declarações de rendimentos e 
património. 
Quem achar que foram essas, alguma vez, as preocupações de PSD e CDS ou é ingénuo ou está a fazer-
se distraído. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="29">Já ultrapassou o seu tempo, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="29">Concluo, Sr. Presidente. Faltam só dois parágrafos! 
Aprovaremos, hoje, este Orçamento do Estado valorizando os elementos positivos que contém e a resposta 
que dá a problemas concretos, mas também com uma noção exata das limitações e insuficiências que comporta 
e que é necessário superar. 
Não o encaramos, por isso, como um ponto de chegada à política que permite ao País ultrapassar os seus 
problemas mas como um ponto a partir do qual estaremos em melhores condições para mobilizar os 
trabalhadores e o povo para a luta pela rutura com a política de direita e pela construção da política patriótica e 
de esquerda que defendemos e propomos ao povo e ao País. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="29">Em nome do Grupo Parlamentar do CDS-PP, tem a palavra a Sr.ª Deputada Cecília 
Meireles. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="29">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro e restantes Membros do Governo, 
Sr.as e Srs. Deputados: Este Orçamento é verdadeiramente uma oportunidade perdida para Portugal. Este 
Orçamento não é o nosso caminho, não é o caminho do CDS, porque é, sem meias palavras, um mau caminho 
para Portugal. </utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="30">Em 2014 e 2015? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="30">Sr.as e Srs. Deputados, este era o momento de virar a página, de deixar 
para trás, de vez, o conformismo com que Portugal tem discutido sistematicamente os mesmos problemas e de 
nos concentrar a sério no crescimento económico, que não é só um número. Este crescimento podia ter sido 
uma realidade em emprego e em melhores condições de vida para muitos portugueses. Mas, neste Orçamento, 
o Governo, em vez de esperança, ofereceu-nos propaganda. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="30">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="30">Nada pode ser mais eloquente em relação ao falhanço que o 
Orçamento representa do que o silêncio do Sr. Primeiro-Ministro durante quase todo o debate deste Orçamento. 
Foi a primeira vez, em muito anos, que o Primeiro-Ministro não respondeu aos Deputados no debate, na 
generalidade. 
Quando se trata de dar a cara por opções, convicções, quando se trata de ter coragem, creio que ficamos 
conversados! 
Mas compreende-se bem esta opção ou, melhor, esta não opção. 
De facto, se pensarmos em todas as promessas que o Sr. Primeiro-Ministro fez e não cumpriu, compreende-
se bem que prefira ficar calado. 
Vamos pensar, por exemplo, no que o PS dizia ou, melhor, no que «tweetava», em abril de 2015, ano em 
que Portugal cresceu 1,6%. E cito: «É preciso virar a página a este ciclo de austeridade e obter melhores 
resultados económicos.» E continuo a citar: «Podemos crescer a 2,6% ao ano com uma nova política». Era o
spin do PS! 
Pois bem, na campanha eleitoral, estes 2,6% já tinham passado a 2,4%, aliás, com o aval de um grupo de 
sábios, alguns dos quais hoje promovidos a Ministros e a Deputados, exatamente os mesmos que, com toda a 
desfaçatez, ainda há poucas semanas comemoravam um crescimento de 1,2%, como se se tratasse de um 
grande feito, esquecendo e rasgando tudo aquilo que prometeram aos portugueses durante a campanha 
eleitoral. 
Nessa altura, o PS achava que um crescimento de 1,6% era um ciclo de austeridade, hoje em dia acha que 
um crescimento de 1,2% é um megacrescimento. 
Não deixa ser extraordinário e, por isso, compreende-se bem o silêncio! 
Mas compreendemos bem que o Sr. Primeiro-Ministro também não queira responder, por exemplo, por que 
é que a dívida devia ser de 125% do PIB (produto interno bruto) e é agora de 133%! Como compreendemos que 
não queira dizer, por exemplo, onde está a famosa eliminação da sobretaxa, que ainda no princípio deste ano 
tinha aprovado, ou onde está a alteração dos escalões de IRS — o tal brutal aumento de impostos de que todos </utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="31">Na oposição! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="31">E temos de dizer aqui que nunca, mas nunca, um governo fez tanto 
para causar dano e prejudicar a Caixa Geral de Depósitos, nem nunca a Caixa Geral de Depósitos foi tratada 
com tanta irresponsabilidade como este Governo conseguiu fazer em seis meses. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Sr.ª Deputada, já ultrapassou o tempo de que dispunha. Peço-lhe que conclua, por 
favor. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="32">Terminarei, Sr. Presidente. 
São conceitos que, do ponto de vista deles, aparecem sobretudo quando se aproximam as eleições 
autárquicas. Em bom português, Srs. Deputados, a isto chama-se atirar areia para os olhos das pessoas e </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="33">Sr.ª Deputada, peço-lhe que conclua, por favor. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="33">Muito obrigada pela compreensão, Sr. Presidente, e é por tudo isto 
que o CDS votará contra este Orçamento do Estado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="33">Para intervir em nome do Grupo Parlamentar do Bloco de Esquerda, tem a palavra o 
Sr. Deputado Pedro Filipe Soares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="33">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Membros do Governo, Sr.as e 
Srs. Deputados: Uma das responsabilidades de um órgão de soberania é mostrar para que serve. No final deste 
processo orçamental, podemos dizer que a Assembleia da República, ao contrário do que aconteceu com muitos 
outros governos, mostrou para que serve e não deixou para o Governo as suas responsabilidades. 
O Orçamento do Estado para 2017 é agora melhor, na sua versão final que será aprovada dentro de 
momentos, do que aquela proposta que o Governo entregou na Assembleia da República há pouco mais de um 
mês. 
Orgulhamo-nos do trabalho que fizemos até essa entrega do Orçamento do Estado na Assembleia da 
República, mas também nos orgulhamos do trabalho que, na especialidade, com abertura, franqueza, diálogo, 
mas também com persistência, conseguimos travar para chegar a este resultado. 
Neste período, no debate na especialidade, mostrámos que era possível fazer melhor. Hoje, a proposta do 
aumento extraordinário das pensões é melhor do que era no passado. Aumenta 10 € para todas e todos os 
pensionistas até um IAS e meio (indexante de apoios sociais), 640 €, e não deixa para trás, porque aumenta em 
6 €, as pensões mínimas das mínimas, que eram as únicas que tinham visto descongelados os seus rendimentos 
ao longo do período da troica. 
Aumentamos a abrangência dos que ficam isentos do pagamento da sobretaxa em 2017 e temos a garantia 
que agora são mais de 90% os contribuintes que verão o fim da sobretaxa a 1 de janeiro de 2017. 
Garantimos que o abono de família vai chegar a mais crianças, num processo de aumento gradual ao longo 
dos próximos anos, sabendo que as crianças devem ser valorizadas como tal, por direito próprio, e não na 
subserviência à sua família, aos seus pais e às suas mães. 
Garantimos o combate à precariedade, que queremos que comece no Estado, não deixando ninguém para 
trás mas que seja abrangente à sociedade, porque a precariedade é um dos flagelos no nosso País. 
Aumentamos a defesa dos trabalhadores independentes, alterando as regras do seu percurso contributivo, 
abrindo as portas para um trabalho profícuo que os protege e que esperamos que chegue a bom porto durante 
o ano de 2017. 
Garantimos a solidariedade regional necessária, garantindo que aqueles que foram fragilizados por 
problemas como os incêndios que aconteceram no Funchal, na Madeira, não ficassem para trás e não 
falhássemos ao repto da solidariedade regional. 
Mas garantimos também que o que foi um dos maiores avanços do Orçamento do Estado para 2017, com o 
apoio para as famílias em dificuldades que tiveram acesso à tarifa social da energia, passasse agora a ser 
também um avanço enorme, para elas poderem ter acesso à tarifa social da água. 
São as provas de como conseguimos, ao longo deste período, melhorar o Orçamento do Estado, mas houve 
batalhas que o Bloco de Esquerda travou e que foram fundamentais para melhorar também outro combate 
essencial: a transparência. Pela transparência fica o País mais forte, é robustecida a democracia e garantimos </utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Passos Coelho (PSD)" page-start="34">Não diga asneiras! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="34">E não esquecemos também as votações do PSD e do CDS. Quando os 
reformados e pensionistas do nosso País tiverem um aumento em janeiro e um outro aumento em agosto, eles 
e elas saberão que não têm nada a agradecer a PSD e CDS, que — imagine-se! — se abstiveram quanto a este 
aumento. Agarrados que estavam, por exemplo, à narrativa do aumento de impostos, PSD e CDS votaram 
contra a redução da sobretaxa do IRS. A eliminação da sobretaxa do IRS para 90% dos contribuintes teve o 
voto contra do PSD e do CDS! 
E já agora — e este é um voto que deve merecer a nossa atenção, Sr. Primeiro-Ministro —, PSD e CDS 
votaram contra o programa de combate à precariedade no Estado. E se disse que isso deveria merecer a nossa 
atenção, Sr. Primeiro-Ministro, foi porque essa deve ser uma marca de diferenciação entre a maioria parlamentar 
anterior e a maioria parlamentar atual. 
Essa é uma das contradições que está em cima da mesa: sabemos que há precariedade no Estado, mas 
sabemos também que faltam muitos direitos porque há também muita precariedade no privado. 
Sabemos que a contratação coletiva é essencial e tem de estar em cima da mesa para 2017, mas também 
sabemos que, se há legislação onde a troica deixou a sua maior marca, essa legislação chama-se Código do 
Trabalho e essa, Sr. Primeiro-Ministro, deve ser uma das prioridades para 2017. 
Essas são as lutas mas também as contradições que temos de sanar na maioria atual. E esses são combates 
que o Bloco de Esquerda travará daqui em diante. 
Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Este Orçamento do Estado também mostra 
bem as desigualdades que temos nas políticas europeias, e basta olhar para a dívida pública para percebermos 
como elas batem à nossa porta com toda a força. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Peço-lhe que conclua, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="35">Vou terminar, Sr. Presidente. 
A resposta tem de passar num teste essencial: o de saber se conseguimos seguir, em 2017, uma política 
que responda a um desemprego estrutural abusivo, que recupere os recursos humanos que fugiram do País (as 
pessoas que emigraram e que deixaram as famílias desfeitas) e que garanta que retiremos as vantagens à troica 
da nossa legislação laboral. Uma política para o regresso, para recuperar quem partiu e para recuperar a nossa 
economia. 
Essa é a nossa obrigação. Esse é o nosso compromisso. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Tem a palavra, em nome do Grupo Parlamentar do Partido Socialista, o Sr. Deputado 
Carlos César. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1853" speaker-name="Carlos Manuel Martins Do Vale César" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos César (PS)" page-start="36">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Vamos 
aprovar, hoje, o Orçamento do Estado para 2017, relativo ao segundo ano desta Legislatura que terminará em 
2019. 
Com essa aprovação, a Assembleia deixa um registo inequívoco de que Portugal tem uma maioria 
parlamentar comprometida com a estabilidade política e com um percurso definido. 
Cai por terra, uma vez mais, o desejo de uma oposição partidária malbaratada, que apregoou continuamente 
o bloqueio, o caos e o retrocesso, ora no Parlamento, ora na economia, ora em Bruxelas, ora às mãos das 
agências de rating. Felizmente, como já dissemos, fê-lo sem sorte, porque a sorte que escolheram era a má 
sorte do País. Pior para eles, melhor para Portugal! 
A estabilidade política, por si só, não é suficiente, mas é condição necessária. Acabou, como salientou o 
Presidente da República, «por entrar na vida dos portugueses», constituindo-se como um fator de confiança. 
Muitos portugueses que desconfiavam de soluções à esquerda estão, hoje, tranquilos e confiantes. 
É assim que nos esforçamos por construir uma política orçamental para 2017 que, mais uma vez, represente 
e prossiga uma política de convergência social, de convergência parlamentar e de convergência europeia. 
Com o maior dos desplantes, o ainda líder do PSD acusa a atual governação de excesso de partidarismo. 
Bem pelo contrário: a estabilidade política que construímos no dia-a-dia, sendo também resultado de um diálogo 
interpartidário apurado, não se sobrepõe à opinião dos cidadãos; é um diálogo que convoca as pessoas e 
fortalece o País, e não o resultado de uma imobilidade partidária. E é por isso que ganhámos mais estabilidade 
e mais paz social, na mesma proporção em que rompemos com a sobranceria e o autocratismo da governação 
anterior do PSD e do CDS. 
Sabemos que a alternativa ao caminho que temos feito — e que tem beneficiado os portugueses e revigorado 
a economia — é a do regresso ao retrocesso social e económico que já experimentámos. Estamos, por isso, 
empenhados no melhor, porque nem saradas estão as feridas do pior. 
É esse o caminho, o caminho que nos orgulhamos de estar a fazer de forma partilhada com os nossos 
parceiros parlamentares e com a aceitação e o apoio de uma maioria, cada vez maior, de portugueses. 
A disfuncionalidade política da oposição e o seu pavor a qualquer sucesso de agora levam-na a todas as 
invetivas, como a de desvalorizar, ou até negar, quaisquer progressos comprovados. 
Deixaram-nos o País, no último semestre de 2015, com o investimento e o crescimento da economia a 
diminuir, com a dívida a subir e o défice descontrolado,… 
… e acham que, crescendo agora a economia portuguesa mais do que a de qualquer país europeu e 
controlado o défice, é ficar aquém do esperado. 
Instituições e entidades europeias são unânimes: não só estamos «a ter bons resultados em termos de 
execução orçamental» e a «contrariar vulnerabilidades no sector bancário», como «(…) é preciso ter humildade 
para reconhecer que o otimismo do governo português (…) se confirmou» e que «a economia portuguesa está 
no bom caminho». </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Em nome do Grupo Parlamentar do PSD, tem a palavra o Sr. Deputado José de Matos 
Correia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1295" speaker-name="José Manuel De Matos Correia" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José de Matos Correia (PSD)" page-start="39">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Membros do Governo, 
Sr.as e Srs. Deputados: Quando, há cerca de 10 meses, foi debatido o Orçamento do Estado para 2016, o PSD 
alertou repetidamente para a circunstância de esse não ser o Orçamento de que o País carecia, porque 
assentava num cenário macroeconómico irrealista; porque demonstrava um total desconhecimento dos desafios 
com que o nosso País estava confrontado, num contexto internacional de extrema volatilidade; porque assentava 
numa estratégia económica errada, baseada na expansão do consumo privado, que, de resto, não se registou, 
e na menorização do papel das exportações e do investimento enquanto motores do crescimento; porque, 
rompendo com compromissos assumidos pelo Estado, punha em causa a nossa credibilidade externa. 
Todos os alertas caíram, porém, em saco roto. Percebe-se porquê: por detrás das opções orçamentais deste 
Governo e desta maioria nunca esteve a defesa do interesse nacional. O que importava era construir um cenário 
que conviesse à nova maioria parlamentar; reverter e destruir o que tinha sido feito, não porque estava mal, mas 
por ser da responsabilidade do Governo anterior; satisfazer os desejos daqueles que, nunca tendo assumido 
funções no executivo, estavam ansiosos, como se demonstrou, por recuperar o tempo perdido. 
Ao mesmo tempo, toda a retórica política do Governo assentava num discurso que era, e continua a ser, 
como se viu na intervenção do Sr. Deputado Carlos César, conscientemente falso e objetivamente enganoso 
sobre os resultados alcançados entre 2011 e 2015. 
Nada de surpreendente, porém, porque, para esta esquerda — e sublinho, para esta esquerda —, a verdade 
é um detalhe sem importância, um pormenor que pode ser livremente manipulado quando isso nos é 
conveniente, uma nota de rodapé que deve ser eliminada quando contraria os nossos objetivos. 
Só que, uma vez mais, o Partido Socialista e os seus parceiros esqueceram duas verdades muito simples: 
em primeiro lugar, que, mais tarde ou mais cedo, a realidade leva sempre a melhor e, em segundo lugar, que o 
populismo, podendo a curto prazo favorecer quem o promove, representa sempre, a médio e longo prazo, uma 
pesada fatura que os portugueses, infelizmente, terão de pagar. 
Hoje, se olharmos para lá da barreira da propaganda e das práticas de ilusionismo, a conclusão só pode ser 
uma: a receita falhou. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="39">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1295" speaker-name="José Manuel De Matos Correia" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José de Matos Correia (PSD)" page-start="39">A economia registará um crescimento em torno dos 1,2%, quando 
cresceu, em 2015, 1,6%, algo a que, desdenhosamente, o Primeiro-Ministro classificou então como um 
crescimento anémico. 
Onde estão, Sr. Primeiro-Ministro, os 1,8% prometidos no Orçamento para 2016? 
Onde estão, Sr. Primeiro-Ministro, os 2,4% que constavam do célebre documento dos «12 magníficos»? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="39">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1295" speaker-name="José Manuel De Matos Correia" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José de Matos Correia (PSD)" page-start="39">Aliás, perdeu-se o rasto desse documento, que foi mesmo apagado 
do site do Partido Socialista, numa manobra digna do revisionismo histórico soviético. 
A dívida pública situou-se, no segundo trimestre de 2016, em 131,7% do PIB, o que representa um acréscimo 
de três pontos percentuais relativamente ao período homólogo de 2015. Onde estão, Sr. Primeiro-Ministro, os 
127,7% prometidos no Orçamento do Estado para 2016? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="39">Muito bem! </utterance>
  <utterance speaker-id="1295" speaker-name="José Manuel De Matos Correia" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José de Matos Correia (PSD)" page-start="40">Onde estão, Sr. Primeiro-Ministro, os 128,8% previstos no 
documento dos «12 magníficos»? 
O investimento terá, neste ano, um crescimento negativo de 0,7%. Onde estão, Sr. Primeiro-Ministro, os 
4,9% prometidos no Orçamento para 2016? Onde estão, Sr. Primeiro-Ministro, os 7,8% constantes do 
documento dos «12 magníficos»? 
As exportações de bens e serviços crescerão, segundo a vossa previsão, 3,1%, em 2016. Onde estão, Sr. 
Primeiro-Ministro, os 4,3% previstos no Orçamento? 
Onde estão, Sr. Primeiro-Ministro, os 5,9% avançados no documento dos «12 magníficos»? 
Asseguram-nos, agora, que o défice das contas públicas ficará aquém dos 3%, o que é, em si mesmo, um 
facto positivo. Mas a que preço e com que consequências se alcançará um défice situado apenas algumas 
décimas abaixo do défice de 2015? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="40">Essa é boa demais! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1295" speaker-name="José Manuel De Matos Correia" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José de Matos Correia (PSD)" page-start="40">Alcança-se transformando o que era austeridade conjuntural, 
imposta pela necessidade de retirar o País da bancarrota em que o PS o deixou, em austeridade definitiva, 
assente numa voracidade generalizada e incontrolada, aplicando, sem critério nem racionalidade, o tal plano B 
orçamental que o Governo e os seus parceiros insistem teimosamente em negar, um plano em que as 
cativações, normais instrumentos de gestão orçamental, se transformaram em cortes sem critério, cortes que, 
com o silêncio cúmplice de outrora tão vocais estruturas sindicais, degradaram de forma inadmissível a 
prestação de serviços públicos em domínios tão cruciais como a educação, a saúde ou os transportes,… 
… adiando o pagamento de dívidas, em especial no setor da saúde, com total indiferença à asfixia que isso 
representa para as empresas, protelando a assunção de compromissos, cujo caso mais gritante, porque 
afirmado pelo próprio Governo, é o da recapitalização da Caixa Geral de Depósitos. 
A este respeito, é importante dizer que o processo que agora culminou na demissão do Presidente do 
Conselho de Administração da Caixa Geral de Depósitos ficará nos anais da história como um case study de 
incompetência, de menosprezo pelo interesse público, de desrespeito pelas regras mais basilares do Estado de 
direito. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="40">Foram 5 minutos e já chegámos à Caixa! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1295" speaker-name="José Manuel De Matos Correia" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José de Matos Correia (PSD)" page-start="40">A Caixa Geral de Depósitos está há um ano num impasse por culpa 
exclusiva deste Governo e da sua desastrada gestão do dossier. E alguém tem de assumir a responsabilidade 
e retirar as indispensáveis consequências políticas, porque a questão é demasiado grave para, desta vez, a 
culpa poder morrer solteira. 
Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: As coisas são o que 
são, a receita falhou mesmo. E é isso que explica a desconfiança dos investidores relativamente ao nosso País, 
bem patente, por exemplo, no nível elevado das taxas de juro da dívida pública a 10 anos. </utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="41">E no ano passado? Também era assim! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1295" speaker-name="José Manuel De Matos Correia" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José de Matos Correia (PSD)" page-start="41">Só que os erros, as teimosias e os truques do Governo e da maioria 
não se refletem apenas sobre eles — isso seria o menos! —, afetam-nos a todos porque o País está hoje mais 
frágil e mais vulnerável em tempos de grande exigência e de ainda maiores riscos. E isso é algo que nos 
desgosta profundamente, porque, para o PSD, o pior nunca é melhor quando em causa está o futuro de Portugal 
e dos portugueses. 
Também isso nos diferencia da atual maioria, que, nos anos da nossa governação, sempre desejou que tudo 
corresse mal para que os seus propósitos políticos pudessem, enfim, realizar-se! 
Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: O Orçamento para 
2017 demonstra que o Governo não está disposto a aprender com os erros. E não aprende porque não quer, 
pois, como diz o povo na sua secular sabedoria, à primeira qualquer um cai, à segunda só cai quem quer. 

O Sr. Primeiro-Ministro mostrou-se recentemente muito satisfeito com «as boas notícias» — as palavras são 
dele — que a Comissão Europeia divulgou nas previsões económicas de outono. 
Mas que previsões são essas? Que o PIB português cresça apenas 1,2% em 2017, contra os 1,5% apontados 
pelo Governo e, ainda assim, ficam, dois anos depois, atrás do crescimento registado em 2015; que o défice 
orçamental fique nos 2,6% em 2017, contra os 1,6 % esperados pelo Governo; que o défice estrutural se 
mantenha inalterado nos 2,4%, contra os 1,1% prometidos pelo Governo; e, finalmente, que a dívida pública 
atinja quase 130% em 2017, contra os 128,3% avançados pelo Governo. 
De resto, em linha com estas previsões, ontem mesmo a OCDE mostrou a sua preocupação com a fragilidade 
da economia portuguesa, apresentando, também ela, números muito diferentes daqueles que foram 
apresentados pela propaganda oficial do regime. 
Não há, pois, razões para qualquer contentamento, Sr. Primeiro-Ministro. E não há porque este é um 
Orçamento do qual está ausente qualquer estratégia para o crescimento sustentável da economia e do emprego, 
porque este é um Orçamento que não aponta uma única linha séria e credível de promoção das exportações e 
de atração de investimento estrangeiro, porque este é um Orçamento que passa completamente ao lado da 
necessidade de prosseguir o esforço reformista indispensável relativamente aos setores estratégicos para a 
economia portuguesa, porque este é um Orçamento que, enfim, aprofunda injustiças e promove desigualdades 
na sociedade portuguesa, como fica claro com o aumento de impostos e, em particular, dos impostos indiretos. 
De facto, que justiça pode haver quando se dispara em todas as direções, pretendendo aumentar a carga 
fiscal sobre tudo e todos para beneficiar alguns setores, em vez de repartir o esforço, de forma justa e 
proporcional, entre os que podem mais e os que podem menos? 
Mas justiça e equidade, em bom rigor, não são nem nunca foram uma preocupação deste Governo e desta 
maioria. Se fossem, este Orçamento partiria de um pressuposto correto de construção, a distribuição adequada 
das disponibilidades existentes, em vez de ser a expressão de uma intenção voluntarista e perigosa e a 
obtenção, custe o que custar, das receitas indispensáveis à realização dos interesses particulares da maioria, 
sem contemplação pelas consequências que isso tem para Portugal e para os portugueses. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="41">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1295" speaker-name="José Manuel De Matos Correia" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José de Matos Correia (PSD)" page-start="41">Há algo, porém, em que este Orçamento é especialmente perverso. 
Em ano de eleições autárquicas, que se realizarão entre setembro e outubro, na data que o Governo determinar, 
porque é ele que tem essa competência, a maioria adia o aumento extraordinário de pensões para o mês de 
agosto. Ora, se há disponibilidade financeira para levar a cabo um aumento extraordinário, pergunto: porque 
rejeitaram a proposta do PSD para, através da redistribuição adequada das verbas disponíveis, conceder esse </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="42">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1295" speaker-name="José Manuel De Matos Correia" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José de Matos Correia (PSD)" page-start="42">É certo que o Bloco de Esquerda e o PCP ensaiam, aqui e ali, 
atitudes de pretensa autonomia face aos socialistas, mas não passam de manobras de diversão, de engodos 
para tentar confundir os mais distraídos. 
Já que o Sr. Deputado Carlos César entrou pelo radicalismo do amor, permita-me que lhe diga que, no fundo, 
não são mais do que arrufos de namorados que visam, quiçá, apimentar a relação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="42">Passou do insulto à provocação! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1295" speaker-name="José Manuel De Matos Correia" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José de Matos Correia (PSD)" page-start="42">Mas são joguinhos que não chegam para esconder a verdade, e a 
verdade é que este é um Governo assente numa verdadeira e própria coligação entre quatro partidos que têm 
um programa político comum; é um Governo em que todos materialmente participam, com a originalidade formal 
de um o integrar e de os outros três fingirem que estão de fora; é um Governo que atesta, sobretudo, a 
confluência ideológica entre os quatro partidos, só possível pela progressiva radicalização do Partido Socialista, 
que assim abandona — e esperemos que não o faça definitivamente — a matriz política que fez dele um partido 
central da nossa democracia. 
Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados, porque com este 
Orçamento o Governo se demitiu das suas responsabilidades, o PSD entendeu que era politicamente oportuno 
apresentar um conjunto de propostas de natureza estrutural — porque foram de natureza estrutural, e não aquela 
imagem jocosa que o Sr. Deputado Carlos César, como é seu hábito, pretendeu transmitir. 
Em vez da lógica do leilão orçamental, em que a esquerda, em particular, é especialista, preferimos, no 
entanto, a lógica do trabalho sério e sustentado, identificando três áreas prioritárias de intervenção, sempre 
numa perspetiva de futuro: a área do poder local e da descentralização de competências, ou seja, da reforma 
vertical do Estado; a área da segurança social, que se encontra numa situação delicada, como o PS reconhece 
ao ponto de lhe afetar as receitas de um novo imposto; e a promoção do investimento e da capitalização das 
empresas, sem o que não haverá crescimento económico. 
Para nós, a pertinência dos temas está muito para além das guerrilhas partidárias. Por isso, tivemos o cuidado 
de construir os nossos contributos com uma base de trabalho aberta. Em vão o fizemos, pois o rolo compressor 
do Governo e da sua obediente maioria tudo praticamente rejeitou. </utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª MarianaMortágua (BE)" page-start="43">Fizessem melhor! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1295" speaker-name="José Manuel De Matos Correia" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José de Matos Correia (PSD)" page-start="43">Tornou-se agora cristalino que os apelos ao diálogo feitos pelo 
Partido Socialista são falsos e que a sua propalada predisposição para a construção de consensos não passa 
de fingimento. 
De uma vez por todas, caiu a máscara ao Governo e ao Partido Socialista! 
Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: No capítulo VI de 
um clássico da literatura chamado Alice no País das Maravilhas existe um diálogo entre duas das principais 
personagens, a Alice e o Gato, que não resisto a trazer-vos aqui. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="43">Olhe o buraco do coelho! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1295" speaker-name="José Manuel De Matos Correia" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José de Matos Correia (PSD)" page-start="43">Pergunta Alice, dirigindo-se ao Gato: «Podes dizer-me, por favor, 
que caminho devo seguir?». Responde o Gato: «Isso depende muito de para onde queres ir». Riposta a Alice: 
«Não me interessa muito para onde vou». Remata o Gato: «Nesse caso não importa por que caminho segues». 
Ignoro se o autor alguma vez terá ponderado acerca da aplicabilidade deste diálogo à política, mas o texto 
descreve, na perfeição, a atitude deste Governo e desta maioria. 
Este é um Governo e uma maioria para quem o movimento é tudo e o fim é nada, é um Governo e uma 
maioria para quem o futuro não importa, porque só estão preocupados com o dia de hoje, é um Governo e uma 
maioria para quem qualquer trajeto serve, porque verdadeiramente não têm a mínima ideia para onde querem 
ir. 
Pelo nosso lado, não desistimos de assumir as nossas responsabilidades. Não desistimos, nem nunca 
desistiremos, de criticar quem, por falta de visão ou por falta de coragem, está a hipotecar o nosso destino 
coletivo. Não desistimos, nem nunca desistiremos, de afirmar as verdades inconvenientes, ainda que contra a 
maré do politicamente correto. Não desistimos, nem nunca desistiremos, de proclamar que há um caminho 
alternativo a uma governação que subordina o interesse de todos à defesa de conveniências político-partidárias. 
E não desistimos, nem nunca desistiremos, porque, hoje, como sempre, a nossa fidelidade é só uma: para com 
Portugal e os portugueses. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="43">Para fazer a intervenção de encerramento, da parte do Governo, tem a palavra a Sr.ª 
Ministra da Presidência e da Modernização Administrativa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ministra da Presidência e da Modernização Administrativa (Maria Manuel Leitão Marques)" page-start="43">Sr. 
Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Vai ser hoje votado, por esta Assembleia, o Orçamento do Estado para o 
ano de 2017. Encerra-se, assim, mais um ano orçamental e prepara-se o início de outro. 
Ninguém esperaria, nesta Sala, e sobretudo os que nos ouvem fora dela, que viesse hoje aqui afirmar que 
no ano orçamental que estamos a encerrar tudo foi um mar de rosas e que todos os Membros deste Governo 
se sentem hoje plenamente satisfeitos porque dispuseram de todos os meios necessários para cumprir os seus </utterance>
  <utterance speaker-id="1410" speaker-name="Maria Teresa Da Silva Morais" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Morais (PSD)" page-start="46">Ah, pois não! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ministra da Presidência e da Modernização Administrativa" page-start="46">… que consideram agora que 
deveria acabar de imediato para todos, depois de a terem perpetuado com a promessa vã da ilusão do seu 
reembolso. 
Não vale tudo quando se muda de lado. Nem tal, nos dias de hoje, já se torna credível para quem quer que 
nos ouça. 
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Este Governo apresentou-se ao Parlamento, há um ano, com um 
Programa ousado mas equilibrado, marcadamente diferente do que vinha a ser seguido em vários domínios das 
políticas públicas, onde isso era necessário, naturalmente, e com uma maioria parlamentar previamente 
negociada entre vários partidos desta Assembleia. Nada que não aconteça na história das democracias mais 
próximas de nós, nada que não as enriqueça, alargando as geometrias políticas necessárias a uma governação 
estável, que é o que os cidadãos desejam. 
Reconhecidamente, a estabilidade política e social é fruto deste trabalho conjunto de cooperação entre o 
Governo e os partidos políticos que o apoiam neste Parlamento. 
Ao fim de um ano e de um orçamento cumprido, sem normas a serem sistematicamente declaradas 
inconstitucionais,… 
… sem necessidade de recorrer a orçamentos para corrigir erros de previsão, este Governo cumpriu o seu 
Programa, como recomenda a credibilidade da política, respeitou os seus compromissos com quem o apoia 
nesta Assembleia e os compromissos orçamentais e outros com a União Europeia. 
Como reconheceu o Comissário Europeu Pierre Moscovici, entre várias outras vozes: «É preciso ter a 
humildade para reconhecer que o otimismo do Governo português sobre o Orçamento do Estadode 2016 se 
confirmou». Confiamos e faremos tudo o que estiver ao nosso alcance para que o mesmo se verifique também 
com o Orçamento para 2017. 
Ao fim de um ano de trabalho, fomos também capazes de delinear estratégias para quatro anos no Programa 
Nacional de Reformas, em diferentes domínios, que vão desde a promoção do investimento à aposta no 
conhecimento e na inovação, na igualdade, na valorização do poder local, aproximando a decisão política das 
pessoas, de que a primeira experiência de Orçamento Participativo a nível nacional é também um bom sinal. 
Voltámos a apostar na empregabilidade das pessoas, na sua formação ao longo da vida, nas suas 
competências digitais, para que saibam lidar com desafios tecnológicos cada vez mais transversais e para que 
possam deles beneficiar na sua vida pessoal e na sua vida profissional. 
Apostámos, ao mesmo tempo, nas gerações seguintes, combatendo a pobreza infantil, que o Governo 
anterior ignorou, valorizando a escola pública e o sucesso dos que nela aprendem, que o Governo anterior 
desprezou em nome da liberdade de escolha, e estabilizando o emprego científico. 
O nosso primeiro objetivo em 2016 foi, portanto, o de sair do estado de emergência orçamental, restaurar a 
normalidade financeira e reconciliar os cidadãos com o Estado. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="48">Sr.as e Srs. Deputados, vamos entrar no período regimental de votações. 
Antes de mais, vamos proceder à verificação do quórum de deliberação, utilizando o sistema eletrónico. 
Pausa. 
O quadro eletrónico regista 221 presenças, a que se somam as dos Srs. Deputados Joaquim Raposo, Maria 
da Luz Rosinha e Santinho Pacheco, do PS, e Assunção Cristas, do CDS-PP, perfazendo 225 Deputados, pelo 
que temos quórum para proceder às votações. 
Srs. Deputados, começamos pela votação final global do texto final apresentado pela Comissão de 
Orçamento, Finanças e Modernização Administrativa, relativo à proposta de lei n.º 36/XIII (2.ª) — Aprova as 
Grandes Opções do Plano para 2017.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes e do PAN e 
votos contra do PSD e do CDS-PP. 
Passamos agora à votação final global da proposta de lei n.º 37/XIII (2.ª) — Aprova o Orçamento do Estado 
para 2017. 
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes e do PAN e 
votos contra do PSD e do CDS-PP. 
Neste momento, queria agradecer o trabalho que foi desenvolvido na Comissão de Orçamento, Finanças e 
Modernização Administrativa. Queria também agradecer o trabalho da Sr.ª Secretária da Mesa, Idália Serrão, 
que teve um trabalho particularmente exaustivo, e o de toda a Mesa. 
Quero agradecer também aos Serviços da Assembleia da República que proporcionaram que tudo tivesse 
funcionado bem na Comissão e no Plenário e, evidentemente, a todas as Sr.as e Srs. Deputados de todos os 
grupos parlamentares. 
Srs. Deputados, vamos proceder à votação do voto n.º 158/XIII (2.ª) — De pesar pelo falecimento de Fidel 
de Castro (PCP e PS). </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Idália Salvador Serrão)" page-start="49">Sr. Presidente, Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«No passado dia 25 de novembro, aos 90 anos de idade, faleceu Fidel Castro, dirigente histórico da revolução 
cubana, que exerceu funções como Primeiro-Ministro e como Presidente do Conselho de Estado e de Ministros 
da República de Cuba até 2008 e como Primeiro Secretário do Partido Comunista de Cuba até 2011. 
Para além de naturais diferenças de opinião que possam existir quanto às suas convicções ideológicas, Fidel 
Castro foi uma personalidade cuja dimensão foi universalmente reconhecida não apenas pelos que partilham do 
seu ideal e projeto de construção de uma sociedade mais justa e solidária, mas também pelos mais diversos 
estadistas e dirigentes ao nível mundial. 
Fidel Castro consagrou a sua vida aos ideais do progresso social e da paz, dirigindo a luta que pôs fim à 
ditadura de Fulgêncio Batista em Cuba, em 1959, e mobilizando o povo cubano na construção de uma sociedade 
socialista, tendo enfrentado, desde 1962, o bloqueio económico, financeiro e comercial imposto pelos Estados 
Unidos da América ao seu País. 
Enquanto dirigente e estadista, Fidel Castro tornou-se uma referência incontornável para os povos da 
América Latina e outros povos do mundo, sendo uma das personalidades marcantes da história das últimas 
décadas. 
Fidel Castro foi um amigo do povo português, tendo-se empenhado no desenvolvimento das relações de 
cooperação e amizade entre Cuba e Portugal. A sua participação na Cimeira Ibero-Americana realizada no Porto 
em 1998 foi uma expressão significativa dos laços de amizade e solidariedade que mantinha com o povo 
português. 
Neste momento de emoção para o povo cubano, a Assembleia da República, reunida em plenário em 29 de 
novembro de 2016, manifesta à Assembleia Nacional da República de Cuba e ao povo cubano, sentidos 
pêsames pelo falecimento de Fidel Castro». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="49">Srs. Deputados, vamos votar o voto que acabou de ser lido. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do BE, do PCP, de Os Verdes e dos Deputados do PS 
Helena Roseta, Idália Salvador Serrão, Isabel Santos, Marisabel Moutela, Renato Sampaio e Santinho Pacheco, 
votos contra do CDS-PP, dos Deputados do PSD António Costa Silva, Bruno Vitorino, Pedro Alves, Pedro do Ó 
Ramos e Emília Cerqueira e dos Deputados do PS Ascenso Simões e Wanda Guimarães e abstenções do PSD, 
do PS e do PAN. 
Passamos à votação do voto n.º 159/XIII (2.ª) — De pesar pelo falecimento de Fidel Castro (PS). 
Tem a palavra, para ler o voto, a Sr.ª Secretária Sandra Pontedeira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Sandra Pontedeira)" page-start="49">Sr. Presidente, Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«Faleceu no passado dia 25 de novembro, com 90 anos de idade, Fidel Castro, estadista e dirigente histórico 
de Cuba, cujo percurso político alterou de forma decisiva o curso da vida do seu país. Ao longo dos anos exerceu 
inúmeras funções públicas na República de Cuba, como Primeiro-Ministro, entre 1959 e 1976, e Presidente do 
Conselho de Estado, entre 1976 e 2008, tendo igualmente exercido funções como Primeiro Secretário do Partido 
Comunista de Cuba de 1965 até 2011. 
Desaparece, assim, uma figura de importância central na leitura do século XX e cujo legado na história latino-
americana e internacional será certamente objeto de extensa análise historiográfica nas décadas vindouras e, 
tal como hoje já sucede, de intenso e apaixonado debate entre os que aderem ou se opõem ao seu percurso 
ideológico e político. 
Determinante no aprofundamento das relações diplomáticas e de proximidade entre Portugal e Cuba após a 
Revolução do 25 de Abril — relações diplomáticas que nunca chegaram a ser interrompidas mesmo no quadro 
de mudanças de regime em ambos os países — Fidel Castro sempre estimou os laços que unem os dois povos 
e que, em inúmeros fora internacionais, com especial enfoque para as Cimeiras Ibero-Americanas, permitiu o 
reforço da cooperação e dos esforços para a estabilização das relações internacionais e para a criação de um 
espaço de partilha de desígnios de paz e aproximação cultural. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="50">Srs. Deputados, vamos votar o voto que acaba de ser lido. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do BE, do PCP e de Os Verdes, votos contra 
do CDS-PP e dos Deputados do PSD António Costa Silva, Bruno Vitorino, Emília Cerqueira, Pedro Alves e 
Pedro do Ó Ramos e abstenções do PSD, do PAN, da Deputada do PS Wanda Guimarães e dos Deputados do 
CDS-PP Filipe Anacoreta Correia, Hélder Amaral, Isabel Galriça Neto e Patrícia Fonseca. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2154" speaker-name="Sérgio Sousa Lopes Freire De Azevedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Sérgio Azevedo (PSD)" page-start="50">Sr. Presidente, peço desculpa, permite-me o uso da palavra? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="50">Pede a palavra para que efeito, Sr. Deputado? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2154" speaker-name="Sérgio Sousa Lopes Freire De Azevedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Sérgio Azevedo (PSD)" page-start="50">Sr. Presidente, quero informar a Mesa de que, relativamente às votações 
destes dois votos que acabámos de realizar, o Grupo Parlamentar do PSD apresentará uma declaração de voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="50">Fica registado, Sr. Deputado. 
Tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Lacão. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Lacão (PS)" page-start="50">Sr. Presidente, quero também afirmar que, sobre estas duas últimas votações, 
apresentarei uma declaração de voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="50">Fica registado, Sr. Deputado. 
Tem a palavra o Sr. Deputado Eurico Brilhante Dias. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1995" speaker-name="Eurico Jorge Nogueira Leite Brilhante Dias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Eurico Brilhante Dias (PS)" page-start="50">Sr. Presidente, do mesmo modo, também irei apresentar uma 
declaração de voto relativamente às duas votações que acabámos de realizar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="50">Fica registado, Sr. Deputado. 
Tem a palavra o Sr. Deputado André Silva. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="50">Sr. Presidente, a minha intervenção é para o mesmo efeito, ou seja, para 
anunciar que irei apresentar uma declaração de voto relativamente às duas últimas votações. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="50">Fica também registado, Sr. Deputado. 
Tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Roque. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1384" speaker-name="António Pedro Roque Da Visitação Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Roque (PSD)" page-start="50">Sr. Presidente, é exatamente para o mesmo efeito, isto é, também irei 
apresentar uma declaração de voto no que diz respeito a estas duas últimas votações. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="50">Fica registado, Sr. Deputado. 
Tem a palavra o Sr. Deputado Nuno Magalhães. </utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="51">Sr. Presidente, quero informar a Câmara de que, em nome do Grupo 
Parlamentar do CDS-PP, iremos apresentar uma declaração de voto sobre as duas últimas votações destes 
dois votos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="51">Fica registado, Sr. Deputado. 
Tem a palavra o Sr. Deputado Duarte Pacheco. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1210" speaker-name="Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Pacheco (PSD)" page-start="51">Sr. Presidente, quero informar a Câmara de que irei apresentar uma 
declaração de voto, pois nunca votarei contra a morte de um cidadão, independentemente de não respeitar esta 
pessoa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="51">
O Sr. Deputado Duarte Pacheco não queria dizer que nunca votará contra a morte, 
mas, sim, contra o pesar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1210" speaker-name="Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Pacheco (PSD)" page-start="51">Evidentemente, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="51">Fica registado, Sr. Deputado. 
Tem a palavra o Sr. Deputado Duarte Filipe Marques. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Filipe Marques (PSD)" page-start="51">Sr. Presidente, ainda para o mesmo efeito. Queria dizer que, em 
meu nome e no dos Deputados Andreia Neto, António Leitão Amaro, Bruno Coimbra, Carlos Costa Neves, 
Cristóvão Simão Ribeiro, Margarida Balseiro Lopes, Margarida Mano, Miguel Morgado, Nuno Serra e Rubina 
Berardo, apresentaremos uma declaração de voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="51">Fica registado, Sr. Deputado. 
Tem a palavra o Sr. Deputado André Pinotes Batista. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1940" speaker-name="André Alexandre Pinotes Batista" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. André Pinotes Batista (PS)" page-start="51">Sr. Presidente, é para o mesmo efeito, isto é, para informar que 
também irei apresentar uma declaração de voto relativamente às duas últimas votações. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="51">Fica registado, Sr. Deputado. 
Tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Filipe Soares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="51">Sr. Presidente, em nome da bancada do Bloco de Esquerda, 
apresentaremos uma declaração de voto escrita sobre as votações dos dois últimos votos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="51">Fica registado, Sr. Deputado. 
Tem, agora, a palavra o Sr. Deputado Filipe Anacoreta Correia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2002" speaker-name="António Filipe Da Providência Santarém Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Filipe Anacoreta Correia (CDS-PP)" page-start="51">Sr. Presidente, as Deputadas Isabel Galriça Neto e Patrícia 
Fonseca, o Deputado Hélder Amaral e eu próprio, além da declaração de voto do Grupo Parlamentar do CDS-
PP, iremos apresentar uma declaração de voto relativamente à última votação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="51">Fica registado, Sr. Deputado. 
Tem a palavra o Sr. Deputado Álvaro Batista. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1931" speaker-name="Álvaro Manuel Reis Batista" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Álvaro Batista (PSD)" page-start="51">Sr. Presidente, é só para informar que, em meu nome e no da Sr.ª Deputada 
Fátima Ramos, iremos apresentar uma declaração de voto sobre as duas últimas votações. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="51">Fica registado, Sr. Deputado. 
Não havendo mais pedidos de palavra, vamos prosseguir com as votações. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Pedro Alves)" page-start="52">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«Miguel Luís Kolback da Veiga nasceu no Porto a 30 de junho de 1936. 
Na singularidade do seu código genético — a mãe, parisiense com raízes cossacas, e o pai beirão — pode 
bem encontrar-se a metáfora definidora do seu ser: de um lado a solidez telúrica do seu caráter, a retidão, a 
dignidade e a força das suas convicções; do outro o amor e o culto da beleza, nas suas mais diversas formas, 
de que sempre se foi rodeando ao longo de toda a sua vida — a pintura, a escultura, a literatura, a poesia… 
Licenciado em Direito pela Faculdade de Direito da Universidade de Coimbra, em 31 de outubro de 1959, 
inscreveu-se como advogado, na cidade do Porto, a 9 de junho de 1961, e desde então nunca mais deixaria o 
exercício da profissão. 
Defensor de que o primeiro dever da cidadania é trabalhar de uma forma decente, Miguel Veiga foi um dos 
expoentes grandes da advocacia portuguesa, que exerceu de forma exemplar, sendo célebre a qualidade 
literária das suas petições e a ferocidade teatral das suas intervenções em juízo. No fim da vida, viu ser-lhe 
atribuída a Medalha de Honra da Ordem dos Advogados, expressão maior do reconhecimento dos seus pares. 
No final dos anos 50, em Coimbra, integra uma lista candidata à Associação Académica de Coimbra que 
sairia derrotada. Porém, aí se encontra a génese de grandes movimentos estudantis de oposição. O seu nome 
integra ainda um manifesto que, por ocasião do 70.º aniversário de Salazar, pedia a sua demissão. Tal atitude 
faria com que lhe fosse vedada, anos mais tarde, a admissão ao concurso para docente universitário às cadeiras 
de Direito da Faculdade de Economia da Universidade do Porto, por alegadamente ter, segundo uma informação 
da PIDE constante do seu processo arquivado na Torre do Tombo, ‘bom comportamento moral mas não oferecer 
as mínimas condições para colaborar na realização dos fins superiores do Estado’. 
Em 1974, ao lado de Francisco Sá Carneiro, Magalhães Mota e Francisco Pinto Balsemão, foi um dos 
fundadores do Partido Popular Democrático, hoje Partido Social Democrata, no qual militou até à data da sua 
morte e no qual veio a ocupar os mais altos cargos. Foi um dos seus militantes mais insignes e a sua voz sempre 
se fez ouvir nos momentos mais determinantes da história do partido. 
O seu vínculo partidário nunca o impediu de pensar e agir de forma totalmente livre e às vezes mesmo contra 
o seu próprio partido: foi assim que, por exemplo, foi apoiante de Mário Soares na sua primeira candidatura a 
Presidente da República e, mais recentemente, de Rui Moreira na sua candidatura à Câmara Municipal do Porto. 
Foi Deputado à Assembleia Constituinte mas nunca chegou a exercer funções, apesar dos convites para tal, 
em qualquer governo, por, conforme dizia, não querer perder a sua liberdade nem deixar o Porto, cidade da sua 
paixão. 
Ao longo dos anos, o nome de Miguel Veiga tornou-se assim indissociável da história da democracia 
portuguesa e da consolidação dos valores da liberdade e da justiça. 
Laico, republicano e profundamente livre, abraçou ao longo da vida inúmeras causas de cidadania, pelas 
quais sempre se bateu de forma frontal e independente, mas com um estilo muito próprio, a que não são alheias 
a elevação e qualidade das suas intervenções públicas. 
Deixou obra publicada, sendo autor de vários ensaios jurídicos e também de textos de cariz cultural. 
Colaborou com a imprensa escrita e ao longo da vida sempre fez ouvir a sua voz, que se foi tornando para 
muitos referência no cenário da discussão pública, não só política mas também cultural. 
É Grande Oficial da Ordem da Liberdade e foi agraciado com a Medalha Municipal de Mérito — Grau Ouro 
— da Câmara Municipal do Porto, da qual também recebeu a Medalha de Honra da Cidade, a mais alta distinção 
do Porto. 
Por ocasião da sua morte, no passado dia 14 de novembro, é oportuno e justo que o seu nome seja lembrado 
na Casa da democracia e da liberdade, ele, que sempre foi um dos seus mais acérrimos príncipes defensores 
e praticantes. 
Assim, é com tristeza que a Assembleia da República, reunida em sessão plenária, assinala o falecimento 
de Miguel Luís Kolback da Veiga, transmitindo à sua família, ao Partido Social Democrata e a todos quantos se 
habituaram a admirar e reconhecer a sua personalidade, o mais sentido pesar». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="52">Srs. Deputados, vamos votar. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Idália Salvador Serrão)" page-start="53">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o voto é do seguinte 
teor: 
«Alfredo Bruto da Costa faleceu no passado dia 11 de novembro, aos 78 anos. 
Nascido em Goa, a 5 de agosto de 1938, Alfredo Bruto da Costa era licenciado em Engenharia pelo Instituto 
Superior Técnico, tendo mais tarde enveredado pelas Ciências Sociais, área em que se doutorou, pela 
Universidade de Bath (Reino Unido), com a tese O Paradoxo da Pobreza — Portugal: 1980 — 1989, e também 
com grau de Doutor em Sociologia pela Universidade Nova de Lisboa. 
Foi precisamente no domínio da política social que Bruto da Costa exerceu funções de docência universitária, 
passando pela Universidade Católica Portuguesa, pelo Instituto Superior de Economia e Gestão e pelo Instituto 
Superior de Ciências do Trabalho e da Empresa. Era Catedrático da Faculdade de Direito da Universidade de 
Lisboa. 
Ministro da Coordenação Social e dos Assuntos Sociais do V Governo Constitucional, liderado pela Primeira-
Ministra Maria de Lurdes Pintassilgo, Alfredo Bruto da Costa foi Provedor da Santa Casa da Misericórdia de 
Lisboa, entre 1974 e 1980, Presidente do Conselho Económico e Social, entre 2003 e 2009, e Presidente da 
Comissão Nacional Justiça e Paz, entre 2008 e 2014. Foi ainda Conselheiro de Estado, eleito pela Assembleia 
da República, entre setembro de 2014 e janeiro de 2016. 
Homem de convicções profundas, político rigoroso e empenhado e cidadão comprometido com as causas 
da paz e da erradicação da pobreza, Alfredo Bruto da Costa dedicou-se, até ao final da sua vida, ao 
desenvolvimento económico e social. 
Com o seu falecimento, Portugal perde um dos principais rostos do combate à pobreza e à exclusão, alguém 
que ficará inscrito na nossa história coletiva como um dos responsáveis pelos maiores avanços nas políticas 
sociais no nosso País. 
Deixou-nos um grande português. 
A Assembleia da República, reunida em sessão plenária, assinala o seu falecimento, transmitindo à sua 
família e amigos a sua profunda tristeza e o mais sentido pesar». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="53">Srs. Deputados, vamos votar. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Srs. Deputados, peço a todos que, em relação aos votos que acabámos de apreciar, guardemos 1 minuto de 
silêncio. 
A Câmara guardou, de pé, 1 minuto de silêncio. 
Srs. Deputados, há pouco, quando agradeci a várias pessoas o contributo que deram para o bom andamento 
do processo de apreciação e votação do Orçamento do Estado para 2017, esqueci-me, evidentemente, dos Srs. 
Membros do Governo e também do Sr. Vice-Presidente Jorge Lacão, que aqui me substituiu várias vezes ao 
longo dos últimos dias. Não queria deixar de registar este agradecimento para que o mesmo constasse em ata. 
Temos, agora, o voto n.º 160/XIII (2.ª) — De saudação pelo 41.º aniversário do 25 de Novembro (CDS-PP e 
PSD). 
Peço ao Sr. Secretário António Carlos Monteiro o favor de proceder à leitura do referido voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (António Carlos Monteiro)" page-start="53">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o voto é do seguinte 
teor: </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="54">Srs. Deputados, vamos votar o voto que acabou de ser lido. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do CDS-PP, votos contra do BE, do PCP e 
de OS Verdes e a abstenção do PS e do PAN. 
Passamos ao voto n.º 162/XIII (2.ª) — De saudação pela consolidação da democracia em Portugal (PS). 
Peço à Sr.ª Secretária Sandra Pontedeira o favor de proceder à leitura do referido voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Sandra Pontedeira)" page-start="54">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«O processo de conquista e consolidação da democracia em Portugal encontra as suas raízes na resistência 
à ditadura instaurada após o golpe de 28 de maio de 1926 e no trabalho dos vários grupos que asseguraram a 
oposição ao regime, entre eles se mobilizando republicanos de todas as extrações, socialistas, comunistas, 
liberais, grupos católicos, monárquicos e democratas-cristãos. 
Após o 25 de Abril, movimento libertador e fundador do Portugal democrático, e não obstante as incertezas, 
avanços e recuos e intensos debates sobre o futuro do País e das suas instituições, por vezes traduzidos em 
momentos de tensão e risco de conflito, os portugueses e os seus representantes democraticamente eleitos 
souberam, em conjunto, construir o compromisso determinante para a prosperidade e para a construção de um 
País novo, assente numa Constituição democrática, num Estado social assente em direitos fundamentais 
consagrados a par dos direitos civis e políticos, num clima de paz política e de realização de eleições para 
assegurar as escolhas políticas fundamentais da República e num processo de abertura à Europa e ao mundo, 
capaz de quebrar décadas de isolamento. 
Importa, pois, sem revisionismos, sem vontade de criar fraturas artificiais, e há muito superadas, e sem 
qualquer vontade revanchista ou provocatória, abandonar a politização da história, deixando para o juízo das 
ciências sociais o que a elas compete, e para a atividade de um órgão de soberania como a Assembleia da 
República não aquilo que no passado nos opôs, mas antes aquilo que nos une enquanto portugueses no 
presente e no futuro: os valores democráticos de Abril de 1974 e a sua realização no dia a dia do trabalho 
parlamentar e governativo. 
Assim, a Assembleia da República, reunida em sessão plenária, saúda todos os que, na resistência à 
ditadura, na concretização do 25 de Abril de 1974 e no processo de construção das instituições constitucionais, 
antes e após a aprovação da Constituição, contribuíram para a instauração do regime democrático em Portugal». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="54">Srs. Deputados, vamos, então, votar o voto que acabou de ser lido. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. </utterance>
  <utterance speaker-id="1379" speaker-name="Pedro Filipe Dos Santos Alves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Alves (PSD)" page-start="55">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«Em 1999, a Assembleia Geral das Nações Unidas designou o dia 25 de novembro como o Dia Internacional 
para a Eliminação de Todas as Formas de Violência contra as Mulheres e convidou os governos, organizações 
internacionais e organizações não governamentais a assinalarem este dia. Pretende-se, nesta data, alertar e 
sensibilizar a sociedade para a violência contra as mulheres nas suas diversas formas. 
De acordo com as estatísticas internacionais, a cada dez minutos uma mulher é assassinada por um homem 
que é ou já foi seu companheiro. 
Na Europa, uma em cada três mulheres já foi vítima de alguma forma de violência de género durante a sua 
vida. Em Portugal, 85% das vítimas de violência doméstica são mulheres, abrangendo vítimas de todas as 
condições e de todos os estratos sociais e económicos. 
Neste dia, reafirmamos o nosso compromisso com os direitos humanos das mulheres, no sentido de pôr fim 
a estes crimes intoleráveis, quer se trate do uso da violência sexual como arma de guerra, da violência 
doméstica, do tráfico de mulheres para fins de exploração laboral ou sexual, dos chamados ‘crimes de honra’ 
ou da mutilação genital feminina. 
Assim, tendo em consideração os valores fundamentais da Constituição da República Portuguesa, no 
respeito pelo princípio da igualdade dos cidadãos e das cidadãs face aos seus direitos liberdades e garantias, 
designadamente o direito à vida e à integridade física e moral dos seres humanos, as Deputadas e os Deputados 
abaixo assinados saúdam a data em que se assinala o Dia Internacional para a Eliminação da Violência Contra 
as Mulheres». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="55">Srs. Deputados, vamos votar. 
Submetido a votação foi aprovado por unanimidade. 
Segue-se a votação do projeto de resolução n.º 545/XIII (2.ª) — Deslocação do Presidente da República a 
Nova Iorque (Presidente da AR). 
Submetido à votação foi aprovado por unanimidade. 
Vamos votar, em votação final global, o texto final, apresentado pela Comissão de Orçamento, Finanças e 
Modernização Administrativa, relativo à proposta de lei n.º 31/XIII (2.ª) — Consagra um regime transitório 
aplicável às declarações de rendimentos de IRS relativo a 2015, que permite a opção pela tributação conjunta 
em declarações entregues fora dos prazos legalmente previstos. 
Submetido à votação foi aprovado por unanimidade. 
Srs. Deputados, a próxima sessão plenária realizar-se-á amanhã, dia 30, às 10 horas e 30 minutos, tendo 
como ordem de trabalhos a Sessão Solene de Boas-Vindas a Suas Majestades os Reis de Espanha e entidades 
convidadas. 
Cumpre, ainda, anunciar que a sessão plenária seguinte realizar-se-á na terça-feira, dia 6 de dezembro, às 
15 horas, e terá como primeiro ponto da ordem de trabalhos um debate de atualidade, ao abrigo do artigo 72.º 
do Regimento, requerido pelo Grupo Parlamentar do Partido Ecologista «Os Verdes», sobre os resíduos 
importados de Itália para Setúbal. 
Em segundo lugar, terá lugar o debate requerido pelo Governo sobre a reforma da floresta. 
Em terceiro lugar, serão discutidos, conjuntamente, na generalidade, os projetos de lei n.os 341/XIII (2.ª) — 
Alterações ao Estatuto do Gestor Público e aos regimes jurídicos do setor empresarial do Estado e do setor 
empresarial local (PSD), 342/XIII (2.ª) — Impõe deveres de transparência aos administradores da Caixa Geral 
de Depósitos e altera o Estatuto do Gestor Público (PSD), 351/XIII (2.ª) — Altera o Estatuto do Gestor Público, </utterance>
</debate>
