<debate period="r3" legislature="13" legislative_session="2" number="68" date="2017-03-24">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Sr.as e Srs. Deputados, Sr.as e Srs. Funcionários, Sr.as e Srs. Jornalistas, está aberta a 
sessão. 
Eram 10 horas e 3 minutos. 
Peço aos Srs. Agentes da autoridade para abrirem as galerias. 
Antes de entrarmos no primeiro ponto da ordem do dia, que tem como tema a evocação dos 60 anos do 
Tratado de Roma, dou a palavra ao Sr. Secretário Duarte Pacheco para dar conta do expediente. 
Faça favor, Sr. Secretário. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="5">Sr. Presidente e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e foram 
admitidos, os projetos de lei n.os 464/XIII (2.ª) — Estabelece um regime jurídico para as ações de arborização, 
rearborização ou adensamento florestal (BE), que baixa à 7.ª Comissão, e 465/XIII (2.ª) — Aprova a constituição 
de unidades de gestão florestal (BE), que baixa à 7.ª Comissão. 
É tudo, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Sr.as e Srs. Deputados: Celebra-se neste 25 de março o 60.º Aniversário da Assinatura 
dos Tratados de Roma. Das ruínas da II Grande Guerra emergiu este projeto sem paralelo na História. A 
construção europeia nasceu da vontade de paz, de liberdade e de democracia. A dignidade da pessoa e do 
cidadão é o seu ADN. 
Ela é também fruto da visão e da sabedoria dos seus pais fundadores: Konrad Adenauer, Joseph Blech, 
Johan Willem Beyen, Winston Churchill, Alcide de Gasperi, Walter Hallstein, Sicco Mansholt, Jean Monnet, 
Robert Schumann, Paul-Henri Spaak e Altiero Spinelli. 
A sua existência criou laços de unidade, sarou feridas, trouxe perspetivas. Dela nasceu o modelo económico 
e social europeu. Desde os seus primórdios enfrentou crises, mas sempre as soube superar e reforçar-se. Hoje 
a União Europeia tem pela frente desafios complexos e decisivos para a sua solidez: completar a arquitetura da 
União Económica e Monetária, assegurando estabilidade, solidariedade e crescimento; preservar o pilar social 
e as políticas de coesão regional, corrigindo assimetrias; acolher refugiados, em fuga de conflitos armados; 
responder aos desafios ambientais, energéticos e da nova revolução industrial; fazer valer a voz dos europeus 
numa comunidade internacional pluricêntrica, em que o respeito pelos direitos humanos está longe de ser um 
bem adquirido. 
A resposta não está no nacionalismo redutor, nas forças centrífugas, no medo do outro. Terra de liberdade, 
a Europa só o será se for fiel aos seus valores. 
É também uma questão de realismo. Nenhum parceiro, qualquer que seja a sua dimensão, tem hoje os meios 
de enfrentar isoladamente os desafios globais. A União Europeia é a sua melhor força de projeção. Sem ela o 
mundo seria também mais pobre, mais dividido e menos humano. 
Para Portugal a adesão às então Comunidades Europeias foi um encontro com as aspirações dos seus 
cidadãos a que só a democracia abriu portas. Foram três décadas com momentos de entusiasmo e outros de 
desalento. Ainda assim, nunca por cá singrou a descrença nos ideais europeus e uma larga maioria dos nossos 
concidadãos revê-se na aspiração de uma Europa forte e coesa, não vendo contradição entre o seu 
desenvolvimento e a afirmação da nossa identidade. 
Mantêm-se atuais as palavras de Jean Monnet: «Nada é possível sem os homens, nada é duradouro sem as 
instituições». Cabe-nos hoje dar continuidade ao legado que recebemos de sucessivas gerações de homens e 
mulheres, de credos políticos e confissões diversas, que todos trabalharam para que a União seja condição do 
presente e promessa de futuro. 
Srs. Deputados, vou, agora, dar a palavra aos diversos grupos parlamentares. 
Pelo Grupo Parlamentar do PSD, tem a palavra a Sr.ª Deputada Regina Bastos, que é também Presidente 
da Comissão de Assuntos Europeus. </utterance>
  <utterance speaker-id="2140" speaker-name="Regina Maria Pinto Da Fonseca Ramos Bastos" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Regina Ramos Bastos (PSD)" page-start="6">Sr. Presidente da Assembleia da República, Sr.as e Srs. Deputados: 
Há 60 anos, nos escombros da II Guerra Mundial, que fez mais de 50 milhões de vítimas, seis países 
comprometeram-se a manter e a consolidar a paz, aproximando os países europeus num projeto comum. 
Primeiro foram as matérias-primas: o carvão e o aço. Depois, o estreitamento dos laços entre os Estados-
membros permitiu uma ambição política e social e a visão de uma Europa alargada a outros países, fomentando 
os valores partilhados e a solidariedade entre os povos. 
Nunca foi pretensão desta construção política, económica e social, apagar as identidades nacionais. Sempre 
afirmou o respeito pela liberdade, democracia, igualdade, Estado de direito e pelos direitos humanos. 
As conquistas alcançadas em benefício dos nossos cidadãos são visíveis: o mercado comum, com livre 
circulação de pessoas, bens, capitais e serviços; a moeda única; as políticas do ambiente; as políticas de 
segurança; a proteção dos direitos fundamentais; a igualdade entre homens e mulheres. Conquistámos a 
cidadania europeia, que acresce à cidadania nacional. 
Quando chegou a hora de Portugal consolidar a sua frágil democracia e aspirar a maior prosperidade e justiça 
social para os portugueses, não houve hesitação dos seus decisores políticos. 
A adesão à então CEE, em 1986, ajudou a concretizar um modelo democrático centrado na proteção do 
bem-estar integral dos cidadãos portugueses. 
Durante os anos da pertença de Portugal à União, PSD, PS e CDS lideraram a afirmação dos valores 
europeus e da participação no aprofundamento da União. 
Mas, de entre as forças partidárias que suportam o atual Governo, há aquelas que ainda rejeitam o projeto 
europeu, que fazem uma avaliação negativa da nossa participação e que se afastam do diálogo das famílias 
europeístas para as reformas e mudanças que são necessárias. E esta contradição não pode deixar de ser 
notada. 
Vivem-se hoje tempos complexos na União e não ignoramos que há uma agenda diferenciada dos Estados-
membros. Portugal deve contribuir para uma agenda de unidade e de solidariedade para, juntos, fazermos mais 
e melhor. 
Temos de dar as respostas que os cidadãos procuram da Europa. É preciso acabar com o oportunismo 
político de governos que teimam em culpar a Europa pelos fracassos e exibir como louros nacionais os êxitos 
de uma Europa comum. 
A União precisa de coragem para fazer as reformas de futuro: completar os projetos inacabados, pensar nos 
mais jovens que estão à margem do mercado de trabalho e procurar soluções para os desempregados de longa 
duração. 
É tempo de desenvolver o pilar europeu dos direitos sociais. A Europa precisa de concretizar a união 
económica e monetária e de criar o fundo monetário europeu. 
Os desafios na área da segurança e defesa estão aí, e exigem avanços imediatos. 
A globalização justa não se compadece com preconceitos ideológicos, venham eles da extrema-esquerda 
ou da extrema-direita europeias. 
Apesar dos movimentos eurocéticos e populistas, a força deste projeto continua presente, 60 anos depois, e 
com os mesmos valores: a paz, a solidariedade e o progresso económico e social. 
O Partido Social Democrata sabe a Europa que quer. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="6">Sr.ª Deputada, peço-lhe para concluir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2140" speaker-name="Regina Maria Pinto Da Fonseca Ramos Bastos" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Regina Ramos Bastos (PSD)" page-start="6">Termino já, Sr. Presidente. 
Queremos uma Europa mais forte e mais unida. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="6">Em nome do Grupo Parlamentar do PS, tem a palavra o Sr. Deputado Vitalino Canas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1423" speaker-name="Vitalino José Ferreira Prova Canas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Vitalino Canas (PS)" page-start="6">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Aqueles que propulsionaram os 
Tratados assinados em 25 de março de 1957 — e que o Sr. Presidente há pouco relembrou — já não estão </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Peço-lhe para concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1423" speaker-name="Vitalino José Ferreira Prova Canas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Vitalino Canas (PS)" page-start="7">Vou terminar, Sr. Presidente. 
Como dizia, nesta evocação dos 60 anos dos tratados, mais de metade dos quais com Portugal no centro da 
construção europeia, e das mulheres e dos homens que os imaginaram, a melhor homenagem é recusar a 
absorção do discurso dos seus detratores e assumir o compromisso solene da renovação e do aperfeiçoamento 
do projeto que nos foi legado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Pelo Grupo Parlamentar do Bloco de Esquerda, tem a palavra a Sr.ª Deputada Isabel 
Pires. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2029" speaker-name="Isabel Cristina Rua Pires" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Isabel Pires (BE)" page-start="7">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr.as Deputadas: Quando se assinalam os 60 
anos do Tratado de Roma, os Chefes de Estado europeus reuniram-se para afirmar a divergência e o 
securitarismo como política oficial da União Europeia. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Pelo Grupo Parlamentar do CDS-PP, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Mota Soares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. PedroMotaSoares (CDS-PP)" page-start="8">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Esta evocação dos 60 anos 
do Tratado de Roma ocorre a poucas horas do Conselho que reunirá os 27 Chefes de Governo dos Estados 
europeus. 
Nesta data, é nosso dever recordar que o projeto europeu foi a refundação do sonho de uma Europa pacífica, 
democrática e próspera. 
Foi o projeto europeu que garantiu a não existência de guerra dentro de fronteiras e são já três as gerações 
consecutivas de cidadãos europeus que tiveram a felicidade de nascer e viver sem afrontarem diretamente as 
atrocidades da guerra. 
Foi o projeto europeu que construiu a prosperidade assente num modelo político de tolerância e num modelo 
social europeu, que é um património único no mundo, conjuntamente com a economia social de mercado. 
Foi o projeto europeu que consolidou as novas democracias numa Europa que foi dizimada no século XX por 
duas das piores formas de totalitarismo que o mundo conheceu. 
Por último, foi o projeto europeu que permitiu à Europa ser a maior potência comercial do mundo, deter a 
segunda maior moeda de reserva internacional, revelar-se um poder normativo de influência mundial e assumir-
se como o maior espaço de circulação e mercado único do mundo. </utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. NunoMagalhães (CDS-PP)" page-start="9">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. PedroMotaSoares (CDS-PP)" page-start="9">A gestão que a Europa fizer da crise do Brexit vai definir o seu futuro 
enquanto projeto político credível, sólido e sustentável. Um dos maiores desafios que temos e que se coloca à 
Europa é o de saber como é que podemos ultrapassar e ter respostas comuns, por exemplo, relativamente à 
União Económica e Monetária, à união bancária, ao sistema de garantia de depósitos e ao fundo monetário 
europeu, que são essenciais para voltarmos a financiar a nossa economia. 
Portugal tem hoje a autoridade de quem atravessou uma crise e de quem conseguiu reduzir o seu défice de 
mais de 11% para menos de 3% para exigir também o completamento desta mesma reforma. 
Falamos também de uma crise migratória de refugiados que coloca hoje um problema seriíssimo do ponto 
de vista do colapso do sistema europeu de livre circulação que foiSchengen. Também há um problema sério e 
gravíssimo de segurança dentro da nossa fronteira. 
Portugal, felizmente, está hoje longe dessa dificuldade, mas nós não podemos considerar este bem como 
definitivo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Peço-lhe para concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. PedroMotaSoares (CDS-PP)" page-start="9">Termino já, Sr. Presidente. 
No espaço de dois anos, do Charlie Hebdo a Londres, morreram 283 europeus, vítimas de ataques 
terroristas. É nesse sentido também que precisamos de dar resposta, do ponto de vista da coordenação, às 
nossas dificuldades. 
Foi Jean Monnet que disse, certa vez, que «a Europa será forjada a partir de crises e será o somatório das 
soluções obtidas face a estas crises». Esperemos que estas palavras não sejam hoje palavras vãs. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">É a vez do Grupo Parlamentar do PCP. 
Tem a palavra a Sr.ª Deputada Paula Santos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª PaulaSantos (PCP)" page-start="9">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Assinala-se os 60 anos do Tratado de 
Roma num momento de profunda crise na e da União Europeia. 
Constatamos, 60 anos depois, que a prometida União Europeia dos direitos, da coesão, da solidariedade, da 
prosperidade, do progresso e da paz, afinal, não passou de propaganda política para iludir os povos. Mas a 
realidade é bem diferente. </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="10">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª PaulaSantos (PCP)" page-start="10">As consequências da integração de Portugal na União Europeia estão bem à 
vista: destruição do aparelho produtivo, destruição dos postos de trabalho, ataque aos direitos do trabalho e aos 
direitos sociais, retirada de soberania, maior dependência e retrocesso económico e social. 
Os constrangimentos e condicionalismos impostos pela União Económica e Monetária, o tratado orçamental, 
o Semestre Europeu e a governação económica estão a impedir o crescimento económico e o desenvolvimento 
do nosso País. Trata-se de instrumentos e mecanismos que foram criados para manter os povos e os Estados 
sobre uma constante e inaceitável pressão e chantagem e para imporem, por exemplo através das designadas 
«reformas estruturais», mais retirada de direitos e o regresso à política de empobrecimento e de exploração que 
o povo português rejeitou nas últimas eleições. 
São inaceitáveis as declarações proferidas pelo Presidente do Eurogrupo, como são inaceitáveis as 
chantagens e ingerências num Estado soberano como Portugal, como mais recentemente o fez o Banco Central 
Europeu. 
Como refere a campanha do PCP, Produção, emprego, soberania. Libertar Portugal da submissão ao Euro, 
são condições fundamentais para o desenvolvimento, o investimento na produção nacional e no emprego e a 
afirmação da nossa soberania, a rutura com os constrangimentos impostos pela União Europeia, a renegociação 
da dívida, a preparação do País para a libertação da submissão ao euro e o controlo público da banca. 
A União Europeia não é reformável. É preciso romper com este caminho e avançar para uma Europa dos 
trabalhadores e dos povos, uma Europa que defenda e respeite os direitos do trabalho e os direitos sociais, uma 
Europa verdadeiramente de cooperação e de solidariedade, uma Europa assente nas relações económicas 
mutuamente vantajosas, uma Europa de progresso e de paz. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Para concluir este ponto da ordem do dia, tem a palavra o Sr. Deputado José Luís 
Ferreira, do Grupo Parlamentar de Os Verdes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. JoséLuísFerreira (Os Verdes)" page-start="10">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A esta hora, na capital 
italiana, os líderes europeus assinalam, com pompa e circunstância, os 60 anos do Tratado de Roma. Cá fora, </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="11">Chegámos, assim, ao fim do primeiro ponto da ordem do dia, relativo à evocação dos 
60 anos do Tratado de Roma 
Vamos passar à apreciação do Decreto-Lei n.º 45/2016, de 17 de agosto, que aprova um conjunto de regras 
complementares do processo de transição dos docentes do ensino superior politécnico, regulado pelo Decreto-
Lei n.º 207/2009, de 31 de agosto, alterado pela Lei n.º 7/2010, de 13 de maio [apreciações parlamentares n.os 
22/XIII (2.ª) (BE) e 24/XIII (2.ª) (PCP)]. 
Para apresentar a iniciativa do Bloco de Esquerda, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Monteiro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2076" speaker-name="Luís Valentim Pereira Monteiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. LuísMonteiro (BE)" page-start="11">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Não podíamos começar este debate 
sem deixar de saudar a presença dos docentes do politécnico e também dos representantes sindicais, o SNESup 
(Sindicato Nacional do Ensino Superior) e a FENPROF (Federação Nacional dos Professores), que nunca 
desistiram de garantir que estes professores e estas professoras conseguiam ingressar na carreira e estabilizar 
as suas vidas. </utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="12">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2076" speaker-name="Luís Valentim Pereira Monteiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Monteiro (BE)" page-start="12">Para garantir que ninguém fica de fora e que existe uma justiça plena nas 
medidas a tomar, o Bloco apresenta um conjunto de alterações. 
Não podemos deixar de assinalar algumas questões que merecem a nossa discordância e para as quais 
apresentaremos propostas de melhoria. Essas alterações almejam corrigir os seguintes aspetos: em primeiro 
lugar, o facto de excluir os docentes que, em 15 de novembro de 2009, perfaziam cinco ou menos anos em 
exercício de funções em regime de tempo integral ou de dedicação exclusiva; em segundo lugar, o facto de não 
permitir valorizações remuneratórias decorrentes da transição para as categorias da carreira docente e criar 
injustiças no posicionamento da mesma. 
Estes dois aspetos conjugam medidas que, em primeiro lugar, vão contra uma lei de valor reforçado, o 
Orçamento do Estado, que descongela as progressões, e a questão da exclusividade aquando do ingresso na 
carreira, que põe em causa matéria consagrada no próprio estatuto da carreira. 
Há, ainda, a questão de o horizonte temporal necessário para as provas públicas de acesso estar apontado 
para quem já tem 20 anos de serviço. Pensamos que o tempo é excessivo — aliás, em 2010, eram 15 anos, e 
voltamos a fazer essa mesma proposta, garantindo que as próprias negociações feitas com os representantes 
do setor são para ser levadas a sério. 
Assim, promover melhorias neste Decreto-Lei é garantir estabilidade ao corpo docente do politécnico e 
garantir essa estabilidade é apostar na qualidade do ensino ministrado nestas instituições. 
Cá estamos para dignificar a carreira docente do politécnico. 
Entretanto, assumiu a presidência o Vice-Presidente Jorge Lacão. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Para apresentar a iniciativa do PCP, tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana Virgínia Pereira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1939" speaker-name="Ana Virgínia Da Costa Pereira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Virgínia Pereira (PCP)" page-start="12">Sr. Presidente, Sr. Ministro da Ciência, Tecnologia e Ensino Superior, 
Sr.ª Secretária de Estado da Ciência, Tecnologia e Ensino Superior, Sr. Secretário de Estado dos Assuntos 
Parlamentares, Sr.as e Srs. Deputados: Em nome do PCP, saúdo todos os docentes do ensino superior 
politécnico que, injustamente, não foram abrangidos pelo Decreto-Lei n.º 45/2016 e os que não foram 
devidamente valorizados e reconhecidos e que estão aqui presentes, bem como as organizações que os 
representam. 
O diploma que aprova um conjunto de regras complementares do processo de transição dos docentes do 
ensino superior politécnico representa um passo considerável face à situação existente, mas subsistem ainda 
situações de graves injustiças que afetam muitos docentes e que importa eliminar. 
Há docentes que não foram abrangidos por nenhuma medida que lhes permitisse vislumbrar a estabilidade 
merecida e a valorização salarial e profissional, tendo mesmo alguns abandonado o sistema. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="13">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Ministro da Ciência, Tecnologia 
e Ensino Superior. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Ciência, Tecnologia e Ensino Superior (Manuel Heitor)" page-start="13">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. 
Deputados: Permitam-me uma intervenção inicial sobre o dia de hoje, 24 de março, o Dia do Estudante, que 
simboliza, claramente, o papel dos estudantes na dignificação da democracia em Portugal e aquele que foi o 
combate dos estudantes contra a ditadura até ao regime democrático instalado em 25 de Abril de 1974. 
O tema que nos traz hoje aqui é essencial e crítico da política do Governo. Trata-se da valorização do regime 
e do ensino politécnico em Portugal, consagrando, efetivamente, uma medida que tem sido central nas políticas 
do Governo, a de combate à precariedade no ensino superior. 
Desde a aprovação, pelo Governo, do Decreto-Lei n.º 45/2016, é importante dizer que já conseguiram 
ingressar na carreira 355 docentes, 140 assistentes e 215 equiparados a adjuntos. 
Este Decreto-Lei foi, de facto, um passo importante neste processo de valorização do ensino politécnico e 
do combate à precariedade, tendo, efetivamente, aumentado o período para a realização do doutoramento, mas, 
pelo contrário, resolvemos o problema a muito jovens que já tinham concluído o doutoramento e que não 
estavam integrados no regime transitório. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="14">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana Rita Bessa, 
do CDS-PP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="14">Sr. Presidente, Sr. Ministro da Ciência, Tecnologia e Ensino Superior, 
Sr.ª Secretária de Estado da Ciência, Tecnologia e Ensino Superior, Sr. Secretário de Estado dos Assuntos 
Parlamentares, Sr.as e Srs. Deputados: Discutimos hoje o Decreto-Lei n.º 45/2016, que vem que dar 
cumprimento à Resolução da Assembleia da República n.º 53/2016, que, por sua vez, se sucede à Resolução 
da Assembleia da República n.º 71/2015, que, por sua vez, vem procurar colmatar situações de desigualdade 
de tratamento decorrentes da incorreta aplicação do regime transitório previsto na Lei n.º 7/2010, que, por sua 
vez, vai alterar o Decreto-Lei n.º 207/2009, que procede à alteração do Estatuto da Carreira do Pessoal Docente 
do Ensino Superior Politécnico. 
Percorro todos estes diplomas e resoluções, porque bem ilustram o processo emaranhado que nos traz aqui 
hoje e ao qual urge dar fim. 
Na apreciação deste diploma, há, na verdade, três interesses a acautelar: o dos docentes; o das instituições; 
e o da sustentabilidade financeira dos compromissos assumidos. 
Quanto aos docentes, não podemos continuar a usar um regime transitório, que tem quase 10 anos, para 
resolver questões laborais que são, na verdade, estruturais, mas é, igualmente, certo que há que corrigir as 
injustiças que ainda persistam, de preferência sem criar novas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="14">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="14">Quanto às instituições, há também que atender aos graus de liberdade 
devidos aos politécnicos para poder contratar não necessariamente quem está, mas quem, efetivamente, tem o 
perfil necessário para as funções nas instituições. 
Quanto à questão financeira, neste caso, é, porventura, a restrição menos ativa, porque o grupo de docentes 
abrangido é limitado, porque muitos já estão nas instituições hoje, bem como grande parte do seu custo, e 
porque a Lei do Orçamento do Estado em vigor já permite muitas das correções necessárias. 
Todo este regime transitório, que culmina no Decreto-Lei n.º 45/2016, hoje em apreciação parlamentar, deve 
fazer-nos refletir sobre a forma como legislamos e, desde logo, como legislaremos no Decreto-Lei n.º 57/2016, 
também ele em apreciação parlamentar, porque, nesta procura incessante de corrigir injustiças e no exercício 
do possível, têm-se criado constantemente novos motivos de queixa e perpetuado problemas que já existiam. 
Por isso, o CDS manifesta disponibilidade para, em sede de especialidade e com cautela, avaliar as 
alterações propostas com o objetivo de, primeiro, encerrar este regime transitório, segundo, encontrar as 
respostas razoáveis que ainda faltam e, terceiro, dar cumprimento ao disposto na Lei do Orçamento do Estado 
que os senhores, PS, PCP e Bloco, aprovaram nesta Câmara. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="15">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Porfírio Silva, do 
PS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2139" speaker-name="Porfírio Simoes De Carvalho E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Porfírio Silva (PS)" page-start="15">Sr. Presidente, Sr. Ministro da Ciência, Tecnologia e Ensino Superior, Sr.ª 
Secretária de Estado da Ciência, Tecnologia e Ensino Superior, Sr. Secretário de Estado dos Assuntos 
Parlamentares, Sr.as e Srs. Deputados: A revisão do Estatuto da Carreira Docente do Ensino Superior 
Politécnico, em 2009, ao introduzir o doutoramento, ou o título de especialista, como exigência para entrada na 
carreira, determinou um período transitório durante o qual os docentes deveriam adquirir essas qualificações. 
Chegados a 2016, após várias peripécias legislativas, constatou-se que cerca de 20% dos potenciais 
abrangidos não tinham obtido as qualificações para ingresso na carreira. 
A essa situação não é, aliás, alheio o Governo da direita, que piorou substancialmente as condições para os 
docentes do politécnico fazerem os doutoramentos, ao ter descontinuado o Protec (Programa de apoio à 
formação avançada de docentes do ensino superior politécnico), que garantia o apoio financeiro no pagamento 
das propinas, bem como o financiamento da redução de 50% do serviço docente. 
Face a essa situação, esta Assembleia, nomeadamente em resultado de um projeto de resolução do PS, 
aprovado pela maioria parlamentar sem o acompanhamento do PSD e do CDS, recomendou ao Governo que 
tomasse medidas, o que o Governo fez pelo Decreto-Lei n.º 45/2016. 
É esse Decreto-Lei que está hoje aqui em apreciação. Foi graças a esse diploma que, em agosto de 2016, 
o regime transitório foi prorrogado até agosto de 2018. Criou-se, ainda, a possibilidade de uma prorrogação 
adicional para situações em que o doutoramento esteja em fase adiantada de preparação, prorrogação essa 
que ainda pode ser estendida adicionalmente, para lá de 31 de agosto de 2019, para docentes aguardando a 
prestação de provas. Somando tudo, isto significa que o período transitório pode prolongar-se por mais de 10 
anos decorridos após a revisão do Estatuto. 
Além disso, o diploma ora em apreciação introduziu um significativo alargamento do âmbito do regime, 
passando a abranger um número significativo de docentes, em regra mais novos, que antes não eram 
abrangidos pelo regime transitório. 
No conjunto, as melhorias introduzidas pelo Decreto-Lei n.º 45/2016 abriram a possibilidade de ingresso 
automático na carreira, desde que concluam o doutoramento, a mais de 750 docentes do ensino superior 
politécnico. Não se pode negar a importância positiva deste facto. 
É disto que tratamos hoje: do período transitório para ingresso na carreira. Não estamos, nesta sede, a tratar 
das limitações gerais em vigor quanto à progressão na carreira, tal como não estamos, nesta sede, a lidar com 
o problema mais geral da precariedade. Essas são questões importantes não só para estes docentes, mas para 
muitos outros trabalhadores, questões nas quais o PS está empenhado, mas que estão claramente para lá do 
âmbito deste diploma. 
O PS, estando disponível para aperfeiçoamentos que, no âmbito próprio do diploma, se tenham revelado 
necessários, considera que o Decreto-Lei n.º 45/2016 está a produzir efeitos positivos muito relevantes e, como 
tal, deve continuar em vigor. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="15">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Nilza de Sena, do 
PSD. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Nilza de Sena (PSD)" page-start="15">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Srs. Professores: O Decreto-Lei n.º 
45/2016 é uma tentativa de resolver um longo processo, que criou entropias e injustiças várias, quase desde 
2009, com o regime transitório no Estatuto da Carreira Docente Universitária e do Pessoal Docente do Ensino 
Superior Politécnico. 
Os professores auxiliares e assistentes convidados, os assistentes e assistentes estagiários, no prazo de 
cinco anos, tinham de entregar as suas dissertações para obtenção de grau de doutor e assim ingressar na 
carreira. Nada a opor. Aliás, pelo contrário, já nesta Câmara, em fevereiro de 2016, esta matéria foi consensual 
nas diferentes bancadas, o que revela o esforço concertado do PSD e de todos os outros partidos para resolver </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="16">Para uma segunda e, necessariamente, curta intervenção, tem a palavra 
o Sr. Ministro da Ciência, Tecnologia e Ensino Superior. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Ciência, Tecnologia e Ensino Superior" page-start="16">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: É 
claro o impacto que este Decreto-Lei teve e o qual resultou de uma concertação e de um consenso considerável 
entre instituições, os sindicatos e de conversas em detalhe com muitos investigadores e docentes. 
Se há algo a clarificar é apenas em termos daqueles que transitam de tempo parcial para tempo integral e, 
naturalmente, a sua possibilidade de aceder à dedicação exclusiva. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="16">Tem a palavra, para uma intervenção, a Sr. Deputada Ana Virgínia, do 
PCP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1939" speaker-name="Ana Virgínia Da Costa Pereira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Virgínia Pereira (PCP)" page-start="16">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Valeu a pena o PCP ter trazido 
a debate estas propostas porque se abriram portas para terminar com este ciclo de precariedade. 
Valeu também a pena a luta dos docentes, que nunca desistiram de procurar terminar com as injustiças a 
que foram sendo sujeitos ao longo dos tempos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="16">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Monteiro, do 
Bloco de Esquerda. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2076" speaker-name="Luís Valentim Pereira Monteiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Monteiro (BE)" page-start="16">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Algumas notas finais antes da discussão 
em comissão. 
Sr.ª Deputada Ana Rita Bessa, a liberdade de os politécnicos contratarem os perfis que bem entenderem 
está salvaguardada. </utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="17">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2076" speaker-name="Luís Valentim Pereira Monteiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Monteiro (BE)" page-start="17">O que não podemos admitir é que aqueles professores, com contratos anuais, 
que foram escolhidos durante anos a fio por esses mesmos politécnicos não tenham os perfis que esses 
politécnicos precisam. Se não têm, por que é que continuaram a contratá-los anualmente? Essa é que é a 
discussão. 
O problema da precariedade é justamente esse: os politécnicos continuaram a contratar sem nunca 
ingressarem estes professores na carreira. E este é um instrumento fundamental para garantir a estabilidade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="17">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2076" speaker-name="Luís Valentim Pereira Monteiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Monteiro (BE)" page-start="17">Sr. Deputado Porfírio Silva, é importante a abertura tanto do Partido Socialista 
como dos outros partidos para discutir esta matéria em sede de comissão, e este agendamento do Bloco abre 
as portas — e ainda bem! — para que tal aconteça. Aliás, podemos, justamente, começar por corrigir algumas 
matérias que estão no diploma e que vão contra o próprio Orçamento do Estado do Governo do Partido 
Socialista. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="17">Peço-lhe o favor de concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2076" speaker-name="Luís Valentim Pereira Monteiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Monteiro (BE)" page-start="17">Esse seria o ponto base para começarmos a corrigir, justamente, um decreto-
lei que é bom, que responde a problemas de precariedade, mas que com certeza poderá responder a muitos 
outros professores que hoje, inclusive, vieram à Assembleia da República com a esperança de ver o seu caso 
resolvido. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="17">Srs. Deputados, terminado o segundo ponto da ordem do dia, com a 
apreciação do Decreto-Lei n.º 45/2016 [apreciações parlamentares n.os 22/XIII (2.ª) (BE) e 24/XIII (2.ª) (PCP)], 
passamos ao terceiro ponto, que, como sabem, integra múltiplas iniciativas — do CDS-PP, do Bloco de 
Esquerda, do PCP, de Os Verdes e do PAN — relativas à temática da deficiência e à problemática das pessoas 
com deficiência. 
Vamos, então, apreciar, na generalidade, os projetos de lei n.os 453/XIII (2.ª) — Altera o Código Civil, 
reforçando a proteção legal aos herdeiros interditos ou inabilitados (CDS-PP), 454/XIII (2.ª) — Estabelece as 
condições de organização, funcionamento e instalação do centro de atividades ocupacionais (CAO) (CDS-PP), 
455/XIII (2.ª) — Procede à décima primeira alteração à Lei n.º 7/2009, de 12 de fevereiro, que aprova o Código 
do Trabalho, à quarta alteração ao Decreto-Lei n.º 91/2009, de 9 de abril, e à terceira alteração ao Decreto-Lei 
n.º 89/2009, majora o período de licença parental, em caso de nascimento de criança com deficiência ou doença 
rara, em 60, dias e cria a licença parental para nascimento prematuro, associado a deficiência ou doença rara, 
com mais de seis semanas antes da data presumível do parto (CDS-PP) e 456/XIII (2.ª) — Cria o regime 
excecional de indexação das prestações sociais dos deficientes das Forças Armadas (CDS-PP) juntamente com 
os projetos de resolução n.º 729/XIII (2.ª) — Recomenda ao Governo que defenda, junto das instituições da 
União Europeia, a não discriminação da remuneração de pessoas com deficiência em projetos financiados por 
fundos comunitários (CDS-PP), n.º 730/XIII (2.ª) — Recomenda ao Governo que alargue o Sistema Nacional de 
Intervenção Precoce na Infância (SNIPI) para as crianças até aos 10 anos ou até à conclusão do 1.º ciclo do 
ensino básico e flexibilize e agilize a sua estrutura (CDS-PP), n.º 731/XIII (2.ª) — Recomenda ao Governo que, 
com o intuito de operacionalizar e efetivar o Centro de Atendimento, Acompanhamento e Reabilitação Social 
para Pessoas com Deficiência e Incapacidade, tipifique e determine, nos contratos a celebrar com as instituições, 
um valor utente/mês, que permita estabelecer uma ligação entre os serviços prestados, os níveis de cuidados e 
o acompanhamento realizado (CDS-PP), n.º 732/XIII (2.ª) — Recomenda ao Governo que crie o plano de 
garantia para as crianças e jovens com deficiência (CDS-PP), n.º 733/XIII (2.ª) — Recomenda ao Governo que 
crie um documento único comprovativo do grau de incapacidade e deficiência para todas as circunstâncias da </utterance>
  <utterance speaker-id="2002" speaker-name="António Filipe Da Providência Santarém Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Filipe Anacoreta Correia (CDS-PP)" page-start="18">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O CDS apresenta, 
hoje, um conjunto alargado de propostas que visam melhorar a vida dos portugueses com deficiência. 
Trazer a vida destes portugueses, os dramas com que se debatem as suas famílias, as dificuldades que 
enfrentam as instituições que os apoiam é assegurar que estaremos sempre a falar da maior atualidade política. 
Uma sociedade só é devidamente justa e solidária se olhar para os cidadãos com deficiência com atenção e 
se procurar desenvolver políticas globais e integradas que correspondam aos seus direitos de cidadania. 
As propostas que o CDS apresenta nesta semana resultam de um envolvimento junto de cidadãos com 
deficiência e das suas famílias e de várias instituições que os apoiam no dia a dia. 
Sabemos bem que os desafios que nos colocam e a esperança que suscitam estão sempre além da nossa 
capacidade de resposta, mas é nosso dever dar passos na direção certa, promovendo a melhoria das suas 
condições de vida. </utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="19">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2002" speaker-name="António Filipe Da Providência Santarém Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Filipe Anacoreta Correia (CDS-PP)" page-start="19">Quando nos aproximamos das instituições, das famílias e dos 
cidadãos, somos questionados com urgência das suas reivindicações e somos confrontados com a indignação 
pela incapacidade dos políticos se entenderem em matérias que envolvem os mais vulneráveis entre nós. 
Pela nossa parte, apresentamos estas propostas com a mesma abertura e humildade com que recebemos 
as propostas das demais bancadas desta Câmara. 
Da nossa responsabilidade e da nossa capacidade de olharmos para além da pertença partidária ou 
ideológica dependem os resultados do que tivermos a coragem de aprovar. 
Continuaremos, pois, pela nossa parte, a fazer política pela positiva, não nos considerando dispensados de 
apresentar propostas construtivas a bem dos portugueses e das portuguesas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="20">Srs. Deputados, aproveito para informar a Câmara que, em relação à 
apreciação do Decreto-Lei n.º 45/2016, de 17 de agosto, que aprova um conjunto de regras complementares do 
processo de transição dos docentes do ensino superior politécnico, regulado pelo Decreto-Lei n.º 207/2009, de 
31 de agosto, alterado pela Lei n.º 7/2010, de 13 de maio [apreciações parlamentares n.os 22/XIII (2.ª) (BE) e 
24/XIII (2.ª) (PCP)], deram entrada em tempo útil, ou seja, até ao final do debate, propostas de alteração àquele 
Decreto-Lei, apresentadas pelo PCP, pelo Partido Socialista e pelo Bloco de Esquerda, as quais baixam à 8.ª 
Comissão. 
Antes de usar da palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Jorge Falcato Simões, do Bloco de 
Esquerda, vou dar a palavra à Sr.ª Deputada Sandra Pereira, que se havia inscrito para formular uma pergunta 
ao Sr. Deputado Filipe Anacoreta Correia. 
Tem a palavra, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2151" speaker-name="Sandra Cristina De Sequeiros Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Sandra Pereira (PSD)" page-start="20">Sr. Presidente, antes de mais, quero saudar todos os partidos que 
apresentaram iniciativas legislativas e que, por isso, promoveram que estivéssemos aqui hoje, novamente, a 
debater esta temática, que é sempre atual e pertinente. 
O CDS apresenta-nos inúmeras iniciativas legislativas. Não irei discorrer sobre todas elas, naturalmente, 
mas, em relação à iniciativa que recomenda ao Governo que o valor para acumulação da prestação social por 
deficiência com rendimentos de trabalho não seja inferior à soma do valor de referência da prestação social de 
inclusão com a retribuição mínima, que é o projeto de resolução n.º 750/XIII (2.ª), gostaria que nos esclarecesse 
se não existe, efetivamente, e caso este projeto não seja aprovado, uma real acumulação da prestação social 
de inclusão com os rendimentos do trabalho, tendo em conta o limite existente, tal como o Governo nos quer 
fazer crer. O Governo quer-nos fazer crer que essa acumulação é real e nós entendemos que, não sendo 
aprovado este vosso projeto de resolução, na realidade essa acumulação está comprometida. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="20">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Filipe Anacoreta Correia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2002" speaker-name="António Filipe Da Providência Santarém Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Filipe Anacoreta Correia (CDS-PP)" page-start="20">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Sandra Pereira, agradeço a sua 
questão. 
Na verdade, um dos problemas que, muitas vezes, as pessoas que vivem esta realidade — as pessoas com 
deficiência, as suas famílias e as instituições — nos transmitem é o de que o regime atualmente em vigor 
desencoraja a contratação e a profissionalização das pessoas nesta circunstância, porquanto assim que as 
pessoas recebem algum vencimento salarial perdem o direito à prestação por deficiência. O Governo apresenta 
uma proposta que nós entendemos que vai no bom sentido, na medida em que no caso de deficiência acima de 
80% de incapacidade essa prestação é atribuída universalmente e sem qualquer referência ao rendimento de 
trabalho. Mas pelo facto de estabelecer que, no segundo grau, ou seja, na deficiência entre os 60% e os 80% 
essa prestação já depende de um valor de referência, e tendo sido fixado um valor de referência muito próximo 
do salário mínimo, na verdade, nestas situações já sucede aquilo que a Sr.ª Deputada aqui referiu, ou seja, 
significa que essas pessoas ficam exatamente na circunstância de serem desencorajadas de auferir uma 
remuneração salarial. E porque nós entendemos que assim é e que esta é uma matéria que vai muito para além 
do interesse ou da situação partidária de cada um de nós, a nossa expectativa é precisamente a de que o nosso 
projeto de resolução seja aceite e possa ser consensual, uma vez que é razoável, é sensato e, no nosso 
entender, vai ao encontro daquilo que consideramos ter condições para ser aprovado nesta Câmara. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="20">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Falcato 
Simões. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2053" speaker-name="Jorge Manuel Torres Falcato Simões" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Jorge Falcato Simões (BE)" page-start="20">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Saudamos esta iniciativa do 
CDS, que nos permite mais uma vez trazer a esta Casa as necessidades e as preocupações das pessoas com </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="22">Tem a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada Diana Ferreira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="22">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Reconhecemos a importância do tema hoje 
em discussão e, reconhecendo essa mesma importância, não podemos deixar de assinalar que achamos que o 
mesmo não foi tratado com a seriedade devida por parte do CDS. A começar por um agendamento há muito 
anunciado, mas do qual se desconheciam as iniciativas em discussão, e terminando na entrega de uma série 
de iniciativas, cuja entrada no limite da data dificulta uma reflexão mais aprofundada sobre as medidas 
propostas. 
Mas seja bem-vindo o CDS às preocupações sobre esta matéria, coisa que não teve quando esteve no 
Governo com o PSD. É que, ao contrário do que dizem no preâmbulo do vosso diploma, os senhores 
abandonaram as pessoas com deficiência, enterraram as vossas preocupações algures entre os cortes nas 
prestações sociais, os cortes na escola pública, o encerramento de serviços públicos, o aumento do desemprego 
e da pobreza. Tiveram uma ação devastadora que atingiu de forma particular grupos sociais mais vulneráveis, 
como é o caso das pessoas com deficiência, e nem as vossas palavras nem as iniciativas que aqui trazem a 
conseguem apagar, porque as consequências ainda hoje se sentem. É que, além da profunda degradação das 
condições de vida que os senhores impuseram ao povo português durante os quatro anos em que estiveram no 
Governo com o PSD, os senhores não concretizaram uma única linha do que vêm aqui propor hoje. É caso para 
perguntar: onde estava a preocupação do CDS nessa altura? Onde estava a vontade propositiva do CDS, 
durante todo o tempo em que esteve no Governo, com a tutela direta desta pasta? 
Sr. Presidente, Srs. Deputados, deixo algumas palavras sobre as iniciativas que estamos a discutir. 
Registamos a mudança do CDS quanto à discussão sobre a prematuridade e as condições de maternidade e 
paternidade, lembrando aqui que, quando o PCP apresentou, por várias vezes, diga-se, a iniciativa para legislar 
neste sentido, o CDS, durante os quatro anos em que esteve no Governo, votou sempre contra. Mas bem-
vindos, Srs. Deputados, a esta discussão! </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="23">Tem agora a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado José Luís 
Ferreira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="23">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Os Verdes começam por 
registar a importância deste debate e trazem para discussão uma iniciativa legislativa sobre scooters de 
mobilidade. Recorde-se que as scooters de mobilidade são um equipamento usado por pessoas com deficiência 
ou com mobilidade reduzida, uma vez que lhes é muito difícil, ou mesmo impossível, fazer deslocações a pé. 
Antes de mais, importa salientar que, muitas vezes, a própria scooter de mobilidade é prescrita pelo médico, 
após o acompanhamento de uma equipa multidisciplinar, que determina a necessidade de o utente usar este </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="24">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado André Silva. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="24">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Sabem como é que um cidadão surdo 
comunica num hospital com o médico para lhe transmitir o que sente? Pode parecer simples, mas não é. Ou se 
faz acompanhar de um amigo ou familiar ou paga do seu bolso a um intérprete; de outra forma não comunica. 
Srs. Deputados, consideram que isto é mau? Imaginem, então, um cenário de urgência médica, em que este 
cidadão não tem propriamente tempo de se preparar para ir ao hospital. 
Recordo que o acesso à saúde é um direito fundamental de todos os cidadãos. 
Se acessibilidade significa a possibilidade de aceder a qualquer coisa, então só seremos um País 
verdadeiramente acessível e inclusivo no dia em que todas as pessoas conseguirem entrar num serviço público 
e serem atendidas e compreendidas com toda a normalidade com que cada um dos Srs. Deputados o faz. 
A Lei n.º 46/2006, de 28 de Agosto, proíbe e pune a discriminação em razão da deficiência. Mas há 
discriminação enquanto existirem cidadãos a viver à margem do quotidiano. Pior, essa discriminação parte do 
próprio Estado, pois não está a assegurar condições de igualdade para todos, como é seu dever. A legislação 
nesta matéria é de 2004 e de 2006, no entanto, os obstáculos à comunicação permanecem. Passados mais de 
10 anos, uma pessoa surda continua a não ter acessibilidade em hospitais, centros de saúde, serviços 
camarários, assembleias municipais, bibliotecas, ensino superior, e por aí adiante. 
Em suma, têm sido dados passos no sentido de melhorar as condições de vida dos cidadãos com deficiência? 
Sim, têm. São suficientes para assegurar uma vida independente? Nem pensar. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="25">Tem a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada Carla Tavares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1964" speaker-name="Carla Eliana Da Costa Tavares" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Carla Tavares (PS)" page-start="25">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Porque temos memória, recordo que 
foi nesta Casa da democracia que, há oito anos, foi aprovada por unanimidade a ratificação da Convenção sobre 
os Direitos das Pessoas com Deficiência da Organização das Nações Unidas, que tem como objetivo o 
lançamento de um novo paradigma para as pessoas em relação à deficiência. 
O Partido Socialista esteve sempre na dianteira da preocupação com as condições de vida dos cidadãos 
com deficiência ou incapacidade e das suas famílias. Foi sempre durante os Governos do Partido Socialista que 
foram feitos os maiores avanços nesta área. 
No Orçamento do Estado para 2017 o Governo definiu como prioridade a intervenção na área da inclusão 
das pessoas com deficiência ou incapacidade. O ano de 2017 será certamente assinalado no futuro como um 
marco na forma como o Estado se relaciona com estes cidadãos. 
Foram recentemente apresentadas, publicamente, pelo Governo duas inovadoras medidas na área da 
inclusão das pessoas com deficiência: o modelo de apoio à vida independente e a prestação social única para 
a inclusão, ambas assentes em projetos-piloto que têm como base o respeito pela dignidade, autonomia e 
independência da pessoa com deficiência. 
Também porque temos memória, lembramos que o CDS, depois de já ter sido conhecido como o partido da 
lavoura, dos reformados e de ter também tentado já ser o partido da natalidade, vem surpreender-nos agora —
, sim, porque o CDS ainda nos consegue surpreender —, tentando mais uma vez fazer como sua a bandeira 
das pessoas com deficiência. Isto como se não tivesse estado no Governo entre 2011 e 2015, não tendo feito 
nada daquilo que agora vem aqui propor, apresentando a este Plenário, para discussão, nada mais do que 20 
diplomas entre projetos de resolução e projetos de lei, parecendo ignorar — mas sabemos que o CDS não ignora 
— todo o trabalho que, de forma séria, profunda e consistente, está a ser levado a cabo pelo atual Governo no 
que se refere à proteção das pessoas portadoras de deficiência e respetivas famílias. 
O CDS também sabe, pois não o podia ignorar, que o Governo criou recentemente pelo menos dois grupos 
de trabalho que têm como objetivo avaliar os regimes atualmente em vigor relativamente a estas pessoas. E 
vem agora, mais uma vez num golpe de oportunismo político, querer fazer crer aos portugueses que se 
antecipou e que se preocupa muito com estas pessoas, as mesmas pessoas de quem, ao longo dos quatro anos 
em que governou, pouco ou muito pouco quis saber. 
Vem mais uma vez, de forma atomística e desgarrada, apresentar um conjunto de iniciativas sem que às 
mesmas esteja subjacente um princípio base ou um fio condutor, carecendo muitas delas de um trabalho prévio 
profundo e necessário, a realizar em estreita cooperação com as organizações que trabalham na área da 
deficiência. 
Acresce que muitas das medidas agora propostas ou meramente recomendadas já se encontram a ser 
implementadas pelo Governo ou já com resposta prevista. É o caso da criação de um documento único 
comprovativo do grau de incapacidade ou deficiência e do desenvolvimento, no âmbito do SIMPLEX, do 
processo de desmaterialização e uniformização da emissão e transmissão de dados dos atestados multiusos. É 
também o caso da não discriminação da remuneração das pessoas com deficiência em projetos financiados por 
fundos comunitários a ser considerada no âmbito da Nova Prestação Social para a Inclusão e da existência, na </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="26">Também para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Sandra 
Pereira, do PSD. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2151" speaker-name="Sandra Cristina De Sequeiros Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Sandra Pereira (PSD)" page-start="26">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Passaram-se oito anos sobre a 
ratificação da Convenção das Nações Unidas sobre os Direitos das Pessoas com Deficiência por parte do Estado 
português. 
A Convenção impõe-nos o dever coletivo de garantir às pessoas com deficiência ou incapacidade a plena 
fruição de todos os direitos humanos e liberdades fundamentais, exatamente na mesma medida que os demais 
cidadãos. 
Conforme os estudos científicos disponíveis nos apontam, as pessoas com deficiência ou incapacidade 
situam-se nos grupos sociais mais excluídos e mais propensos ao risco de pobreza. Segundo estimativas da 
União Europeia, há uma maior prevalência de desemprego nas pessoas com deficiência, sendo duas ou três 
vezes superior à dos restantes cidadãos. 
Para o Grupo Parlamentar do PSD, a plena inclusão das pessoas com deficiência é um compromisso 
programático que nos deve unir e constitui, por isso, matéria que encaramos como uma reserva de unidade, 
reserva esta que está acima do combate político. 
Assim, devemos mobilizar a sociedade e todos os seus agentes para uma atitude inclusiva. Devemos 
desenhar políticas públicas globais e concertadas que visem combater as discriminações e que promovam uma 
verdadeira igualdade de oportunidades. 
A Convenção das Pessoas com Deficiência estabelece a necessidade de fomentar o emprego e a 
empregabilidade enquanto instrumentos promotores da inclusão das pessoas com deficiência ou incapacidade. </utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="27">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2151" speaker-name="Sandra Cristina De Sequeiros Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Sandra Pereira (PSD)" page-start="27">Sr.as e Srs. Deputados: Não basta ter um quadro legislativo modernizado e 
em linha com as orientações provenientes dos documentos internacionais. Não basta. É preciso que esse quadro 
seja aplicado. 
A lei das acessibilidades, que recentemente perfez 10 anos, estabelecia exatamente esse prazo — 10 anos 
— para que se procedesse à adaptação dos edifícios a pessoas com deficiência. 10 anos passados, sucede 
que o grau de cumprimento da referida lei é diminuto. Ficou muito aquém do que era desejável e, pior, ficou 
ainda mais aquém do que era possível. 
A instituição de quotas na contratação de trabalhadores com deficiência na Administração Pública está 
legislada, está regulamentada, mas não é aplicada. O Decreto-Lei n.º 29/2001, de 3 de fevereiro, dispõe uma 
quota de 5% para trabalhadores com deficiência no recrutamento na Administração Pública e nem sequer existe 
um mecanismo de monitorização do cumprimento desta medida. 
Sr.as e Srs. Deputados, o Estado deve dar o exemplo e devemos envidar todos os esforços para tornar efetiva 
esta medida, mais a mais porque é o Estado quem impõe essa obrigação também ao privado. 
A ausência de regulamentação do Decreto-Lei n.º 38/2004, de 18 de agosto, que no seu artigo 28.º 
estabelece exatamente uma quota de 2% de trabalhadores com deficiência nas empresas privadas, tem 
constantemente vindo a comprometer a sua efetiva aplicabilidade e, em consequência, a inclusão laboral e a 
responsabilidade coletiva. Estes são apenas alguns exemplos de que ainda não fizemos tudo e de que nem tudo 
o que fizemos foi bem feito. 
O Partido Social Democrata reconhece que tem havido recentes contributos, como seja a Prestação Social 
de Inclusão, que, já o dissemos, merece a nossa simpatia, mas que só vigorará em pleno em 2019, daqui a dois 
anos. O modelo de vida independente constitui, sem dúvida, um avanço, mas, tal qual nos foi apresentado, tem 
muito menos de independente do que seria desejável e muito mais de assistencialista do que todos gostaríamos. 
Sr.as e Srs. Deputados: Nos últimos anos, o País esteve sob assistência financeira, sujeito ao cumprimento 
de um Memorando que causou enormes dificuldades orçamentais, aliás como todos sabem. Ainda assim, foram 
tomadas medidas visando a promoção da inclusão das pessoas com deficiência. No campo laboral, foram 
lançadas medidas ativas de emprego, nomeadamente a do aumento da formação profissional para mais de 5000 
pessoas com deficiência e a da reabilitação profissional para mais de 18 000 pessoas, o que configura um 
reforço financeiro na ordem dos 50% relativamente à situação existente em 2011. 
No âmbito dos apoios financeiros à pessoa com deficiência, houve um acréscimo de mais de 3,5 milhões de 
euros nas respetivas dotações financeiras. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="28">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Sandra Pontedeira, 
do PS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2152" speaker-name="Sandra Maria Pereira Pontedeira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Sandra Pontedeira (PS)" page-start="28">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Saúdo, uma vez mais, em nome 
do Grupo Parlamentar do Partido Socialista, os grupos parlamentares pelas iniciativas legislativas apresentadas. 
É para todos inegável a importância da escola inclusiva, sobre o que versam algumas destas iniciativas. Mas 
uma pergunta se impõe: onde esteve o CDS durante quatro anos de governação PSD/CDS, período em que a 
escola inclusiva sofreu, como sabemos, um retrocesso? Milhares de alunos com necessidades educativas 
especiais e suas famílias foram esquecidos, abandonados. 
O CDS não pode, pura e simplesmente, fingir que não esteve no Governo mais de quatro anos e hoje querer, 
através da Assembleia da República, substituir-se até a este Governo com iniciativas onde recomenda fazer o 
que está a ser feito. O Governo do Partido Socialista está a desenvolver medidas concretas, como todas e todos 
os Srs. Deputados sabem, quer para garantir o cumprimento da lei, cumprindo, para tal, com os princípios da 
educação inclusiva, quer para cumprir o Programa do Governo apresentado e referendado nesta Assembleia da 
República, medidas a desenvolverem-se no prazo da Legislatura, pois este é o compromisso do Governo com 
o País. 
A revisão do Decreto-Lei n.º 3/2008 está a decorrer. Tem existido, sobre esta matéria, auscultação constante, 
quer pelo Governo, quer no Parlamento. Será realizada, como sabemos, uma discussão pública sobre propostas 
legislativas. Existe um trabalho articulado entre diferentes ministérios e muitas outras medidas já foram tomadas, 
tudo pela prossecução de políticas públicas educativas, promotoras de maior inclusão. 
Sim, o Governo está a cumprir o seu Programa e as recomendações hoje apresentadas estão já, como foi 
dito, na sua grande maioria, em execução, discussão e implementação. 
Para o Governo do Partido Socialista, a educação é assumida como um eixo estratégico do desenvolvimento 
do País e é fator primordial de justiça social. Sabemos que ainda temos um caminho a percorrer. Neste caminho 
travaremos o combate pela escola inclusiva, que requer a mobilização de todos, da esquerda à direita. Os 
portugueses exigem que este combate seja sério e gerador de consensos, o que, apesar de alguma 
compulsividade legislativa, o Partido Socialista acredita que, em nome de toda a comunidade educativa da 
escola inclusiva, ocorrerá. 
Estamos, naturalmente, disponíveis para viabilizar as iniciativas que efetivamente concorrem para a 
valorização da escola pública inclusiva e não outras e estamos, desta forma, comprometidos com a afirmação 
da educação inclusiva pela construção de uma sociedade inclusiva, que respeita a dignidade humana e é 
promotora da cidadania e da participação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="28">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Diana Ferreira, do 
PCP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="28">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Queria só reforçar que as propostas 
que o PCP aqui traz pretendem dar um contributo para esta discussão e para melhorar as condições de vida 
das pessoas com deficiência. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="29">Para uma intervenção, tem agora a palavra o Sr. Deputado Filipe 
Anacoreta Correia, do CDS-PP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2002" speaker-name="António Filipe Da Providência Santarém Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Filipe Anacoreta Correia (CDS-PP)" page-start="29">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, em particular Sr.as e 
Srs. Deputados do Partido Socialista: Fizeram aqui a pergunta «onde estava o CDS…?». Ora, a pergunta que 
todos temos de fazer hoje no Plenário é: onde está o Governo? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="29">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2002" speaker-name="António Filipe Da Providência Santarém Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Filipe Anacoreta Correia (CDS-PP)" page-start="29">Onde está o Governo, Sr.as Deputadas? Provavelmente, não 
há memória de ter havido um pacote tão relevante de propostas nesta área que tenha sido discutido e que o 
Governo não tenha estado presente. É a essa pergunta que, no Partido Socialista, têm de responder. Essa é 
que é a pergunta que não tem resposta. O Governo dispõe de 10 minutos para intervir neste debate, mas 
infelizmente não responde. 
Sr.ª Deputada Sandra Pontedeira, creio que os portugueses esperam de nós outro tipo de abordagem nestes 
debates, e eu não tenho dificuldade nenhuma em responder às suas perguntas. 
Não é verdade que o anterior Governo não tenha feito nada, e se a Sr.ª Deputada tem algum conhecimento 
da área saberá, por exemplo, que aumentou em 5600 as vagas para pessoas com deficiência nestas instituições; 
saberá, por exemplo, que a comparticipação do Estado, com fundos europeus, aumentou, passando de 75% 
para 100%; saberá que os valores orçamentais aumentaram, passando de 5 milhões de euros para 14 milhões 
de euros. As Sr.as Deputadas têm de saber isto. 
Mas o que os portugueses esperam hoje de nós é que ultrapassemos esta abordagem em que o Governo se 
quer fechar, que, em vez de acolher como positivas e construtivas as propostas que são trazidas pelo CDS e 
também por outras bancadas, olha para elas com desconfiança e mostra muito pouca abertura para trabalhar 
com os outros. No fundo, o que mostra é crispação, revelando surpresa por os partidos fazerem o seu papel, 
que é o de apresentarem propostas. O Governo deveria ficar contente com isso! 
Pela nossa parte, ficamos contentes com as nossas propostas e, por muito que digam, a verdade é que se 
não tivessem sido estas propostas, este trabalho que fizemos, hoje não teríamos posto na agenda esta matéria, 
que é uma matéria que interessa ao País. Não interessa ao CDS ou a este ou àquele partido, interessa aos 
portugueses, às famílias e às pessoas com deficiência. É a esses que temos de responder e é diante desses 
que temos de ultrapassar abordagens meramente partidárias e ideológicas, que se fecham e não se abrem a 
soluções para o País. 
Da nossa parte, Sr. Presidente — e termino —, somos veementes na crítica e na fiscalização do Governo, 
mas somos também construtivos na altura de apresentar soluções, soluções que representem mais-valias, 
melhorias para a vida dos portugueses. Hoje fizemos isso aqui, com a questão da deficiência, mostrando que é 
possível estar na política pela positiva. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1964" speaker-name="Carla Eliana Da Costa Tavares" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Carla Tavares (PS)" page-start="29">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="29">Para que efeito, Sr.ª Deputada? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1964" speaker-name="Carla Eliana Da Costa Tavares" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Carla Tavares (PS)" page-start="29">Sr. Presidente, é para fazer uma interpelação à Mesa. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30">Faça favor, Sr.ª Deputada. É sobre o andamento dos trabalhos? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1964" speaker-name="Carla Eliana Da Costa Tavares" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Carla Tavares (PS)" page-start="30">Não, Sr. Presidente, é para pedir que seja distribuída a agenda do Governo 
para o dia de hoje, nomeadamente na área do Ministério do Trabalho, Solidariedade e Segurança Social, que 
dá conta que os respetivos membros do Governo se encontram hoje em Coimbra a discutir, precisamente, 
questões relacionadas com a deficiência. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30">Sr.ª Deputada, se deseja que algum documento seja distribuído às bancadas, faça o 
favor de o entregar na Mesa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="30">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="30">Para que efeito, Sr. Deputado? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="30">É para o mesmo efeito, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="30">É para pedir a distribuição da agenda do Conselho de Ministros? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="30">Não, não, Sr. Presidente, é para um esclarecimento regimental. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="30">É para uma interpelação à Mesa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="30">Creio que o Sr. Presidente, até pela experiência que tem quer como 
ex-ministro, quer como líder parlamentar, poderá esclarecer a Sr.ª Deputada que acabou de intervir, bem como 
todas as Sr.as e Srs. Deputados. Acho que é importante para o andamento dos trabalhos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="30">A nossa perplexidade, Sr. Deputado, é que não alcançámos a intenção 
do seu pedido. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="30">Se o Sr. Presidente me der a palavra, se calhar perceberá melhor! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="30">Faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="30">Sr. Presidente, tendo em conta o bom andamento dos trabalhos, o Sr. 
Presidente, usando da sua vasta experiência como ex-ministro, creio até que com responsabilidades nos 
Assuntos Parlamentares, talvez possa esclarecer a Sr.ª Deputada que quando há um debate na Assembleia da 
República o Governo pode fazer-se representar e pode, até, em sede de Conferência de Líderes, dizer que não 
poderá estar presente naquele dia mas que poderá estar noutro, desde que essa seja a sua vontade. 
E o Sr. Presidente, como atual Vice-Presidente e participante na Conferência de Líderes, pode também 
confirmar que nada disso foi dito ou suscitado pelo atual Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares. 
Esta nossa solicitação tem em conta o bom andamento dos trabalhos e para que quem nos esteja a ver e a 
ouvir perceba que o facto de o Governo não estar aqui hoje não é uma questão de agenda, mas sim uma questão 
de falta de vontade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="30">Como todos perceberam, os esclarecimentos que o Sr. Deputado Nuno 
Magalhães pretendia foram dados por si próprio. 
Srs. Deputados, vamos passar ao ponto seguinte da ordem do dia, que consta da apreciação conjunta, na 
generalidade, dos projetos de lei n.os 458/XIII (2.ª) — Confere natureza de título executivo às decisões </utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="31">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Este projeto de lei do PCP insere-se 
num combate que todos devemos travar aos falsos recibos verdes, ou seja, situações que configuram, 
efetivamente, e na realidade, trabalho subordinado, em que os trabalhadores têm um contrato de trabalho que 
cumprem, trabalham subordinados à direção de uma entidade patronal, mas, no entanto, essa situação surge 
ilegalmente dissimulada sob uma falsa prestação de serviços. Nesta situação, os trabalhadores não têm 
qualquer proteção, funcionando como se eles fossem empresários, assumindo eles próprios todos os encargos 
da sua segurança social, isentando o patronato dessa contribuição. Portanto, é uma situação manifestamente 
ilegal e que deve ser intransigentemente combatida. 
O que se verifica é que há uma grande ineficácia no combate a essas situações de ilegalidade e é a própria 
ACT (Autoridade para as Condições do Trabalho), nos seus relatórios, que o reconhece, quando no relatório 
relativo a 2015 refere que foi detetado um total de 478 contratos de trabalhos dissimulados ou de falsos recibos 
verdes. Mas, depois, lê-se no mesmo relatório que só houve 64 participações ao Ministério Público, ou seja, a 
grande maioria das situações de ilegalidade detetadas pela ACT não foram, efetivamente, reportadas e não 
tiveram quaisquer consequências. 
O que o PCP propõe é que seja dada força executiva às decisões condenatórias da ACT. Ou seja, se a 
Autoridade para as Condições de Trabalho verificou uma situação de ilegalidade, de falso recibo verde, não se 
compreende depois toda a via-sacra que a lei exige para que essa situação seja reposta, isto é, que tenha de 
haver uma comunicação ao Ministério Público e que os trabalhadores fiquem dependentes da ação do Ministério 
Público para que haja uma ação para declaração judicial da falsidade desses recibos verdes e para que possa 
ser reconhecida a existência de um contrato de trabalho. 
Portanto, o que se propõe é que a decisão condenatória da ACT, ela própria, possua força executiva e que 
o trabalhador possa ver reconhecida, para todos os efeitos legais, por via dessa decisão da ACT, a existência 
de um contrato de trabalho. A não ser assim continuam a ser detetadas situações de falsos recibos verdes, mas 
depois não há nenhumas consequências e o trabalhador continua na mesma situação e não vê reconhecida a 
existência de um contrato de trabalho, que é a situação que efetivamente existe e que deve ser reconhecida 
para todos os efeitos. 
Sabemos que há outro problema, que é o da ineficácia da própria ACT. Sabemos que as participações que 
são feitas à ACT, designadamente pelos sindicatos, esperam mais de um ano pela resposta por parte da ACT 
— e é quando a têm! Essa situação também tem de ser alterada. Mas, independentemente disso, há aqui uma 
situação relacionada com o regime processual do reconhecimento da existência de contratos de trabalho no 
caso de falsos recibos verdes que tem de ser alterada, por forma a tornar efetiva a atuação do Estado 
relativamente a essas situações de ilegalidade. É isso que aqui propomos e esperamos que haja anuência por 
parte de todos os grupos parlamentares para que esta situação possa ser eficazmente resolvida. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="31">Par uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José Moura Soeiro, 
do Bloco de Esquerda. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="31">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A generalização da precariedade 
em Portugal fez-se, em grande medida, pela banalização da transgressão às normas laborais, ou seja, por um 
desrespeito da lei por parte das entidades empregadoras ao qual não corresponde uma fiscalização efetiva e 
capaz. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="32">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado António Carlos 
Monteiro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1946" speaker-name="António Carlos Bivar Branco De Penha Monteiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. António Carlos Monteiro (CDS-PP)" page-start="32">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Bloco de Esquerda e 
Partido Comunista Português resolveram, hoje, acotovelar-se para tentar provar quem, de entre eles, grita mais 
alto em nome dos precários. Deixem-me dizer-lhes que ambos fizeram um péssimo serviço a quem tem um 
trabalho precário. Tudo isto não passa de uma simulação. Já sabemos que estes projetos de lei são para baixar 
à comissão sem votação. 
Bloco de Esquerda e Partido Comunista Português têm muita pressa em pressionar o Partido Socialista. E a 
pressa é tão grande que já se atropelam um ao outro. O PCP agendou o seu projeto de lei sem este sequer ter 
tido a obrigatória consulta pública e o Bloco de Esquerda fez o mesmo sem que ter terminado o prazo de consulta 
pública do seu. Agora já não gritam que falta a consulta pública?! </utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="33">A consulta pública relativa ao projeto de lei do Bloco de Esquerda terminou 
há mais de um ano! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1946" speaker-name="António Carlos Bivar Branco De Penha Monteiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. António Carlos Monteiro (CDS-PP)" page-start="33">Bloco de Esquerda e Partido Comunista Português, mais uma 
vez, atropelam a concertação social, o que já não nos surpreende. Porém, atropelarem a Constituição, que 
dizem defender de modo tão encarniçado, é que já é uma surpresa! 
O projeto de lei do Bloco de Esquerda conseguiu receber críticas desde a CIP à CGTP e é a CGTP que diz 
que o mesmo viola o artigo 56.º, n.º 1, da Constituição da República Portuguesa. Das 14 entidades que já se 
pronunciaram, apenas uma é favorável ao projeto de lei. Qual é? A Associação de Combate à Precariedade – 
Precários Inflexíveis, mais conhecida por Precários Inflexíveis. Ora, o que parece é que o Bloco de Esquerda 
quer transformar esta associação na sua CGTP, dando-lhe os direitos dos sindicatos, o que, obviamente, a 
verdadeira CGTP contesta por ser inconstitucional — e, diga-se, com razão. 
Mas não bastava ao Bloco de Esquerda atacar os empregadores, agora, também quer atacar os sindicatos?! 
Ora, o que sabemos é que este é um projeto de lei desequilibrado e que promove a conflituosidade. 
Já agora, em relação ao PCP, que requereu este agendamento, a pressa foi tão grande em atropelar o Bloco 
de Esquerda que chega a propor no seu projeto de lei que, perante meros indícios, a ACT possa passar a ser 
polícia, juiz e executor, violando o princípio da separação de poderes. 
Fico, aliás, surpreendido ao ver o Sr. Deputado António Filipe no papel de Dirty Harry dos precários — make 
my day. Ou seja, agora, a ACT, que é um órgão da Administração Pública, passa a fazer aquilo que só os 
tribunais, segundo a nossa Constituição, podem fazer. 
Sr. Deputado António Filipe, a Constituição, agora, já não serve para nada? É isso que o PCP acha que a 
nossa Constituição defende? Então, os órgãos da Administração agora são tribunais e decidem conflitos entre 
particulares? Não me parece que seja uma situação correta. 
Quanto ao Partido Socialista, o que é que vão fazer em relação àquilo que os vossos parceiros de 
entendimentos vos propõem? Vão aprovar? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="33">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Clara Marques 
Mendes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="33">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Quanto a estas duas iniciativas, 
apresentadas, uma, pelo PCP, e outra, pelo BE, aqui em discussão, devo começar por dizer que não passam 
de mais um «número» político, uma total demagogia, sem rigor e com um excesso de populismo inaceitável. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="33">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="33">Srs. Deputados, os senhores não respeitam nem sindicatos, nem 
tribunais e, acima de tudo, não respeitam os trabalhadores. 
O que os senhores dizem é exatamente o contrário daquilo que apresentam nestas iniciativas. Passo a 
explicar. 
Quanto à iniciativa apresentada pelo Bloco de Esquerda, diz o Bloco de Esquerda na iniciativa — e acabou 
de dizê-lo aqui — que pretende alargar os mecanismos processuais de combate aos falsos recibos verdes. Sr. 
Deputado, nós lemos a iniciativa e não encontrámos qualquer alargamento dos mecanismos. O que 
encontrámos foi um alargamento a outras entidades — que os Srs. Deputados não dizem por que razão, nem 
quais são — para intervirem no interesse coletivo ou no interesse do trabalhador. Srs. Deputados, isto é uma 
total falta de respeito, quer pelos trabalhadores quer pelos sindicatos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="33">Muito bem! </utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="34">Este é um direito que já assiste às associações sindicais, mas os 
Srs. Deputados, como referi, vêm apenas alargar a outras entidades e não reforçam qualquer direito dos 
trabalhadores, mostrando claramente que não estão preocupados e atuando em total desrespeito pelos 
mesmos. 
Quanto à iniciativa apresentada pelo PCP, o que os senhores dizem é uma coisa e o seu contrário. Os Srs. 
Deputados vêm dizer que querem que uma decisão condenatória da ACT passe a ser título executivo. Mas o 
que os Srs. Deputados, na realidade, dizem é que um auto da ACT, onde haja indícios de que pode ou não 
haver um contrato de trabalho, passa a ser título executivo. 
Mas, pior, pasme-se: os Srs. Deputados dizem que o mesmo documento é título executivo e, ao mesmo 
tempo, vamos discutir se é ou não um contrato de trabalho. Ou seja, o trabalhador tem um documento a dizer 
que é contrato de trabalho e o mesmo documento será apreciado para saber se é ou não contrato de trabalho. 
Ó Srs. Deputados, em que é que ficamos?! Isto é criar mais problemas, isto é uma total incoerência, é um 
desrespeito pelos tribunais e, como referi, e volto a frisar, é um total desrespeito pelos trabalhadores e pela 
estabilidade laboral. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="34">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="34">Por isso, gostaria de dizer aos Srs. Deputados — como, aliás, os 
Srs. Deputados já tiveram oportunidade de salientar — que este grupo parlamentar, no passado, ou seja, em 
2013, teve um forte contributo para a lei em que se criou um mecanismo que, esse sim, vem efetivamente 
combater os falsos recibos verdes. 
E nós estamos disponíveis para trabalhar o que for necessário para melhorar esse mecanismo. Porém, não 
é por aqui, não é com as propostas que os Srs. Deputados agora apresentam, que não têm rigor e que não 
passam de propostas populistas, tentando enganar os trabalhadores e dizendo que estão preocupados com 
eles, quando, na realidade, não lhes criam soluções mas, sim, mais problemas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="34">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Sofia Araújo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2155" speaker-name="Ana Sofia Ferreira Araújo" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Sofia Araújo (PS)" page-start="34">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Gostaria de começar por saudar o PCP 
e o Bloco de Esquerda pelas iniciativas que trazem a debate. 
O projeto de lei do PCP visa proceder à segunda alteração à Lei n.º 107/2009, de 14 de setembro, que regula 
o regime processual aplicável às contraordenações laborais e de segurança social, limitando as situações em 
que é possível levantar autos de advertência e conferindo natureza de título executivo a todas as decisões 
condenatórias da ACT. 
O Governo do Partido Socialista encontra-se empenhado em reforçar os mecanismos de combate às 
modalidades precárias de emprego e a todas as formas de dissimulação do contrato de trabalho. 
Com efeito, procedeu-se ao reforço da capacidade inspetiva da ACT com o lançamento de um concurso para 
80 novos inspetores, e no Orçamento do Estado para 2017, aprovado pela Lei n.º 42/2016, de 28 de dezembro, 
foi introduzida uma norma que autoriza a interconexão de dados entre os serviços da ACT, segurança social e 
Autoridade Tributária, com vista ao reforço da capacidade de intervenção no combate às infrações laborais, 
designadamente ao uso abusivo e ilegal de contratos a termo e de falsos recibos verdes. 
Paralelamente, reconhecendo a necessidade de reforçar os mecanismos de proteção dos trabalhadores, 
sobretudo contra o despedimento no decurso da ação especial de reconhecimento do contrato de trabalho, 
queremos trabalhar, em sede de especialidade, para encontrar a melhor solução no sentido de reforçar a 
exequibilidade das decisões condenatórias da ACT. É o que faremos com o PCP, tornando mais fácil o combate 
às situações de precariedade no setor privado. 
O projeto de lei do BE aprofunda o regime jurídico da ação especial de reconhecimento da existência de 
contrato de trabalho, instituído pela Lei n.º 63/2013, de 27 de agosto, e alarga os mecanismos processuais de 
combate aos falsos recibos verdes e a todas as formas de trabalho não declarado, incluindo os falsos estágios 
e o falso voluntariado. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="35">Para uma intervenção final, tem a palavra o Sr. Deputado José Moura 
Soeiro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="35">Sr. Presidente, Sr. Deputado António Carlos Monteiro, certamente já 
reconheceu que, de facto, não é correto aquilo que disse, porque o projeto de lei do Bloco de Esquerda deu 
entrada no dia 19 de janeiro de 2016 e a discussão pública terminou há um ano, no dia 25 de março de 2016, 
por isso é que pôde citar os pareceres. Queria deixar isso registado. 
Mas o que é caricato é o CDS vir a este debate, procurando fazer-se passar por porta-voz da CGTP e dos 
sindicatos. Sr. Deputado, foi o elemento mais caricato deste debate! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1946" speaker-name="António Carlos Bivar Branco De Penha Monteiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. António Carlos Monteiro (CDS-PP)" page-start="35">Caricato é o Bloco de Esquerda! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="35">Sr.ª Deputada Clara Marques Mendes, o objetivo do projeto do Bloco de 
Esquerda é o de alargar o âmbito da ação especial de reconhecimento do contrato de trabalho, não apenas aos 
falsos recibos verdes, mas a todas as formas de dissimulação de um contrato de trabalho. Basta ver qual é o 
objeto do projeto de lei! O objeto do projeto de lei é a aplicação desse mecanismo, não apenas aos recibos 
verdes, mas ao conjunto dessas formas de dissimulação dos contratos de trabalho. 
Além disso, Sr.ª Deputada, há aqui medidas concretas que permitem, por exemplo, que o empregador não 
use a «bomba atómica» de despedir o trabalhador, ou de o dispensar, porque nem há contrato, entre o momento 
em que ACT verifica que devia haver um contrato e o momento em que o tribunal decide. E isso é objeto de um 
compromisso que está estabelecido entre o Bloco de Esquerda e o Partido Socialista, que já tem expressão no 
Orçamento do Estado e que será objeto de um texto conjunto entre os dois partidos, que será apresentado na 
discussão na especialidade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="35">Peço-lhe o favor de concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="35">Concluo, Sr. Presidente. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="36">Também para uma intervenção final, em nome do Grupo Parlamentar do 
PCP, tem a palavra o Sr. Deputado António Filipe. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="36">Sr. Presidente, Sr. Deputado António Carlos Monteiro: o projeto de lei do 
PCP não incide diretamente sobre matéria laboral, por isso é que não foi submetido a consulta pública. E o Sr. 
Deputado reconhecerá que o Grupo Parlamentar do PCP não costuma distrair-se nestas coisas!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="36">É um facto! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="36">Mas o Sr. Deputado e a Sr.ª Deputada Clara Marques Mendes também 
disseram que era uma falta de respeito pelos tribunais que uma decisão condenatória de uma entidade 
administrativa, no caso, a ACT, não tenha de ser reconhecida pelos tribunais para ter eficácia executiva. 
Srs. Deputados, querem que lhes dê exemplos de decisões administrativas que têm força executiva? 
Sr. Deputado António Carlos Monteiro, experimente deixar de pagar o IRS (imposto sobre o rendimento das 
pessoas singulares) e vai ver se a Autoridade Tributária vai ter de recorrer aos tribunais para pedir ao Ministério 
Público que instaure uma ação contra o Sr. Deputado para que tenha de pagar o IRS. 
Entretanto, reassumiu a presidência o Presidente, Ferro Rodrigues.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Peço-lhe para concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="36">Vou concluir, Sr. Presidente. 
Experimente o Sr. Deputado cometer uma infração rodoviária e vai ver se é preciso o Estado ir para tribunal 
para o senhor ter de pagar a coima a que é obrigado. 
Mas a questão de fundo… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1946" speaker-name="António Carlos Bivar Branco De Penha Monteiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. António Carlos Monteiro (CDS-PP)" page-start="36">E é a Administração que resolve o conflito se houver um 
acidente entre carros? Não é! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="36">Sr. Presidente, queria terminar, mas precisava que os Srs. Deputados me 
deixassem… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Peço-lhe para concluir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="36">Vou concluir de imediato, Sr. Presidente, dizendo que a conclusão deste 
debate é a de que o PSD e o CDS, perante uma situação de manifesta ilegalidade, que é o recurso aos falsos 
recibos verdes, não querem mudar nada. Ou seja, para os senhores, é ilegal, mas deve ficar tal como está! 
A posição dos senhores é a defesa da ilegalidade e a continuação das ilegalidades com total impunidade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="37">Srs. Deputados, damos, assim, por findo o debate, na generalidade, dos projetos de lei 
n.º 458/XIII (2.ª) e 105/XIII (1.ª). 
Como quinto ponto da ordem de trabalhos está agendada, sem tempo atribuído para discussão, a proposta 
de resolução n.º 43/XIII (2.ª) — Aprova o Acordo Europeu relativo às Pessoas que intervenham em Processos 
perante o Tribunal Europeu dos Direitos Humanos, aberto a assinatura em Estrasburgo, em 5 de março de 1996. 
Antes de passarmos às votações, dou a palavra ao Sr. Secretário Duarte Pacheco para fazer um anúncio à 
Câmara. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="37">Sr. Presidente, Srs. Deputados, deu entrada na Mesa, e foi admitido, 
o projeto de resolução n.º 765/XIII (2.ª) — Prorrogação do prazo de funcionamento da Comissão Parlamentar 
de Inquérito à Recapitalização da Caixa Geral de Depósitos e à Gestão do Banco (Presidente da AR), que será 
votado ainda hoje. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="37">Srs. Deputados, vamos, pois, entrar no período regimental de votações. 
Antes de mais, vamos proceder à verificação do quórum, utilizando o sistema eletrónico. 
Pausa. 
O quadro eletrónico regista 207 presenças, pelo que temos quórum para proceder às votações. 
Srs. Deputados, vamos começar pelo voto n.º 263/XIII — De condenação e pesar pelo atentado de Londres 
(Presidente da AR, PSD, Os Verdes, BE, CDS-PP, PAN e PS). 
Peço ao Sr. Secretário Duarte Pacheco para proceder à leitura do voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="37">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«Nesta quarta-feira, 22 de março, o terror voltou à Europa, precisamente um ano depois dos atentados de 
Bruxelas. 
O Parlamento britânico, sede da democracia e da vontade popular, foi o palco de um ataque bárbaro aos 
valores da liberdade e da vida humana, reivindicado uma vez mais pelo Daesh. 
Morreram quatro pessoas e 40 ficaram feridas, num cenário globalmente conhecido que junta o Parlamento, 
a ponte de Westminster e a torre do Big Ben. 
Entre as vítimas estão cidadãos de diversas nacionalidades, entre os quais um português, o que mostra bem 
o caráter cosmopolita de Londres e a dimensão global da ameaça terrorista. 
Nesta hora, o nosso pensamento está com as famílias das vítimas. A nossa solidariedade dirige-se ao Reino 
Unido, povo amigo e nosso mais antigo aliado. A nossa admiração manifesta-se em relação à prontidão e à 
bravura das forças de segurança, que tiveram uma vítima mortal nas suas fileiras. 
Como parlamentares, não podemos deixar de ter uma palavra especial para com os nossos homólogos 
britânicos, que viram o seu debate democrático interrompido pela cobardia terrorista. Perdurará na nossa 
memória a coragem do Deputado e Subsecretário de Estado Tobias Ellwood a procurar reanimar Keith Palmer, 
agente da Polícia mortalmente esfaqueado. 
São estes gestos de coragem que devem inspirar as autoridades policiais e judiciais britânicas na procura da 
verdade e da justiça. 
É este exemplo de vida e liberdade que nos deve fazer reafirmar os nossos valores democráticos quando 
procuramos a paz e a segurança. 
Assim, a Assembleia da República, reunida em sessão plenária, expressa a sua mais veemente condenação 
pelos atentados ocorridos em Londres e transmite o seu mais sentido pesar às famílias das vítimas, ao Reino 
Unido e ao povo britânico.» 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="37">Temos de fazer uma retificação quanto a este voto. Infelizmente, houve mais uma morte 
confirmada, pelo que o número de mortos provocados pelo atentado passou a cinco. 
Srs. Deputados, vamos votar o voto que acaba de ser lido. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. </utterance>
  <utterance speaker-id="2107" speaker-name="Miguel Ferreira Morgado" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Morgado (PSD)" page-start="38">Sr. Presidente, Srs. Deputados, sobre esta matéria, queria reiterar a 
posição do PSD que o líder da minha bancada, o Deputado Luís Montenegro, já tinha deixado bastante clara 
aqui, na Assembleia da República, na quarta-feira. 
As declarações do Sr. Dijsselbloem, conhecidas por toda a Europa, são inaceitáveis quer na forma quer no 
conteúdo. Na forma, atentam até contra a dignidade do cargo que ele exerce e, no conteúdo, são insultuosas, 
sobretudo num ponto que, para o PSD, é crucial. O PSD não tolera nem tolerará que se amesquinhem os 
esforços e os sacrifícios que os portugueses, desde há vários anos a esta parte, incluindo hoje, estão a fazer 
para recuperar e reequilibrar o País. 
Nesse sentido, o PSD tira a seguinte consequência: o presidente do Eurogrupo tem de ir embora. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana Catarina Mendes, do Grupo Parlamentar do PS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1160" speaker-name="Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Ana Catarina Mendonça Mendes (PS)" page-start="38">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O Partido Socialista 
reafirma a sua condenação das palavras insultuosas e vergonhosas do presidente do Eurogrupo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="38">Esqueceu-se de dizer que ele também é socialista! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1160" speaker-name="Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Ana Catarina Mendonça Mendes (PS)" page-start="38">E elas são vergonhosas e insultuosas porque são 
xenófobas, racistas e populistas e tendem a dividir a Europa e a ir contra aquele que foi sempre o desígnio do 
projeto europeu: um projeto de paz, de solidariedade e de coesão. 
Mas, Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, como portugueses e como europeus, não podemos deixar de 
sublinhar que estas palavras são um insulto a todos aqueles que, ao longo dos últimos anos, foram sujeitos a 
enormes sacrifícios e, ainda assim, hoje, podemos confirmar que o Estado português está a cumprir as suas 
obrigações europeias e que o défice está em 2,1%, ou melhor, ligeiramente abaixo dos 2,1%. Portanto, a 
verdade é que Portugal está a cumprir os seus compromissos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Tem a palavra, em nome do Grupo Parlamentar do CDS-PP, o Sr. Deputado Pedro 
Mota Soares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="39">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: As declarações do — até 
agora — presidente do Eurogrupo são, no nosso entendimento, inaceitáveis e devem levar à sua demissão 
imediata. 
O Ministro — socialista — das Finanças da Holanda fez declarações que são sexistas, que demonstram uma 
visão do mundo que julgávamos estar já ultrapassada… 
Não é socialista, porventura?! 
Mas as suas declarações são, acima de tudo, profundamente preconceituosas, sendo ditas por quem tem 
grandes responsabilidades no quadro europeu. 
São declarações que separam o norte e o sul, devedores e credores, bons e maus e do que a União Europeia 
precisa é de solidariedade, é de colaboração, não é de uma divisão que, ainda por cima, é injusta e artificial. 
Também se prova com isto que este preconceito não é exclusivo de algumas correntes políticas. Mas o pior 
de tudo é que estas declarações, de facto, abrem o caminho aos populismos, abrem o caminho à xenofobia, 
abrem o caminho ao preconceito. É exatamente por isso que a condenação do Parlamento português deve ser 
forte, deve ser veemente e deve apelar à demissão imediata deste senhor das funções que está a ocupar, 
porque, manifestamente, ele não tem dimensão, não tem visão europeia para ocupar um cargo tão importante 
como o de Presidente do Eurogrupo. 
Com as suas declarações, abre uma visão de xenofobia para a Europa, que não podemos aceitar, e é por 
isso que o nosso voto é tão claro, tão firme e tão evidente, quer na condenação, quer no apelo à demissão 
imediata do Presidente do Eurogrupo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Para intervir em nome do Grupo Parlamentar do Bloco de Esquerda, tem a palavra a 
Sr.ª Deputada Isabel Pires. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2029" speaker-name="Isabel Cristina Rua Pires" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Isabel Pires (BE)" page-start="39">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr.as Deputadas: O Bloco de Esquerda repudia, 
em toda a linha, as declarações que foram feitas pelo ainda Presidente do Eurogrupo, Dijsselbloem. Foram, 
como já tivemos oportunidade de dizer, declarações com um teor altamente preconceituoso, machista, xenófobo 
e que atacam diretamente todos os povos do sul e, em particular, Portugal. 
E tanto mais inaceitáveis são estas declarações quanto o maior período de austeridade pelo qual este País 
passou foi também em muito impulsionado pelo próprio Eurogrupo enquanto este senhor foi Presidente. 
Portanto, estas chantagens que foram feitas na altura e agora este tipo de declarações preconceituosas para 
com os países do sul e para com Portugal são absolutamente inaceitáveis. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="39">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2029" speaker-name="Isabel Cristina Rua Pires" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Isabel Pires (BE)" page-start="39">Hoje todos os grupos parlamentares apresentaram votos de repúdio ou de 
condenação pelas declarações proferidas. Parece que, ainda assim, nem todos estamos em sintonia, nem todos </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="40">Tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Ferreira, de Os Verdes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="40">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Os Verdes associam-se 
aos votos de protesto e de repúdio pelas infelizes e inaceitáveis declarações do Presidente do Eurogrupo 
relativamente a Portugal e aos restantes países do sul. 
Neste contexto creio que convinha não perder de vista que, quando falamos do Presidente do Eurogrupo, 
estamos a falar de um dos grandes impulsionadores das políticas de austeridade que tanto mal fizeram aos 
portugueses em termos de direitos e de rendimentos, e que não só nada resolveram como ainda agravaram os 
problemas. 
Mas mais: quando o Presidente do Eurogrupo fala do desperdício de dinheiro dos países do Sul, deveria — 
porque seria mais adequado e mais sensato — falar do dinheiro que os países do sul desperdiçaram na ajuda 
à banca, nomeadamente à banca holandesa. Mas também podia falar do dinheiro que os países como Portugal 
deixaram e continuam a deixar de receber pelo facto de a União Europeia continuar a fechar os olhos à vergonha 
que representa permitir às empresas portuguesas que desloquem a sua sede fiscal para a Holanda para não 
pagar impostos em Portugal e pagá-los na Holanda, quando deviam pagá-los no nosso País. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="40">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="40">Eram estes os desperdícios que deviam ser referidos, mas o 
Presidente do Eurogrupo preferiu a conversa fácil do assunto que está a indignar todos os portugueses e todas 
as portuguesas. 
Portanto, pelo que disse, mas sobretudo pelo que representa, o atual Presidente do Eurogrupo deixa 
definitivamente de ter condições para continuar no cargo e, por isso mesmo, Os Verdes reclamam o seu 
afastamento imediato da presidência do Eurogrupo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="40">Tem a palavra o Sr. Deputado João Oliveira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="40">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Concentrarmos as atenções 
exclusivamente nas declarações ou na figura de quem as proferiu, desligando estas declarações de todos os </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Srs. Deputados, vamos, então, passar à votação destes votos. 
Começamos pelo voto n.º 253/XIII (2.ª) — De repúdio pelas declarações insultuosas proferidas pelo 
Presidente do Eurogrupo, Jeroen Dijsselbloem (BE). 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
É o seguinte:
Em entrevista ao jornal alemão Frankfurter Allgemeine Zeitung, publicada na edição do passado domingo, 
19 de março, o atual Presidente do Eurogrupo, Jeroen Dijsselbloem, decidiu insultar todos os cidadãos do sul 
da Europa e suas respetivas instituições democráticas. 
O ainda Ministro das Finanças holandês afirmou que «não se pode gastar todo dinheiro em álcool e mulheres 
e, de seguida, pedir para se ser ajudado», numa tentativa simplista e demagógica de explicar as razões que 
levaram à crise da União Económica e Monetária. Estas afirmações xenófobas e sexistas são inaceitáveis e um 
insulto a todos os cidadãos do sul da Europa. 
O respeito entre os povos deve ser um dos pilares fundamentais das relações à escala europeia. Com esta 
afirmação, Jeroen Dijsselbloem demonstra deter uma visão preconceituosa e chauvinista sobre milhões de 
cidadãos e seus respetivos países, membros de pleno direito das instituições europeias. 
Confrontado posteriormente com as suas próprias declarações por diversos Deputados do Parlamento 
Europeu, Jeroen Dijsselbloem, rejeitou qualquer pedido de desculpas aos países e povos do sul da Europa, 
demonstrando que as suas declarações provocatórias foram conscientes e intencionais.  </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Passamos ao voto n.º 255/XIII (2.ª) — De repúdio pelas declarações públicas do 
Presidente do Eurogrupo (CDS-PP). 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
É o seguinte:
No passado dia 19 de março, o Presidente do Eurogrupo e Ministro das Finanças da Holanda, pelo Partido 
Socialista, Jeroen Djisselbloem, afirmou que «não se pode gastar todo dinheiro em álcool e mulheres e, de 
seguida, pedir para se ser ajudado», referindo-se a determinados países do sul da zona euro. 
Estas declarações proferidas pelo Ministro holandês, membro de um partido integrado na família socialista 
europeia, são inadmissíveis.  
Em primeiro lugar, porque se baseiam num preconceito de natureza sexista. 
Em segundo lugar, porque assentam num estereótipo inaceitável que ofende todos os povos dos países do 
sul, nos quais se incluem os portugueses, como pode induzir uma divisão e uma fratura entre supostos 
gastadores e pagadores, minando a confiança entre os Estados-membros da União Europeia. 
A disseminação de visões simplificadoras e segregadoras, como aquela que foi expressa pelo Presidente do 
Eurogrupo, afigura-se um arcaísmo perigoso de quem não aprendeu nada com a crise da zona Euro. As crises 
financeiras são dolorosas e demoram anos a resolver, mas preconceitos de natureza cultural ou com a pretensão 
de serem civilizacionais podem resultar em cisões muito sérias. 
A Europa exige respeito entre todos e os esforços e sacrifícios feitos pelo povo português, com muita 
dignidade, na superação de uma das mais difíceis e graves crises económicas e financeiras pela qual o País 
passou, devem ser respeitados. 
Até ao momento, o Presidente do Eurogrupo não só não se retratou como não apresentou, como deve fazer, 
um pedido de desculpas. No entanto, e independentemente de o fazer no futuro, ficou evidente que o Ministro 
socialista holandês não tem condições para continuar à frente do Eurogrupo. 
Nesse sentido, a Assembleia da República expressa o seu mais veemente repúdio pelas declarações 
públicas produzidas pelo atual Presidente do Eurogrupo, reprova a disseminação de preconceitos de natureza 
cultural e civilizacional entre países do norte e países do sul e insta à demissão imediata do Presidente do 
Eurogrupo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Segue-se o voto n.º 256/XIII (2.ª) — De condenação pelas declarações inaceitáveis 
proferidas pelo Ministro das Finanças holandês, e Presidente do Eurogrupo, Jeroen Dijsselbloem (PSD). 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
É o seguinte:
O atual Ministro das Finanças do Governo holandês, e que atualmente preside ao Eurogrupo, Jeroen 
Dijsselbloem, proferiu declarações que, na sua forma e no seu conteúdo, são insultuosas e inaceitáveis para 
Portugal. 
Na forma, as declarações são inaceitáveis porque recorreram a graçolas de mau gosto que atentam contra 
a dignidade dos Europeus e do próprio cargo que o Presidente do Eurogrupo ainda exerce. 
No conteúdo, as declarações são desapropriadas e insultuosas por amesquinhar o esforço feito pelos 
portugueses, e por outros povos que tiveram de atravessar processos de ajustamento com grande sacrifício e 
dignidade. 
Além disso, depois da publicação das suas declarações, o Presidente do Eurogrupo, tendo oportunidade de 
as lamentar ou clarificar, acabou por reiterá-las. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="43">Em relação ao voto n.º 257/XIII (2.ª) — De protesto e repúdio pelas palavras insultuosas 
do Presidente do Eurogrupo e a nova ameaça de sanções a Portugal por parte do Banco Central Europeu (PCP), 
o PS solicita a votação do ponto 4 e, depois, dos restantes pontos. 
Vamos, pois, votar o ponto 4. 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP, votos a favor do BE, do 
PCP e de Os Verdes e a abstenção do PAN.
Vamos votar os restantes pontos do voto n.º 257/XIII (2.ª). 
Submetidos à votação, foram aprovados, com votos a favor do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes e do PAN 
e votos contra do PSD e do CDS-PP:
O voto é do seguinte teor:
Durante vários anos, o povo e o País foram sujeitos a uma brutal política de intensificação da concentração 
e centralização de riqueza, de agravamento da exploração, de empobrecimento e de submissão a imposições 
alheias às suas necessidades e interesses, nomeadamente no quadro do euro e da União Europeia, visando o 
saque e a concentração de recursos dos trabalhadores e do País nas operações de financiamento do capital 
financeiro. 
A realidade, no entanto, veio a confirmar que não só não foram alcançados os resultados anunciados como 
objetivos dessas medidas, como também, em resultado dessas opções, se agravaram injustiças e 
desigualdades e se afundou económica e socialmente o País. 
A expressão popular de rejeição dessas políticas e de exigência da sua reversão tem encontrado tradução 
nas medidas de reposição de direitos e rendimentos alcançadas no quadro político resultante das eleições de 4 
de outubro de 2015. 
Ao longo de 2016, Portugal foi fustigado por diversificadas pressões, incluindo a ameaça de sanções a aplicar 
pela União Europeia, no âmbito de um procedimento por défice excessivo, o que se traduziu numa inaceitável 
ingerência nas opções do povo português e na confirmação de uma postura da União Europeia de procurar 
dificultar, ou mesmo impedir, a concretização da reposição de direitos e rendimentos dos portugueses. 
Afastado que foi o pretexto do «défice excessivo», na medida em que Portugal cumpriu, e até superou, as 
exigências de correção do défice feitas pela União Europeia, apesar dos constrangimentos que esse 
cumprimento implicou para a economia nacional e das severas limitações que impôs à necessária reposição de 
direitos e ao melhoramento das condições de vida que os portugueses exigem e têm direito, eis que o povo 
português é de novo confrontado com insultos e ameaças inaceitáveis vindas dos mais altos responsáveis da 
União Europeia. 
Ao mesmo tempo que o Presidente do Eurogrupo se permite acusar Portugal de gastar dinheiro em «álcool 
e mulheres», o Banco Central Europeu permite-se ameaçar Portugal com um novo processo de sanções agora 
com o pretexto dos «desequilíbrios macroeconómicos excessivos». 
Assim, a Assembleia da República: 
1 — Expressa o seu protesto e repúdio pelas afirmações insultuosas do Presidente do Eurogrupo 
relativamente a Portugal e reclama o seu afastamento desse cargo; 
2 — Repudia as pressões que, sob a forma de ameaça de sanções, visam o condicionamento do debate 
político e das decisões que só ao povo português e aos órgãos de soberania nacional cabe tomar; </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="44">Segue-se o voto n.º 258/XIII (2.ª) — De condenação pelas declarações de Jeroen 
Dijsselbloem, Presidente do Eurogrupo, sobre os países do sul da Europa (PS). 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
É o seguinte:
No passado dia 19 de março, o jornal alemão Frankfurter Allgemeine deu à estampa uma entrevista com o 
Ministro das Finanças dos países baixos e ainda Presidente do Eurogrupo, Jeroen Dijsselbloem, na qual este 
se pronunciou de forma inaceitável sobre os Estados-membros do sul da Europa, sustentando que não se pode 
«gastar todo o dinheiro em álcool e mulheres e, de seguida, pedir para ser ajudado».Até ao momento, não foi 
produzida qualquer retratação ou nota de arrependimento pelas palavras proferidas. 
O projeto europeu, cujo 60.º aniversário comemoramos nos dias que correm, foi construído assente na 
solidariedade, igualdade e respeito entre todos os Estados-membros, e, com base nesse espírito, contribuiu 
para a garantia de paz e prosperidade no continente. As tiradas que acicatam demagógica e insultuosamente 
os ânimos populistas e desrespeitam os cidadãos do sul da Europa, muitos dos quais foram sujeitos ao longo 
dos últimos anos a intensos sacrifícios, perda de qualidade de vida e diminuição da proteção social, apenas 
podem contribuir para um envenenamento do debate público. Não pode haver condescendência para quem não 
se inibe de alimentar barreiras artificiais assentes no preconceito e xenofobia, e que mais não faz do que traduzir 
uma leitura simplista e intencionalmente deturpada do complexo de problemas que, ao longo dos últimos anos, 
têm vindo a assolar a governação económica da zona euro, denotando um radicalismo na forma correspondente 
às mais intransigentes leituras do papel das instituições europeias na superação de crises como a que a vem 
decorrendo desde meados da década passada na Europa. 
As divergências ideológicas e políticas sobre políticas públicas de consolidação orçamental não podem servir 
de sustento ao insulto, desrespeito e menorização de parceiros de largas décadas, em declarações proferidas 
por qualquer responsável político. 
Atentas as responsabilidades exercidas por Jeroen Dijsselbloem no governo do seu País e na presidência 
do Eurogrupo, as declarações assumem redobrada gravidade e demonstram de forma eloquente a 
insustentabilidade da sua continuidade na liderança daquela instituição, determinante para o futuro da União 
Europeia. 
Assim, a Assembleia da República, reunida em reunião plenária, condena com veemência as declarações 
inaceitáveis do atual Presidente do Eurogrupo, Jeroen Dijsselbloem, e exige ao próprio e ao Governo a que 
ainda pertence a emissão de um pedido de desculpas público a todos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="44">Passamos, agora, à discussão do voto n.º 254/XIII (2.ª) — De solidariedade e apoio à 
comunidade portuguesa radicada na Venezuela (PSD). 
Relembro que os grupos parlamentares intervêm ou não, consoante queiram, em relação a cada um destes 
votos. 
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José Cesário, do Grupo Parlamentar do PSD. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="727" speaker-name="José De Almeida Cesário" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José Cesário (PSD)" page-start="44">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A Assembleia da República não pode 
deixar passar em claro esta situação. 
Trata-se de uma situação gravíssima, que atinge centenas de milhares de compatriotas nossos que sofrem 
— particularmente nestes últimos meses — com uma situação gravíssima e absolutamente inaceitável. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Pereira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1970" speaker-name="Carlos João Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Pereira (PS)" page-start="45">Sr. Presidente, não há muitas formas de descrever o que se passa na 
Venezuela: caos social, intensa perturbação política, problemas graves de segurança, emergência económica. 
Tudo junto provoca uma situação insustentável para as populações e que exige uma atenção particular, 
sobretudo tendo em conta a imensa comunidade portuguesa que lá vive. 
As centenas de milhares de portugueses que vivem na Venezuela estão hoje sujeitas a contrariedades 
graves, a perdas insuportáveis e a privações insustentáveis. Perderam bens, perderam negócios, perderam o 
dinheiro que ganharam ao longo da vida e, no limite, até perderam familiares e amigos. 
Neste contexto, o Grupo Parlamentar do Partido Socialista considera essencial — e mesmo inultrapassável 
— encontrar os caminhos que possam conter estes danos graves e, ao mesmo tempo, definir uma solução para 
que os portugueses que vivem na Venezuela possam voltar a sonhar e a serem felizes no país que escolheram 
viver. 
Além desta solidariedade profunda, expressamos o nosso empenho numa atuação concertada para ajudar e 
apoiar Portugal na Venezuela. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">Como não há mais inscrições, vamos, pois, passar à votação do voto n.º 254/XIII (2.ª) 
— De solidariedade e apoio à comunidade portuguesa radicada na Venezuela (PSD), em relação ao qual o PCP 
solicitou que fosse, primeiro, votado o ponto 1 e, depois, o ponto 2. 
Vamos começar, então, por votar o ponto 1. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Passamos à votação do ponto 2. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS, do CDS-PP e do PAN, votos contra 
do PCP e de Os Verdes e a abstenção do BE.
É o seguinte:
Em maio de 2016, a Assembleia da República aprovou um voto de solidariedade para com o povo 
venezuelano e a comunidade portuguesa radicada na Venezuela. 
Porém, desde então assistimos a um claro agravamento da situação local, particularmente ao nível da 
insegurança, da degradação da economia e das condições de vida da população, que inclui muitos milhares de 
portugueses e luso-venezuelanos. 
Com frequência, tem esta Assembleia sido confrontada com denúncias de situações muito graves que 
condicionam fortemente o dia a dia desta numerosa comunidade, que, tal como a generalidade do povo 
venezuelano, passa grandes dificuldades para manter as respetivas atividades profissionais e empresariais e 
garantir a segurança de cada agregado familiar. 
Nos últimos dias, têm sido denunciadas graves pressões exercidas sobre os empresários da área da 
panificação, em grande parte portugueses, que se veem obrigados a vender pão sem conseguirem ter acesso </utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="46">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="46">Para que efeito, Sr.ª Deputada? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="46">Sr. Presidente, para informar que o PCP já deu entrada de uma declaração de 
voto sobre a última votação realizada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="46">Fica registado, Sr.ª Deputada. 
Passamos agora à apreciação do voto n.º 259/XIII (2.ª) — De saudação pelo Dia do Mediterrâneo (PSD e 
PS). 
Informo que o voto é da autoria dos Deputados do PSD que são membros da Delegação da Assembleia da 
República à Assembleia Parlamentar da União para o Mediterrâneo (AP-UpM) e da Delegação da Assembleia 
da República à Assembleia Parlamentar do Mediterrâneo (APM). 
Peço à Sr.ª Secretária Sandra Pontedeira o favor de ler este voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Sandra Pontedeira)" page-start="46">Sr. Presidente e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«O dia 21 de março é, desde 2008, o Dia do Mediterrâneo. Em 2017, esta data é dedicada ao papel da 
educação no combate à radicalização e ao extremismo. 
Num momento em que a situação dos países do sul do Mediterrâneo obriga a uma ação determinada e 
eficaz, o compromisso do Parlamento português com este mar que une povos ligados por laços culturais e de 
afinidade foi reforçado com a recente eleição para a Presidência da Assembleia Parlamentar do Mediterrâneo 
para o biénio 2017/2018, na 11.ª sessão plenária da organização, que teve lugar no Porto, nos dias 23 e 24 de 
fevereiro de 2017. 
Também no quadro da Assembleia Parlamentar da União para o Mediterrâneo, a Assembleia da República 
renovou o seu empenho em contribuir para a paz, a segurança, a democracia e o progresso nos países do 
Mediterrâneo e no mundo, através da Presidência da Comissão Económica, Financeira, dos Assuntos Sociais 
e da Educação, que reunirá em Coimbra no próximo dia 27 de março, para promover o diálogo e a cooperação 
em torno de projetos euro-mediterrânicos no âmbito da educação. 
O Mediterrâneo, berço da nossa civilização, tristemente transformado em palco de tragédias humanitárias, 
reclama a urgente construção de pontes entre uma Europa capaz de acolher os que fogem do medo, da guerra 
e do terror e um Norte de África e Médio Oriente empenhado no fortalecimento das instituições próprias do 
Estado de direito, assentes na lei e na ordem e no respeito pelos direitos humanos, todos unidos no combate às 
causas profundas dos fluxos migratórios e na promoção da segurança humana. 
Assim, a Assembleia da República reunida em Plenário decide: 
1 — Apelar a que as transformações políticas e sociais a levar a cabo no sul do Mediterrâneo favoreçam a 
inclusão de todos os grupos sociais, através das políticas de juventude e de criação de emprego e da valorização </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="47">Srs. Deputados, vamos votar o voto que acabou de ser lido. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS, do BE, do CDS-PP e do PAN e 
abstenções do PCP e de Os Verdes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="47">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="47">Para que efeito, Sr. Presidente? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="47">Sr. Presidente, é para informar que faremos chegar à Mesa uma declaração 
de voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="47">Fica registado, Sr. Deputado. 
Srs. Deputados, passamos agora à apreciação dos votos n.os 260/XIII (2.ª) — De saudação pelo Dia do 
Estudante (PSD e CDS-PP), 261/XIII (2.ª) — De saudação pelo Dia do Estudante (PS) e 262/III (2.ª) — De 
saudação pela comemoração do Dia do Estudante (PCP). 
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Diogo Leão. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1984" speaker-name="Diogo Feijóo Leão Campos Rodrigues" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Diogo Leão (PS)" page-start="47">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: No Dia Nacional do Estudante, o Grupo 
Parlamentar do PS relembra aqui, com justa reverência, os sacrifícios de gerações sucessivas de estudantes 
em nome da liberdade de pensamento, de opinião, de reunião, de decisão, de crítica, aspirando à participação 
democrática na vida das escolas e universidades. 
E relembra, também, outros sacrifícios, cujas consequências se sentem ainda hoje na vida nacional: os 
sacrifícios de todos os portugueses que não puderam estudar ao longo de 48 anos do Estado Novo. 
Hoje, o PS recorda e saúda o movimento associativo estudantil, reconhece que na nossa democracia a 
palavra «estudante» é sinónimo de liberdade, de exigência, de consciência crítica. 
Sabemos o quanto estão empenhados na defesa da escola pública, aberta e inclusiva, na qualidade de 
ensino, da aprendizagem ao longo da vida, do direito a que ninguém abandone os estudos por carência 
económica. Partilhamos com os portugueses estes desígnios e exortamos todos os estudantes para que nunca 
percam a voz, mesmo a voz que, porventura, nos exija a nós, parlamentares, neste momento, o impossível, 
porque o conhecimento é a chave para o nosso futuro e o que hoje é impossível, no futuro, poderá já ser 
passado. 
Tenhamos, pois, confiança. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="48">Em nome do Grupo Parlamentar do Bloco de Esquerda, tem a palavra o Sr. Deputado 
Luís Monteiro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2076" speaker-name="Luís Valentim Pereira Monteiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Monteiro (BE)" page-start="48">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Comemora-se, hoje, o Dia do Estudante. 
O movimento estudantil é um pilar basilar para a transformação social. Olhamos para a História e concluímos, 
com orgulho, que os estudantes foram protagonistas dos grandes combates do seu tempo, contra a guerra, em 
defesa da liberdade de expressão, pela liberdade científica e pelo progresso dos povos. 
Há meio século, na crise de 1962 e de 1969, os estudantes levantaram-se contra o atraso que o fascismo 
tinha imposto ao País, à educação e ao desenvolvimento de um povo. 
No 25 de Abril, a luta pela educação e pelo desenvolvimento foi protagonizada justamente por esse mesmo 
movimento estudantil. 
Nos anos 90, na luta contra as propinas, as universidades saíram à rua e a coragem de milhares de 
estudantes fizeram frente à injustiça da medida. 
Hoje, desejávamos andar uns anos para trás de modo a evitar os cortes de 30% que o ensino superior e a 
ciência sofreram, o aumento das propinas e o abandono de cerca de 25% de estudantes das suas licenciaturas. 
Hoje, como nunca, Sr.as e Srs. Deputados, é fundamental lutar por um ensino superior à altura do tempo em que 
vivemos, capaz de transformar a sociedade e não de reprodução dos seus estigmas, tal como há meio século 
os estudantes de então sonharam. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="48">Pelo Grupo Parlamentar do PCP, tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana Mesquita. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="48">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O dia 24 de março de 1962 assinala 
um marco histórico na luta dos estudantes portugueses contra o fascismo e pela liberdade, pelo direito de 
reunião e de associação, pela autonomia da universidade e a democratização do ensino. 
Durante meses, através de grandes plenários, concentrações, manifestações e greves, os estudantes 
enfrentaram corajosamente proibições, encerramento de associações e instalações académicas, cargas 
policiais, prisões em massa, processos disciplinares, expulsões e todo um arsenal de violência e repressão 
fascista, em jornadas memoráveis que contribuíram fortemente para desmascarar, isolar e enfraquecer o 
fascismo. 
A crise académica de 1962 inscreve-se numa longa tradição de luta estudantil que impôs a existência legal 
das associações de estudantes e que se afirmou como uma importante componente do movimento popular que 
conduziu à Revolução de Abril. 
Cumprem-se, em 2017, a 24 de março, 30 anos do reconhecimento e consagração pela Assembleia da 
República do Dia do Estudante, data que continua a fazer todo o sentido ser comemorada, assinalando não só 
os acontecimentos de 1962, mas, também, todo o património de luta dos estudantes portugueses ao longo dos 
anos. 
Trata-se de lutas que se fazem hoje, também, em vários pontos do País, por parte dos estudantes do ensino 
básico e secundário e do ensino superior. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="48">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="48">A atualidade da luta estudantil em defesa da liberdade, do direito ao acesso 
à educação e aos mais elevados graus de ensino, por melhores condições nas escolas, por mais ação social 
escolar, pela participação democrática, tem de ser encarada como um fator de progresso e de desenvolvimento 
do nosso País. 
E é por isso que o PCP propõe este voto dizendo que a Assembleia da República, reunida em Plenário, 
precisamente hoje, dia 24 de março, Dia do Estudante, saúda toda a comunidade estudantil e congratula-se 
pela comemoração deste Dia do Estudante. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="49">Pelo Grupo Parlamentar do PSD, tem a palavra a Sr.ª Deputada Margarida Balseiro 
Lopes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2087" speaker-name="Ana Margarida Balseiro De Sousa Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Balseiro Lopes (PSD)" page-start="49">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Hoje, dia 24 de março, 
assinalamos o Dia do Estudante. 
É um dia para lembrarmos os combates travados e para recordar a coragem, a determinação e a firmeza da 
comunidade estudantil pela defesa da liberdade de expressão, de associação e de reunião e a democracia. 
É um dia para nos orgulharmos como nação pelo inegável avanço civilizacional que fomos capazes de lhes 
dar ao longo do último século. Recordamos aqui que, em 1910, aquando da implantação da República, ¾ dos 
portugueses não sabiam ler nem escrever e, hoje, definimos como ambição para o nosso País, daqui a apenas 
três anos, termos 40% de diplomados entre os 30 e os 34 anos. 
Hoje é sobretudo um dia para reavaliar o que fazemos e perspetivarmos aquilo que ambicionamos ser como 
nação. O PSD saúda os estudantes de hoje e os estudantes de sempre pelo contributo que deram para os 
avanços civilizacionais que fomos capazes de dar ao longo das últimas décadas, pois, como nos lembrou 
Bernardino Machado, há mais de um século, deve a universidade continuar a ser a escola de tudo, mas 
sobretudo de liberdade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="49">Em nome do Grupo Parlamentar do CDS-PP, tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana Rita 
Bessa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="49">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados. Comemora-se hoje aquele que, 
há 30 anos, foi consagrado nesta Casa como Dia Nacional do Estudante. 
É dia de atualizar o pressuposto fundamental que ele tem, que é o da centralidade do aluno no sistema de 
ensino, seja superior, seja o não superior, e de não nos esquecermos, nesta Casa, que é para os alunos que os 
sistemas se constroem e é para o seu sucesso educativo que eles se devem mobilizar. 
Saudamos, neste dia, todos os estudantes pelo seu resiliente contributo, para os bons resultados que o nosso 
sistema educativo, superior e não superior, tem vindo a alcançar. 

O Sr. Presidente. — Srs. Deputados, vamos proceder à votação do voto n.º 260/XIII (2.ª) — De saudação 
pelo Dia do Estudante (PSD e CDS-PP). 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
É o seguinte: 
A 24 de março, Portugal comemora o Dia do Estudante. 
Esta efeméride é celebrada há várias décadas, sendo que, em 2017, passam 30 anos sobre a sua 
consagração institucional pela Assembleia da República como o Dia Nacional do Estudante.  
Em 1962, o regime proibiu os estudantes de comemorarem o seu dia, recorrendo à violência e prendendo 
estudantes, em pleno período do que ficaria conhecido como a crise académica de 1962. 
A comunidade estudantil, que, sendo heterogénea, é principalmente marcada pela sua determinação, pela 
sua coragem e pela sua firmeza, deu ao longo das últimas décadas um contributo fundamental para a reforma 
do ensino superior e para a melhoria da educação, da sociedade e do País. 
Comemorar e celebrar a data importa não só para relembrar os entraves às liberdades da época, mas, 
principalmente, para que façamos um exercício importante e necessário: reavaliar o que fazemos e 
posicionarmo-nos no que somos. Permite-nos refletir sobre onde estávamos, e onde estamos, compreendendo 
o contributo de várias gerações para o Portugal mais livre e justo que ambicionamos. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="50">Srs. Deputados, vamos, agora, votar o voto n.º 261/XIII (2.ª) — De saudação pelo Dia 
do Estudante (PS). 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
É o seguinte:
A comemoração do Dia do Estudante, oficializada há 30 anos em 1987, mas já celebrada livremente desde 
o fim do regime do Estado Novo, é tradutora de um longo percurso de afirmação das liberdades cívicas, 
associativas e académicas, visando recordar a importância do movimento estudantil em momentos 
determinantes do combate à ditadura e enfatizar o papel dos estudantes na vida das instituições. 
Num momento de crescente tensão entre os estudantes universitários e a ditadura, a proibição das 
associações académicas assinalarem o Dia do Estudante, a 24 de março de 1962, marcou uma escalada na 
contestação ao regime e à repressão exercida nas instituições de ensino superior, que se estenderia até julho e 
seria marcada por greves às aulas em Lisboa, Porto e Coimbra, comícios e manifestações de rua, objeto de 
violenta repressão pelo Estado Novo. 
A crise estudantil marcou o despertar para a atividade política daquela geração de estudantes, cuja coragem 
política e física deve ser recordada e homenageada por aqueles que hoje vivem e estudam em liberdade. 
Hoje, num tempo distante da necessidade de resistência a uma ditadura opressora e mesquinha, o Dia do 
Estudante deve ser assinalado não só pela memória do combate de então, mas também pelo incentivo à 
participação na vida das instituições, na construção de um sistema de ensino democrático e inclusivo, do qual 
os estudantes fazem parte de forma determinante. 
Assim, a Assembleia da República, reunida em Plenário, saúda a comemoração do Dia do Estudante, 
endereçando a sua homenagem a todos os que se bateram pela democracia e liberdade no movimento 
associativo estudantil e endereça o seu incentivo a todos os que, quotidianamente, asseguram a representação 
dos estudantes nas suas instituições de ensino e contribuem para o seu desenvolvimento. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="50">Srs. Deputados, vamos proceder à votação do voto n.º 262/XIII (2.ª) — De saudação 
pela Comemoração do Dia do Estudante (PCP). 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
É o seguinte: 
O dia 24 de março de 1962 assinala um marco histórico da luta dos estudantes portugueses contra o fascismo 
e pela liberdade, pelo direito de reunião e de associação, pela autonomia da universidade e a democratização 
do ensino. 
Durante meses, através de grandes plenários, concentrações, manifestações e greves, os estudantes 
enfrentaram corajosamente proibições, encerramento de associações e instalações académicas, cargas 
policiais, prisões em massa, processos disciplinares, expulsões, todo o arsenal de violência e repressão fascista, 
em jornadas memoráveis que contribuíram fortemente para desmascarar, isolar e enfraquecer o fascismo. 
A crise académica de 1962 inscreve-se numa longa tradição de luta estudantil que impôs a existência legal 
das associações de estudantes e afirmou-se como uma importante componente do movimento popular que 
conduziu à Revolução de Abril. 
Cumprem-se, em 2017, 30 anos do reconhecimento e consagração pela Assembleia da República do Dia do 
Estudante, a 24 de março, data que continua a fazer todo o sentido ser comemorada, assinalando não só os 
acontecimentos de 1962, mas também todo o património de luta dos estudantes portugueses ao longo dos anos. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="51">Srs. Deputados, vamos votar o projeto de resolução n.º 765/XIII (2.ª) — Prorrogação 
do prazo de funcionamento da Comissão Parlamentar de Inquérito à Recapitalização da Caixa Geral de 
Depósitos e à Gestão do Banco (Presidente da AR). 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Vamos proceder à votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 416/XIII (2.ª) — Estabelece mecanismos 
de proteção do património azulejar, procedendo à 13.ª alteração ao Regime Jurídico de Urbanização e 
Edificação (PS). 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
O diploma baixa à 11.ª Comissão. 
Passamos, agora, à votação, em conjunto, dos projetos de resolução n.os 645/XIII (2.ª) — Consagra o dia 6 
de maio como o Dia Nacional do Azulejo (PS), 683/XIII (2.ª) — Proteção do património azulejar português (PCP), 
720/XIII (2.ª) — Recomenda ao Governo a criação de mecanismos de proteção do Património Azulejar português 
(CDS-PP) e 723/XIII (2.ª) — Proteção e valorização do património azulejar português (BE). 
Submetidos à votação, foram aprovados por unanimidade. 
Srs. Deputados, vamos votar, na generalidade, o projeto de lei n.º 452/XIII (2.ª) — Planeamento da 
emergência nuclear e envolvimento dos cidadãos (Os Verdes). 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
O diploma baixa à 11.ª Comissão. 
Srs. Deputados, vamos proceder à votação do projeto de resolução n.º 601/XIII (2.ª) — Recomenda a criação 
de um plano de emergência de resposta a incidentes na Central Nuclear de Almaraz (BE). 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Passamos à votação do projeto de resolução n.º 726/XIII (2.ª) — Recomenda ao Governo português que 
elabore um plano de emergência radiológico para acidentes nucleares transfronteiriços (PAN). 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Srs. Deputados, vamos, agora, votar o projeto de resolução n.º 677/XIII (2.ª) — Recomenda ao Governo que 
o subsídio de desemprego não possa ser inferior ao IAS (indexante dos apoios sociais) (PS). 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Srs. Deputados, vamos votar dois requerimentos, apresentados, respetivamente, pelo Bloco de Esquerda e 
pelo PCP, solicitando a baixa à Comissão de Trabalho e Segurança Social, sem votação, por um período de 60 
dias, dos projetos de lei n.os 382/XIII (2.ª) — Elimina a redução de 10% ao montante do subsídio de desemprego 
após 180 dias de concessão (BE) e 398/XIII (2.ª) — Revoga o corte de 10% do montante do subsídio de </utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. PedroDelgadoAlves (PS)" page-start="53">Dá-me licença, Sr. Presidente? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="53">Faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. PedroDelgadoAlves (PS)" page-start="53">Sr. Presidente, é para anunciar que o Grupo Parlamentar do Partido 
Socialista entregará uma declaração de voto sobre a votação anterior. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="53">Fica registado. </utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="58">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="58">Para que efeito, Sr.ª Deputada? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="58">Sr. Presidente, é para anunciar que o PCP entregará uma declaração de 
voto sobre o conjunto dos projetos de resolução, que foram votados, no âmbito da deficiência. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="58">Fica registado, Sr.ª Deputada. 
Srs. Deputados, vamos, agora, votar dois requerimentos, apresentados pelos autores dos diplomas, de baixa 
à Comissão de Trabalho e Segurança Social, sem votação, por um período de 60 dias, dos projetos de lei n.os 
458/XIII (2.ª) — Confere natureza de título executivo às decisões condenatórias da ACT e altera o regime 
processual aplicável às contraordenações laborais e de segurança social, procedendo à segunda alteração à 
Lei n.º 107/2009, de 14 de Setembro (PCP) e 105/XIII (1.ª) — Aprofunda o regime jurídico da ação especial de 
reconhecimento da existência de contrato de trabalho, instituído pela Lei n.º 63/2013, de 27 de agosto, e alarga 
os mecanismos processuais de combate aos «falsos recibos verdes» e a todas as formas de trabalho não 
declarado, incluindo falsos estágios e falso voluntariado (BE). 
Submetidos à votação, foram aprovados por unanimidade. 
Vamos, agora, proceder à votação global da proposta de resolução n.º 43/XIII (2.ª) — Aprova o acordo 
europeu relativo às pessoas que intervenham em processos perante o Tribunal Europeu dos Direitos Humanos, 
aberto à assinatura em Estrasburgo, em 5 de março de 1996. 
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD, do PS, do CDS-PP e do PAN e abstenções 
do BE, do PCP e de Os Verdes. 
Vamos votar o projeto de resolução n.º 736/XIII (2.ª) — Aquisição de viaturas para prestação de cuidados ao 
domicílio no âmbito dos cuidados de saúde primários (BE). 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Srs. Deputados, passamos ao projeto de resolução n.º 428/XIII (1.ª) — Recomenda ao Governo a assunção 
de compromissos com a calendarização da construção e qualificação da rede viária do distrito de Beja, em 
função das necessidades das populações e dos agentes económicos da região (PCP), relativamente ao qual o 
PS solicitou a votação autonomizada do ponto 6. </utterance>
  <utterance speaker-id="1390" speaker-name="Renato Luís De Araújo Forte Sampaio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Renato Sampaio (PS)" page-start="59">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="59">Para que efeito, Sr. Deputado? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1390" speaker-name="Renato Luís De Araújo Forte Sampaio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Renato Sampaio (PS)" page-start="59">Sr. Presidente, é para dizer que o Grupo parlamentar do Partido Socialista 
apresentará, sobre esta matéria, uma declaração de voto. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="60">Fica registado, Sr. Deputado. 
Passamos à votação final global do texto final, apresentado pela Comissão de Assuntos Constitucionais, 
Direitos, Liberdades e Garantias, relativo à proposta de lei n.º 22/XIII (1.ª) — Procede à segunda alteração à Lei 
n.º 7/2007, de 5 de fevereiro, que cria o Cartão de Cidadão e rege a sua emissão e utilização, à primeira alteração 
à Lei n.º 37/2014, de 26 de junho, que estabelece um sistema alternativo e voluntário de autenticação dos 
cidadãos nos portais e sítios na Internet da Administração Pública denominado Chave Móvel Digital e à sexta 
alteração ao Decreto-Lei n.º 83/2000, de 11 de maio, que aprova o regime legal da concessão e emissão de 
passaportes. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes e do 
PAN e a abstenção do CDS-PP. 
Vamos, agora, votar, em votação final global, o texto final, apresentado pela Comissão de Trabalho e 
Segurança Social, relativo à proposta de lei n.º 43/XIII (1.ª) — Aprova o regime da valorização profissional dos 
trabalhadores em funções públicas e aos projetos de lei n.os 74/XIII (1.ª) — Revoga o regime jurídico da 
requalificação de trabalhadores em funções públicas (PCP) e 93/XIII (1.ª) — Revoga o regime de requalificação 
(BE). 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes e do PAN e 
votos contra do PSD e do CDS-PP. 
Srs. Deputados, estão em aprovação os n.os 45 a 56 do Diário, respeitantes às reuniões plenárias de 1, 2, 3, 
8, 9, 10, 15, 16, 17, 22, 23 e 24 de fevereiro de 2017. 
Submetidos à votação, foram aprovados por unanimidade. 
Srs. Deputados, resta-me informar que a próxima reunião plenária terá lugar quarta-feira, dia 29 de março, 
com a seguinte ordem do dia: declarações políticas; apreciação conjunta das petições n.os 13/XIII (1.ª) — 
Solicitam a alteração da Lei Geral do Trabalho em Funções Públicas (artigo 2.º), no sentido de ser excluído do 
seu âmbito de aplicação o pessoal com funções policiais da Polícia Judiciária [Associação Sindical dos 
Funcionários de investigação Criminal da Polícia Judiciária (ASFIC-PJ)] e 99/XIII (1.ª) — Solicitam a exclusão 
dos elementos da carreira de investigação e fiscalização do Serviço de Estrangeiros e Fronteiras do âmbito da 
Lei Geral de Trabalho em Funções Públicas (LGTFP) (Sindicato da Carreira de Investigação e Fiscalização do 
Serviço de Estrangeiros e Fronteiras); e apreciação da petição n.º 165/XIII (1.ª) — Solicitam que a Força Aérea 
Portuguesa volte a combater diretamente o flagelo dos incêndios nas florestas portuguesas (Jorge Manuel dos 
Santos Pereira e outros). 
Srs. Deputados, chegámos, assim, ao fim dos nossos trabalhos de hoje. 
Está encerrada a sessão. </utterance>
</debate>
