<debate period="r3" legislature="13" legislative_session="2" number="64" date="2017-03-16">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="2">Sr.as e Srs. Deputados, está aberta a sessão. 
Eram 15 horas e 5 minutos. 
Peço aos Srs. Agentes da autoridade para abrirem as galerias. 
Srs. Deputados, vamos dar início à ordem do dia de hoje com a apreciação, na generalidade, da proposta de 
lei n.º 62/XIII (2.ª) — Estabelece o quadro de transferência de competências para as autarquias locais e para as 
entidades intermunicipais, concretizando os princípios da subsidiariedade, da descentralização administrativa e 
da autonomia do poder local, e dos projetos de lei n.os 383/XIII (2.ª) — Procede à descentralização de 
competências para os municípios e entidades intermunicipais e nas freguesias no âmbito da educação, saúde, 
ação social, gestão territorial, gestão florestal, gestão da orla costeira, medicina veterinária, saúde animal e 
segurança alimentar (PSD), 442/XIII (2.ª) — Lei-Quadro que estabelece as condições e os requisitos de 
transferência de atribuições e competências para as autarquias locais (PCP), 449/XIII (2.ª) — Procede à 
descentralização de competências para os municípios e entidades intermunicipais no âmbito da educação, 
saúde, ação social, proteção civil, praias, gestão florestal, saúde animal e segurança alimentar, património e 
habitação (CDS-PP), em conjunto com os projetos de resolução n.os 628/XIII (2.ª) — Recomenda ao Governo 
que proceda à reorganização e prestação de serviços de atendimento da Administração Pública (PSD), 629/XIII 
(2.ª) — Recomenda ao Governo que dê continuidade ao processo de concretização da descentralização no 
âmbito da saúde, educação e cultura através da celebração de contratos interadministrativos (PSD), 630/XIII 
(2.ª) — Recomenda ao Governo que proceda à criação de centros de serviços partilhados e valor acrescentado 
ao nível das entidades intermunicipais (PSD), 772/XIII (2.ª) — Descentralização de competências para as 
autarquias locais (BE), e 725/XIII (2.ª) — Recomenda ao Governo que diligencie pela reformulação do regime 
de transferência de competências para as autarquias locais e para as entidades intermunicipais (PAN). 
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Ministro Adjunto, Eduardo Cabrita. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro Adjunto (Eduardo Cabrita)" page-start="2">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O debate que esta 
tarde iremos ter em torno da proposta do Governo da lei-quadro da descentralização e de um conjunto vasto de 
iniciativas das diversas bancadas parlamentares, constitui um momento alto daquilo que são os valores 
constitucionais de afirmação de um Estado assente nos princípios da subsidiariedade, da autonomia do poder 
local e da descentralização democrática da Administração Pública. 
É exatamente no ano em que se celebram 40 anos sobre as primeiras eleições democráticas para as 
autarquias locais que este debate é a forma mais elevada de permitir ao Parlamento, com o compromisso do 
Governo, com o compromisso de todas as bancadas, aqui representadas por vontade popular, assumir o nosso 
contrato de confiança com o papel único que o poder local tem, ao longo de 40 anos, desempenhado no 
aprofundamento da democracia participativa, para que, em primeiro lugar, os elementos fundamentais de 
qualidade de vida dos portugueses chegassem a todos os municípios e a todas as freguesias do País e para 
que, numa segunda fase, se afirmassem os fatores de desenvolvimento económico, social e cultural e para que, 
em tempos mais recentes, os municípios assumissem um papel central na promoção do potencial económico 
local, na atração do investimento e na criação de emprego. 
A autonomia do poder local democrático é uma das facetas de maior sucesso da democracia portuguesa. 
E tal deve-se sobretudo ao quase meio milhão de portugueses que, ao longo de 40 anos, prestaram serviço 
às suas comunidades com base na confiança democrática de quem está próximo, de quem os conhece e avalia 
com uma intensidade e escrutínio que só a proximidade permitem. 
Sr.as e Srs. Deputados, esta é uma verdadeira reforma do Estado. Com base em 40 anos de experiência, 
estamos aqui a afirmar aquele que é um desígnio de consolidação de uma forma diferente de exercer o poder 
com maior qualidade de serviço às populações, com maior proximidade, com maior transparência. 
É por isso que, ao falarmos de uma lei-quadro da descentralização, estamos, antes de mais, a cumprir a 
Constituição que, no seu artigo 6.º, carateriza Portugal como um Estado unitário, mas um Estado unitário assente </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="4">Srs. Deputados, chamo a atenção para que os tempos que estão 
distribuídos podem ser orientados pelos Srs. Deputados nos termos que considerarem adequados enquanto 
puderem dispor do tempo globalmente atribuído. A mesma coisa vale, naturalmente, para o Governo. 
Para fazer perguntas ao Sr. Ministro, estão inscritos cinco Srs. Deputados. 
Entretanto, a Mesa foi informada de que o Sr. Ministro irá responder ao primeiro bloco de três perguntas e, 
de seguida, às duas últimas perguntas. 
Sendo assim, para formular perguntas, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Soares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2138" speaker-name="Pedro Manuel Bastos Rodrigues Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. PedroSoares (BE)" page-start="4">Sr. Presidente, Sr. Ministro Adjunto, a primeira questão que gostaríamos de 
colocar é aquilo que nos seus termos entendemos como uma contradição. Somos absolutos defensores do 
processo de descentralização e consideramos que, neste desígnio essencial de aproximar os cidadãos da 
capacidade de decisão e de fiscalização das várias instâncias do Estado, teria sido importante que o Governo 
tivesse dado seguimento à possibilidade de reversão da agregação de freguesias. O argumento que o Governo 
utilizou para não o fazer foi o de que estaríamos muito próximos das eleições autárquicas e que seria necessário 
muito trabalho até lá. 
Bem, mas nós estamos aqui hoje a tratar precisamente uma alteração estrutural do modo de funcionamento 
das autarquias e das suas competências à beira de eleições e com muito trabalho pela frente. 
Sr. Ministro, era muito importante que tivesse havido, de facto, a possibilidade de dar voz às freguesias e 
que as freguesias que não se sentissem confortáveis com o processo de agregação pudessem ter decidido uma 
nova reformulação dos seus limites territoriais, o que teria sido muito importante e assim seria dado um sinal 
fundamental para o aprofundamento da democracia, e isso não foi feito. É preciso que o Governo explique por 
que é que não o fez efetivamente. 
Este País está claramente atrasado no que diz respeito ao cumprimento da Constituição quanto às questões 
da descentralização. Para cumprir a Constituição a este nível é preciso dizer que o processo de descentralização 
deve ter como objeto e como destinatário as autarquias locais, que, nos termos constitucionais, são as 
freguesias, são os municípios e são também as regiões administrativas. 
O que é facto é que não vemos em nenhum diploma do Governo uma única vez a palavra «descentralização» 
para as regiões administrativas. Não se vê uma única vez como objetivo, como horizonte a possibilidade de 
criação das regiões administrativas. Pelo contrário: o Governo andou enredado numa situação complexa de criar 
uma espécie de entidades atípicas, híbridas, que eram as CCDR (Comissões de Coordenação e 
Desenvolvimento Regional), que, apesar de serem órgãos desconcentrados do Estado, teriam eleição por parte 
das autarquias. De facto, essas comissões não eram nem uma coisa, nem outra, e não cumpriam o desígnio da 
Constituição. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="5">Para formular perguntas, tem a palavra a Sr.ª Deputada Eurídice Pereira, 
do PS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1996" speaker-name="Eurídice Maria De Sousa Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª EurídicePereira (PS)" page-start="5">Sr. Presidente, Sr. Ministro Adjunto, o tema da descentralização tem sido 
recorrente no discurso político ao longo dos anos, mas a verdade é que, por diversos processos desenvolvidos, 
com maior ou menor expressão, souberam sempre a pouco. 
O passo que agora é proposto, traduzido na abrangência e determinação da proposta do Governo, com o 
qual o Grupo Parlamentar do Partido Socialista se revê, assume um caráter bem distinto das experiências 
anteriores. 
Recordo que foi grande o momento, em 1976, aquando da instauração do poder local na Constituição. Quatro 
décadas passadas, está agora nas nossas mãos fazer do momento presente outro grande momento com o 
aprofundamento da diversidade de competências sob a alçada da autonomia do poder local democrático. 
É possível que esta seja uma promissora aposta — testemunha-o o envolvimento dos diversos grupos 
parlamentares, que fizeram dar entrada de um conjunto expressivo de iniciativas. 
Faço questão de destacar uma condição que preside à iniciativa do Governo: a confiança. Refirmo: na 
proposta do Governo existe ausência de desconfiança no poder local no que à sua capacitação diz respeito, o 
que, como todos nós sabemos, nem sempre assim foi. 
É possível hoje dizer que esta reforma pode considerar-se inspirada no lema de Alexandre Herculano, para 
quem «é o progresso das ideias que traz as reformas e não o progresso dos males públicos que as torna 
inevitáveis». 
Esta não é uma reforma forçada, esta é uma reforma desejada e planeada. Direi de outro modo: é a 
maturidade do processo democrático que nos trouxe aqui e que nos permite estar disponíveis para discutir a 
potenciação dos princípios da subsidiariedade, até porque Portugal é dos países mais centralizadores da União 
Europeia, apesar de estar identificada uma vasta lista de competências com desadequação de escala. 
Dito isto, Sr. Ministro, gostaria de lhe colocar algumas e rápidas questões. 
A primeira pergunta, que é sobre uma vertente particularmente sensível e que tem a ver com o financiamento, 
é muito direta: como se perfilha o modelo de alocação de fundos à descentralização? 
A segunda pergunta, igualmente importante e que importa clarificar, tem a ver com o investimento: o nível 
onde a decisão de investimento vai ocorrer depende do valor desse investimento ou serão tomados em atenção 
outros critérios? 
Por último, e faço meramente uso, de modo exemplificativo, de uma das áreas para dar melhor a conhecer 
a forma e as opções com que a descentralização vai ser feita: que modelo específico de repartição de 
competências se perfilha para a área da saúde? Ou seja: como é que o modelo é balizado e até onde se pretende 
chegar? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="6">Para formular perguntas, tem a palavra a Sr.ª Deputada Emília Santos, 
do PSD. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1992" speaker-name="Emília De Fátima Moreira Dos Santos" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª EmíliaSantos (PSD)" page-start="6">Sr. Presidente, Sr. Ministro Adjunto, no final do ano passado, tivemos 
oportunidade de afirmar, nesta mesma Casa, que descentralizar competências para o poder local é um ato de 
inteligência do Estado. Hoje, vimos cá reafirmá-lo não de uma forma gratuita ou circunstancial mas com a 
legitimidade de quem esteve sempre na linha da frente no processo de descentralização, com experiências 
concretas que deram resultados e que importa retomar. 
Para além disso, vimos cá reafirmar que o PSD não teve apenas um discurso descentralizador, teve uma 
prática de concretização de reformas. 
Temos obra feita, o que muito nos orgulha. 
Orgulhamo-nos de ter concluído, na anterior Legislatura, as negociações para a execução dos projetos-piloto 
de descentralização nas áreas da educação, da cultura e da saúde. 
Orgulhamo-nos de ter concluído a implementação destes projetos. 
Orgulhamo-nos de fechar um programa de contratualizações com 34 municípios, abrangendo 1,8 milhões de 
habitantes. 
Também, por isso, o PSD tem não só legitimidade como património para erguer a bandeira da 
descentralização e lutar para que a vontade de se aprovar uma lei enquadradora não fique no plano das 
intenções. 
A nossa disponibilidade para trabalhar uma solução que sirva melhor Portugal e os portugueses é pública e 
já foi anunciada. 
É o País e os portugueses que pedem ao Estado que tenha bem presente as suas funções e que as saiba 
colocar nas mãos de quem as desempenha melhor para benefício de todos. 
Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados, é com autoridade de quem fez e não se limitou a dar 
palpites que vimos aqui manifestar a nossa preocupação, e até estranheza, em relação a algumas matérias 
constantes da proposta de lei do Governo. 
Estranhamos, desde logo, Sr. Ministro, a posição do Governo relativamente aos contratos 
interadministrativos em matéria de educação. O Governo deu garantias expressas aos municípios de que estes 
contratos, que têm a duração de quatro anos, seriam para cumprir. Sr. Ministro, pergunto-lhe se palavra dada 
vai ser palavra honrada. É que a presente proposta de lei prevê a revogação do decreto-lei que assumiu esses 
contratos. E vai mais longe: refere que vai manter os contratos até à plena concretização das transferências das 
novas competências, o que significa que os contratos caducarão imediatamente com essa transferência que 
poderá ocorrer logo em 2018. 
Dito isto, parece-nos que os contratos interadministrativos estão em risco e, sobretudo, parece-nos que vêm 
coartar a possibilidade de a delegação de competências, que foi efetuada a título do projeto-piloto, poder tornar-
se definitiva, como preveem e acreditam, e assim gorar as expectativas dos envolvidos e recuar na 
descentralização de competências. 
Pergunto: o Governo tem plena consciência do que está a fazer ou este é apenas mais um erro de perceção 
mútua que terá de ser imediatamente corrigido? 
Sr. Ministro, estranhamos também a expressa vontade de o Governo transferir para os municípios a 
competência da avaliação dos imóveis para efeitos de cobrança do IMI. E estranhamo-lo porque descentralizar 
não é «chutar para canto» as competências que não gostamos ou que nos são incómodas, descentralizar é um 
trabalho sério para destinar cada tarefa a quem melhor a pode executar. 
Tem de haver ganhos na mudança e não recuos. Neste caso, isto não está provado. 
Não podemos, por isso, concordar com esta inesperada proposta, como não podemos promover a 
incoerência na responsabilização da avaliação dos imóveis para efeitos do IMI. 
Por fim, Sr. Ministro, estranhamos também que, em matéria de habitação, esta proposta queira descentralizar 
o que já está descentralizado há muito. 
A transferência do património habitacional do Estado já se realiza desde 1993 e só não foi mais longe porque 
os próprios municípios assim não o desejam. Pergunto-lhe: querem impor por decreto o que os municípios até 
hoje disseram que não queriam? </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="7">Para responder a este conjunto de perguntas, tem a palavra o Sr. Ministro 
Adjunto, Eduardo Cabrita. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. MinistroAdjunto" page-start="7">Sr. Presidente, agradeço às Sr.as Deputadas e ao Sr. Deputado o conjunto de 
questões que me colocaram. 
Sr. Deputado Pedro Soares, não podemos estar mais de acordo sobre a prioridade e a relevância de cumprir 
o desígnio constitucional de aproximação da decisão. 
É por isso que não enjeitamos qualquer outro debate. Mas este debate é sobre transferência de competências 
e sobre descentralização para as autarquias que têm quatro décadas de provas dadas e que está previsto no 
quadro constitucional no sentido de reforçar decisivamente as competências e as condições do seu exercício 
pelos municípios e pelas freguesias. 
Como disse, não enjeitamos qualquer outro debate e achamos que este é o tempo certo, que não podemos 
adiá-lo, que tal deve envolver a participação de todas as bancadas. 
Permitam-me responder, desde já, quer às questões da Sr.ª Deputada Eurídice Pereira, quer às da Sr.ª 
Deputada Emília Santos. 
Aquilo que vemos é o empenho do Governo. Ficaremos satisfeitos – e até ao momento temo-lo visto –, se 
tivermos também, da parte de todas as bancadas, um empenho neste objetivo, isto é, que o próximo ciclo 
autárquico 2017/2021 seja marcado por passos decisivos no sentido do alargamento das competências quer 
dos municípios quer das freguesias. 
Para isso, deveremos definir as regras nesta sessão legislativa para que, quando as eleições forem 
disputadas, em setembro ou outubro, quem for a votos tiver a plena consciência de quais são as regras com 
que irá exercer o seu mandato. 
Relativamente à questão das freguesias, o que consta do Programa do Governo é o compromisso de 
reavaliação e, por isso, assumimos aqui e revemo-nos na deliberação da Assembleia da República exatamente 
no sentido de, independentemente das posições que não enjeitamos e das críticas que em devida altura foram 
feitas, proceder à avaliação do que foi feito, de como é que está a funcionar e, sobretudo, de como é que 
poderemos fazer melhor. 
Sr.ª Deputada Eurídice Pereira, temos, em Portugal, ao fim de 40 anos de democracia local, uma participação 
das autarquias nas receitas públicas de pouco mais de 14% e isso coloca-nos muito longe da média europeia, 
que é de 25%. 
O nosso objetivo é o de que, gradualmente, nos aproximemos dessa média europeia e, por isso, inscrevemos 
no Programa Nacional de Reformas o objetivo intermédio de atingir, até ao final da Legislatura, 19% de 
participação dos municípios e das freguesias na gestão de receitas do Estado. Isto está associado, naturalmente, 
a novas competências e está associado a um papel que, hoje, os municípios têm já no investimento público, em 
que a sua participação é de 46% no investimento público realizado. Aliás, ainda ontem no debate sobre 
educação foi realçado que se deve à intervenção dos municípios o facto de, neste momento, 150 escolas 
estarem já num processo de requalificação em que os municípios assumem metade da contrapartida nacional, 
sendo a outra metade assumida pela administração central. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="8">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra a Sr.ª Deputada Paula Santos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="8">Sr. Presidente, Sr. Ministro, hoje realizamos aqui um debate importante, mas 
fazemo-lo com uma discussão que ainda está por fazer: a da regionalização, a da criação das regiões 
administrativas. Falar de descentralização do Estado, falar da organização administrativa do Estado exige 
também que tenhamos em conta a necessidade de criação das regiões administrativas e a necessidade de 
concretização da regionalização, tal qual consta da nossa Constituição. 
Sr. Ministro, o processo de transferência de competências, aliás, os processos de transferências de 
competências que temos tido no nosso País não tem sido positivos, diria, até, que a avaliação é bastante 
negativa. 
De uma forma sintética, aquilo que se tem verificado é uma transferência de encargos sem assegurar as 
condições para a execução das competências, ou seja, transferem-se competências sem os respetivos meios. 
Assim foi com as escolas do 1.º ciclo e com os jardins-de-infância, assim foi com os contratos de execução em 
2008, com um Governo do Partido Socialista, e assim foi com os contratos interadministrativos em 2015, com o 
Governo do PSD e CDS. 
Portanto, como já referi, transferem-se os encargos e as competências, mas não se dão as condições e nós 
consideramos que isto não é um bom exemplo, consideramos que, de facto, em relação a esta matéria, um 
processo de descentralização de competências deve ter um pressuposto e deve estar subjacente a um conjunto 
de outros princípios. 
Por isso, a primeira questão que gostaria de colocar-lhe é a seguinte: que garantias dá este Governo, que 
garantias nos são colocadas, de forma a assegurar que o processo de transferência de competências ou de 
descentralização, que está a propor, não é mais do mesmo, e que, efetivamente, um conjunto de questões, que 
até enunciam e que estão por resolver, não ficam, como ficaram, sem resolução à vista? 
Consideramos que é importante, quando se fala de um processo de competências, ter um diagnóstico, é 
preciso fazer um levantamento da situação, é preciso prever a evolução, é preciso avaliar impactos, é preciso 
prever as condições, pois, caso contrário, não se está a transferir competências; está-se a transferir encargos. 
Tivemos conhecimento de que a Associação Nacional de Municípios Portugueses pediu este conjunto de 
elementos e, do que sabemos, eles ainda não foram disponibilizados. Ora, era sobre esta matéria que, em 
segundo lugar, gostaria de ouvir o Sr. Ministro. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="9">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Hélder Amaral. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="9">Sr. Presidente, Sr. Ministro, esta matéria é séria, muito relevante e o CDS 
gostaria de dar o seu contributo. Aliás, parece que é por demais evidente que, como dizia a bancada do Partido 
Socialista, esta é uma reforma desejada e planeada. 
Quanto a ser desejada, tenho tendência a concordar, até porque o CDS aparentou propostas, o Partido Social 
Democrata apresentou propostas e, pelo que tenho ouvido, os Deputados de todas bancadas têm, de uma forma 
ou de outra, sugestões e muitas dúvidas sobre a matéria. Porém, que esta reforma seja planeada é que eu já 
tenho a maior das dúvidas e é sobre isto que eu me queria concentrar. É que, se é verdade que o CDS concorda 
com a descentralização – é evidente que sim, nós desejamo-la –, não queremos é nenhum tipo de 
regionalização, seja ela encapotada ou não encapotada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="9">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="9">Portanto, a qualquer tentativa de uma regionalização de forma 
encapotada, o CDS não dará o seu consentimento. 
Porém, em relação às matérias de descentralização, que tenham como princípio, como o Sr. Ministro dizia e 
bem, a proximidade da decisão, uma coerência entre os vários poderes, essencialmente segurança jurídica, 
clareza, certeza e, acima de tudo, uma eficácia dos serviços prestados ao cidadão, o CDS diz «sim». 
Portanto, precisamos de saber exatamente do que é que estamos a falar o sobre o que vamos trabalhar, 
nomeadamente temos de saber quais são as áreas. Também parece evidente – aliás, todas as bancadas fizeram 
perguntas sobre isso – querer saber qual o tipo de financiamento que estas novas competências vão ter. Qual 
é o financiamento? Porque transferir para as autarquias — e não vou tão longe dizendo que o Governo quer 
transferir para as autarquias aquilo que incomoda ou aquilo que não lhe dá jeito, vou acreditar que vamos 
aproveitar a experiência instalada de 40 anos de poder local,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="9">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="9">… vamos aproveitar, inclusivamente, erros, sobreposições e 
incompatibilidades de algumas competências em variadíssimas áreas, e há algumas que no documento não 
estão claras, desde logo a gestão do património… A proposta refere «todo e qualquer património classificado 
no município…» Mas qual? Todo? De âmbito municipal, nacional…? Quer interfere onde? Quem interfere o quê? 
Quem dispõe o quê? 
Também já aqui foram colocadas questões sobre os contratos interadministrativos ou até de avaliação de 
imóveis. Como é que isso será feito? 
Mas eu até poderia ir mais longe. Sr. Ministro, como foi agora dito pelo PCP, e também queremos subscrever 
isso: como é que podemos discutir esta matéria de forma séria, de forma coerente, de forma perene — porque 
não podemos nesta matéria, quer seja em termos de educação, de ação social, de saúde estar sempre em 
experimentalismos nem há razão para isso — sem estudos? 
Diz a Associação Nacional de Municípios Portugueses que não tem estudos. 
O Sr. Ministro criou alguns 
grupos de estudos específicos. Onde é que estão os documentos? Onde é que estão as conclusões? Como é 
que se compatibiliza com as CCDR (Comissões de Coordenação e Desenvolvimento Regional)? 
O Sr. Ministro 
tinha uma ideia, recuou nessa ideia e hoje não sabemos exatamente o que é que se vai fazer na eleição, na 
transparência das CCDR. Como é que ficam as competências intermunicipais? Como é que elas se conjugam 
com as dos municípios? </utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="10">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="10">Sr. Ministro, temos muitas dúvidas e muito poucas certezas. 
Sr. Ministro, para início de conversa e, aproveitando a nossa boa vontade e a nossa vontade de colaborar 
numa verdadeira descentralização, tem de nos dizer um pouco mais e… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="10">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="10">… tem de nos prometer que manda os estudos. 
Se não podemos fazer tudo teremos de fazer menos, mas o pouco que possamos fazer que seja eficaz, que 
seja sustentável, que reforce o poder local e também as necessárias competências do poder central com as 
competências intermunicipais, com as competências regionais e com as competências dos municípios 
portugueses. 
Sr. Ministro, tem a nossa disponibilidade, mas o que temos é muito pouco, precisamos de muito mais e, por 
isso, deixo aqui uma pergunta no sentido de que o Sr. Ministro nos possa esclarecer sobre o que é que está 
verdadeiramente na cabeça do Governo e na cabeça de V. Ex.ª. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="10">Para responder, tem a palavra o Sr. Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro Adjunto" page-start="10">Sr. Presidente, agradeço à Sr.ª Deputada Paula Santos e ao Sr. Deputado Hélder 
Amaral as questões colocadas, que, de algum modo, como o Sr. Deputado referiu, permitem uma resposta em 
conjunto, sem que isso signifique menor consideração pela relevância dos temas que ambos colocaram. É que, 
fundamentalmente, o que interpreto da intervenção do PCP e da do CDS é uma profunda disponibilidade para 
serem parceiros neste debate e para, com as outras bancadas e com o Governo, participarem num projeto de 
aprofundamento com solidez de um caminho de descentralização. 
Perguntou-nos a Sr.ª Deputada Paula Santos, com toda a frontalidade, que garantia é que o Governo podia 
dar que não seja mais do mesmo, que não seja aquilo que já aconteceu outras vezes em que a vontade 
descentralizadora e a transferência de competências não foi acompanhada dos necessários recursos. 
Sr.ª Deputada, estamos a apresentar esta iniciativa no momento em que nos comprometemos, ao fim de 
pouco mais de um ano de Governo, porque foi o tempo que precisámos para trabalhar intensamente com a 
Associação Nacional de Municípios Portugueses e com a Associação Nacional de Freguesias, de modo a ter o 
apoio unânime para que chegássemos a esta fase, com o compromisso de, em dois anos, devolver autonomia 
às autarquias locais, aumentou recursos e aumentou a capacidade de acesso a fundos europeus e ao 
investimento. 

O Sr. Deputado Hélder Amaral diz-nos que estamos aqui perante uma lei-quadro, uma lei geral, e que é 
preciso saber muito mais. Tem toda a razão, Sr. Deputado, assim como tem toda a razão a Sr.ª Deputada Paula 
Santos. E, por isso, o nosso compromisso é o de que, ultrapassada esta fase, em que se verifique uma ampla 
convergência no Parlamento em torno do sentido descentralizador, durante os trabalhos de especialidade, o 
Governo vai apresentar propostas não necessariamente formais, porque algumas delas dependerão da versão 
final que vier a sair do trabalho da Assembleia. Ou seja, o Governo assume o compromisso de apresentar 
propostas quer às associações de autarcas, quer a debate com os sectores — o da educação, o da saúde, com 
os vários sectores —, quer também ao Parlamento de anteprojetos da Lei das Finanças Locais, da lei de 
organização dos serviços municipais, dos diplomas sectoriais sobre as várias áreas que aqui foram referidas. 
Como, por exemplo, o diploma sectorial sobre educação, o diploma sectorial sobre saúde, o diploma sectorial 
sobre gestão do património, para falar expressamente das áreas que quer a Sr.ª Deputada Paula Santos quer 
o Sr. Deputado Hélder Amaral tiveram oportunidade de questionar. Mas são mais, muitas mais. 
Portanto, o nosso compromisso é, a partir desta semana, feito este debate, intensificar ainda mais o trabalho 
com todos. Quer o trabalho com os representantes dos autarcas, quer o trabalho com os vários sectores, quer 
o trabalho, que é fundamental, com o Parlamento, porque esta não pode ser uma reforma do Governo, tem de 
ser uma reforma de toda a sociedade portuguesa. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="11">Srs. Deputados, durante a intervenção da próxima oradora, a Mesa 
aceitará as inscrições para os pedidos de esclarecimento que desejem formular. 
Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Berta Cabral. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1959" speaker-name="Berta Maria Correia De Almeida De Melo Cabral" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Berta Cabral (PSD)" page-start="11">Sr. Presidente, Sr. Ministro, Srs. Secretários de Estado, Sr.as e Srs. Deputados: 
O PSD continua na linha da frente das políticas do poder local. 
Fomos o primeiro partido político a colocar a descentralização de competências do Estado na agenda política 
deste Parlamento, desde logo na discussão do Programa Nacional de Reformas e, posteriormente, na discussão 
do Orçamento do Estado, em novembro de 2016, sob a forma de propostas de alteração ao Orçamento, 
liminarmente chumbadas pela maioria de esquerda. Fomos derrotados, mas não fomos vencidos, porque, 
quando temos a razão do nosso lado, nós persistimos até que a força da razão vença a razão da força! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="11">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1959" speaker-name="Berta Maria Correia De Almeida De Melo Cabral" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Berta Cabral (PSD)" page-start="11">Em janeiro passado, apresentámos de novo os nossos projetos e aqui 
estamos, hoje, a debatê-los de forma aberta e frontal. 
Volvidos 40 anos de poder local democrático é consensual que, o poder local foi uma peça-chave na 
democratização do País, na melhoria da qualidade de vida das pessoas e no desenvolvimento do território. O 
PSD, como grande partido do poder local, reconhece e orgulha-se do contributo que os autarcas deram ao nosso 
País ao mesmo tempo que reconhece que têm ainda muito mais para dar a Portugal. 
Alguém tem dúvidas de que o resultado do trabalho desenvolvido por 308 municípios e por mais de 3000 
freguesias será sempre incomparavelmente superior ao desenvolvido pelo poder executivo centralizado em São 
Bento ou no Terreiro do Paço?! Claro que não! 
Porém, este consenso no discurso não teve a devida correspondência ao nível da ação. A verdade é que a 
vontade política para a concretizar ficou muito aquém dos consensos oratórios. E também é verdade que foi 
durante o último Governo, liderado por Pedro Passos Coelho, que assistimos a avanços decisivos relativamente 
ao processo de descentralização. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="11">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1959" speaker-name="Berta Maria Correia De Almeida De Melo Cabral" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Berta Cabral (PSD)" page-start="11">Uma realidade constatada pelo atual Primeiro-Ministro, na altura Presidente 
da Câmara Municipal de Lisboa, que numa conferência no Porto afirmou a este propósito, e cito: «Tenho de 
reconhecer que tenho encontrado mais boa vontade do atual Governo do que dos dois governos socialistas 
anteriores». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="11">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1959" speaker-name="Berta Maria Correia De Almeida De Melo Cabral" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Berta Cabral (PSD)" page-start="11">O trabalho feito pelo anterior Governo, no que toca à descentralização para 
as autarquias locais de um conjunto de competências relevantes, tem de ser retomado, aprofundado e alargado 
a todo o universo autárquico. É isso que propomos com as quatro iniciativas legislativas que trazemos a debate. 
Projetos que se inserem na estratégia de descentralização do PSD, onde se enquadram também a criação 
do estatuto dos territórios de baixa densidade, e o projeto de lei que visa possibilitar a utilização de património 
público do Estado pela administração local, ambos em discussão na especialidade neste Parlamento. 
Educação, saúde, apoio social, gestão florestal, gestão da orla costeira, gestão territorial, medicina 
veterinária, segurança alimentar, são áreas onde os municípios podem e devem intervir, prestando melhores 
serviços às populações, com maior eficácia e eficiência, ou seja, com economia de meios, rapidez de resposta, 
com rosto, com sensibilidade e com responsabilidade. 
Por isso, apresentamos propostas concretas de transferência universal de competências naquelas áreas ao 
mesmo tempo que propomos manter e alargar a realização de contratos interadministrativos em matérias que, </utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="12">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1959" speaker-name="Berta Maria Correia De Almeida De Melo Cabral" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Berta Cabral (PSD)" page-start="12">Continuamos a considerar que é de toda a conveniência que o novo mandato 
autárquico se desenrole num quadro de novas competências. Já se perdeu um ano e corremos o risco de perder 
mais quatro se não agirmos com rapidez e de forma assertiva. Consideramos importante que haja uma estrutura 
parlamentar que se dedique a este processo legislativo. 
O PSD propõe a constituição de uma comissão parlamentar eventual para, em 90 dias, tratar o processo da 
descentralização de competências nos municípios, nas freguesias e nas entidades intermunicipais. 
Como disse há pouco, da tribuna, o Sr. Ministro, e nós acompanhamos, este é o início de um caminho e, por 
isso, temos de trabalhar rapidamente para chegar ao seu final. 
A transversalidade do tema, abrangendo quase todas as áreas da governação, a profusão de legislação que 
se torna necessário adaptar e produzir e o apertado calendário de que dispomos impõem o envolvimento e a 
dedicação de Deputados de todos os partidos e de todas as áreas abrangidas pela descentralização, áreas que 
transcendem, em muito, aquilo que são as competências exclusivas da comissão parlamentar competente. Por 
isso, propomos a constituição dessa comissão eventual. 
O Parlamento e o Governo, através dos partidos que o apoiam, têm de estar à altura das expectativas que 
foram criadas sobre esta matéria, é isso que os portugueses esperam. 
Da nossa parte, nós, PSD, continuamos a acreditar numa democracia verdadeiramente representativa, 
descentralizada, ágil e próxima das pessoas, por isso contem connosco. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="12">Srs. Deputados, inscreveu-se, para pedir esclarecimentos, o Sr. 
Deputado Pedro Soares. </utterance>
  <utterance speaker-id="2138" speaker-name="Pedro Manuel Bastos Rodrigues Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Soares (BE)" page-start="13">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Berta Cabral, tinha alguma expectativa de que a 
Sr.ª Deputada — digo-o com toda a simpatia, como é óbvio —, como oriunda de uma Região, nos viesse falar 
dos benefícios da regionalização, sendo certo que uma coisa são as regiões autónomas, outra coisa são as 
regiões administrativas, mas, certamente, seria um excelente testemunho. E é interessante que, tal como o 
Governo, também o PSD não é sequer capaz de verbalizar a palavra «regionalização», o que demonstra bem o 
sentido que se pretende com a descentralização. 
O PSD coloca claramente na sua intervenção, e isso ficou muito evidente, Sr.ª Deputada, que 
descentralização é para municípios e entidades intermunicipais. E se nós compreendemos que a 
descentralização deve ser para os municípios, porque defendemos que, em matéria de âmbito local, a gestão 
deve ser local, nada mais do que isso, entendemos que, para além do local, também o supramunicipal e o 
regional devem ter entidades próprias para que sejam objeto dessa regionalização. Os senhores consideram 
que essas entidades são as comunidades intermunicipais. 
Sr.ª Deputada, não a preocupa que tarefas tão importantes sejam destinadas a entidades que não têm 
legitimidade democrática própria e direta, que não tenham o escrutínio direto da população, que não sejam 
objeto de avaliação universal e direta dos cidadãos?! Parece-me que isto é essencial num Estado democrático! 
É que, sim, senhora, a Sr.ª Deputada colocou aqui a questão de que tem havido uma perspetiva de 
centralização no Terreiro do Paço. Mas qual é a alternativa do PSD em relação à centralização no Terreiro do 
Paço? É descentralizar para entidades que não têm legitimidade democrática própria?! Ou seja, essas entidades 
têm menor escrutínio democrático que o próprio Governo. É isto que os senhores estão a defender?! É um 
Estado mais cinzento, um Estado menos escrutinável, um Estado que, ao nível supramunicipal, intermunicipal 
ou regional, não tenha, de facto, essa legitimidade própria que lhe é conferida por eleições democráticas?! 
Mais: qual é a posição do PSD em relação às Áreas Metropolitanas de Lisboa e do Porto? Os senhores 
defendem que haja eleição direta? Aliás, estava no Programa do Governo a eleição direta das Áreas 
Metropolitanas de Lisboa e do Porto e seria, talvez, mesmo a componente mais interessante deste processo de 
descentralização, mas foi precisamente esse que caiu, e caiu também — é a perceção que temos, mas podemos 
estar errados — pela pressão do PSD, que não quer a eleição direta das Áreas Metropolitanas de Lisboa e do 
Porto. Esta é uma perspetiva pouco democrática, Sr.ª Deputada, relativamente ao processo de descentralização, 
o que nos preocupa muito, profundamente. 
Nós queremos descentralização para democratizar, para aproximar os cidadãos da decisão e da fiscalização 
e não para os afastar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="13">Para responder, tem a palavra a Sr.ª Deputada Berta Cabral. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1959" speaker-name="Berta Maria Correia De Almeida De Melo Cabral" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Berta Cabral (PSD)" page-start="13">Sr. Presidente, Sr. Deputado Pedro Soares, gostaria de começar por lhe dizer 
que não esperava da sua parte uma pergunta tão fora do contexto. Na verdade, quem não quer descentralizar 
começa a falar e a debater outros assuntos. Foi isso que o Bloco aqui nos trouxe. Disse-nos exatamente que 
não quer descentralizar e que quer falar de outras questões. 
Este debate é sobre descentralização! Descentralização nas freguesias, nos municípios e nas entidades 
municipais. E, para lhe responder muito rapidamente, as entidades intermunicipais são exclusivamente 
constituídas por autarcas, autarcas legitimamente eleitos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="13">Tem, agora, a palavra, para apresentar a iniciativa do PCP, a Sr.ª 
Deputada Paula Santos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="13">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Fazemos 
esta discussão com a consciência daquela que fica por fazer. </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="14">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="14">Avançar com a regionalização é o que cria as condições para uma política de 
desenvolvimento regional com a ativa participação das autarquias e dos agentes económicos e sociais. 
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A Constituição da República Portuguesa destaca como princípio da 
organização do Estado a descentralização. Como já afirmámos aqui, um processo de descentralização de 
competências exige a recuperação e a afirmação da autonomia do poder local, exige um quadro claro e 
sustentado de condições que enquadrem a transferência de competências, exige um regime de financiamento 
com os meios necessários, estabilidade de execução e previsível evolução e exige a reposição de condições 
organizacionais, materiais e humanas. 
Queremos contribuir para este debate com propostas concretas. 
Apresentamos hoje o projeto de lei-quadro que estabelece as condições e os requisitos de transferência de 
atribuições e competências para as autarquias locais. 
Num processo desta natureza, antes de se definir o quê, tem de se definir como, em que condições, com 
que objetivos e a que princípios deve obedecer. É a isto que o PCP procura dar resposta, porque não podemos 
decidir quais as competências a transferir para as autarquias sem considerar as condições para o seu exercício. 
Consideramos que a transferência de competências deve respeitar os seguintes princípios: a preservação 
da autonomia administrativa, financeira, patrimonial, normativa e organizativa interna das autarquias locais; a 
garantia do acesso universal aos bens e serviços públicos necessários à efetivação de direitos constitucionais; 
a coesão nacional, eficiência e eficácia da gestão pública; a unidade do Estado na repartição legal de atribuições 
entre as entidades públicas e administrativas e a adequação do seu exercício aos níveis da administração 
central, regional e local; a adequação dos meios às necessidades; e a estabilidade de financiamento no exercício 
das atribuições que lhes estão cometidas. 
Descentralizar não é sinónimo de desconcentrar, nem de delegar. 
Descentralizar significa o poder de executar, mas também o poder de decidir. Por isso, propomos que a tutela 
a que as autarquias estão sujeitas seja a de mera legalidade, respeitando o seu quadro de autonomia. 
Propomos também que as autarquias que recebam novas atribuições e competências tenham os poderes de 
planeamento, programação, execução, conservação, manutenção e fiscalização e que sejam acompanhadas 
de todos os meios que lhes estão afetos. 
Em matéria de finanças locais, propomos que, de acordo com as normas constitucionais, as autarquias 
tenham receitas próprias e participem por direito próprio no produto dos impostos e demais receitas cobradas 
pelo Estado, que haja reversão das atribuições, se houver redução das respetivas dotações financeiras, e que, 
quando se verificar uma participação nos impostos, na lei de Orçamento do Estado, inferior ao previsto na Lei 
das Finanças Locais, o Estado fique vinculado à reposição dos valores em causa nos três anos seguintes. 
A plena realização e exercício das atribuições e competências exige que os meios financeiros tenham em 
conta não só a despesa associada a cada atribuição em concreto mas também o grau de execução entre o 
programado e o realizado, os montantes necessários para executar o programado e ainda a identificação de 
carências, em particular de meios humanos e técnicos, acrescido de 5% a 10% para despesas de administração. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="14">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="14">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A descentralização não pode 
corresponder à desresponsabilização do Governo, nem à transferência de encargos e de descontentamentos 
da administração central para a administração local, transferindo o ónus negativo e problemas que persistem 
para as autarquias. </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="15">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="15">No âmbito desta discussão, procura-se dar centralidade à proximidade. A 
proximidade e o conhecimento da realidade concreta são aspetos que assumem uma enorme importância, mas 
não são a questão central. Qual o valor da proximidade quando esta não tem correspondência, em termos de 
condições e meios, para responder aos problemas identificados? Com os contratos de execução e os contratos 
interadministrativos ficaram resolvidos os problemas relativos ao parque escolar ou à carência de assistentes 
operacionais? Não, e não foi por falta de proximidade mas, sim, pela não criação das condições e dos meios 
adequados. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="15">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="15">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Um verdadeiro processo de 
descentralização de competências deve romper com as opções políticas do passado, de ataque ao poder local, 
desrespeitando e violando os seus princípios constitucionais, e de não alocação dos meios adequados às 
autarquias. 
Um verdadeiro processo de descentralização só, de facto, assim é se daí resultar uma melhor e maior 
capacidade para responder aos anseios da população, para a prestação de serviço público de qualidade, no 
respeito pelos direitos dos trabalhadores e sua valorização e na afirmação da autonomia do poder local. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="15">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Paulo 
Oliveira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="15">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Paula Santos, o PCP gosta muito de 
dizer, e bem, que o País precisa da descentralização. Precisa da descentralização para se modernizar, precisa 
da descentralização para corrigir assimetrias, precisa da descentralização para se desenvolver económica e 
socialmente. 
Mas, depois, o que faz o PCP? O PCP vota contra! O PCP vota contra todas as propostas de lei, todos os 
projetos de lei e todos os projetos de resolução que versem sobre descentralização de competências e 
atribuições para as autarquias locais. O PCP vota contra! 
E vota contra, independentemente dos domínios em que se preconiza a dita descentralização. Seja nas áreas 
da educação, da saúde, dos transportes, da cultura, da solidariedade social, da gestão patrimonial, da proteção 
civil, da gestão da orla costeira ou do ordenamento do território, o Partido Comunista Português, invariavelmente, 
vota sempre contra, e vota contra pelas mais variadas e, permitam-me dizer, erradas razões. 
Vota contra, porque, diz, ela desresponsabiliza a administração central. 
Vota contra, porque as autarquias locais são incapazes de secundarizar os interesses económicos. 
Vota contra, porque, diz, ela ataca as funções sociais do Estado. </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="16">
O Sr. Deputado, de facto, não acrescenta nada à discussão! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="16">Esteja à vontade, porque não estou a falar do centralismo democrático, 
esse princípio leninista que, ainda hoje, faz parte do código genético do Partido Comunista Português, estou a 
falar do centralismo na verdadeira aceção da palavra. 
É verdade que o PCP, Sr.ª Deputada, procura disfarçar esta sua particular característica, e o projeto de lei 
que hoje submete a esta Câmara é um exemplo disso mesmo. 
Sr.ª Deputada, o projeto de lei do Partido Comunista Português não identifica uma competência, uma 
atribuição a transferir para as autarquias locais. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD e do CDS-PP" page-start="16">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="16">O projeto de lei do Partido Comunista Português, Sr.ª Deputada, nem 
sequer é capaz de identificar um domínio, um domínio apenas, onde essa descentralização de competências 
poderia acontecer. 
Por isso, Sr.ª Deputada, pergunto: será hoje? Será hoje o dia em que o PCP, finalmente, nos vai elucidar 
sobre estas questões? Será hoje o dia em que, porventura, Sr.ª Deputada, o País, os portugueses e os autarcas 
portugueses se vão livrar da retórica comunista sobre a descentralização de competências?! É hoje esse dia, 
Sr.ª Deputada? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="16">Para responder, tem a palavra a Sr.ª Deputada Paula Santos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="16">Sr. Presidente, Sr. Deputado Jorge Paulo Oliveira, já percebemos que o PSD 
não quer fazer este debate de uma forma séria. 
Não percebeu, ou não quer perceber, a iniciativa que o PCP trouxe a debate, porque é contrária àquilo que 
o PSD fez, nomeadamente quando esteve no Governo, em que, por exemplo, aprovou ou, melhor dizendo, 
impôs, fez uma espécie de «pesca à linha», aos municípios a transferência de competências na área da 
educação antes de verificar se as condições estavam ou não asseguradas para que se pudesse concretizar 
essa transferência de competências. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="16">É isso mesmo! Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="16">Diga lá, Sr. Deputado, se, em matéria de educação, as questões relativas ao 
parque escolar, que já foram transferidas para os municípios, estão concretizadas e que meios é que foram 
alocados. </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="17">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="17">Aquilo que estava na vossa iniciativa era que não haveria aumento da despesa 
pública. Então, com o subfinanciamento a que a educação foi votada nos últimos anos, em particular pelo seu 
Governo, cujo resultado está à vista, se vocês não o resolveram, como é que iria ser resolvido?! Os problemas 
persistem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="17">É hoje que vão esclarecer ou não?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="17">Em matéria de assistentes operacionais, o que é que ocorreu? Está a ser 
cumprida a portaria. Portaria que, aliás, nem responde àquelas que são as reais necessidades das escolas. 
Ficaram resolvidos os problemas de carência de assistentes operacionais com o vosso processo, a que 
chamaram «descentralização», mas que não passou de uma delegação, em que as competências continuaram, 
e continuam, a ser do Governo?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="17">Atenção ao tempo, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="17">Vou terminar, Sr. Presidente. 
O que fizeram foi um contrato com os municípios para que os municípios executassem as vossas 
competências e, ainda por cima, com uma tutela de mérito. Vejam bem o respeito que têm pela autonomia do 
poder local democrático! 
Foi assim que, ao longo de anos, reduziram as transferências de verbas para o poder local democrático, que 
alteraram a Lei das Finanças Locais… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="17">Peço-lhe o favor de concluir, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="17">… e que diminuíram a participação dos municípios. Vêm agora falar em 
seriedade?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="17">É hoje o dia ou não?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="17">O que o PCP hoje aqui traz é bem mais sério. O que o PCP aqui propõe, e 
vou terminar mesmo, Sr. Presidente, é bem mais sério do que a sua intervenção, Sr. Deputado. Vamos ver, mas 
com realidade, como é que queremos a organização do Estado. E não é numa perspetiva como a dos senhores, 
de um Estado regulador,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="17">Ó Sr.ª Deputada, peço-lhe o favor de não abusar da generosidade da 
Mesa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="17">… que, depois, transfere para os grupos económicos a execução de um 
conjunto de direitos. 
Terminando mesmo, Sr. Presidente, a nossa perspetiva é bem diferente: os direitos aos serviços públicos 
têm de ser assegurados,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="17">Não é hoje! </utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="18">… mas temos de olhar para a organização do Estado com os três níveis, o 
nível nacional, o nível local e a criação de regiões administrativas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="18">Para apresentar a iniciativa do CDS-PP, tem, agora, a palavra o Sr. 
Deputado Álvaro Castello-Branco. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1156" speaker-name="Álvaro António Magalhães Ferrão De Castello-Branco" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Álvaro Castello-Branco (CDS-PP)" page-start="18">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. 
Deputados: O tema que hoje estamos a discutir é, na sua essência, unanimemente defendido por todos os 
partidos representados nesta Câmara, ou seja, todos defendem uma maior descentralização. 
A descentralização de competências do poder central para o poder local e regional é essencial para o efetivo 
e melhor desenvolvimento económico e social de toda a população portuguesa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="18">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1156" speaker-name="Álvaro António Magalhães Ferrão De Castello-Branco" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Álvaro Castello-Branco (CDS-PP)" page-start="18">No CDS, não temos dúvidas de que esse é o caminho, não 
temos dúvidas da missão fundamental desempenhada pelos órgãos autárquicos na oferta de serviços públicos 
de qualidade aos portugueses, integrando a primeira linha e a mais próxima dos cidadãos. 
Mas, se todos estamos de acordo quanto aos benefícios de uma maior descentralização, já divergimos 
quanto ao modo e às matérias a descentralizar. E são estas, por isso mesmo, o objeto de discussão fundamental 
que todos devemos debater. 
O anterior Governo PSD/CDS-PP iniciou este caminho de reforço da descentralização. Por isso, o XIX 
Governo Constitucional, do PSD e do CDS-PP, desenvolveu e implementou uma profunda reforma, 
nomeadamente no que se refere às atribuições e competências das autarquias locais e das entidades 
intermunicipais, através da Lei n.º 75/2013, de 12 de setembro. 
Por outro lado, no que se refere a áreas como a educação, saúde, segurança social e transportes, foram 
aprovados diversos diplomas no sentido de efetivar a descentralização destas funções sociais. 
O caminho iniciado pelo anterior Governo, da descentralização, deve ser aprofundado e concretizado, razão 
pela qual o CDS não quis deixar de participar em todo este processo e de apresentar um projeto de lei sobre 
esta matéria. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="18">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1156" speaker-name="Álvaro António Magalhães Ferrão De Castello-Branco" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Álvaro Castello-Branco (CDS-PP)" page-start="18">Assim, e para dar continuidade ao aludido caminho, 
entendemos que no âmbito da educação, saúde, ação social, proteção civil, praias, gestão florestal, saúde 
animal, segurança alimentar, património e habitação devemos proceder à descentralização de competências 
para os municípios e entidades intermunicipais. Temos um longo trabalho pela frente, muito a discutir e a 
desenvolver, com a intervenção de todos — Associação Nacional de Municípios Portugueses, ANAFRE 
(Associação Nacional de Freguesias), autarcas —, mas entendemos que existem alguns princípios e regras 
básicas que devem ser observados e do que parece resultar do diploma apresentado pelo Governo não estão 
devidamente acautelados. 
Assim, e desde logo no que se refere às áreas a transferir para os municípios, entendemos que, antes da 
transferência de qualquer competência, todas as situações devem ser analisadas e o cumprimento efetivo das 
funções em causa salvaguardado. Para isso, deve-se ter em conta as especialidades de cada um dos municípios 
que constituem o País, as suas valências, capacidades, meios e todos os critérios que nos permitam avaliar se 
determinada competência pode, e deve, ser exercida a nível local ou por uma entidade intermunicipal. 
Para além disso, a par dessas transferências, tem de ficar devidamente salvaguardado que os municípios e 
as entidades envolvidas dispõem de todos os recursos financeiros, materiais e humanos necessários ao pleno 
cumprimento dessas funções. Necessário é, também, que fique salvaguardado que o exercício das 
competências por municípios e entidades intermunicipais não comporte aumento da despesa pública. </utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="19">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1156" speaker-name="Álvaro António Magalhães Ferrão De Castello-Branco" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Álvaro Castello-Branco (CDS-PP)" page-start="19">Do que sabemos, o Governo criou grupos de trabalho para 
discutir a descentralização, mas pouco ou nada avançou, e, segundo declarações públicas do Presidente da 
Associação Nacional de Municípios Portugueses, nunca lhes apresentou documentação sobre a transferência 
das competências que estamos aqui a discutir. Sr. Ministro, desse modo, não se compreende que o Governo 
queira verdadeiramente promover uma descentralização, deixando de fora os principais protagonistas. 
Como é que o Governo pretende, por exemplo, que os municípios procedam à avaliação e reavaliação de 
imóveis, designadamente para efeito de liquidação do IMI (imposto municipal sobre imóveis)? A maior parte dos 
municípios não tem meios para isso e as desigualdades nacionais, provocadas por interesses locais, podem ser 
graves. Aliás, o Sr. Presidente da Associação Nacional de Municípios Portugueses já veio publicamente dizer 
que as câmaras recusam ficar com a competência de avaliar e reavaliar os imóveis, para efeitos de liquidação 
do IMI. Será pois, em nosso entender, aconselhável manter essa competência no Estado central. 
Também a transferência dos imóveis destinados a habitação social, pertencentes ao Estado, para os 
municípios será um presente envenenado para estes, caso não seja feita pelo Estado a reabilitação desses 
imóveis que, na sua generalidade, estão num estado de grande degradação e, por isso, a sua receção tem sido 
recusada por parte dos municípios. 
Sr.as e Srs. Deputados, estas são algumas das nossas muitas preocupações. A descentralização nunca se 
concretizará sem um comprometimento de todos, mas, acima de tudo, do Governo. 
Contudo, não é isso que esta proposta de lei, que hoje aqui discutimos, comporta. Esperávamos, 
sinceramente, mais de quem afirma reiteradamente que a descentralização é a pedra angular da reforma do 
Estado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="19">Tem a palavra o Sr. Deputado João Vasconcelos, para apresentar o 
projeto de resolução n.º 722/XIII (2.ª), do BE. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2049" speaker-name="João Manuel Duarte Vasconcelos" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Vasconcelos (BE)" page-start="19">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: A 
revolução de Abril, através da Constituição da República, consagrou uma das principais conquistas, o poder 
local democrático, emanado da vontade popular das cidadãs e dos cidadãos deste País e que, há bem pouco 
tempo, comemorou 40 anos de existência. Um poder local assente na legitimidade e na participação 
democráticas, na autonomia e rejeitando o centralismo do poder central. 
Durante os anos de chumbo do Governo PSD/CDS-PP, o poder local democrático sofreu um dos maiores 
ataques de que há memória: foram subtraídos às autarquias milhões e milhões de euros, através do 
incumprimento da Lei das Finanças Locais; os serviços foram drasticamente reduzidos ou degradaram-se de </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="20">Tem a palavra o Sr. Deputado André Silva para apresentar o projeto de 
resolução n.º 725/XIII (2.ª), do PAN. </utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="21">Sr. Presidente, Sr. Ministro, Srs. Secretários de Estado, Sr.as e Srs. Deputados: 
O PAN não acompanha o Governo no processo de centralização massiva de competências do Estado nos 
presidentes de câmara. 
O Governo e o PSD querem colocar os presidentes de câmara a assumir a gestão total de matérias como as 
de ordenamento do território, ambiente, áreas protegidas, saúde animal, proteção e bem-estar animal, 
segurança alimentar ou saúde pública. Mas o insólito deste processo verifica-se no esvaziar o Estado de 
competências de fiscalização e tutela destas matérias, que, pela sua importância, se encontram na esfera da 
administração central, e centralizá-las nos presidentes de câmara. Os presidentes de câmara, que ocuparão os 
conselhos diretivos das CCDR (comissões de coordenação e desenvolvimento regional), órgãos sem 
legitimidade democrática e pluralidade política, irão fiscalizar-se a si próprios. 
Na exposição de motivos da proposta de lei lê-se que este processo torna o Estado mais inteligente, mais 
moderno e, logo, mais forte. Para o PAN, pelo contrário, Sr. Ministro, está em causa o evidente desrespeito pelo 
princípio da separação de funções e a existência de conflitos de interesses que facilitam mecanismos de 
favorecimento e de corrupção na gestão de políticas em áreas universais e do bem comum. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="21">Tem a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada Susana Amador. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2157" speaker-name="Susana De Fátima Carvalho Amador" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Susana Amador (PS)" page-start="21">Sr. Presidente, Sr. Ministro, Sr. Secretário de Estado, Sr.as e Srs. Deputados: 
A reforma da descentralização e o caminho para que apontamos, na nossa proposta, parte de princípios 
fundamentais, como os da autonomia, da subsidiariedade, da universalidade do serviço público e da igualdade 
de oportunidades de acesso ao mesmo, sem descurar uma justa repartição de recursos. É uma reforma que se 
veste de futuro, de desenvolvimento e de democracia. 
O Grupo Parlamentar do Partido Socialista parte, assim, para este debate com total abertura, visando a 
obtenção de um máximo denominador comum, por ser uma reforma que requer alargados consensos, 
auscultação do que se tem a dizer junto à ANMP, à ANAFRE e demais entidades, abrangência e convergência. 
É com imenso gosto que verificamos que todos os partidos tiveram impulso legislativo e quiseram trazer à 
discussão este tema. É, assim, com um espírito construtivo que se apresentam a debate, o que saudamos. 
Esta vontade política espelhada nas iniciativas de todos revela o reconhecimento da importância do papel do 
poder local, eleito ao longo destes 40 anos de democracia, e emite um sinal político inequívoco: podendo, 
embora, partir de pressupostos diferentes ou desenhar soluções diversas, existe um inegável reconhecimento 
da importância da descentralização de competências para órgãos mais próximos das pessoas, uma vez que a 
proximidade é o princípio básico de uma verdadeira democracia e motor para o progresso. 
Sabemos que a proximidade, Srs. Deputados e Sr.as Srs. Deputadas, reforça o desenvolvimento económico 
e social, aprofunda a unidade nacional e os laços de solidariedade entre todos os portugueses. Estamos certos 
de que juntos, na especialidade, na comissão competente — não vemos necessidade de recorrer à criação de 
outra comissão eventual, já que temos uma comissão própria para esse efeito —, conseguiremos construir o 
edifício legislativo que honrará estes 40 anos de poder local democrático. 
Após 40 anos de poder local, podemos e devemos ir mais longe na concretização do artigo 6.º da Constituição 
da República Portuguesa. 
Tal como observou o Primeiro-Ministro, recentemente, os países da Europa que foram mais longe na sua 
capacidade de desenvolvimento foram também aqueles que conseguiram mobilizar as energias locais, tendo 
níveis mais elevados de descentralização. Por isso, temos de avançar. 
Um Estado democrático, representativo e participado não pode desvalorizar a descentralização como motor 
para se afirmar como tal, nem pode ignorar o valor e a dimensão que o poder local nele deve ocupar. Em 
especial, no âmbito da saúde, da educação, da habitação ou da ação social é notória a excessiva centralização 
de competências, que não permite uma atuação tão ágil e em tempo útil por parte da Administração Pública na 
resolução dos problemas e necessidades dos cidadãos. Por isso, devemos avançar. 
Uma das áreas que cresce em transferência de competências é a da educação, onde existe uma experiência 
acumulada em Portugal muito significativa e positiva. As autarquias desenvolvem hoje, com grande dedicação 
e competência, uma continuada expansão de oferta de educação pré-escolar. Têm um olhar atento e 
consequente na construção e conservação do parque do ensino básico: asseguram alimentação, transporte 
escolar e promovem o sucesso dos nossos jovens. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="22">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Ferreira, 
de Os Verdes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="22">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: 
O Governo apresenta-nos hoje, para discussão, uma proposta que pretende proceder à transferência de 
significativas competências do Estado para a gestão das autarquias e outras que ainda virão, como sejam a da 
floresta ou a das áreas protegidas. 
Como elemento central desta discussão, Os Verdes pretendem reafirmar que a descentralização, a nosso 
ver, não deve perder de vista a criação das regiões administrativas e que deve ter como pressuposto a defesa 
e a valorização da autonomia do poder local, sempre na perspetiva de melhor responder às necessidades das 
populações e de promover a qualidade dos serviços públicos prestados aos cidadãos. 
A descentralização não pode, nem deve, ser encarada como uma forma de desresponsabilizar o Estado 
central das suas funções. A descentralização não pode ocorrer só porque o Estado não quer, ou não consegue, 
dar resposta ao que pretende descentralizar. E, face à proposta que está em discussão, Os Verdes não podem 
deixar de registar as muitas e sérias reservas e preocupações que ela nos oferece. 
Em primeiro lugar, porque algumas destas transferências incidem em áreas que a nossa Constituição inclui 
nas Funções sociais do Estado, desde logo, a saúde e a educação. Estamos, portanto, a falar de áreas que a 
Constituição elegeu como fundamentais para a nossa qualidade de vida e bem-estar e que devem, por isso 
mesmo, ser asseguradas de forma universal a todos os cidadãos e em todo o território. 
Por outro lado, esta descentralização — diz-se na proposta — pretende aproximar a gestão dos cidadãos, 
mas as propostas de transferência na área da educação, por exemplo, contrariam completamente este 
propósito. 
O Governo está a propor retirar competências que atualmente são asseguradas pelas escolas para as passar 
para a gestão das autarquias. Sucede que quem mais perto está dos alunos, das famílias e quem melhor 
conhece e domina os problemas das escolas são exatamente os órgãos das escolas e os professores. 
Aliás, na área da educação, o atual Governo está a dar continuidade ao processo de municipalização que o 
Governo anterior avançou em 15 municípios-piloto. 
Mas, hoje, já nos vão chegando os ecos dos casos-piloto e as queixas dos professores são mais que muitas, 
para além de a autonomia das escolas estar a ficar comprometida, como é o caso de Sousel, no distrito de 
Portalegre, onde a autonomia da escola está a ser completamente posta em causa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="22">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="22">Acresce, ainda, que esta proposta pode potenciar uma gestão 
desligada das estratégias políticas nacionais, onde age cada um à sua maneira no seu local, cada um por si. 
Esta questão é particularmente importante, sobretudo ao nível da educação, da saúde, da cultura ou da 
conservação da natureza. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="23">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Maria da Luz 
Rosinha, do PS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1669" speaker-name="Maria Da Luz Gameiro Beja Ferreira Rosinha" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria da Luz Rosinha (PS)" page-start="23">Sr. Presidente, Sr. Ministro Adjunto, Sr. Secretário de Estado das 
Autarquias Locais e Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares, Sr.as e Srs. Deputados: Quarenta 
anos depois das primeiras eleições autárquicas livres, que foram um sinal claro da democracia local, chegou o 
momento da grande reforma que a descentralização consagra, momento, esse, que é assumido por todas as 
forças políticas com assento parlamentar como de especial importância, já que o reforço de competências das 
autarquias locais valoriza a sua intervenção e potencia os resultados da gestão dos recursos públicos. 
As autarquias sempre reclamaram novas competências como reforço da autonomia local, conscientes de 
que mais responsabilidades e meios possibilitam, pela proximidade, uma maior rapidez e eficácia na resolução 
dos problemas e na execução das políticas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2157" speaker-name="Susana De Fátima Carvalho Amador" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Susana Amador (PS)" page-start="23">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1669" speaker-name="Maria Da Luz Gameiro Beja Ferreira Rosinha" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria da Luz Rosinha (PS)" page-start="23">A apreciação que a ANAFRE e a Associação Nacional de Municípios 
fizeram da proposta de lei apresentada pelo Governo, que hoje se apresenta a debate na generalidade, dando 
parecer favorável e mostrando toda a disponibilidade para o trabalho que se vai seguir, deixa claro que os 
autarcas, através das estruturas que os representam, estão de acordo com esta proposta na generalidade, 
aguardando os diplomas setoriais que irão clarificar os mecanismos dessa mesma descentralização. 
Estamos, aliás, perante um processo legislativo que convoca e — gostaria também de afirmar — congrega 
todas as forças políticas. Disso é bem sinal as iniciativas que todos os partidos fizeram entrar na Assembleia da </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="24">Srs. Deputados, não é possível intercalar outros pedidos de palavra de 
outros grupos parlamentares, dado que a dinâmica das intervenções não o permite. 
Dou, por isso, a palavra ao Sr. Deputado João Torres, do PS, para uma intervenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2048" speaker-name="João Veloso Da Silva Torres" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Torres (PS)" page-start="24">Sr. Presidente, Sr. Ministro Adjunto, Sr. Secretário de Estado das Autarquias 
Locais e Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares, Sr.as e Srs. Deputados: Discutimos, hoje, várias 
iniciativas parlamentares que procuram, numa primeira instância, atingir um objetivo comum, o de melhor servir 
os cidadãos e tornar o Estado mais eficiente e próximo das pessoas. 
Não é por acaso que a discussão sobre a descentralização merece uma atenção reforçada por parte de todos 
os grupos parlamentares, por parte da sociedade e, desde logo, por parte do Governo. A montante de todas as 
reformas de que Portugal carece, importa clarificar o quadro de competências da administração direta e indireta 
do Estado, assim como das próprias autarquias e das suas estruturas associativas. 
Justamente por esse motivo, o Governo consagrou no seu Programa a transformação do modelo de 
funcionamento do Estado como um zéniteda sua intervenção, mobilizando esforços para tornar possível um 
clima de franco e profícuo diálogo e de busca pela imprescindível e necessária concertação que o Sr. Ministro 
tão bem tem referido. 
A proposta de lei que o Governo apresenta a esta Câmara é, nesse sentido, não um ponto de partida, não 
um ponto de chegada, mas uma base sólida de trabalho que merece a concordância parlamentar do Partido 
Socialista. É uma proposta que se define em três elementos essenciais: o reformismo, a ambição e o equilíbrio. 
O reformismo, pela capacidade inegável de aprofundamento dos princípios da subsidiariedade, da 
descentralização e da autonomia das autarquias locais, proporcionando que quem melhor pode gerir, quem 
melhor pode decidir e quem melhor pode resolver disponha de todas as condições para esse efeito, 
designadamente dos meios humanos, financeiros e patrimoniais que se afigurem necessários e imprescindíveis. 
A ambição, pelo conjunto de domínios que abrange, da educação à saúde, da cultura à habitação, sem 
esquecer, por exemplo, as áreas portuárias e marítimas e tantas outras cuja gestão é tangente às políticas de 
ordenamento do território e ambientais. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="25">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Norberto Patinho, 
do PS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2113" speaker-name="Norberto António Lopes Patinho" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Norberto Patinho (PS)" page-start="25">Sr. Presidente, Sr. Ministro Adjunto, Sr. Secretário de Estado das Autarquias 
Locais e Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares, Srs. Deputados e Sr.as Deputadas: A 
descentralização e o reforço de competências e da autonomia do poder local são, para o Partido Socialista, 
temas estruturantes, assumidos como pedra angular da reforma do Estado. Estão plasmados no Programa 
Eleitoral do Partido Socialista, na Agenda para a Década e no Programa do Governo. 
Num Estado cuja tendência centralista, alegadamente justificada pela crise económico-financeira, foi 
agravada nos últimos anos, o Governo, com esta proposta de lei, assume claramente uma rutura com o 
preconceito ideológico dos que veem nas autarquias meros serviços desconcentrados da administração central, 
assumindo claramente uma nova forma de governar assente na proximidade, na simplificação e na eficácia, 
uma forma de governar que garanta melhores serviços públicos para todos os cidadãos e em todo o País. 
No Partido Socialista, acreditamos, sempre acreditámos, que a construção de um país mais justo e mais 
coeso só se concretizará com uma participação clara e inequívoca do poder local. O caminho que é assumido 
com a proposta de lei aponta para uma descentralização universal, propiciadora da igualdade de oportunidades 
para todos os municípios e para todos os cidadãos, fundamentada na promoção da coesão territorial, na 
melhoria da qualidade dos serviços prestados às populações e na racionalização dos recursos disponíveis. 
Não confundindo descentralização administrativa com contratualização ou delegação de competências, o 
documento que está em apreciação é respeitador da autonomia municipal e garante a integridade da soberania 
do Estado em todos os domínios dos interesses próprios das populações das autarquias locais. 
Com total respeito pelos autarcas e autarquias e pela sua autonomia, é potenciada uma maior proximidade 
entre decisores públicos, cidadãos e território, através do reforço das atribuições e poderes dos municípios e 
das freguesias. 
Quero felicitá-lo, Sr. Ministro, e ao Governo, pelo clima de confiança que foi construído e aprofundado nas 
relações com o poder local e com as suas associações representativas e que torna possível responder a 
reivindicações e aspirações de há muitos anos. 
Com 40 anos de provas dadas, os autarcas são justamente merecedores do voto de confiança que o Governo 
lhes concede com este aprofundamento e reforço das competências e dos correspondentes meios humanos, 
materiais e financeiros, necessários ao seu exercício. 
Mais meios, mais competências, mais responsabilidades para poder servir melhor as populações. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="26">Também para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro 
Soares, do Bloco de Esquerda. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2138" speaker-name="Pedro Manuel Bastos Rodrigues Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Soares (BE)" page-start="26">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Importa que 
todos tenhamos a perceção de que é importante avançar para esta reforma da descentralização, mas é preciso 
que tenhamos os pés bem assentes no chão. Ou seja, não basta dizermos que estamos disponíveis para todos 
os debates, é preciso fazê-los, é preciso promovê-los, e não é essa a disponibilidade que estou a ver por parte 
de algumas bancadas deste Hemiciclo. 
Reparem no seguinte: cerca de 70% dos nossos municípios têm menos de 30 000 habitantes e o que 
constatamos hoje é que os presidentes de câmara desses municípios, e de muitos outros, são já os maiores 
empregadores da sua área. 
Neste momento, com este processo de descentralização previsto pelo Governo e que tem, pelos vistos, o 
apoio da direita, esses presidentes de câmara serão também decisivos no emprego, nomeadamente nos centros 
de saúde e nas escolas; serão fundamentais na determinação dos critérios para a atribuição de subsídios da 
segurança social; terão funções nas comissões intermunicipais ao nível da distribuição de fundos comunitários 
e de competências que estão muito para além da sua própria legitimidade municipal. 
Estamos a asfixiar a democracia local e esta deve ser uma questão essencial, porque, que saibamos, menos 
democracia local não significa melhor gestão pública, nem melhor administração da coisa pública. O que temos 
de incentivar e incrementar é mais democracia local e para isso é preciso que haja escala, é preciso que haja 
pluralidade. Contudo, temos as maiores dúvidas de que este processo de descentralização conduza a essa 
mesma democracia local ou ao aprofundamento da democracia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="26">Para uma intervenção, tem agora a palavra o Sr. Deputado Carlos César, 
do PS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1853" speaker-name="Carlos Manuel Martins Do Vale César" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos César (PS)" page-start="26">Sr. Presidente, Sr. Ministro Adjunto, Sr. Secretário de Estado das Autarquias 
Locais e Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares, Sr.as e Srs. Deputados: Queria fazer uma 
intervenção final muito breve, em nome do Grupo Parlamentar do Partido Socialista, para reiterar e salientar o 
empenhamento do PS no processo de diálogo e de tomada de decisão que, assim o esperamos, concretize um 
avanço histórico e significativo no processo de descentralização política para o nosso País. 
Consideramos, em primeiro lugar, que este pode e deve ser um momento adequado para procurarmos e 
alcançarmos os consensos que nos permitam progredir no desenvolvimento do acervo e da matriz constitucional 
do Estado português em matérias de proximidade, eficiência e democraticidade da estrutura do Estado. 
Em segundo lugar, entendemos que a circunstância de a generalidade dos partidos terem contribuído para 
este debate, através da apresentação de projetos, é um bom sinal, independentemente de divergências 
facilmente detetáveis. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2157" speaker-name="Susana De Fátima Carvalho Amador" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Susana Amador (PS)" page-start="26">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1853" speaker-name="Carlos Manuel Martins Do Vale César" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos César (PS)" page-start="26">Trata-se, afinal, de matérias excecionalmente relevantes para a boa governação 
e para o reforço da cidadania. Não ignoramos que nesta Assembleia da República, como fora dela, há 
sensibilidades diferentes sobre as virtualidades, os modelos e a intensidade da descentralização política. Por 
isso mesmo, é propósito do Grupo Parlamentar do Partido Socialista ponderar todas essas contribuições, sem 
acordos prévios ou preconceitos partidários, no trabalho que se seguirá no âmbito da comissão parlamentar 
respetiva. 
Procuraremos valorizar o que mais nos unir e não polemizar no que for motivo de desentendimento. Estamos 
na linha da frente do consenso e do diálogo necessário, como sempre. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="27">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Montenegro, 
do PSD. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="27">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Creio 
que, no final deste debate, todos percebemos a importância e o interesse do assunto que aqui discutimos. 
Assunto esse que tem a ver com o seguinte: como pode o Estado, a Administração ser mais eficiente? Como 
pode o Estado, a Administração prestar mais e melhores serviços aos cidadãos? Como pode utilizar eficazmente 
os recursos disponíveis e garantir a acessibilidade aos principais sistemas públicos? Mas também como pode o 
Estado, a Administração potenciar um crescimento mais saudável, mais duradouro e mais acentuado da 
economia? É este o fulcro do debate que aqui hoje realizamos. 
Cuidar do ordenamento territorial seja nas áreas metropolitanas, seja nos territórios de baixa densidade, 
oferecer melhores serviços na educação, na saúde, no apoio social, preservar e valorizar a cultura e o 
património, o meio ambiente, os recursos naturais da floresta até ao mar, todos estes propósitos, todos estes 
desígnios exigem uma reflexão profunda e decisões acertadas. Decisões a pensar no futuro e não amarradas 
ao presente ou ao passado. Decisões a pensar nas pessoas e nas comunidades locais e não a pensar nos 
governos ou nos partidos. Decisões estruturantes e não decisões meramente conjunturais. 
O PSD chamou-vos para este debate há um ano, quando aqui discutimos o Plano Nacional de Reformas. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="28">É verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="28">Nessa altura, desdenharam das nossas intenções. 
O PSD chamou-vos novamente para este debate, quando aqui discutimos o Orçamento do Estado para 2017. 
O Governo e os partidos que o apoiam rejeitaram esse debate nessa oportunidade. 
O PSD volta agora a convocar-vos,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="28">O PSD parece a campainha das escolas! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="28">… e esperamos mesmo que, à terceira, seja de vez e que, desta vez, por 
uma vez, as palavras possam coincidir com os atos. 
A sociedade portuguesa e as pessoas concretamente consideradas merecem a nossa dedicação e merecem 
ser ouvidas e integradas nas nossas decisões. 
Deste processo legislativo deve resultar, com clareza, em que modalidades e quais as competências que a 
administração central pode delegar para poderem ser executadas pela administração local. 
Deve também resultar com clareza que recursos financeiros, patrimoniais, logísticos e humanos vão ser 
alocados às autarquias para prosseguirem estas competências que vão adquirir. 
O passo que, agora, se pretende dar é grande e deve centrar-se numa ideia clara: construir uma organização 
do Estado adequada ao progresso social e económico do País, capaz de, se não eliminar, pelo menos atenuar 
as desigualdades e estimular as oportunidades. 
Do nosso ponto de vista, a proposta do Governo é manifestamente insuficiente. Em alguns momentos, chega 
mesmo a ser inconsequente ou, pelo menos, ambígua. Mas não deixa de ser uma proposta válida, que deve ser 
tida em consideração no Parlamento. 
Mas, é sabido, no PSD fomos mais longe, vamos mais longe neste processo de descentralização e trazemos 
a este debate quatro iniciativas políticas e legislativas, que são mais densas, mais ambiciosas e promovem, de 
forma mais transparente, este processo descentralizador. 
Claro está que não serão perfeitas e claro está que também podem ser melhoradas no debate que todos 
aqui se predispuseram a realizar. De resto, é nosso entendimento que todos os contributos são, de facto, bem-
vindos. Todos os contributos que possam dimanar deste Parlamento — dos Deputados e das Deputadas, dos 
grupos parlamentares —, mas também de fora deste Parlamento — das organizações autárquicas, das 
instituições sociais, da academia, de todos quantos podem trazer a esta reflexão e a este processo decisório 
contributos positivos que possam enriquecer as opções que temos de tomar. Pela nossa parte, contamos com 
todos esses contributos. 
E temos também a intenção de não atrasar mais este processo. Queremos mesmo até acelerá-lo, porque é 
nosso entendimento que não há tempo a perder. 
Por isso, termino, Sr.as e Srs. Deputados, reafirmando aqui a proposta que já fizemos neste debate, do 
método que, do nosso ponto de vista, pode ser mais eficaz e tornar mais rápida e mais profunda a discussão 
que podemos travar neste Parlamento: criar uma comissão específica, uma comissão eventual, que, de uma 
forma rápida e exclusiva, se possa dedicar ao tratamento das iniciativas hoje em debate e de outras que, 
porventura, possam chegar ainda à Assembleia da República. Esta comissão vai, portanto, favorecer uma 
discussão transversal de todas as dimensões e de todos os setores de atividade que estão na base dos projetos 
que os partidos e o Governo trouxeram ao Parlamento. 
É por isso que não podemos esperar outra coisa que não seja a de esta proposta poder ser viabilizada. É 
que, Sr.as e Srs. Deputados e Srs. Membros do Governo, os que têm mesmo interesse em aproximar posições, 
os que querem mesmo contribuir e ajudar a que possam consensualizar-se decisões que possam ser projetadas 
na vida das pessoas e na organização do País para as próximas décadas, aqueles que estão «de peito aberto» 
neste debate e neste caminho, esses, com certeza, não vão optar, como no passado, pela falta de comparência 
num instrumento de discussão e de decisão tão simples de poder concretizar como este. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="28">Não guarde rancores! </utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="29">É o desafio que daqui lanço, com a consciência de que, desta vez, não 
vão existir novos obstáculos que possam desfavorecer o aprofundamento que os portugueses exigem de um 
processo que, repito, tem de ter como consequência uma Administração mais próxima. E não só mais próxima, 
porque a proximidade em si não constrói boas decisões, a proximidade favorece, mas nós temos a obrigação 
de ir mais longe do que tornar as decisões próximas, elas têm de se refletir na vida quotidiana de cada cidadão, 
na vida quotidiana de cada comunidade, na vida do País, para que ele possa ser mais próspero e para que essa 
prosperidade não deva ser prejudicada por manobras político-partidárias. 
Este é o desafio que vos lançamos, conscientes de que não o vão desperdiçar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="29">Tem a palavra a Sr.ª Secretária Emília Santos para dar conta da entrada 
na Mesa de um requerimento. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Emília Santos)" page-start="29">Sr. Presidente e Srs. Deputados, deu entrada na Mesa um 
requerimento, apresentado pelo Grupo Parlamentar do PSD, solicitando que, nos termos do artigo 96.º do 
Regimento, seja incluído no guião das votações a realizar na sessão de amanhã, dia 17 de março de 2017, o 
projeto de resolução n.º 740/XIII (2.ª) — Constituição de uma comissão eventual para a descentralização de 
competências ao nível do poder local (PSD). 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="29">Pergunto se alguém se opõe. 
Pausa. 
Não havendo qualquer objeção a que assim se proceda, este diploma será integrado no guião de votações 
de amanhã. 
Tem agora a palavra, para uma intervenção, o Sr. Ministro Adjunto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro Adjunto" page-start="29">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: No encerramento deste debate, queria 
dizer-lhes que, da minha experiência de vivência parlamentar de cerca de década e meia, quer aí, desse lado, 
nas bancadas, em legislaturas com características muito diversas, quer das várias vezes em que tive 
oportunidade de intervir enquanto membro do Governo, este dia é certamente um daqueles que mais marcará 
aquilo que julgo ser o verdadeiro coração das competências do Parlamento e aquilo que é um encontro com a 
história de aqui honrarmos 40 anos de poder local democrático e, com base numa grande convergência que 
verificamos aqui em torno do papel decisivo das autarquias locais, construirmos, assumindo aquilo que são 
diferentes pontos de vista, aquilo que são preocupações e reservas legítimas sobre aspetos em que é 
fundamental ir mais além, concretizar melhor, caracterizar mais profundamente aquilo que é o sentido da 
reforma. Mas verifico que há aqui uma convergência muito significativa de todas as bancadas em torno daquilo 
que é fundamental: aprofundar a democracia local, cumprir a Constituição, dar uma força reforçada a uma 
democracia de proximidade. 
É por isso, Sr.as e Srs. Deputados, que queria ser muito claro relativamente a aspetos essenciais deste 
debate. Estamos aqui a cumprir, no tempo próprio, uma peça fundamental, estruturante do Programa do 
Governo, que o Primeiro-Ministro tem, aliás, sublinhado sempre, qualificando-a como a verdadeira pedra angular 
da nossa visão para a reforma do Estado. 
E estamos a fazê-lo no tempo próprio. Lançámo-nos a esta tarefa desde o primeiro dia da constituição do 
Governo. Durante um ano, trabalhámos intensamente com as associações de autarcas, com todas as áreas do 
Governo e com todas as áreas da Administração Pública. Não fazemos como quem deixou tema tão relevante 
para os últimos tempos, para os últimos meses de uma Legislatura de maioria absoluta. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="30">Já excedeu o seu tempo, Sr. Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro Adjunto" page-start="30">Irei concluir, Sr. Presidente. 
É por isso também que não aceitamos qualquer labéu de desconfiança sobre o poder local, porque é a nível 
local que o escrutínio, a prestação de contas, a fiscalização se exercem com maior eficácia. Não temos dúvida 
quanto a isso. E, se errarem, serão estes agentes de políticas públicas responsabilizados por todas as formas, 
até porque, ao contrário de outro tipo de poderes, são avaliados dia a dia pelas populações e de forma definitiva 
ao fim de cada ciclo eleitoral, como sucederá dentro de poucos meses. 
Assim, Sr.as e Srs. Deputados, saio daqui com uma alegria que raras vezes tive neste Parlamento, com a 
confiança de que, com a participação crítica, com a participação ativa de todas as bancadas, construiremos, 
com sentido de urgência, com sentido de responsabilidade, nos próximos meses, nesta Sessão Legislativa, as 
melhores soluções. Deste modo, setor a setor, com os recursos necessários, com regimes jurídicos claros e 
transparentes, conseguiremos as melhores soluções para servir melhor a democracia local, para consolidar uma 
estratégia de subsidiariedade, de descentralização, para cumprir a Constituição, mas, sobretudo, para estar 
melhor ainda ao serviço de Portugal, dos portugueses e do Estado de direito democrático. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="30">Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados, damos, assim, por 
encerrados os nossos trabalhos de hoje. 
Passo a anunciar a ordem do dia da sessão de amanhã, com início às 10 horas. 
Em primeiro lugar, procederemos ao debate, na generalidade, da proposta de lei n.º 50/XIII (2.ª) — Cria o 
regime jurídico do transporte em veículo a partir de plataforma eletrónica e do projeto de lei n.º 450/XIII (2.ª) — 
Estabelece um novo regime jurídico para a atividade de transporte de passageiros em veículos automóveis 
ligeiros descaracterizados (BE), juntamente com o projeto de resolução n.º 724/XIII (2.ª) — Recomenda ao 
Governo a adoção de medidas que modernizem e introduzam transparência no setor do táxi (BE). 
Em segundo lugar, procederemos a um debate, agendado a requerimento do Grupo Parlamentar do Bloco 
de Esquerda, sobre o CETA, Acordo Económico e Comercial Global, entre a União Europeia e o Canadá. </utterance>
</debate>
