<debate period="r3" legislature="13" legislative_session="2" number="86" date="2017-05-10">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2">Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados, Sr.as e Srs. 
Funcionários, Sr.as e Srs. Jornalistas, está aberta a sessão. 
Eram 15 horas e 3 minutos. 
Peço aos Srs. Agentes da autoridade para abrirem as galerias. 
Vamos dar início ao debate quinzenal com o Sr. Primeiro-Ministro sobre política de emprego, ao abrigo da 
alínea a) do n.º 2 do artigo 224.º do Regimento. 
Para uma primeira intervenção, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro (António Costa)" page-start="2">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Um país apenas pode 
prosperar com cidadãos realizados, uma sociedade justa e uma economia forte. Estes são três desígnios que 
irão sempre orientar o trabalho do Governo e que dependem, acima de tudo, da criação de mais e melhor 
emprego. 
A redução da taxa de desemprego, que, em fevereiro, pela primeira vez desde 2009, ficou abaixo dos 10%, 
e a criação, num ano, de mais de 150 000 postos de trabalho indicam-nos que estamos no bom caminho. Ao 
mesmo tempo que registamos a maior criação de emprego desde 1998 conseguimos uma redução do 
desemprego particularmente expressiva em dois segmentos críticos da população: os jovens, onde o aumento 
do emprego atingiu os 8,5%, e os desempregados de longa duração, cuja taxa de desemprego recuou 18,6%. 
Mas temos ainda um longo caminho a percorrer para que a nenhum português seja negada a possibilidade 
de ter um emprego digno, um salário justo e uma oportunidade de se realizar plenamente, enquanto profissional 
e cidadão. 
O caminho de crescimento sustentável que estamos a trilhar não assenta nos baixos salários e na limitação 
dos direitos dos trabalhadores; passa, antes, pela revalorização dos direitos laborais, apostando nas 
qualificações e na dignificação do trabalho. 
A primeira prioridade foi a da valorização do salário mínimo, que já subiu, em dois anos consecutivos, de 505 
€ para 557 €, com acordo na concertação social. Trata-se de um aumento extraordinário de 10,5% para combater 
as desigualdades e a pobreza entre os trabalhadores. 
A segunda dimensão relevante para a dignificação do trabalho e das relações laborais é a da valorização do 
diálogo social a todos os níveis, um dos objetivos-chave do acordo de concertação que assinámos no final do 
ano passado. Essa aposta passa pela promoção da negociação coletiva, que se reflete já no aumento de 52% 
dos trabalhadores abrangidos pelas convenções coletivas ao longo do último ano. O recente acordo celebrado 
no setor do calçado, que prevê não só uma valorização salarial mas também, pela primeira vez, a igualdade 
salarial entre homens e mulheres, deve constituir um exemplo para todo o País, sobretudo porque se trata de 
um setor onde a mão-de-obra feminina tem um peso particularmente relevante. 
Em terceiro lugar, o combate à precariedade constitui uma prioridade absoluta para dignificar o trabalho, 
reforçar a confiança das famílias e para a consolidação da aposta nas qualificações ao longo da vida como vetor 
estratégico para a melhoria da produtividade das empresas e da qualidade e eficiência da Administração Pública. 
Já a partir de amanhã, e até ao próximo dia 30 de junho, os trabalhadores do setor público que desempenhem 
funções permanentes e que não tenham o vínculo adequado podem apresentar os seus requerimentos para 
verem as suas situações laborais analisadas, devidamente reconhecidas e necessariamente corrigidas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Vamos entrar na fase de pedidos de esclarecimento ao Sr. Primeiro-Ministro. 
Em primeiro lugar está inscrito o Sr. Deputado Luís Montenegro, do PSD. 
Tem a palavra, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="3">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo, Sr. 
Primeiro-Ministro, quando o emprego aumenta e quando o desemprego diminui é, de facto, uma boa notícia 
para o País. Isso acontece quer estejamos em 2017, quer estivéssemos em 2016 ou, também, em 2014 ou em 
2015, onde o ritmo quer de criação de emprego, quer de diminuição do desemprego foi até mais intenso do que 
o que se verifica hoje e do que o que se verificou em 2016. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="4">Ah!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="4">
O Sr. Primeiro-Ministro aludiu também à correspondência que estes 
números podem ter com uma realidade laboral que aponte para salários mais altos. Creio que é também um 
desígnio e um objetivo que o País não deve esquecer. Mas, a esse propósito, Sr. Primeiro-Ministro, não deve 
olvidar que em 2014 havia pouco mais de 400 000 portugueses a ganhar o salário mínimo nacional e que, a 
partir de 2014, e, sobretudo, em 2016 e 2017, o número de portugueses a ganhar o salário mínimo nacional 
aumentou e muito e hoje ultrapassa já 1 milhão de trabalhadores em Portugal. 
Donde, as palavras do Sr. Primeiro-Ministro são, de facto, bonitas, mas não têm correspondência com o que 
é a vida real do País e dos portugueses. 
Sr. Primeiro-Ministro, se os números são bons, se há capacidade de a economia criar emprego e de fazer 
baixar o desemprego, também há que tentar perceber por que é que isso acontece. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="4">É uma novidade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="4">E aqueles que, em 2012 e 2013, anteviam que as reformas feitas no 
mercado laboral iriam trazer mais desemprego e mais sofrimento à vida das pessoas,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="4">E trouxeram! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="4">… hoje devem corar de vergonha. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="4">Ah!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="4">Devem corar de vergonha, porque o País está a ver retribuído o esforço 
dessas reformas, e sobre isso, Sr. Primeiro-Ministro, creio que é preciso retirar uma lição:… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="4">A interrupção dessas malfeitorias! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="4">… as reformas estruturais, as reformas estratégicas produzem resultados 
e não devem ser abandonadas. E esperemos que os gritos que vêm daquelas bancadas não sejam tais que 
influenciem o Governo e o Sr. Primeiro-Ministro para adulterar a evolução que o mercado de trabalho sofreu 
precisamente em virtude das reformas laborais de 2012 e 2013. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="4">O senhor tem de virar o binóculo ao contrário! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="4">Por falar em reformas, Sr. Primeiro-Ministro, o Governo e a geringonça 
trouxeram à ordem do dia um tema que reputamos de muito relevante: a sustentabilidade da segurança social. 

O Sr. Primeiro-Ministro sabe que neste domínio o debate exige a máxima seriedade e o máximo respeito 
pelas pessoas, pelos atuais e pelos futuros pensionistas. 
O Sr. Primeiro-Ministro não tem tratado bem este tema, 
tem-no tratado, umas vezes com desdém, outras vezes com inusitada demagogia e, outras vezes mesmo, com 
eleitoralismo. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="5">Sr. Presidente, Sr. Deputado Luís Montenegro, não vale a pena discutir o que é 
indiscutível. Nós tivemos uma criação líquida de emprego, no último ano, superior a 150 000 postos de trabalho 
— é a maior criação líquida de emprego desde 1998. Estes são os factos. Não vale a pena perdermos mais 
tempo com eles. 
Recordo a V. Ex.ª que, entre a atuação governativa que aqui descreveu e o dia de hoje, houve todo o ano 
passado. E o que aconteceu foi que, durante todo o ano passado, a sua bancada e, designadamente, o seu líder 
previram que a ação política deste Governo conduziria a uma destruição massiva de postos de trabalho. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="5">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="5">Ainda em maio do ano passado, o Dr. Pedro Passos Coelho dizia: «Começamos 
a entrar na fase em que já não fazemos previsões (…). E a realidade desta semana…» — em maio de 2016 — 
«… veio mostrar que, do ponto de vista do desemprego, se confirma a destruição líquida de emprego. No 
primeiro trimestre deste ano, a destruição líquida de emprego foi superior à previsão de criação de emprego 
(…)» por parte do Governo. 
Ou seja, há aqui um problema lógico: as medidas foram tomadas antes da tomada de posse deste Governo; 
depois, houve uma destruição de emprego; e, agora, há uma enorme criação de emprego, não fruto da ação 
deste Governo mas fruto da ação do anterior Governo?! 
Há aqui um problema lógico, Sr. Deputado Luís Montenegro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="6">Não! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="6">Ou porque o salário mínimo nacional, tendo aumentado 10,5%, abrange hoje 
mais trabalhadores? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="6">Sim! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="6">Aquilo que sabemos é que o rendimento líquido do trabalho, no conjunto da 
sociedade, aumentou cerca de 2%. Houve um aumento real do poder de compra de cerca de 2% por parte dos 
trabalhadores. Hoje, há mais pessoas empregadas, as pessoas estão a receber mais e, sobretudo, quem 
ganhava menos teve um aumento mais significativo com estes aumentos extraordinários do salário mínimo 
nacional. É este o efeito e é isto que está a acontecer, Sr. Deputado. 
E isto tem a ver com o cerne da questão sobre a sustentabilidade da segurança social. Nós dissemos, muitas 
vezes, que a reforma que tinha sido feita há 10 anos e que continua a ser um exemplo na Europa, sendo 
sistematicamente referida nos estudos de sustentabilidade da União Europeia como uma reforma positiva, tinha 
sido afetada sobretudo pelo impacto brutal sobre o mercado de trabalho que a hiperausteridade que VV. Ex.as 
conduziram tinha provocado. 
A emigração, a destruição de emprego e a redução de salários foram o mais forte ataque à sustentabilidade 
da segurança social que o País sofreu nos últimos anos. 
E a primeira condição para recuperar a sustentabilidade era recuperar emprego e recuperar rendimento. Por 
isso, o facto de as receitas da segurança social estarem a subir 5,5% demonstra bem o impacto positivo que a 
criação de emprego e a criação de rendimentos estão a ter. 
Como consta do Programa do Governo, nós levamos muito a sério o tema da segurança social. Por isso, 
estamos a cumprir a lei, não retirando à segurança social os recursos que, nos termos da lei, devem ser 
assegurados à segurança social. 
Por isso, estamos a introduzir medidas para diversificar as fontes de financiamento da segurança social, 
como ainda recentemente fizemos no Orçamento do Estado para 2017. 
Por isso, estamos a discutir, designadamente também com iniciativas de outros partidos desta Assembleia, 
novas medidas que permitam diversificar as fontes de financiamento da segurança social. 
É que há algo que é inelutável e a que todos devemos responder: a segurança social tem de ter novas formas 
de financiamento, que não dependam exclusivamente do trabalho, de forma a assegurar a sua sustentabilidade. 
E, para isso, todos estamos convocados. E naturalmente o PSD também está. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Tem novamente a palavra o Sr. Deputado Luís Montenegro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="7">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, já sabemos que o Sr. Primeiro-
Ministro defende um modelo económico que estimula as empresas a pagar o salário mínimo nacional — esse é 
o resultado da sua visão. É por isso que hoje mais do que duplicou o número de trabalhadores com o salário 
mínimo nacional. 
Também ficámos a saber que o Sr. Primeiro-Ministro continua a privilegiar os remendos, os remedeios na 
segurança social em detrimento de uma visão estratégica, estrutural e de futuro para a segurança social. 
Mas, hoje, Sr. Primeiro-Ministro, é também um dia em que há, no setor da saúde, uma greve dos médicos e 
uma greve de zelo dos enfermeiros. 
A instabilidade está instalada no Serviço Nacional de Saúde e a degradação do serviço prestado ao cidadão 
é, hoje, também uma realidade. 
A dívida no Serviço Nacional de Saúde cresceu 30 milhões de euros por dia, em 2016, e já cresce 45 milhões 
de euros por dia, em 2017. 
A dívida aos Laboratórios cresceu, em 2016, 1,5 milhões de euros por dia. 
Há um desinvestimento total nas unidades de saúde — aliás, a quebra do investimento no Serviço Nacional 
de Saúde, em 2016, foi de 34%, Sr. Primeiro-Ministro. 
E tudo isto desembocou num aumento exponencial das reclamações dos utentes, que foi, em 2016, de mais 
24%. Ou seja, quem está a sofrer os cortes no Serviço Nacional de Saúde são as pessoas. 
Onde é que se está a refletir toda a política de desinvestimento do Governo? Na vida quotidiana das pessoas. 
E quando a vida das pessoas é afetada, claro que é ainda mais afetada a vida das pessoas que são mais 
vulneráveis e que estão mais desprotegidas. 
Por isso, Sr. Primeiro-Ministro, quero perguntar-lhe: está a ver no que dá reverter reformas como a das 40 
horas? Está a ver no que dá conseguir baixar défices à custa de cortes cegos, de pagamentos em atraso e de 
desinvestimento público? É este o seu modelo social e é este o seu modelo de Serviço Nacional de Saúde? Um 
modelo de desinvestimento, cortes, pior serviço e reclamação dos utentes? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="7">Sr. Presidente, Sr. Deputado Luís Montenegro, em matéria de remendos da 
segurança social, creio que não vale a pena dizermos muito mais porque há um número que diz tudo, que é o 
corte de 600 milhões de euros, que V. Ex.ª defendia, a introduzir nas pensões já em pagamento. 
Ora, o que nós repusemos foi a normalidade constitucional, assegurando a todos os pensionistas aquilo que 
a Constituição lhes garante: segurança, tranquilidade e confiança no contrato que assinaram com o Estado, em 
matéria de segurança social. 
Quanto ao aumento do salário mínimo nacional, percebo que V. Ex.ª desvalorize, porque também nunca o vi 
preocupado com esse número escandaloso dos 10% de trabalhadores portugueses que se encontram abaixo 
do limiar da pobreza. Ora, um instrumento essencial para a correção das desigualdades e para a erradicação 
da pobreza é, efetivamente, o aumento dos salários e, desde logo, o aumento do salário mínimo nacional. </utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="8">É agora, é agora! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="8">E nem eu, que, como sabe, sou um grande otimista, acredito que tivesse sido 
possível repor num ano aquilo que foi retirado em quatro anos. 
Agora, o que estamos a fazer aqui é, sim, uma reversão. Estamos a reverter o aumento das taxas 
moderadoras. Estamos a reverter o desinvestimento em pessoal e, no ano passado, fizemos uma contratação 
para o Serviço Nacional de Saúde de 4000 pessoas, entre médicos, enfermeiros e técnicos de diagnóstico. Foi 
a maior contratação de médicos alguma vez feita. Abrimos novas unidades de saúde familiar e aumentámos o 
número de camas de cuidados continuados. 
Gostávamos de ter feito mais? Sim! Os cidadãos têm direito a mais? Sim! Os profissionais lutam por mais? 
Sim! O que dizemos é que, infelizmente, não conseguimos refazer num dia o que VV. Ex.as destruíram em quatro 
anos,… 
… mas vamos continuar a trabalhar para responder às necessidades que sabemos existirem no Serviço 
Nacional de Saúde. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Tem ainda a palavra o Sr. Deputado Luís Montenegro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="8">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, o corte de 600 milhões de euros na 
segurança social é uma ficção, de que o senhor se socorre sempre que está atrapalhado. Agora, os cortes na 
saúde são reais! Estão a acontecer no dia a dia da vida das pessoas! Estão a afetar os serviços de saúde! E 
são o motivo da greve dos profissionais de saúde, Sr. Primeiro-Ministro! 
Não fale de ficções! Fale da realidade! A realidade dos cortes é sua, é deste Governo. E é também do PCP 
e do BE, que fazem como aquele Ministro da Agricultura que saiu de um lado da manifestação e foi para o outro 
lado. Foi o que fizeram hoje: foram «chorar lágrimas de crocodilo» para os hospitais, mas os responsáveis por 
estes cortes são também os senhores. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Sr. Deputado, já ultrapassou o seu tempo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="9">
O Sr. Primeiro-Ministro, quando foi questionado sobre a possibilidade de 
o Governo e de esta maioria irem «deitar a mão» às reservas e às provisões do Banco de Portugal para poderem 
ter dinheiro para controlar as finanças públicas, disse que não sabia o que isso era. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Sr. Deputado, peço-lhe para concluir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="9">Espero que já tenha tido ocasião — com certeza que teve! — de falar com 
os seus gurus, Francisco Louçã ou João Galamba, e que já tenha percebido o que isto é! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Rosa Maria Albernaz (PS)" page-start="9">Ah!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="9">O País deve saber: o Sr. Primeiro-Ministro, António Costa, e o seu 
Governo… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Sr. Deputado, tem de concluir. Já ultrapassou o seu tempo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="9">… vão deitar a mão às poupanças, às reservas e às provisões do Banco 
de Portugal, para esconder e para criar mais uma manigância nas contas públicas portuguesas, ou não? Seja 
claro e responda objetivamente a esta questão! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="9">Sr. Presidente, Sr. Deputado Luís Montenegro, tem razão, os 600 milhões são, 
de facto, uma ficção, mas só são uma ficção porque VV. Ex.as foram derrotados, não estão no Governo. É por 
isso que os 600 milhões são uma ficção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="9">É um facto! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="9">O que é realidade é que contratar mais 4000 profissionais na saúde não é cortar, 
é aumentar, e repor 75% das horas extraordinárias não é cortar, é aumentar. E aquilo que estamos a fazer e 
que continuaremos a fazer é a prosseguir com as negociações, que estão calendarizadas até setembro, de 
forma a obter um acordo justo, razoável e sustentável com os profissionais. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Sr. Primeiro-Ministro, peço-lhe para concluir. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="10">Sr. Presidente, vou terminar, mas, como compreenderá, não posso deixar de 
responder à questão colocada pelo Sr. Deputado, para logo não aparecer a notícia de que António Costa não 
respondeu à questão colocada pelo Sr. Deputado Luís Montenegro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD e do CDS-PP" page-start="10">Ah!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="10">Já tinham feito o cabeçalho? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="10">Sr. Deputado Luís Montenegro, em primeiro lugar, quero dizer-lhe que fico 
perplexo ao constatar que um homem com tanta experiência política e com formação jurídica… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="10">Ah!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="10">… confunde provisões de uma empresa com reservas do Banco de Portugal. 
Fico perplexo! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Sr. Primeiro-Ministro, tem mesmo de concluir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="10">Fico ainda mais perplexo ao constatar que não deu conta de que já neste ano o 
Banco de Portugal alterou o seu critério de provisões,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Sr. Primeiro-Ministro, tem de concluir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="10">… e tanto assim é que no Orçamento do Estado para 2017 já foi inscrita uma 
previsão de aumento das receitas dos dividendos do Estado enquanto acionista, pela alteração do critério da 
constituição das provisões. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Já ultrapassou largamente o tempo, Sr. Primeiro-Ministro, peço-lhe para concluir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="10">E, aliás, tanto quanto sei, vamos receber mais do que aquilo que tínhamos 
previsto no Orçamento,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="10">É um facto, já não é novidade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="10">São 300 milhões a mais! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="10">… porque os dividendos são superiores. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Sr. Primeiro-Ministro, tem mesmo de concluir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="10">Quanto à dívida, creio que o leilão de hoje de manhã dá tranquilidade no que 
toca ao rumo certo que a IGCP (Agência de Gestão da Tesouraria e da Dívida Pública) e a política de gestão 
da dívida estão a seguir e aos mercados. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Catarina Martins para formular perguntas. </utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="11">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, há mentiras — não há outro termo 
para o dizer — que vão sendo propaladas, algumas são evidentes pela realidade, mas outras, por dizerem 
respeito a temas mais técnicos, podem suscitar confusão. 
Eu não ia falar disto, mas vamos ver se nos entendemos, fazendo um desenho muito simples. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="11">Tenham calma! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="11">Ouçam, ouçam! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="11">Tenham calma, porque eu vou explicar muito devagarinho, para 
percebermos. 
As reservas do Banco de Portugal são o dinheiro que o Banco de Portugal tem — dito de uma maneira muito 
simples —, e ninguém quer tocar nele; os proveitos do Banco de Portugal são os lucros que o Banco de Portugal 
faz com a dívida pública do nosso País, é dinheiro que nos é tirado! 
Aquilo que queremos é que o Banco de Portugal se porte como outros bancos da Europa e que não ande a 
retirar possibilidades ao País. É por isto que o Bloco de Esquerda se bate. 
Tentar misturar as questões para tentar levantar medos nas pessoas pode ajudar a um PSD sem programa 
político, mas não faz favor nenhum nem à vossa credibilidade nem ao País. 
Aliás, devo dizer-vos que julgo que, neste momento, o maior problema é que a realidade, a cada dia que 
passa, «tira o tapete» à direita — até na dívida! Não se podia falar da dívida, porque vinha aí o colapso, e, vejam 
lá: apresentam-se propostas sobre a dívida, olha-se de frente para os problemas e a dívida é emitida com juros 
mais baixos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="11">Essa é que é essa! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="11">Se é tudo o que o Bloco de Esquerda quer, não! estamos muito longe do 
que precisamos de fazer. Mas há uma coisa, que é clara: ter tabus quando há problemas no País que devem 
ser resolvidos é sempre o pior serviço à democracia. Nós estamos cá para resolver problemas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="11">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="11">Sr. Primeiro-Ministro, outro dos temas em que claramente a realidade está 
a «tirar o tapete» à direita é o do emprego. 
Diziam-nos que subir o salário mínimo nacional iria criar desemprego, mas, depois de o salário mínimo 
nacional ter subido duas vezes consecutivas mais de 5% ao ano, vemos que foi criado emprego. Isso é 
importante e é, seguramente, uma conquista para que um país possa ser diferente, um pouco mais justo. Há 
tanto por fazer, ainda assim! 
Se não era verdade o que a direita dizia, que aumentar salários criava desemprego, este é também o 
momento para dizer que, em Portugal, registamos a ideia de que mais vale um emprego precário, porque a outra 
hipótese é não ter nada, é ter o desemprego. </utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="12">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="12">Sr. Primeiro-Ministro, esta manhã, na Comissão de Trabalho e Segurança 
Social, foram aprovadas, na especialidade, alterações importantes a uma lei para combater a precariedade no 
privado. Temos a expectativa de que essa maioria se reproduza aqui, no Plenário, e que seja lei este importante 
mecanismo para combater o abuso da precariedade no setor privado. 
A propósito, queria perguntar-lhe sobre o combate à precariedade no setor público, um processo que teve 
vários atrasos: atrasou-se o relatório e atrasou-se a portaria que dá início ao processo. É suposto amanhã estar 
disponível no Portal do Governo o requerimento a que todos os trabalhadores precários da função pública 
poderão aceder para começar o seu processo de vinculação, e pergunto-lhe se, desta vez, o prazo vai mesmo 
ser cumprido. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro, António Costa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="12">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Catarina Martins, fez bem em sublinhar dois factos 
da maior importância. 
Em primeiro lugar, é importante esclarecer que, efetivamente, quando falamos de provisões não estamos a 
falar das reservas do Banco de Portugal. Foi, aliás, de uma demagogia chocante a forma como foi utilizado este 
jogo sobre reservas, sabendo-se que, no subconsciente do coletivo do País, a ideia das reservas de ouro 
preserva uma importância muito grande como fator essencial de segurança. Ora, não há, no relatório, nenhuma 
proposta para alterar, para diminuir as reservas; pelo contrário, o que se propõe é, até, um aumento das reservas 
do próprio Banco de Portugal. 
Outra coisa, completamente diversa, é a aplicação dos proveitos do Banco: o que é constituído como 
provisão, para fazer face a necessidades e riscos, e o que é distribuído aos acionistas como dividendos. Este é 
um exercício que o Banco de Portugal faz, como faz qualquer outra empresa. Aquilo que se constatou foi que a 
política do Banco de Portugal era bastante mais conservadora do que a praticada pelos bancos congéneres e 
que o Banco de Portugal se regia por uma avaliação que o próprio mercado não faz do risco da dívida 
portuguesa. Seria, aliás, um sinal extremamente negativo para os mercados aquele que o Banco de Portugal 
dava. 
Em bom rigor, esta parte do relatório, que tanta discussão tem agora suscitado, foi antecipada pelo Banco 
de Portugal, que já alterou o seu critério de provisões. E os dividendos que neste ano vão ser pagos ao Estado 
já têm uma tradução desse resultado. 
Em segundo lugar, relativamente ao salário mínimo, não é só o impacto no emprego que não tem sido 
negativo, a direita também dizia — e era esse, aliás, o grande modelo de competitividade da direita — que, para 
a economia portuguesa ser competitiva, tínhamos de ter baixos salários e destruição de direitos. 
Ora, aquilo que temos vindo a verificar é que as exportações aumentaram mais de 5% no ano passado e que 
os números hoje conhecidos representam um crescimento de 17% das exportações no 1.º trimestre deste ano, 
comparando períodos homólogos, o que significa que a competitividade da economia já não assenta nos baixos 
salários e na destruição de direitos. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Continua no uso da palavra a Sr.ª Deputada Catarina Martins. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="13">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, a informação de que amanhã, no 
Portal do Governo, vai ser possível um trabalhador precário do Estado inscrever-se para iniciar o seu processo 
de vinculação é importante, é importante pela expectativa de cada um destes trabalhadores e de cada uma 
destas trabalhadoras e é importante, seguramente, porque estamos convencidos de que é pela adesão maciça 
destes trabalhadores a este processo que há garantias de transparência e de que ninguém fica para trás. Mas 
nunca ficamos contentes com o que está feito quando sabemos que ainda temos um caminho tão grande para 
fazer. 
Por isso, Sr. Primeiro-Ministro, deixe-me dizer-lhe, ainda bem que o processo começa amanhã, mas, como 
sabe, há trabalhadores que estão fora deste processo, nomeadamente os professores contratados já há tantos 
anos. Portanto, saiba que estamos aqui, não só para acompanhar este processo mas também para fazer o 
caminho para que os professores tenham acesso à vinculação que devem ter. É inaceitável que um país tenha 
dezenas de milhares de professores contratados anos e anos a fio. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="13">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="13">Sr. Primeiro-Ministro, queria falar-lhe também de serviços públicos de 
saúde. Hoje, temos uma greve nos serviços de saúde e ainda não ouvimos o Ministro da Saúde. E eu acho que 
há três perguntas simples que qualquer pessoa neste País gostaria de fazer. 
Algum de nós, se tiver um problema, quererá ser atendido por um médico que já está a fazer serviço de 
urgência há 18 horas consecutivas? Não estará na altura de mudar esta realidade? 
Como é que conseguimos explicar que os enfermeiros contratados pelo contingente da gripe e que continuam 
a ser necessários nos hospitais — os responsáveis dos hospitais dizem que precisam deles — não vejam os </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="14">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Catarina Martins, o Sr. Ministro da Saúde não tem 
falado, o Governo não tem falado e não falaremos até à conclusão da greve. A greve é um direito constitucional, 
é um direito legal, é um direito dos trabalhadores que devemos respeitar, e a pior coisa que o Governo pode 
fazer durante um período de greve… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="14">É falar! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="14">… é pronunciar-se sobre o tema da greve, porque não deve condicionar, de 
forma alguma, o seu decurso. Terminada a greve, falaremos. 
Sr.ª Deputada, partilhamos, obviamente, da sua preocupação, aliás, da preocupação de todos os 
portugueses quanto à melhoria dos serviços de saúde. É por isso que no ano passado começámos a inverter o 
desinvestimento que foi feito durante quatro anos. 
No ano passado, foi feita a maior contratação de médicos que alguma vez tinha sido feita no Serviço Nacional 
de Saúde. No conjunto, contratámos 4000 profissionais: médicos, enfermeiros e pessoal técnico, em particular 
de diagnóstico. É insuficiente? É insuficiente, mas como a Sr.ª Deputada bem sabe, relativamente ao conjunto 
da Administração Pública, temos tido a necessidade de satisfazer simultaneamente várias necessidades, uma 
transversal e prioritária, que é a reposição dos vencimentos a todos os quadros do Estado. Esta medida foi 
adotada no ano passado e foi cumprida. Simultaneamente, alterámos o horário, com a reposição do horário que 
tinha sido, unilateralmente, alterado na Legislatura anterior. 
Tudo isto criou uma pressão global sobre as finanças e que temos de gerir. Temos de ir compatibilizando isto 
com as necessidades específicas que temos em cada setor, tais como nas forças de segurança, no sistema de 
ensino, incluindo os auxiliares, no sistema de saúde. Portanto, o que temos de fazer é ir satisfazendo essas 
necessidades de acordo com a capacidade que temos, de forma a garantir que não nos colocaremos numa 
situação daqueles senhores, PSD e CDS-PP,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Peço-lhe que conclua, Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="14">… a de reverterem os progressos que temos vindo a alcançar ao longo deste 
ano e meio e que temos de prosseguir para cumprir tudo aquilo a que nos comprometemos com os portugueses, 
no Programa do Governo, e também, designadamente, nas posições conjuntas que assinámos com V. Ex.ª. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Tem, ainda, a palavra a Sr.ª Deputada Catarina Martins. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="14">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, os Orçamentos são escolhas, como 
tudo na política. 
E houve uma escolha clara de contrair a despesa para conseguir metas de défice muito além daquelas que 
tinham sido até previstas pelo Governo, no primeiro momento, quando se fez o Orçamento do Estado. E, 
portanto, é bom não nos confundirmos sobre o caminho que é feito. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="15">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="15">São escolhas, e o Bloco de Esquerda bate-se pelas escolhas que protegem 
os serviços públicos. 
Por outro lado, se dizemos que é preciso responder a quem hoje está em greve — e sabemos que a greve 
é tão complicada para os utentes que precisam do Serviço Nacional de Saúde —, é porque sabemos também 
que essas reivindicações defendem o próprio Serviço Nacional de Saúde. É preciso responder-lhes e não fazer 
de conta que isto é um incómodo ou algo que o Governo pode ultrapassar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Peço-lhe o favor de concluir, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="15">Concluo, Sr. Presidente, trazendo só um tema em brevíssimos 30 segundos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Sr.ª Deputada, 30 segundos é um bocadinho demais, veja se consegue em 15 
segundos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="15">Com certeza, Sr. Presidente. 
Faz esta semana um ano que foi aprovado na Assembleia da República um projeto de resolução, 
recomendando ao Governo a criação do estatuto do cuidador informal. Tantas pessoas neste País, porque este 
é um dos países com menor taxa de cobertura de cuidados necessários… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Sr.ª Deputada, tem de concluir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="15">Concluo, Sr. Presidente, dizendo que muitas pessoas neste País são 
obrigadas a deixar o seu trabalho para acompanhar a sua mãe ou o seu avô que têm alzheimer ou uma doença 
similar. Passou um ano e estas pessoas continuam sem estatuto e sem qualquer proteção. 
Sr. Primeiro-Ministro, isto não é aceitável. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">
O Sr. Primeiro-Ministro não dispõe de tempo para responder à Sr.ª Deputada, mas, 
certamente, fará o possível por tentar responder a estas questões num outro contexto. 
Assim, para formular perguntas, tem a palavra a Sr.ª Deputada Assunção Cristas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="15">Sr. Presidente, o Sr. Primeiro-Ministro trouxe-nos aqui, hoje, o 
problema do emprego e, naturalmente, o CDS, sempre que verifica descidas no desemprego ou subidas no 
emprego, fica satisfeito, porque isso é positivo para o nosso País. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="15">Muito bem! </utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="16">Evidentemente que entendemos que este era um caminho que vinha 
sendo percorrido, e eu até resolvi comparar o atual ritmo de decréscimo da taxa de desemprego e de criação de 
emprego com o anterior e, feita a comparação — para não desapontar os que esperam que eu mostre quadros, 
deixo aqui vários para consulta e uma boa análise do Governo —,… 
… posso dizer-lhe que, de facto, no passado recente, até foi a um ritmo mais acelerado do que o de agora. 
O Quadro 1 tem a criação trimestral de emprego, que, como se pode ver, foi a ritmos variados, mas, em todo o 
caso, melhor no passado do que o de agora, e o Quadro 2 tem a variação trimestral da taxa de desemprego. 
Mas para que isto possa progredir em melhor caminho e a um ritmo mais acelerado, Sr. Primeiro-Ministro, 
creio que é essencial estabilidade nas reformas laborais. Pergunto: hoje, o Sr. Primeiro-Ministro consegue 
garantir que haverá estabilidade na reforma laboral, que até agora não foi tocada, mas que tem sempre ameaças 
consistentes do lado dos seus parceiros? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="16">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada, eu não trouxe, mas vou passar a trazer, a coleção 
dos gráficos que a Sr.ª Deputada costuma mostrar. Mas tenho aqui uma fotografia sua, ainda do ano passado, 
a explicar que graças ao Governo das esquerdas — e explicitava bem que era o PS, o Bloco de Esquerda e o 
PCP, esqueceu-se de Os Verdes, infelizmente — havia menos 17 000 postos de trabalho. Sr.ª Deputada, há 
mais 150 000 postos de trabalho, está a ver?! Esta é que é a realidade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro das Finanças (Mário Centeno)" page-start="16">Não estão no gráfico! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="16">Sr.ª Deputada, guarde esse gráfico, porque pode vir a ser útil um dia destes. 
Sr.ª Deputada, quanto à legislação laboral, é conhecida a nossa posição, consta do Programa do Governo, 
sobre o que deve mudar e o que se deve manter estável. 
Temos o Livro Verde sobre as Relações Laborais em debate no quadro da concertação social. As prioridades 
que temos enunciado são muito claras: combater a precariedade e valorizar a estabilidade das relações de 
trabalho, e é com muita satisfação que vejo que não só está a ser criado mais emprego como, sobretudo, está 
a ser criado mais emprego estável. 
O que verificamos é que houve um aumento de 4,8% dos contratos sem termo e uma redução de 2,1% dos 
contratos a prazo. Não é só mais emprego, não é só emprego mais bem pago, é também emprego mais estável, 
e este é o caminho que temos de prosseguir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Tem, ainda, a palavra a Sr.ª Deputada Assunção Cristas. </utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="17">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, folgo em saber que esses 
números que apresenta referem-se, inclusivamente, a mais contratos sem termo que foram feitos com uma 
legislação mais flexível, aprovada no anterior Governo, e que ainda não foi alterada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="17">Oh!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="17">Se isso quiser dizer que o Sr. Primeiro-Ministro tem o compromisso 
de que não vai mexer nessa legislação, então, posso dizer-lhe que vai no bom caminho. 
Já agora quero dizer que, se eu apresentei esses números nessa altura, é porque eram verdade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="17">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="17">Eu, hoje, também poderia ter trazido outros números, que mostram 
a destruição de 12 000 postos de trabalho até aos 44 anos. 
Até posso perguntar-lhe para onde foram essas pessoas, se foram para a emigração, mas achei que não era 
uma atitude construtiva, que é aquela que procuro ter. 
Sr. Primeiro-Ministro, o CDS empenhou-se, nesta Câmara, em ter transparência em matéria de segurança 
social e até em trazer aqui uma proposta de um contrato de transparência em matéria de segurança social. As 
esquerdas unidas rejeitaram essa hipótese, não quiseram saber e disseram: «Não há nenhum problema na 
segurança social, o que nós queremos é garantir tudo como está e ter fontes alternativas de financiamento». 
Hoje, o Sr. Primeiro-Ministro disse que, para garantir a sustentabilidade da segurança social — sublinho, para 
garantir a sustentabilidade da segurança social —, precisamos de fontes alternativas de financiamento. E, 
portanto, assumiu que é preciso fazer alguma coisa. 
Pergunto: por que é que não diz aos portugueses, com transparência, com o que é que eles podem contar? 
Um, dois, qual é o imposto que vai aumentar? Qual é o novo imposto que vai criar? Ou qual é o imposto que vai 
aumentar sobre as empresas — a ser verdade aquilo que se vê na comunicação social — e que impacto é que 
isto vai ter no investimento e na criação de emprego? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="17">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada, vamos lá ver: quer no programa eleitoral quer no 
Programa do Governo consta o princípio de que defendemos a diversificação das fontes de financiamento da 
segurança social. Já o iniciámos, aliás, com o adicional do IMI. 
Há outras formas em estudo e, naturalmente, não deixarão de ser feitas sem que a Sr.ª Deputada seja 
envolvida, e esperamos, até, que tenham o seu apoio, porque, se está tão apoquentada com a sustentabilidade 
da segurança social,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="17">Transparência! </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="18">… certamente, estará disponível para contribuir para reforçar as estruturas da 
segurança social. 
Agora, a transparência é total, visto que as contas da nossa segurança social não só são públicas como 
também são verificadas pela União Europeia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="18">Não era disso que eu estava a falar! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="18">Aliás, o estudo que regularmente a União Europeia publica sobre a 
sustentabilidade da segurança social é bastante tranquilizador sobre o futuro da nossa segurança social. Agora, 
é evidente que ninguém pode ignorar, creio eu, as alterações que o mercado de trabalho vai, necessariamente, 
ter ao longo dos próximos anos de uma forma muito acentuada, e isso implica que, cada vez mais, tenhamos 
outras fontes de financiamento que não sejam as que recaiam, exclusivamente, sobre o trabalhador e sobre a 
entidade patronal, em função dos contratos de trabalho que têm. 
É necessário diversificar, é necessário encontrar outros critérios. Ainda esta semana o PCP apresentou uma 
proposta e o Sr. Ministro do Trabalho se pronunciou sobre outras hipóteses, temos estado a estudar e é uma 
reflexão que achamos útil ser feita, não porque haja alguma emergência mas porque ser útil para o País, e 
também gostaríamos de ouvir alguma ideiazinha do CDS sobre a matéria. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="18">Com muito gosto! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Tem, ainda, a palavra a Sr.ª Deputada Assunção Cristas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="18">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, as ideias do CDS sobre essa 
matéria são muito claras, foram rejeitadas neste Parlamento… 
… e eram uma base de trabalho de transparência para se perceber por que é que o Sr. Primeiro-Ministro diz 
que não há problema nenhum e, na mesma frase, diz que há uma necessidade de arranjar outras fontes de 
financiamento. É preciso perceber como é que na mesma frase estas coisas se conjugam, e isto só se faz 
mostrando aos portugueses, com o nível de descontos que têm hoje, o quanto é expectável que venham a 
receber no futuro. Não é uma questão de sustentabilidade, é uma questão de saber qual é o valor que vão 
receber pela sua pensão. 
Teremos, certamente, oportunidade de voltar a esta discussão e de saber, afinal, quem vai pagar esta fatura, 
que custos e que impactos é que terá. 
Mas, Sr. Primeiro-Ministro, esta é uma semana especial, é a semana da visita papal,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="18">Ah!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="18">… e eu quero ser particularmente construtiva. 
A propósito de ideias do CDS, tendo em conta que também nesta semana o seu Governo apresentou as 
propostas para o alargamento do Metropolitano de Lisboa, devo dizer que já escrevi a 30 de março deste ano 
— alguns elementos mais distraídos da sua bancada não repararam — sobre as ideias do CDS para o 
Metropolitano, mas, para que não restem dúvidas, trago-lhe uma proposta que eu gostaria de ver discutida e 
analisada pelo Governo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="18">Vem para aqui fazer campanha eleitoral! </utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="19">Isto porque, como os dois tão bem sabemos, se queremos resolver, 
a fundo, os problemas da cidade, os problemas do transporte e do trânsito, precisamos de apostar nos 
transportes coletivos. 
Portanto, Sr. Primeiro-Ministro, o que proponho é o seguinte: não são apenas duas estações, que não 
resolvem nada, é pegar fazer o Metropolitano crescer para Belém, para Loures e também para Sacavém, 
fechando vários pontos internos. 
Dir-me-á: é ambicioso! É! É realista a médio prazo, certamente que sim. Haja vontade de encontrar o 
financiamento, nomeadamente comunitário, e isto é possível fazer-se. 
Portanto, eu quero saber qual é a sua disponibilidade para discutir esta matéria, uma vez que é Primeiro-
Ministro e quis ficar com o Metropolitano na esfera do Governo, não o quis passar para a Câmara Municipal. Por 
isso, agora, é a si que tenho de perguntar sobre esta matéria. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="19">Peço às Sr.as e aos Srs. Deputados para deixarem prosseguir, normal e 
regimentalmente, este debate. 
Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="19">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Assunção Cristas, permita-me um pequeno aparte: 
não achei muito leal aproveitar a ausência da Sr.ª Deputada Teresa Leal Coelho para falar sobre esse momento 
da campanha para a Câmara de Lisboa. 
É com muito gosto que sabemos do seu contributo para o futuro da rede de metro na cidade de Lisboa. 
Como sabe, este ano, comprometemo-nos a dar execução a todos os projetos de investimento que estavam 
negociados e financiados, vindos do anterior Governo, porque é essencial que haja continuidade na execução 
das grandes infraestruturas e de apresentar, no próximo ano, na Assembleia da República, aquilo que 
consideramos dever ser os grandes investimentos para o pós 2020, de forma a que aqui possa ser discutido. 
Desejamos que seja aprovado por uma maioria de dois terços, de modo a que aquilo que é investimento 
estruturante para o País, e que não se esgota num mandato de uma legislatura, seja objeto de grande consenso 
político-partidário para que, de uma vez por todas, se pare, no País, com esta situação, muito lamentável, que 
é a de a maioria que chega alterar os planos de obras públicas da maioria precedente. 
Nós não o fizemos, não o faremos e gostaríamos que aquilo que for aprovado agora para ser financiado no 
pós 2020 fosse suscetível de ser apoiado por qualquer governo e qualquer maioria, porque é assim que, 
responsavelmente, se pode planear o nosso futuro. 
Agora, efetivamente, Sr.ª Deputada, não farei nada neste mandato que não tenha já o financiamento 
previamente negociado no quadro do Portugal 2020, porque, se não tiver financiamento no quadro do Portugal 
2020, pura e simplesmente, não passa de um bonito boneco para apresentar aqui, na Assembleia da República. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="19">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Assunção Cristas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="19">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, é precisamente por me recordar 
dessa sua vontade de ter um acordo alargado para as obras públicas que lhe mostro a visão do CDS para esta 
matéria e lhe digo que, evidentemente, isto tem de ser apresentado em tempo para arranjar as verbas </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="20">Peço aos Srs. Deputados que deixem a Sr.ª Deputada prosseguir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="20">Não percebo qual é o problema! Devo dizer que convivo muito bem 
com obras bem preparadas, financiadas e executadas, e a do Alqueva fala por si. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="20">Srs. Deputados, há muito ruído na Sala. Peço para que façam silêncio, a fim de a Sr.ª 
Deputada continuar a construir as questões que está a colocar ao Governo. 
Faça favor de prosseguir, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="20">Ontem, a bancada do PS dizia que não havia ideias para o 
metropolitano, mas, felizmente, as ideias estão a ser preparadas e estudadas há muito tempo. 
Sr. Primeiro-Ministro, não queria terminar este debate sem lhe perguntar, de forma muito rápida, pois já tenho 
pouco tempo, o que planeia fazer no setor da saúde. Eu tenho visitado os hospitais, de norte a sul, do País, 
tenho conversado com os profissionais da saúde, tenho conversado com os credores no setor da saúde e tenho 
trazido aqui esta matéria por várias vezes. A opção do Governo foi clara, foi aumentar as dívidas para tratar da 
questão do fator trabalho dos profissionais, mas a verdade é que isso não se está a ver, as pessoas reclamam, 
reclamam, consistentemente, explicando que há uma degradação grande dos serviços e que não há forma de 
funcionar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="20">Sr.ª Deputada, queira terminar 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="20">
O Sr. Ministro da Saúde não fala com o setor, pergunto se o Sr. 
Primeiro-Ministro vai ou não falar com o setor. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="20">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="20">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Assunção Cristas, dou-lhe só um número: 100 
milhões! Sabe o que são 100 milhões? 
Não, 100 milhões é o número de passageiros que a Metropolitano e a Carris perderam na cidade de Lisboa, 
enquanto a senhora foi Ministra. Repito: 100 milhões! 

A Sr.ª Deputada lembrar-se-á que não era só Ministra da Agricultura e do Mar, durante grande parte do seu 
mandato foi também ministra das cidades… </utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="21">Engana-se! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="21">… e, portanto, foi também ministra dos 100 milhões de passageiros que a 
Metropolitano e a Carris perderam na cidade de Lisboa pela sua deterioração,… 
… com as composições a baixarem de seis para quatro carruagens e a paralisação de todas as obras que já 
estavam em curso nas estações que já existem, quanto mais abrir 20 estações, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="21">Sr. Primeiro-Ministro, peço-lhe para concluir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="21">Para concluir, quero deixar uma pequena nota: quanto a Alqueva, apesar de 
tudo, não sei se se recorda, foi o Eng.º Guterres quem decidiu e lançou a obra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="21">Para formular perguntas em nome do Grupo Parlamentar do PCP, tem a palavra o Sr. 
Deputado Jerónimo de Sousa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="21">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, a preocupação que aqui trouxe 
com o emprego é, sem dúvida, uma preocupação central da vida nacional. 
O desemprego continua a ser um dos mais graves problemas nacionais. O PCP defende que é necessário 
apoiar mais os desempregados, que é necessário criar mais emprego, mas também emprego com mais direitos 
e melhores salários, com mais segurança e melhores condições de trabalho. 
É necessário dar novos passos no apoio a desempregados, por exemplo, revertendo o corte de 10% do 
subsídio de desemprego, feito pelo anterior Governo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="21">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="21">É necessário criar mais emprego, apoiando os setores produtivos e a 
produção nacional, para que este emprego seja duradouro e corresponda às necessidades de desenvolvimento 
do País. 
Mas é também necessário que haja emprego com direitos. Tem de se avançar no combate à precariedade 
no setor privado, por exemplo, com a proposta do PCP para dar força executiva às decisões da ACT (Autoridade 
para as Condições do Trabalho) no reconhecimento dos contratos de trabalho. Tem de se avançar no combate 
ao trabalho temporário, nos direitos dos trabalhadores por turnos, no aumento geral dos salários e do salário 
mínimo nacional. E também em relação à contratação coletiva tem de haver avanços. 
Na semana passada, trouxemos aqui um projeto de lei que foi chumbado com os votos do PSD, do CDS, 
mas também do PS. Nesse debate, colocámos uma questão, que hoje gostaríamos de ver respondida, sobre a 
situação concreta da contratação coletiva na Transtejo e na Soflusa. Trata-se de duas empresas públicas de 
transportes que têm os respetivos acordos de empresa negociados entre as partes e assinados, mas a aguardar 
decisão do Ministério das Finanças. Ou seja, a entrada em vigor daqueles acordos, negociados e acordados, 
está exclusivamente dependente da decisão do Governo. 
Sr. Primeiro-Ministro, quando é que o Governo vai tomar a decisão que falta para que os acordos possam 
ser publicados? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="21">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="22">Sr. Presidente, Sr. Deputado Jerónimo de Sousa, partilhamos, como eu disse, 
aliás, na intervenção inicial, e com as medidas que temos tomado, da visão de que é preciso mais e melhor 
emprego, com mais direitos, emprego digno. Isso passa, designadamente, por desbloquear a contratação 
coletiva, e temo-nos emprenhado nisso. É por isso que o acordo de concertação assinado no final do ano 
passado fixou uma moratória até 2018 contra a denúncia de contratos coletivos. 
Na verdade, temos vindo a dinamizar a contratação coletiva. Não é por acaso que, ao longo do último ano, 
aumentaram em 52% o número de trabalhadores abrangidos por contratos coletivos de trabalho. É um número 
ainda muito insuficiente em relação àquele que existia antes da caducidade das contratações anteriores, mas é 
uma dinâmica que estamos a introduzir. Aliás, estamos a concluir a preparação de legislação que permita reduzir 
o tempo para a emissão das portarias de extensão — neste momento, duram meses e queremos reduzir para 
cerca de 34, 35 dias —, de forma a podermos alargar o número de trabalhadores cobertos por instrumentos de 
regulação coletiva de trabalho. Parece-me que isto é essencial. 
Em relação aos dois casos concretos que apresentou, trata-se de um problema de compatibilidade entre o 
acordado e o que está previsto no Orçamento do Estado para este ano. A informação que temos é a de que 
estão praticamente concluídas as alterações necessárias aos acordos de empresa, de forma a compatibilizá-los 
com o que consta do Orçamento do Estado e a permitir a homologação por parte do Ministério das Finanças. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="22">Continua no uso da palavra o Sr. Deputado Jerónimo de Sousa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="22">Muito obrigado, Sr. Presidente. 
Creio que o Sr. Primeiro-Ministro compreende a necessidade urgente de um desfecho positivo em relação a 
essas convenções coletivas. 
Sr. Primeiro-Ministro, as questões do emprego e os direitos laborais são essenciais para os trabalhadores, 
mas também para o desenvolvimento do País e a luta dos trabalhadores é um elemento de avanço e de 
desenvolvimento social. A luta dos trabalhadores dos transportes ou da Administração Pública pelos seus 
direitos é também uma luta por mais e melhores serviços públicos. 
Os médicos estão hoje em greve, reivindicando a resolução de problemas concretos e essa luta é também 
uma luta pela melhoria do Serviço Nacional de Saúde. Os problemas que atingem os médicos são os problemas 
comuns a outros trabalhadores da Administração Pública. Repetem-se, por exemplo, na segurança social onde 
a falta de trabalhadores conduz a atrasos no atendimento, na atribuição das prestações sociais, problemas que 
não são resolvidos com o atendimento telefónico, que também é insuficiente. Estes problemas têm de ter 
resposta para que os serviços públicos possam funcionar melhor e prestar melhor serviço aos utentes. 
O mesmo acontece com o serviço público que é prestado pela Caixa Geral de Depósitos. O PCP já trouxe 
este problema noutros debates e permita-me que insista no seguinte: a perspetiva de encerramento de agências 
e balcões da Caixa continua a ser uma preocupação para os trabalhadores e para as populações. Não é possível 
haver melhor serviço público com menos agências e menos trabalhadores da Caixa. 
A situação em Almeida será, talvez, o exemplo mais flagrante dos prejuízos que causa o encerramento das 
agências da Caixa, neste caso deixando uma sede de concelho sem esse serviço público. 
Mas o problema repete-se por esse interior fora, com a intenção de encerramento de agências onde as 
populações mais precisam delas e onde, certamente, haverá menos gente, se os serviços públicos continuarem 
a desaparecer. 
Por isso, repetimos, é preciso reverter a decisão de encerramento de agências e manter a Caixa a prestar 
um serviço às populações. Pergunto, Sr. Primeiro-Ministro: acompanhará o Governo as nossas preocupações? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="22">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="22">Sr. Presidente, Sr. Deputado Jerónimo de Sousa, acompanho parcialmente as 
suas preocupações. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23">Continua no uso da palavra o Sr. Deputado Jerónimo de Sousa. 
Faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. JerónimodeSousa (PCP)" page-start="23">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, esperemos que essas 
preocupações se transformem materialmente no interesse das populações. 
Coloco-lhe uma última questão que tem a ver com opções em matéria fiscal. 
Uma primeira avaliação do programa de reavaliação de ativos e do PERES (Programa Especial de Redução 
do Endividamento ao Estado) permitiu verificar que um conjunto restrito de grandes empresas com lucros 
tributáveis superiores a 35 milhões de euros beneficiou da redução de impostos, sendo esta redução mais 
expressiva no caso do programa de reavaliação de ativos. Isto significa que há uma redução de receita para o 
Estado e, não menos importante, uma situação de injustiça fiscal. É uma situação de injustiça para com os 
trabalhadores, os reformados, os pequenos e médios empresários, os agricultores, os pescadores, que, 
naturalmente, não compreendem, nem aceitam, que os mesmos de sempre — as grandes empresas e os grupos 
económicos — sejam favorecidos fiscalmente. 
Com a apresentação de algumas propostas por parte do PCP, teremos oportunidade de discutir a redução 
dos impostos sobre os rendimentos do trabalho, seja quanto aos escalões do IRS, às deduções, ao mínimo de 
existência ou outras questões por que nos temos batido nos últimos Orçamentos do Estado. 
Sr. Primeiro-Ministro, a questão que quero colocar é sobre uma proposta do PCP que se refere ao aumento 
da derrama estadual sobre as empresas com mais de 35 milhões de euros de lucros. Está ou não o Governo de 
acordo com a discussão desta proposta no sentido de corrigir a injustiça resultante do benefício fiscal usufruído 
por estas grandes empresas no âmbito do programa de reavaliação de ativos e do PERES? </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="24">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="24">Sr. Presidente, Sr. Deputado Jerónimo de Sousa, o regime de reavaliação de 
ativos estava previsto na versão inicial do Orçamento do Estado para 2016 e foi objeto de uma autorização 
legislativa que o Governo utilizou e aprovou por via de decreto-lei. Não é, por isso, uma medida de última hora, 
nem uma medida imprevista, constava da proposta que o Governo apresentou em 2016 e que foi aprovada na 
Assembleia da República. Assim como o diploma que publicámos no exercício da autorização legislativa não foi 
objeto de qualquer tipo de apreciação parlamentar. 
Qual era o objetivo que tínhamos com esse regime? O objetivo era o de contribuir para algo que é muito 
importante para criar melhores condições para as empresas poderem investir, que é reforçarem e melhorarem 
os seus balanços de forma a terem melhor acesso às condições de financiamento e poderem investir e criar 
postos de trabalho. Esta era uma das medidas que estava no âmbito do Programa Capitalizar e que permitia às 
empresas poderem fazer uma reavaliação dos seus ativos, valorizando-os e, com isto, aumentando o peso dos 
ativos nos balanços, e ter melhores condições para se financiarem, investirem e criarem emprego. 
Isso implicava, naturalmente, da parte do Estado, um inventivo. E o incentivo que foi dado foi o de poder 
haver, nessa reavaliação, uma taxa menor do que a taxa de amortização entre o ano quarto e o ano décimo 
primeiro. 
É, por isso, um processo prolongado e temos estimado, com base nos dados da Administração Tributária, 
que se trata de um incentivo que teve impacto económico positivo. 
O combate que temos de ter por maior justiça fiscal será prosseguido ao longo da Legislatura. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="24">Peço-lhe para concluir, Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="24">Vou já concluir, Sr. Presidente. 
Estamos disponíveis para considerar todas as propostas, designadamente a proposta no quadro da derrama. 
O que temos de conseguir é um bom equilíbrio entre a estabilidade do sistema fiscal, que é, em si, importante, 
e, por outro lado, melhores condições para a justiça fiscal. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="24">Peço-lhe para concluir, Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="24">É esse esforço conjunto que temos feito e é esse esforço conjunto que temos 
de continuar a fazer. E com a confiança que devemos ter, tal como até agora conseguimos boas soluções, 
conseguiremos, com certeza, trabalhando, encontrar boas soluções para o futuro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="24">Para formular perguntas em nome do Grupo Parlamentar de Os Verdes, tem a palavra 
a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª HeloísaApolónia (Os Verdes)" page-start="24">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, a diminuição da taxa de 
desemprego e a criação de postos de trabalho, de uma forma significativa, são sempre boas notícias. 
É evidente que os números não contam por si só e, por isso, é importante avaliarmos, como já aqui foi referido 
no debate, que tipo de emprego é que se está a criar, porque não queremos criar emprego precário e sustentado 
em baixos salários. Para além disso, também é importante percebermos como é que estes números contribuem </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="25">Peço-lhe para terminar, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª HeloísaApolónia (Os Verdes)" page-start="25">Termino, Sr. Presidente. 
Chega de o Governo estar em cima do muro relativamente à matéria de Almaraz — «dá uma no cravo e 
outra na ferradura». Não pode ser! O Governo português tem de ter uma posição muito clara sobre o 
encerramento da central nuclear de Almaraz. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="25">Sr.ª Deputada, tem de concluir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª HeloísaApolónia (Os Verdes)" page-start="25">O relatório da APA (Agência Portuguesa do Ambiente) é muito 
duvidoso: tão depressa diz que há segurança no armazém para resíduos nucleares, como, de repente, diz que 
são necessários mais estudos. O Ministro do Ambiente já veio dizer que ainda não se tinha pronunciado em 
definitivo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="25">Sr.ª Deputada, peço-lhe para concluir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª HeloísaApolónia (Os Verdes)" page-start="25">Sr. Primeiro-Ministro, quer dizer-nos alguma coisa sobre o que é 
que o Governo português vai dizer a Espanha relativamente ao encerramento da central nuclear de Almaraz, 
que é a única posição possível para defender os interesses dos portugueses e do País? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="26">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="26">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, sim, é fundamental termos em 
conta que tipo de emprego se está a criar. É por isso que é muito importante verificarmos que temos não só 
mais 150 000 postos de trabalho, como os contratos sem prazo aumentaram 4,8% e os contratos a prazo 
diminuíram 2,1%. 
Também é muito importante verificarmos, através dos dados relativos às contribuições para a segurança 
social, que há um aumento do rendimento médio por trabalhador de 2% relativamente ao rendimento anterior e 
que, no que diz respeito à população que ganhava o salário mínimo nacional, houve um aumento de 10,5%. Isto 
significa que estamos a ter uma evolução do mercado de trabalho, que está a criar mais emprego, emprego 
mais estável e emprego mais bem remunerado. 
É por isso que temos bons motivos para achar que estamos no bom caminho, o que não significa que 
tenhamos chegado ao ponto de destino, só significa que temos de continuar a trabalhar para que os resultados 
continuem a ser positivos. 
É necessário, de facto, dinamizar o interior e, por isso, foram criadas, no Orçamento do Estado para 2017, 
medidas como a da discriminação positiva relativamente ao IRC para as empresas que se instalem no interior… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª HeloísaApolónia (Os Verdes)" page-start="26">Foi proposta de Os Verdes! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="26">Sim, foi proposta de Os Verdes e foi aprovada. 
Como estava a dizer, também foram criadas medidas como a da introdução de incentivos para a fixação de 
médicos no interior, como foi aprovado um relatório sobre uma estratégia para a dinamização do conjunto do 
interior. 
Muito recentemente, tenho tido oportunidade, em diferentes concelhos do interior, de presenciar a 
inauguração de várias empresas que têm vindo aí a localizar-se. A mais recente inauguração de que me recordo 
foi no concelho de Ponte de Sor: a abertura de uma fábrica da TEKEVER exclusivamente para produzir drones
para responder integralmente às necessidades da Agência Europeia da Segurança Marítima. Este é um exemplo 
e podia lembrar-me de outros, mas este é o mais recente. 
Quanto ao que a Sr.ª Deputada disse em relação ao que devemos fazer em matéria de educação e de saúde, 
sim, é o que temos estado a fazer, creio que em conjunto, para inverter a desvalorização desses serviços 
públicos essenciais. É assim que temos feito, quer com o investimento nas escolas, quer com o investimento 
em centros de saúde, quer com a abertura de novas unidades de saúde, quer com a contratação de pessoal. 
Se a Sr.ª Deputada me diz que ainda não foi feito o suficiente, claro que não foi feito o suficiente. Aliás, o que 
seria extraordinário era termos feito em um ano e meio de Legislatura o que era previsto ser feito em quatro 
anos de Legislatura. O que temos é de continuar a fazer. 
Recordo que, relativamente às prioridades, a opção que fizemos em conjunto foi a reposição dos direitos 
transversais de todo o conjunto da Administração Pública. Esse foi o grande esforço do ano de 2016. 
Em 2017, conseguimos consolidar esse esforço e começar a acompanhar esse esforço de reforço do 
investimento público. O investimento público já aumentou 25% neste ano. 
Tal como «Roma e Pavia não se fizeram num dia», a reposição da qualidade dos serviços públicos também 
não se fará num dia. É um processo que iremos prosseguir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="26">Peço-lhe para concluir, Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="26">Vou já concluir, Sr. Presidente. 
Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, espero que das minhas palavras não retire qualquer desvalorização da 
greve dos médicos. Não, não desvalorizamos nada. 
Temos um processo negocial em curso, que tem um calendário previsto até setembro, que agora está 
interrompido por força da greve mas que, assim que a greve acabar, será naturalmente retomado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="26">Muito obrigado, Sr. Primeiro-Ministro. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="27">E vamos continuar a fazê-lo prosseguindo com o mesmo espírito construtivo que 
temos tido até agora. É essa a nossa determinação. 
Agora, acho que seria falta de respeito da parte do Governo relativamente aos profissionais que optaram por 
fazer greve ou pelos profissionais que optaram por trabalhar estar neste momento a fazer uma negociação… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="27">Tem de concluir, Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="27">… e acrescentar algo a esse debate, que retomaremos assim que a greve 
terminar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="27">Para formular perguntas, tem a palavra o Sr. Deputado André Silva, do PAN. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="27">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, pela primeira vez desde 2009, Portugal 
teve uma taxa de desemprego abaixo dos 10%. É positivo sem dúvida, mas inconclusivo pois estes números 
escondem uma realidade sombria para muitas profissões. 
Gostaríamos de nos focar hoje nos profissionais de psicologia, uma classe com 18% de desempregados. 
Existem apenas 598 psicólogos no Serviço Nacional de Saúde para um universo de 10 milhões de utentes e 
somos — pasme-se! — o terceiro País o mundo com a taxa mais alta de pessoas com perturbações psicológicas. 
Uma das bandeiras do seu Governo é o reforço dos cuidados primários de saúde. Porém, o rácio atual é de 
um psicólogo por cada 16 700 habitantes, quando deveria haver pelo menos um psicólogo por cada 5000 
cidadãos. 
Segundo a Ordem dos Psicólogos, a contratação de cerca de 400 psicólogos para o Serviço Nacional de 
Saúde custaria 24 milhões de euros mas pouparia ao Estado, em medicamentos comparticipados, 
internamentos hospitalares e baixas médicas, 123 milhões de euros. 
Mas mais, Sr. Primeiro-Ministro; os profissionais que estão empregados vivem numa enorme precariedade, 
inclusive dentro do Estado. Por exemplo, dos 750 psicólogos ao serviço do Ministério da Educação, cerca de 
450 são contratados anualmente ao abrigo da alínea para necessidades temporárias, ou seja, o País não investe 
na continuidade destes serviços, o País não investe nestes profissionais. 
Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, o PAN apresentou propostas no Orçamento do Estado para 2017 para 
um urgente reforço de psicólogos mas não fomos acompanhados. 
Questionamos assim, Sr. Primeiro-Ministro, se o Governo está disponível para se voltar a sentar com o PAN, 
no âmbito do próximo Orçamento do Estado, e caminhar para um reforço dos psicólogos na educação e no 
Serviço Nacional de Saúde, bem como melhorar a sua integração efetiva e não precária. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="27">Tem a palavra, para responder, o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="27">Sr. Presidente, Sr. Deputado, a resposta, na forma como formulou a sua 
pergunta, é simples. Estamos, obviamente, disponíveis para nos sentarmos com o PAN para trabalharmos sobre 
esta matéria no próximo Orçamento do Estado. Para este ano só podemos despender aquilo que consta do 
Orçamento do Estado. 
O objetivo que temos adiante é que gostaríamos de ter pelo menos um psicólogo por cada agrupamento de 
centros de saúde e podermos ter mais psicólogos, e com maior estabilidade, no conjunto dos agrupamentos 
escolares, por forma a haver um acompanhamento mais precoce da população com necessidades de 
acompanhamento na área da saúde mental. 
Estamos disponíveis para isso e, portanto, vamos trabalhar para isso tendo em vista o Orçamento para 2018. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="27">Tem a palavra, para formular perguntas, o Sr. Deputado Carlos César. </utterance>
  <utterance speaker-id="1853" speaker-name="Carlos Manuel Martins Do Vale César" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos César (PS)" page-start="28">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Primeiro-
Ministro, o debate já vai longo mas não posso deixar de tecer algumas considerações sobre o tema do emprego, 
objeto da intervenção inicial do Sr. Primeiro-Ministro. 
Isto porque não só entendemos que se trata de uma matéria e de um assunto sério como também não temos 
razões para introduzir quaisquer outros disfarces temáticos. Para nós, é a altura de dizer que temos muito 
orgulho de, exatamente neste dia, podermos dizer que, graças à ação do Governo e ao empreendedorismo dos 
portugueses, o aumento do emprego no nosso País é uma realidade e a taxa de desemprego diminuída é outra. 
Devemos congratular-nos com isso. 
E congratulamo-nos, sabendo que essa tendência ocorre em contraste com os resultados da governação 
anterior do PSD e do CDS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2004" speaker-name="Carlos Filipe De Andrade Neto Brandão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Filipe Neto Brandão (PS)" page-start="28">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1853" speaker-name="Carlos Manuel Martins Do Vale César" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos César (PS)" page-start="28">Espanto-me como é possível que alguém, há um ano, no dia 22 de maio de 
2016, diga que o Governo do Partido Socialista está a dar cabo de 60 000 postos de trabalho e, um ano depois, 
quando temos cerca de mais 150 000 postos de trabalho líquidos em Portugal, diga que já não temos nada a 
ver com isso. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="28">Meteram a viola no saco! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1853" speaker-name="Carlos Manuel Martins Do Vale César" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos César (PS)" page-start="28">Já não sabem o que dizem, mas o que se sabe e se pode hoje dizer é que, 
independentemente da quadra festiva, não há, nem houve, milagres nesta matéria. 
Para trás ficou a desconfiança e hoje, à nossa frente, estão os melhores índices de confiança das últimas 
duas décadas. 
Os investidores, como outros decisores públicos e privados que fizeram gerar mais empregos, não o fizeram 
por acreditar no passado mas, sim, por acreditar nesta administração, neste Governo e no futuro do nosso País. 
Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, o objetivo do PS é o de dignificar o trabalho e prosseguir na inversão 
da destruição de emprego gerada pelo Governo anterior. E também de emprego público, depauperando 
serviços, ainda hoje debilitados, e comprometendo a coesão interna e a nossa imagem externa. 
Vejam-se os casos dos sistemas públicos como o da justiça e da segurança interna, com a redução drástica 
de funcionários e magistrados judiciais, dos guardas prisionais, dos funcionários operacionais e da investigação 
criminal; veja-se a sangria que ocorreu no dispositivo da rede diplomática e consular, com prejuízo para a 
imagem externa do País; veja-se o caso do Serviço Nacional de Saúde, onde se perderam milhares de 
profissionais apesar de, por exemplo, com muito benefício para os portugueses, estarmos a recuperar, como no 
caso das cirurgias, em que se fizeram mais 13 750 cirurgias no primeiro trimestre deste ano face ao período 
homólogo do ano anterior, e quando mais 274 000 portugueses têm médico de família. 
Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, a evolução nestes setores mostra como o emprego em funções públicas 
também é motor de eficiência social, de segurança para todos e de dinamismo económico. 
Sendo certo que o crescimento da oferta de emprego é indissociável do crescimento económico, também é 
certo que mais emprego pode gerar mais crescimento. É isso, aliás, que tem acontecido entre nós, com o 
contributo da procura interna e do consumo privado para o aumento do produto interno bruto. </utterance>
  <utterance speaker-id="2004" speaker-name="Carlos Filipe De Andrade Neto Brandão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Filipe Neto Brandão (PS)" page-start="29">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1853" speaker-name="Carlos Manuel Martins Do Vale César" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos César (PS)" page-start="29">Medidas como as tomadas, ou em curso, de melhoria direta ou indireta das 
remunerações do trabalho, de promoção da contratação coletiva, de combate à precariedade ilegal, de limitação 
do regime de contrato a termo, do regime de reformas antecipadas e a tempo parcial, da diversificação das 
fontes de financiamento da segurança social, de incentivos às empresas para contratação de jovens à procura 
do primeiro emprego e de outros benefícios, no caso da função pública, que já foram introduzidos ou deverão 
ser, que têm contribuído e contribuirão, na sequência da sua execução, para o volume e qualidade de emprego 
mas também para a paz social e para um clima económico propiciador da confiança empreendedora. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="29">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1853" speaker-name="Carlos Manuel Martins Do Vale César" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos César (PS)" page-start="29">Tudo isso os portugueses sabem e sabem que isso se deve à mudança de 
governo e ao Governo do Partido Socialista. 
Sr. Primeiro-Ministro, no âmbito das políticas de emprego surge naturalmente a questão da prioridade da 
adequação dos sistemas de educação, de ensino e de formação à revolução económica em curso. Na perspetiva 
de uma resposta social inclusiva que temos de dar, entre outros aspetos, a tendências irreversíveis de transição 
para uma economia sustentada a energias verdes, para modelos de produção automatizados, para a transição 
de uma economia de assalariados para uma economia maioritariamente de empreendedores a inovação é o 
alimentador de todos esses processos. 
As mudanças subsequentes na natureza e nas relações de trabalho devem concitar, necessariamente, a 
nossa atenção. 
Nos países desenvolvidos perderam-se milhões de empregos ao longo destes últimos anos por via do 
investimento que melhora mais a produção do que requer o trabalho humano. Há mesmo quem estime que, nos 
próximos 20 anos, perto de 40% dos postos de trabalho, tal como os conhecemos, serão subtraídos nesse processo 
evolutivo e 15% das profissões sofrem alterações significativas nas suas competências e novas profissões emergem. 
Em Portugal, 50% de todo o novo emprego é gerado por empresas com menos de cinco anos de atividade, 
ou seja, à precariedade do trabalho, de certa forma, soma-se a precariedade das empresas. 
Restará saber como tornar sustentável uma sociedade com tais dissonâncias e desigualdades. Uma coisa é 
certa, não será com receitas de baixos salários e de desregulamentação da lei do trabalho. 
É por tudo e para tudo isso que o PS tanto insiste na qualificação dos jovens e na reconversão dos 
trabalhadores ativos para novas competências. Só desse modo, Sr. Primeiro-Ministro, a competitividade será 
compatível com empregabilidade, com riqueza e com uma redistribuição menos desigual. 
Sr. Primeiro-Ministro, termino. São estes alguns dos desafios para os quais o PS chama, nesta ocasião, a 
atenção do Governo — desafios do PS, desafios do Governo, no fundo, desafios de todos nós: apoiar o 
investimento e motivar o capital para aplicações que melhorem a produtividade, a competitividade e a sua 
contribuição para os sistemas públicos sem destruir o trabalho; selecionar o investimento na qualificação e na 
incorporação tecnológica, de modo a garantir a contribuição desse investimento para a empregabilidade. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30">Tem a palavra, para responder, o Sr. Primeiro-Ministro António Costa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="30">Sr. Presidente, Sr. Deputado Carlos César, começou por sinalizar a dificuldade que 
a oposição tem tido em fixar o discurso crítico relativamente à política que tem vindo a ser seguida pelo Governo. 
Todos nos recordamos que, no princípio da Legislatura, o Diabo era apresentado como a repetição de uma 
estratégia assente em grande investimento público, que iria conduzir o País à desgraça, e num aumento da 
procura interna, com desprezo pelas exportações. 
Verificaram depois que o modelo não era esse e, então, da crítica que tinham feito, de que íamos apostar 
tudo no aumento do investimento público, passaram à crítica de desvalorização da importância do investimento 
público, como se a quebra do investimento público não tivesse sido explicada, unicamente, pela forma 
desastrosa como foi gerida a transição do QREN para o Portugal 2020. 
Durante meses, anos, criticámos o modo como o então Ministro Poiares Maduro geria, de forma 
absolutamente desastrosa e com notável incompetência, a transição do QREN para o Portugal 2020. 
Infelizmente, ninguém ligou nenhuma! 
O desleixo foi tanto que, em plena fase de conclusão do Portugal 2020, o Secretário de Estado do 
Desenvolvimento Regional foi substituído, aparecendo um novo que não deu continuidade àquilo que tinha sido 
feito pelo Secretário de Estado anterior. 
Foi assim que foi gerida a transição de quadros e o País pagou duramente em 2016 a falta de capacidade 
de investimento. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="30">Mais uma herança! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="30">Hoje, felizmente, temos o Portugal 2020 em velocidade de cruzeiro, quer no que 
diz respeito às empresas, quer no que diz respeito ao Estado, quer, sobretudo, no que diz respeito às autarquias 
locais. É isto que explica que tenhamos tido um aumento de mais de 25% no investimento público no 1.º trimestre 
deste ano, comparativamente com o 1.º trimestre do ano transato. 
Depois, disseram que, com a política de rendimentos que íamos seguir, com o aumento do salário mínimo 
nacional, a reposição de direitos dos trabalhadores, iríamos afugentar o investimento privado. Bom, aquilo que 
verificámos foi que o investimento privado subiu, ao longo do ano, cerca de 6%… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Passos Coelho (PSD)" page-start="30">Caiu! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="30">… e, neste trimestre, comparativamente com o homólogo, verificámos um 
crescimento do investimento privado de 7,7%. Ou seja, os investidores não estão a ser afugentados pelo 
aumento do salário mínimo nacional, os investidores não estão a ser afugentados pela atual maioria política, 
pelo contrário, os investidores estão a ter confiança na nossa economia, estão a aumentar o investimento, a 
criar riqueza e a aumentar o número de postos de trabalho. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2161" speaker-name="Tiago Barbosa Ribeiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Tiago Barbosa Ribeiro (PS)" page-start="31">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="31">… porque aquilo que sabemos sobre a direita e a dívida é que esta aumentou 
40 pontos percentuais durante os quatro anos em que a direita foi Governo. 
A questão de fundo, que tanto perturba e irrita as bancadas da direita, é que, efetivamente, entre o modelo 
de desenvolvimento que tinham e o modelo de desenvolvimento alternativo que apresentámos, ficou 
demonstrado que o da direita não funcionava e o nosso produz bons resultados do ponto de vista económico… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Passos Coelho (PSD)" page-start="31">Vocês levaram o País à bancarrota! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="31">… e também do ponto de vista orçamental. 
De facto, a ideia que tinham era a de que, para sermos competitivos, tínhamos de empobrecer, destruir 
direitos e encerrar serviços públicos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="31">Agora não encerram nada?!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="31">Aquilo que dissemos foi que, para voltarmos a ser competitivos, tínhamos de 
investir na inovação e, para investir na inovação, era preciso apoiar e incentivar as empresas a poderem investir, 
mas era essencial investir na qualificação, porque sem recursos humanos qualificados não podemos ter 
inovação. E para termos recursos humanos qualificados é necessário investir no sistema de educação, é 
necessário investir no sistema de formação ao longo da vida e é também essencial investir na qualidade do 
mercado de trabalho, porque só emprego de qualidade permite recursos humanos de qualidade. 
Enquanto outros recomendavam aos jovens que emigrassem, a prioridade que temos de ter é a de atrair 
postos de trabalho de qualidade, que fixem, formem e atraiam mais empregos de qualidade. 

O Sr. Deputado Carlos César sinalizou bem os desafios que a economia digital nos apresenta, mas temos 
uma realidade: sabemos hoje que para servir plenamente as necessidades das empresas, em matéria de 
transição para a economia digital, há neste momento 40 000 postos de trabalho com necessidades por 
satisfazer. Ora, isto demonstra bem o desajustamento que existe entre quase 500 000 desempregados e 40 000 
postos de trabalho que importa preencher. 
O que é que isso indica? Indica que temos de fazer um esforço muito grande nas qualificações digitais dos 
nossos recursos humanos. 
Assim, no âmbito do programa que lançámos para as competências digitais, queremos combater a iliteracia 
digital de 50 000 cidadãos até 2020 e queremos dotar com competências em matéria de programação cerca de 
18 000 licenciados em áreas de baixa empregabilidade, porque temos, efetivamente, de aumentar essas 
capacidades, para poder dotar e satisfazer as necessidades que existem no mercado de trabalho. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Srs. Deputados, chegámos ao fim da nossa ordem de trabalhos de hoje. 
Despedimo-nos do Sr. Primeiro-Ministro e dos Srs. Membros do Governo, desejando-lhes muito boa tarde. 
Peço ao Sr. Secretário da Mesa, Deputado Duarte Pacheco, o favor de nos dar conta do expediente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="32">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e 
foram admitidos pelo Sr. Presidente, os projetos de resolução n.os 850/XIII (2.ª) — Recomenda a inventariação 
e classificação das obras do espólio de arte do Banco Espírito Santo, atualmente do Novo Banco (PCP), que 
baixa à 12.ª Comissão, 851/XIII (2.ª) — Recomenda ao Governo que acrescente a obrigatoriedade de 
sinalização vertical e horizontal dos pontos de abastecimento públicos de veículos elétricos (PAN), que baixa à 
6.ª Comissão, 852/XIII (2.ª) — Recomenda ao Governo que elabore as estratégias e os planos de ação 
decorrentes da Estratégia Nacional de Combate ao Terrorismo e aprove um Plano Estratégico de Segurança 
das Infraestruturas Aeroportuárias (PSD), 853/XIII (2.ª) — Adoção pela Assembleia da República das iniciativas 
europeias consideradas prioritárias para efeito de escrutínio, no âmbito do Programa de Trabalho da Comissão 
Europeia para 2017 (Comissão de Assuntos Europeus), 854/XIII (2.ª) — Recomenda ao Governo que adote 
medidas que permitam a realização de obras de construção do Pavilhão Gimnodesportivo da Escola Básica 
Diogo Lopes Sequeira do Alandroal (PSD), que baixa à 8.ª Comissão, e 855/XIII (2.ª) — Suspensão do prazo 
de funcionamento da Comissão Parlamentar de Inquérito à Recapitalização da Caixa Geral de Depósitos e à 
Gestão do Banco, entre 10 de maio e 6 de junho de 2017 (Presidente da AR). 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Srs. Deputados, relembro que, amanhã, a reunião plenária realizar-se-á às 15 horas e 
a ordem do dia terá vários pontos. 
Assim, iremos proceder a eleições para órgãos externos, concretamente para o Conselho Nacional de Saúde 
(CNS) e para o Conselho Superior dos Tribunais Administrativos e Fiscais (CSTAF). 
Em segundo lugar, iremos apreciar, na generalidade, a proposta de lei n.º 70/XIII (2.ª) — Regula a aplicação 
e a execução de medidas restritivas aprovadas pela Organização das Nações Unidas ou pela União Europeia e 
estabelece o regime sancionatório aplicável à violação das medidas restritivas. 
Procederemos, em terceiro lugar, à apreciação, também na generalidade, da proposta de lei n.º 71/XIII (2.ª) 
— Aprova o Regime Jurídico do Registo Central do Beneficiário Efetivo e transpõe o capítulo III da Diretiva (UE) 
2015/849. 
Em quarto lugar, apreciaremos, na generalidade, a proposta de lei n.º 72/XIII (2.ª) — Estabelece medidas de 
combate ao branqueamento de capitais e ao financiamento do terrorismo, transpondo a Diretiva (UE) 2015/849 
e executando o Regulamento (UE) n.º 2015/847. 
Em quinto lugar, procederemos à apreciação, ainda na generalidade, da proposta de lei n.º 73/XIII (2.ª) — 
Regula a troca automática de informações obrigatória relativa a decisões fiscais prévias transfronteiriças e a 
acordos prévios sobre preços de transferência e no domínio da fiscalidade, transpondo a Diretiva (UE) 
2015/2376 e a Diretiva (UE) 2016/881. </utterance>
</debate>
