<debate period="r3" legislature="13" legislative_session="2" number="47" date="2017-02-03">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Sr.as e Srs. Deputados, Sr.as e Srs. Funcionários, Sr.as e Srs. Jornalistas, vamos dar 
início à nossa sessão. 
Eram 10 horas e 2 minutos. 
Peço aos Srs. Agentes da autoridade o favor de abrirem as galerias. 
Vamos dar início à nossa ordem de trabalhos de hoje, da qual consta, em primeiro lugar, a discussão, na 
generalidade, da proposta de lei n.º 51/XIII (2.ª) — Altera o regime de congelamento e de perda dos instrumentos 
e produtos do crime na União Europeia, transpondo a Diretiva 2014/42/UE. 
Para abrir o debate, tem a palavra a Sr.ª Ministra da Justiça, que aproveito para cumprimentar. 
Faça favor, Sr.ª Ministra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ministra da Justiça (Francisca Van Dunem)" page-start="3">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Combater o 
crime de forma eficaz, sobretudo o crime organizado, significa hoje compreender a importância de, a par de 
molduras penais adequadas, dispor de mecanismos aptos a privar os agentes dos proventos que a sua conduta 
ilícita gera. E é neste contexto que surge a presente proposta de lei. 
O seu principal propósito é transpor para ordem jurídica interna a Diretiva n.º 2014/42/UE, do Parlamento e 
do Conselho europeus, que imponha aos Estados-membros regras mínimas em matéria de perda de bens 
relacionada com crimes e de medidas ditas de congelamento destinadas a assegurar a disponibilidade desses 
bens até ao momento em que a decisão de perda seja tomada. 
Para além das inovações impostas pela adesão à Diretiva, aperfeiçoam-se alguns aspetos do regime 
substantivo e processual atinente à perda hoje vigente em pontos que, não resultando especificamente daquele 
instrumento, asseguram um maior alinhamento com ele e, ao mesmo tempo, uma maior coerência de todo o 
regime de perda. 
Numa outra perspetiva, e em conformidade com o que prevê a Lei n.º 45/2011, de 24 de junho, que criou o 
Gabinete de Recuperação de Ativos (GRA) e o Gabinete de Administração de Bens (GAB), fez-se uma avaliação 
dos anos iniciais de funcionamento destes gabinetes, que revelou que a recuperação de ativos está a decorrer 
de forma adequada, mas que na administração de bens persistem dificuldades de diferentes níveis. 
Entendeu-se, pois, que seria oportuno fazer aqui uma intervenção circunscrita à Lei n.º 45/2011 e dirigida a 
aspetos-chave do regime, que permitam clarificá-lo, sobretudo na área da administração de bens, contribuindo 
para desbloquear focos de dificuldade. E é com esse objetivo que, nesse segmento também, se propõem 
medidas para agilizar procedimentos, para reforçar a colaboração interinstitucional e para eliminar redundâncias. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José Silvano, do Grupo 
Parlamentar do PSD. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1647" speaker-name="José Maria Lopes Silvano" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José Silvano (PSD)" page-start="3">Sr. Presidente, Sr.ª Ministra, Srs. Deputados, Sr.as Deputadas: Quero começar 
por afirmar categoricamente que esta iniciativa legislativa é de enorme importância para a investigação criminal, 
porque clarifica a atual definição de produtos do crime de modo a abranger não só o produto direto das atividades 
criminosas, mas também todos os seus ganhos indiretos, incluindo o reinvestimento ou a transformação 
posterior de produtos diretos. 
É uma proposta que introduz regras mínimas comuns aos Estados-membros, de maneira a aproximar os 
regimes jurídicos no que se refere ao congelamento e perda dos produtos e vantagens geradas pela 
criminalidade grave e organizada, promovendo a confiança mútua e uma cooperação transfronteiriça cada vez 
mais eficaz, o que não impede que cada Estado-membro tenha no seu Direito interno poderes mais alargados. 
O nosso ordenamento jurídico contempla já soluções que permitem dar resposta a grande parte das 
obrigações decorrentes desta Diretiva, mas o importante são os ajustamentos para assegurar a plena 
conformidade com os restantes países da União Europeia. 
Neste sentido, o Governo propõe alterações legislativas a 11 diplomas legais: o Código Penal, o Código do 
Processo Penal, o Código do Registo Predial, o Código do Registo Comercial, a Lei n.º 5/2002, a Lei n.º 34/2009, </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Filipe Neto Brandão, do Grupo 
Parlamentar do PS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2004" speaker-name="Carlos Filipe De Andrade Neto Brandão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Filipe Neto Brandão (PS)" page-start="4">Sr. Presidente, Sr.ª Ministra, Sr. Secretário de Estado, Sr.as e Srs. 
Deputados: Com a proposta de lei ora em apreço, falamos do aprimoramento dos instrumentos já hoje 
disponíveis para o combate à criminalidade económica e financeira organizada. 
Uma realidade que a Sr.ª Ministra não pode deixar de ter presente é que o móbil do crime financeiro é, 
precisamente, a aquisição de uma vantagem patrimonial. Quer isto dizer que, em termos de políticas criminais, 
o conhecido adágio «o crime não compensa» não pode significar apenas que à prática de um crime 
corresponderá ou pode corresponder a perda da liberdade, mas para o crime não compensar o sistema não 
pode permitir ao criminoso a manutenção das vantagens obtidas. 
Referia o conhecido penalista, e hoje Provedor de Justiça, Prof. Faria Costa, no seu estudo O fenómeno da 
Globalização e o Direito Penal Económico: «É preciso admitir, sem transigências, que se está a lidar com um 
tipo de criminalidade determinada por critérios de pura racionalidade de custos/benefícios e nada mais afeta o 
homo economicus, o homem que raciocina apenas perante a equação custos/benefícios, na hora de ponderar 
o crime, do que o risco da perda do seu património». 
E, valha a verdade, por outras palavras, e sem ter lido os manuais da mais recentes doutrina penal, era 
exatamente isto que o Padre António Vieira, nos idos de 1600, nos ensinava, quando no Sermão de Santo 
António aos Peixes, referindo-se aos ladrões por ele convertidos, escreveu «todos, tremendo, restituíram o que 
podiam (que isto é o que faz tremer mais neste pecado que nos outros)». 
Ora, a perda ampliada de bens é, pois, reconhecidamente, um instrumento imprescindível para a eficácia do 
combate à criminalidade organizada e económica e financeira. E como bem consta da exposição de motivos da 
proposta de lei — aliás, o Sr. Deputado que me antecedeu referiu-o, bem como muitos autores o referem também 
—, temos já hoje instrumentos legais, até arrojados, do plano comparatístico, só que normalmente ou 
generalizadamente não os utilizamos. Importa, pois, que os passemos a utilizar. 
E convém recordar também, Sr.as e Srs. Deputados, que a recuperação de ativos é já hoje uma prioridade 
do legislador — basta recordar a lei que define os objetivos, prioridades e orientações de política criminal para 
o binómio de 2015/2017, que o refere expressamente. 
Portanto, a Diretiva que hoje transpomos e as alterações que introduz visam, pois, agilizar e aprimorar o 
regime de apreensão e perda alargada de bens, abrangendo não apenas o produto direto das sociedades 
criminosas, mas também o reinvestimento e a transformação posterior à perda de bens na posse de terceiros 
com o respeito, obviamente, dos princípios da boa-fé e outros tantos de que me abstenho de referir, por falta 
manifesta de tempo. 
Concluo, referindo que, Sr.ª Ministra, nesta vertigem mediática, a proposta de lei hoje em apreço passou, 
valha a verdade, razoavelmente… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4">Já ultrapassou o seu tempo, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2004" speaker-name="Carlos Filipe De Andrade Neto Brandão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Filipe Neto Brandão (PS)" page-start="4">Termino já, Sr. Presidente. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Vânia Dias da Silva, do Grupo 
Parlamentar do CDS-PP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="5">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Secretário de Estado dos 
Assuntos Parlamentares, Sr.ª Ministra, quero, antes de mais, cumprimentá-los. 
Sr.ª Ministra, a criminalidade organizada, cada vez mais transnacional, no mundo globalizado em que 
vivemos, é um fenómeno que, obviamente, urge combater e que, apesar dos instrumentos e dos mecanismos 
já existentes, e que até já são robustos em Portugal, são ainda insuficientes, não só sob a perspetiva da 
responsabilidade penal dos agentes, mas, sobretudo, insuficientes na apreensão, recuperação e administração 
dos bens apreendidos. 
Esta questão assume tanto maior importância quanto a dimensão destas organizações ultrapassam 
fronteiras, sendo preciso uma resposta que imponha a aproximação dos quadros jurídicos e das regras jurídicas 
e a cooperação internacional. 
De resto, é público que há casos em que isso mesmo acontece e que, por vicissitudes várias, por falta de 
provas, por falta de aproximação de regras jurídicas e falta de troca de informações, há alguma impunidade 
nestas questões, que por vezes, impera, pelo que é importante travar este fenómeno. E esperamos que este 
quadro jurídico seja mais robusto e mais eficaz nessa matéria. 
Porém, e apesar de tudo, Sr.ª Ministra, esta é uma matéria complexa e que envolve vários atores políticos, 
envolvendo, também, a adaptação do Direito interno em 11 diplomas legais, alteração esta que não é, 
propriamente cirúrgica nem despicienda. 
Por isso, queria deixar-lhe aqui uma estranheza, Sr.ª Ministra. Vai sendo hábito — de resto, um mau hábito 
— que o Governo traga a esta Câmara legislação onde se menciona terem sido consultadas variadíssimas 
entidades e depois não nos dar a conhecer o que dizem essas mesmas entidades. Não é despiciendo, volto a 
dizer, os Deputados não saberem o que dizem essas entidades, porque a matéria não é de somenos. É 
importante percebermos o que dizem essas entidades. 
Essa era a pergunta que lhe deixava, Sr.ª Ministra: o que disseram essas entidades e o que é que apontaram? 
Que críticas fizeram? Que sugestões apresentaram? É que, francamente, não é uma coisa que nos pareça muito 
curial passarmos cheques em branco ao Governo. 
De resto, Sr.ª Ministra, gostava de lhe dizer também que o Gabinete de Recuperação de Ativos e o Gabinete 
de Administração de Bens são entidades que, seguramente, têm de existir — e existem bem —, mas quero 
deixar-lhe uma dúvida: não seria mais fácil juntar os dois gabinetes numa só unidade? Se calhar não é, mas 
gostava de saber porquê. Em Espanha, por exemplo, há só uma unidade e, portanto, gostava de perceber 
porque é que isso não seria mais fácil. Até porque, neste caso, há dados sensíveis, que revelam a vida das 
pessoas, e os arguidos, apesar de serem arguidos, também têm direitos e garantias. 
Era, pois, importante percebermos se não seria melhor ser uma só entidade a tratar destes assuntos. 
Finalmente, Sr. Presidente, para terminar, há propostas de regulamento, do Parlamento Europeu e do 
Conselho Europeu, que estão em cima da mesa e que tratam exatamente desta matéria, no sentido de alargar 
ainda mais este âmbito. O que eu gostava de perceber, Sr.ª Ministra, é se esta legislação tem já isso em atenção 
ou se não haverá futuras incompatibilidades que nos levarão novamente a tentar alterar esta legislação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado António Filipe, do Grupo 
Parlamentar do PCP. </utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="6">Sr. Presidente, Sr.ª Ministra, Sr. Secretário de Estado, Srs. Deputados: Como 
não tenho a eloquência do Padre António Vieira no Sermão de Santo António aos Peixes, já hoje aqui citado,… 
… limitar-me-ei a dizer que, de facto, esta matéria é da maior relevância, tem a ver, efetivamente, com a 
perda dos instrumentos e produtos do crime diretamente relacionados com a criminalidade económica e 
financeira, que, como todos sabemos, é uma das áreas da criminalidade de maior complexidade relativamente 
à sua investigação e à repressão deste fenómeno criminal. Nesse aspeto, a perseguição do rasto do dinheiro, a 
apreensão e a perda dos proventos provenientes deste tipo de atividade criminosa é da maior importância. 
Nesse sentido, tudo quanto se trate de aperfeiçoar o nosso ordenamento jurídico, adaptando-o 
inclusivamente às aquisições que vão sendo feitas em termos de cooperação com outros países, 
designadamente no âmbito da União Europeia, tem relevância. 
Pela nossa parte, estamos inteiramente disponíveis para considerar todos os aperfeiçoamentos que possam 
ser feitos nesta matéria, pelo que encaramos muito positivamente esta proposta de lei e esperamos, obviamente, 
que do trabalho que vamos fazer aqui possa resultar, de facto, algo que venha a contribuir positivamente para 
melhorar os mecanismos de combate à criminalidade económica e financeira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="6">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José Manuel Pureza. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="6">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: A 
Diretiva 2014/42/UE, do Parlamento e do Conselho, visa uniformizar o regime jurídico dos Estados-membros 
em matéria de congelamento e em matéria de perda de produtos e vantagens gerados pela criminalidade grave 
organizada e pela criminalidade económica ou financeira em especial. 
Trata-se, portanto, de uma matéria que, naturalmente, para o Grupo Parlamentar do Bloco de Esquerda tem 
a maior importância e vemos, portanto, com muito agrado esta iniciativa de transpor para a ordem jurídica 
portuguesa esta Diretiva comunitária. 
Queria, apenas, deixar duas notas muito breves, que serão consideradas depois — espero — no trabalho 
que venhamos a fazer nesta matéria, que é um trabalho, evidentemente, que é sempre necessário apurar e 
reforçar. 
A primeira nota é a seguinte: como qualquer diretiva, ou como a generalidade das diretivas, esta 
uniformização faz-se criando patamares mínimos de nivelamento. Isso não impede, portanto, que as ordens 
jurídicas nacionais, e neste caso concreto o direito português, possam estabelecer regimes reforçados, mais 
avançados, de combate, também por esta via, à criminalidade organizada e ao uso de corrupção de alta 
sofisticação e, portanto, a toda a dimensão da criminalidade económica e financeira. 
Na verdade, a nossa Lei n.º 5/2002, de combate a criminalidade organizada económica e financeira, do nosso 
ponto de vista, precisa — creio que estamos certamente todos de acordo — de estar permanentemente sob 
escrutínio no sentido de reforçar permanentemente e afinar o conteúdo dessa lei à mudança de perfil e às novas 
modalidades da criminalidade económica e financeira. 
Portanto, a primeira nota que queria deixar é a de que, concordando com o sentido geral desta proposta no 
sentido de transpor a Diretiva para a ordem jurídica portuguesa, entendemos — e cremos que haverá consenso 
entre nós — que deverá ser feito um reforço e um ajustamento do conteúdo da lei àquilo que é o novo figurino 
da criminalidade económica e financeira. 
A segunda nota que deixo tem a ver com o facto de esta proposta fazer ajustamentos à competência e às 
tarefas do gabinete de recuperação de ativos, o que não nos merece qualquer tipo de oposição, como é evidente, 
mas vem suscitar uma questão que está sempre também presente e que é a seguinte: para lá das redefinições 
de competências, de uma definição mais apurada de competências, entende o Bloco de Esquerda ser 
necessário que, para lá da definição de competências, haja meios humanos, haja meios técnicos, haja meios 
periciais que permitiam que as novas competências sejam, efetivamente, levadas à prática. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Tem a palavra a Sr.ª Ministra da Justiça. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ministra da Justiça" page-start="7">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, em primeiro lugar, queria agradecer 
todos os contributos positivos que deram a este debate. 
Queria dizer também que o Governo não se limitou a fazer aqui uma transposição de Diretiva no sentido de 
uma tradução daquilo que vinha na Diretiva. Houve, efetivamente, uma preocupação de fazer a análise do 
quadro jurídico nacional existente nesta matéria, em matéria de perda de bens e em matéria de confisco, e de 
procurar esta ocasião para o adequar, para o reforçar, capacitando, quer do ponto de vista normativo, quer do 
ponto de vista organizativo, as várias entidades que aqui têm intervenção. 
Queria ainda referir que, em relação às questões relacionadas com o GRA e o GAB, é óbvio que vamos 
precisar de reforços do ponto de vista organizativo. Quanto à problemática da organização, eu diria que este 
não é o momento. E é preciso percebermos uma coisa: o GRA faz investigação patrimonial e financeira ao lado 
da investigação criminal e o outro organismo faz a gestão. A ideia de os juntar, de contaminar, digamos, as duas 
funções pode não ser a melhor, mas obviamente é uma coisa que se pode pensar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Srs. Deputados, terminado este debate, passamos ao segundo ponto da ordem de 
trabalhos, a apreciação do projeto de resolução n.º 560/XIII (2.ª) — Recomenda ao Governo a vinculação dos 
docentes contratados de acordo com o previsto na Diretiva 1999/70/CE (BE) juntamente, na generalidade, com 
o projeto de lei n.º 278/XIII (1.ª) — Propõe um regime de vinculação dos docentes na carreira (PCP). 
Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Joana Mortágua. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="7">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Ao longo das últimas décadas, 
cometemos o erro, enquanto sociedade, de normalizar a precariedade dos docentes. Passou a ser normal 
encarar os professores e as professoras como verdadeiros caixeiros-viajantes que todos os anos andam de 
cidade em cidade, de distrito em distrito, que todos os anos mudam de escola como se a vida docente, a vida 
de professor fosse sinónimo de uma vida nómada. 
Todos os anos, professores com 10 anos de carreira, 15 anos de serviço e até 20 anos de serviço, para 18 
000 destes professores contratados agosto não é sinal de férias, agosto é sinal de angústia por não saberem o 
destino que setembro lhes trará, por não saberem qual será a cidade seguinte. 
Todos estes professores contratados fazem exatamente o mesmo que os professores do quadro, dedicam-
se aos seus alunos e alunas como todos os outros, mas a verdade é que a sua vida é marcada pela instabilidade, 
sendo esta é a única diferença em relação aos professores do quadro. Apesar de eles serem colocados todos 
os anos e apesar de todos os anos nós lhes exigirmos, enquanto sociedade, enquanto comunidade, enquanto 
encarregadas e encarregados de educação, que se esforcem tanto quanto os outros, que deem o seu melhor 
tal como os outros, acabamos por chamar-lhes necessidades transitórias do sistema. 
Sr.as e Srs. Deputados, a bem da escola pública, que tem de ser de qualidade e de excelência, mas a bem 
dos direitos laborais, nós temos de travar, temos de acabar com a ideia da normalização da precariedade 
docente. 
A educação não pode ser um offshore de direitos laborais. Nenhuma profissão tem de estar condenada, à 
partida, à precariedade, muito menos aquela que leva nas mãos a educação das gerações futuras. 
Portanto, este projeto que o Bloco de Esquerda aqui traz é um projeto de tolerância zero à precariedade 
docente e, por isso, no cumprimento da diretiva europeia, propomos duas coisas: uma vinculação extraordinária 
para acabar com as injustiças do passado e um mecanismo de vinculação que acabe com os erros da norma-
travão para que o nosso futuro não signifique estar constantemente a corrigir as injustiças do passado. É esse </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana Mesquita. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="8">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O quotidiano das nossas escolas é 
marcado pela precariedade, situação que se agravou substancialmente por mão do último Governo PSD/CDS 
com a alteração do regime de recrutamento e mobilidade do pessoal docente dos ensinos básico e secundário. 
Numa tentativa de normalizar o recurso ilegal à precariedade, apontava para a definição de necessidades 
permanentes apenas no fim de cinco anos letivos de trabalho, em horário anual completo e sucessivo. 
Para além do clima de permanente confronto para com a escola pública e para com os seus trabalhadores, 
o incentivo à precariedade é uma das marcas distintivas da política de direita protagonizada por PSD e CDS. 
Partidos que gostam pouco que se relembre o passado de governação para convenientemente tentar esconder 
o pesadelo em que transformaram o dia a dia dos trabalhadores e do povo. 
E foram inventando dificuldades atrás de dificuldades para que os docentes se pudessem vincular à carreira, 
sendo cada vez mais evidente que mecanismos tais como a chamada norma-travão eram injustos e arbitrários. 
A luta de milhares de professores reivindicou o fim das injustiças e da instabilidade, de uma vida de casa às 
costas, assolada pela incerteza quanto ao futuro. Num contexto decorrente do alargamento da escolaridade 
obrigatória, em que se debate e pretende implementar a redução do número de alunos por turma, em que há 
uma necessidade premente de rejuvenescimento do corpo docente, é claro que a escola pública precisa de mais 
docentes para responder ao acréscimo de exigências e de necessidades. 
O projeto do PCP, para lá dos processos de vinculação extraordinária presentemente em curso, ou que 
possam existir em outros momentos, diz respeito a uma solução justa e adequada para a situação dos 
professores contratados. 
Propomos a abertura de vagas a concurso nacional por lista graduada em função de todas as necessidades 
manifestadas pelas escolas para horários completos que se verifiquem durante três anos consecutivos. 
Colocamos a definição do horário anual como aquele que corresponde a um contrato celebrado até ao final 
do primeiro período e com termo a 31 de agosto do mesmo ano escolar. Além disso, propomos que os contratos 
a termo resolutivo certo celebrados com o Ministério da Educação não possam exceder três anos ou 1095 dias 
de serviço prestado, garantindo que o docente ingressa na carreira no ano letivo em que alcançar este limite. 
Sr.as e Srs. Deputados, o futuro não pode passar pela instabilidade e pela precariedade, seja na escola 
pública, seja em que lugar for. É preciso assegurar que a um posto de trabalho permanente corresponde um 
vínculo efetivo. É preciso virar a página e terminar com uma política que tantos impactos negativos trouxe às 
nossas escolas, degradando a organização do sistema educativo e a qualidade pedagógica. 
Havendo vontade de encontrar uma resposta a este problema com seriedade, a ela corresponderá, também, 
a disponibilidade por parte do PCP para debater e encontrar uma solução de progressividade que contribua de 
forma construtiva para dar uma resposta à vinculação dos docentes para o futuro. 
O PCP defende que há que acabar com a instabilidade profissional, emocional e pessoal e dignificar a escola 
pública enquanto instrumento de emancipação social e cultural do nosso povo e do nosso País. É, pois, de 
presente e de futuro que falamos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Alves. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1379" speaker-name="Pedro Filipe Dos Santos Alves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Alves (PSD)" page-start="8">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A estabilidade do corpo docente é 
reconhecidamente um dos principais fatores do sucesso de um sistema educativo. E para essa estabilidade, ao 
contrário do que tem vindo a ser sistematicamente afirmado, muito contribuiu o Governo do PSD e do CDS e, </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="9">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1379" speaker-name="Pedro Filipe Dos Santos Alves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Alves (PS)" page-start="9">A mesma esquerda que engole impávida o agravamento da falta de assistentes 
operacionais nas escolas neste ano letivo; a mesma esquerda que aqui bate com a mão no peito, diz que exige, 
mas, na verdade, viabiliza um orçamento que manifestamente não cobre as despesas com pessoal; a mesma 
esquerda, que parece, inclusivamente, ter-se esquecido do descongelamento das carreiras. 
Sr.as e Srs. Deputados, o Governo, finalmente aprovou, ontem, em Conselho de Ministros, o novo diploma 
de vinculação extraordinária para 2017, sem previamente ter enviado às estruturas sindicais a proposta final 
para análise pública. Isto depois de o Sr. Primeiro-Ministro ter afirmado, na passada sexta-feira, que as 
negociações não estavam terminadas. Enfim, são formas de estar. 
O que sabemos é que, ao contrário das expectativas criadas pelo Governo e pelo próprio Primeiro-Ministro, 
em 2017 serão apenas vinculados cerca de 3000 professores — menos 1000 do que os vinculados pelo Governo 
do PSD e do CDS — e serão estudadas futuras vinculações. Se tomarmos por medida os estudos para a falta 
de assistentes operacionais, estamos conversados. 
Também sabemos que os contratos a termo resolutivo passam a não poder exceder o limite de quatro anos 
ou três renovações e não os três anos ou 1095 dias de serviço prestado, tal como está apresentado na proposta 
do PCP, ou o limite de três contratos sucessivos, previstos no Código de Trabalho, e prestados em um ou mais
grupos disciplinares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Já ultrapassou o seu tempo, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1379" speaker-name="Pedro Filipe Dos Santos Alves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. PedroAlves (PSD)" page-start="9">Vou terminar, Sr. Presidente. 
O que sabemos é que o novo diploma responsabiliza, como diz o Sr. Ministro da Educação, os professores 
que não aceitam horários. O que sabemos é que os professores do ensino particular e cooperativo que prestam 
serviço público de educação há dois anos não serão considerados professores de segunda categoria. 
Estamos a assistir, nesta Casa, a mais uma encenação da esquerda. Por isso, Sr.as e Srs. Deputados, 
assumam-na! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana Rita Bessa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr. AnaRitaBessa (CDS-PP)" page-start="9">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Para tratar da questão da 
contratação de professores seria importante começar por conhecer a estimativa das necessidades permanentes 
de docentes por agrupamento, prevendo a demografia, as aposentações e as alterações que decorrem da </utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. NunoMagalhães (CDS-PP)" page-start="10">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr. AnaRitaBessa (CDS-PP)" page-start="10">É na conciliação dos dois interesses, o das escolas e o laboral, que há 
que procurar equilíbrios. 
Sejamos também honestos: se fosse fácil, não estaríamos hoje a ter este debate, porque seguramente o 
Bloco e o PCP teriam previsto as suas pretensões no decreto que foi ontem publicado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. NunoMagalhães (CDS-PP)" page-start="10">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr. AnaRitaBessa (CDS-PP)" page-start="10">Só com um exercício de humildade da parte do PCP e do Bloco é que 
eu posso compreender estes agendamentos de hoje, um dia depois de ter sido publicado o decreto que altera 
o regime de concursos. 
Só havendo admissão pública de que afinal não é fácil e de que não conseguiram é que faz sentido manter 
hoje esta discussão e estas iniciativas. 
Por exemplo, a norma-travão, criticada por alguns partidos e também pelo Sr. Provedor de Justiça, limitava 
a entrada nos quadros a cinco contratos anuais, completos e sucessivos, no mesmo grupo de recrutamento. No 
entanto, as propostas hoje em discussão pedem um limite de três anos para acesso aos quadros. Ao que parece, 
o Decreto-Lei apresentado pelo atual Governo apenas reduziu em um ano e manteve a restrição de um único 
grupo de recrutamento. 
Sr.as e Srs. Deputados, as vossas pretensões não foram plenamente conseguidas. E porque será que não 
foram conseguidas? Será que foi pelo facto de o Governo PS ter sido invadido pela mesma vontade de induzir 
precariedade que os senhores acusaram o anterior Governo PSD/CDS? Ou será que, afinal, existe mesmo uma 
restrição orçamental a que qualquer governo, e até o dos senhores, tem de atender e que se sobrepôs aos 
acordos assinados com o PCP e com o Bloco? 
Sr.as e Srs. Deputados do PCP e do Bloco, o decreto-lei que ontem foi publicado é fruto da solução 
governativa que os senhores viabilizaram. Esse é o vosso decreto, por isso assumam-no. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Porfírio Silva. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2139" speaker-name="Porfírio Simoes De Carvalho E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. PorfírioSilva (PS)" page-start="10">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Discutimos, hoje, a vinculação na carreira 
de docentes contratados. É um dia propício para este debate porque o Governo, depois de várias semanas de 
negociação com os sindicatos, aprovou ontem o diploma que dá uma resposta significativa a essa questão. 
Este diploma permite a vinculação extraordinária de mais de 3000 docentes só no próximo ano letivo e, ao 
melhorar a norma-travão, vinculará, nesse mesmo concurso, mais cerca de 400 professores, um efeito que se 
prolongará nos anos subsequentes. </utterance>
  <utterance speaker-id="1379" speaker-name="Pedro Filipe Dos Santos Alves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. PedroAlves (PSD)" page-start="11">Seja sério! 
Neste momento, assumiu a presidência o Vice-Presidente José Manuel Pureza. 
Continuação de protestos do PSD e do CDS-PP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="11">Srs. Deputados, agradecia que se criassem condições para a próxima oradora poder 
usar da palavra. 
Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana Mesquita. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª AnaMesquita (PCP)" page-start="11">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Relembraria o Sr. Deputado Pedro 
Alves, do PSD, que o Governo anterior despachou autenticamente 25 000 docentes. Portanto, veio falar da 
vinculação de 4000 mas ainda tem um o saldo negativo de 21 000. Não podemos deixar de relembrar isto. </utterance>
  <utterance speaker-id="1379" speaker-name="Pedro Filipe Dos Santos Alves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. PedroAlves (PSD)" page-start="12">Está a fazer uma encenação! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª AnaMesquita (PCP)" page-start="12">A questão da necessidade de rejuvenescimento do corpo docente, uma 
matéria que já aqui foi falada, não pode ser resolvida a reboque do ataque dos direitos dos trabalhadores e 
estabelecendo mais precariedade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="12">Queira terminar, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª AnaMesquita (PCP)" page-start="12">Termino, Sr. Presidente. 
A solução passa pela melhoria das condições de acesso à aposentação e pelo alívio da carga letiva dos 
professores que já têm idade bastante elevada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="12">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Joana 
Mortágua. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª JoanaMortágua (BE)" page-start="12">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O PSD e o CDS, como já aqui foi 
dito, e bem, foram responsáveis pelo despedimento de quase 30 000 professores. E quando foram obrigados a 
transpor uma diretiva que obrigava a um limite de contratos, que obrigava à vinculação, transpuseram-na com 
critérios que sabiam que iam limitar o número de professores vinculados e criaram uma bolsa de contratação de 
escolas para que houvesse ainda mais injustiça na definição dos professores que podiam concorrer a essas 
vagas. 
Este Governo tem um projeto de vinculação que, em vinculação extraordinária e em BCE (bolsa de 
contratação de escolas), permite vincular cerca de 3600 professores. O que temos a dizer é que esses mais de 
3000 professores vão estar exatamente onde merecem estar, que é vinculados às escolas, vinculados aos 
quadros de zona pedagógica. 
O desafio que existe é o de vincularmos todos os outros que falta vincular, e é aí que o Bloco de Esquerda 
não vai descansar. O Bloco de Esquerda não vai descansar quanto à exigência a que é preciso chegar para que 
os novos regimes de vinculação extraordinária vinculem quem falta. O Bloco de Esquerda não vai descansar 
enquanto não tiver uma norma-travão que seja justa, com um limite de três contratos e com uma definição de 
horário completo, anual e de vários grupos de recrutamento, que permita vincular quem tem de ser vinculado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="12">Agradeço-lhe que termine, Sr.ª Deputada. </utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª JoanaMortágua (BE)" page-start="13">Termino, Sr. Presidente. 
O PSD e o CDS são contra o projeto de lei que está em discussão porque, sendo mais justo do que o deles, 
é insuficiente e são contra o projeto de resolução do Bloco de Esquerda porque é excessivo. Chegamos à 
conclusão de que a única coisa que o PSD e o CDS estão a favor é, na verdade, da precariedade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="13">Srs. Deputados, terminado este debate, segue-se a discussão, 
na generalidade, do projeto de lei n.º 388/XIII (2.ª) — Procede à eliminação da portaria que aumentou o imposto 
sobre produtos petrolíferos (CDS-PP). 
Para apresentar o diploma, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Mota Soares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. PedroMotaSoares (CDS-PP)" page-start="13">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Em fevereiro de 2016, 
perante um preço de petróleo histórica e transitoriamente baixo, o Governo decidiu aumentar o imposto sobre 
os produtos petrolíferos em 6 cêntimos. 
Em vez de compensar as famílias e as empresas pelos preços elevados dos combustíveis que se tinham 
verificado no passado e em vez de dar uma folga às famílias e às empresas, o Governo escolheu sobrecarregar 
os seus orçamentos, diminuindo o rendimento disponível e a capacidade de investir na economia. 
Por esta razão, o CDS denunciou este aumento e foi sempre contra esta sobrecarga fiscal. Se, hoje, os 
portugueses estão a pagar mais quando vão abastecer a uma bomba de gasolina, tal deve-se a uma opção 
errada do Partido Socialista, do Partido Comunista Português e do Bloco de Esquerda, que chumbaram as 
nossas propostas de eliminação deste aumento. 
Este aumento de impostos pesa sobre as famílias que precisam do automóvel na sua vida diária. 
Este aumento de impostos pesa sobre os transportes públicos, que vão aumentar 1,5%, bastante acima da 
inflação verificada no ano passado. 
Este aumento de impostos pesa também sobre as empresas que precisam de entregar as suas mercadorias, 
receber as suas matérias-primas e transportar os seus trabalhadores. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. NunoMagalhães (CDS-PP)" page-start="13">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. PedroMotaSoares (CDS-PP)" page-start="13">Sucede que o preço do petróleo já não está baixo. Hoje, face a 
janeiro de 2016, a gasolina custa mais 18 cêntimos por litro e o gasóleo custa mais 23 cêntimos por litro. 
Para um português que ateste o seu carro com 50 litros de gasóleo, a fatura fica 12 € mais cara do que há 
um ano. Para isto contribuiu a subida do preço do petróleo, mas contribuiu também a subida da carga fiscal 
sobre os combustíveis, que é hoje uma das mais elevadas da Europa. 
Em cada litro de gasóleo, 56% correspondem a impostos e, em cada litro de gasolina, 63% do seu preço vai 
diretamente para os cofres do Ministério das Finanças. 
Infelizmente, as perspetivas para o aumento do preço do petróleo não ficam por aqui. A previsão, ao longo 
de 2017, é de subida, o que vai pesar muito no bolso dos portugueses. 
Em fevereiro de 2016, quando o Governo apresentou este aumento justificou-se dizendo que o fazia com 
uma perspetiva de neutralidade fiscal, ou seja, que aumentava o ISP para tirar aos contribuintes o que estava a 
perder em receita de IVA. 
Sucede que, com este aumento, hoje, face ao ano passado, em ISP e em IVA os portugueses estão a pagar 
mais 9 cêntimos/litro na gasolina e mais 14 cêntimos/litro no gasóleo. Dos 12 euros que se está a pagar a mais 
para atestar um depósito 7,5 euros são impostos. 
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A neutralidade fiscal que o Governo anunciou já não se verifica. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="13">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="13">A neutralidade fiscal que os Deputados do Partido Socialista juraram 
que se ia aplicar já não existe. Palavra dada, palavra falhada! </utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="14">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="14">Na portaria de aumento do ISP o Governo estabelecia como valor 
de referência sobre o que cobrava 88 cêntimos/litro na gasolina e 61 cêntimos/litro no gasóleo. Hoje a tributação 
é sobre 93 cêntimos/litro na gasolina e de 70 cêntimos/litro de gasóleo, ou seja, mais 5 cêntimos no preço de 
referência na gasolina e mais 9 cêntimos no do gasóleo. 
Ora, isto pode terminar aqui, hoje, neste Parlamento. Só depende dos votos do Partido Socialista, do PCP, 
do Bloco de Esquerda e de Os Verdes. Está neste momento nas vossas mãos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="14">Tem a palavra, em nome do Grupo Parlamentar do Partido 
Socialista, o Sr. Deputado Luís Testa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2077" speaker-name="Luís David Trindade Moreira Testa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Luís Moreira Testa (PS)" page-start="14">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Durante o ano de 2016, o Governo 
cumpriu com o compromisso de rever trimestralmente — em maio, agosto e novembro — o valor do ISP em 
função da variação do preço base dos produtos petrolíferos, na sequência da alteração introduzida em fevereiro 
de 2016. 
O pressuposto desse compromisso foi o de neutralidade fiscal, em que o aumento do preço dos combustíveis 
faz subir a receita de IVA que é cobrada. Fruto dessas revisões, quer o preço do gasóleo, quer o da gasolina 
acabaram por ser revistos em baixa. 
Também em 2016, primeiro em modelo piloto em quatro regiões fronteiriças e, agora, em 2017, alargado a 
todo o País, o Governo criou o regime de gasóleo profissional, que introduziu um regime fiscal competitivo face 
ao praticado em Espanha. Desta forma, equilibram-se as condições para as empresas de transporte 
internacional de mercadorias. Esta inovação traduziu-se numa redução significativa dos preços representando 
uma perda, ainda que mitigada pelo aumento do consumo e das receitas fiscais. 
Relativamente aos totais de vendas de gasóleo profissional, estes têm registado um incremento significativo, 
confirmando a eficácia da medida tomada aquando da sua instituição. 
Em 2017, com a entrada em vigor do Orçamento do Estado, o Governo decidiu manter oslimites de 
incorporação obrigatória de biocombustíveis, presentemente nos 7,5%, evitando, assim, o aumento do valor dos 
combustíveis. 
O que é curioso é que seja o CDS a vir propor a eliminação desta portaria. Pois bem, o CDS esteve presente 
num Governo em que foi suscitada uma célebre medida de fiscalidade verde. Instado, nessa altura, pelo jornal 
Público, o Ministro Jorge Moreira da Silva à pergunta «como explica que a descida do preço do petróleo esteja 
longe de se refletir nos preços ao consumidor?» respondia: «Criámos a ENMC (Entidade Nacional para o 
Mercado de Combustíveis) para prestar auxílio no plano técnico à avaliação feita pela Autoridade da 
Concorrência». 
Esta foi a única resposta que ministro encontrou para se permitir dizer que não havia repercussão da descida 
do preço do combustível no consumidor, ou seja, o que interessava naquela altura, única e exclusivamente, era 
arrecadar receita fiscal. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="14">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2077" speaker-name="Luís David Trindade Moreira Testa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Luís Moreira Testa (PS)" page-start="14">E, mais: o Presidente da Galp, Manuel Ferreira de Oliveira, em 27 de 
outubro de 2014, dizia: «A fiscalidade verde encarece o gasóleo em 5 cêntimos e a gasolina em 6,5 
cêntimos/litro». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. JoãoPauloCorreia (PS)" page-start="14">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2077" speaker-name="Luís David Trindade Moreira Testa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Luís Moreira Testa (PS)" page-start="14">O único objetivo da fiscalidade verde, afinal de contas, volvidos estes anos 
todos, foi o de introduzir sacos de plástico, uns diferentes dos outros que vigoravam no passado. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="15">A Mesa não regista nenhuma inscrição, pelo que passamos ao 
ponto seguinte da nossa ordem de trabalhos, não havendo expressões de vontade de inscrição. 
Pausa. 
Entretanto, inscreveu-se a Sr.ª Deputada Margarida Balseiro Lopes, do PSD, a quem dou a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2087" speaker-name="Ana Margarida Balseiro De Sousa Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Balseiro Lopes (PSD)" page-start="15">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O Grupo Parlamentar do 
PSD saúda, naturalmente, esta iniciativa do CDS de eliminar a portaria que aumentou o ISP. 
Lembramo-nos, aliás, deste grande aumento em fevereiro de 2016, a meio da discussão orçamental, quando 
foi dito que haveria uma suposta neutralidade fiscal. Como os combustíveis estavam mais baratos, era 
necessário arrecadar o mesmo nível de receita fiscal, com a promessa, porém, de rever o ISP, descendo-o 
sempre que os combustíveis aumentassem. 
Um ano depois, sabemos que isto não se verificou. Mas, mais do que isso, sempre que um português, sempre 
que uma família, sempre que uma empresa vai a uma bomba de combustível sabe que, por um depósito de 60 
litros, paga mais 9 €, se for gasolina, e mais 12 €, se for gasóleo. 
Estes sucessivos aumentos do ISP são, aliás, um padrão, porque, ao dar um pouco daquilo que são os 
impostos diretos, aumentam em muito os impostos indiretos, como se quem, neste caso, tivesse um carro fosse 
rico, como se o aumento destes impostos indiretos não tivesse impacto negativo nas famílias e nas empresas 
e, no caso das empresas, não afetasse gravemente a sua competitividade. 
E mais: estes são aumentos altamente regressivos e socialmente injustos, porque penalizam na mesma 
medida um desempregado ou um milionário, que pagam na mesma medida o aumento do imposto. 
Na realidade, a única finalidade que estes aumentos tiveram foi ajudar a compor a execução orçamental. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="VozesdoPSD" page-start="15">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2087" speaker-name="Ana Margarida Balseiro De Sousa Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Balseiro Lopes (PSD)" page-start="15">Mas há mais: para 2017 assistimos ao desplante de afirmarem 
que aumentavam ligeiramente o ISP do gasóleo e diminuíam o da gasolina. Esqueceram-se, porém, de 
acrescentar que 80% dos consumos são de gasóleo, ou seja, o que verificámos foi que vai haver um aumento 
para 80% dos consumidores em Portugal. 
Por fim, saudamos esta iniciativa do CDS-PP mas ficamos a aguardar com muita expetativa o sentido de 
voto daqueles que, no passado, criticaram duramente o aumento dos impostos indiretos e o aumento do ISP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="15">Tem a palavra o Sr. Deputado Bruno Dias, em nome do Grupo 
Parlamentar do PCP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="15">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O CDS, no outro dia, pegou no carro, foi à 
bomba de gasolina abastecer e descobriu esta realidade que os portugueses conhecem bem e que o PCP 
identifica e para a qual alerta há muito tempo: o custo dos combustíveis e o seu impacto na vida das famílias e 
das empresas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="15">Ah!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="15">Este CDS, que, agora, quer revogar portarias sobre o ISP, indignando-se com 
aumentos quando o preço estava baixo, é o mesmo CDS que, no Governo e na Assembleia, com o PSD, aprovou 
legislação que aumentou impostos de forma permanente num momento de preços historicamente altos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="15">Bem lembrado! </utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="16">Como afirmámos no debate do outro dia, no episódio anterior desta farsa do 
CDS, estamos perante um «número» trazido por alguém que aparece com o depósito atestado de demagogia e 
de hipocrisia política. 
Uma coisa é exigir a correta aplicação dos mecanismos em vigor que determinam o alívio fiscal para os 
combustíveis em alta de preços; outra coisa é uma proposta pouco séria que mais não visa senão branquear o 
passado desgraçado de quem tanto sacrificou a vida dos portugueses. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="16">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="16">Queremos aqui recordar que foi aprovada na Assembleia da República uma 
proposta do PCP no sentido de alargar o apoio em sede fiscal para preços mais favoráveis nos combustíveis, 
em particular aos setores produtivos e ao setor dos transportes. 
Aliás, estas propostas foram aprovadas na Assembleia da República, estão em Diário da Assembleia da 
República e o que importa é concretizá-las o quanto antes, pois têm um impacto significativo na economia real 
e nas micro e pequenas e médias empresas. 
Queremos também recordar que podíamos ter ido mais longe relativamente à poupança nos custos dos 
combustíveis, nomeadamente na incorporação de biocombustíveis, que o PCP propunha que fossemos mais 
longe, proposta esta que foi chumbada — aliás, o CDS também votou contra —, mas que era mais uma medida 
que poderia ter contribuído não fosse, repito, o voto contra do CDS, e há bem pouco tempo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="16">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="16">Finalmente, é curioso que o CDS, que tanto fala dos preços finais e do ISP, 
nunca fale dos lucros das petrolíferas, porque as petrolíferas foram, seguramente, dos que mais beneficiaram 
com a crise e com os sacrifícios das populações e das micro e pequenas e médias empresas, desde logo, dada 
a total falta de controlo dos preços dos combustíveis no nosso País. 
Os lucros da Galp, entre 2013 e 2015, mais que duplicaram, de 310 milhões para 639 milhões de euros, e a 
imensa maioria dos dividendos foram entregues aos acionistas da Galp, que, para não variar, fugiram ao 
pagamento dos impostos em Portugal através de empresas sediadas na Holanda. É este o resultado das 
políticas de privatização e liberalização. 
Assim, reafirmamos que é politicamente significativo que estes partidos continuem a ignorar 
sistematicamente esta realidade para a qual contribuíram de forma decisiva com as políticas que assumiram ao 
longo dos anos, porque aquilo que acontece é que os grupos económicos, que alcançaram lucros de milhões 
com os sacrifícios das pessoas, continuam incólumes no debate político e na demagogia que estes partidos, 
como o CDS, mais uma vez, trazem à Assembleia da República. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="16">Tem a palavra o Sr. Deputado Heitor Sousa, do Grupo 
Parlamentar do BE. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Heitor Sousa (BE)" page-start="16">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Esta questão suscitada pelos Deputados 
do CDS, em particular pelo Deputado Pedro Mota Soares, é a prova de que o CDS é um partido que tem algum 
problema com a memória, sobretudo com a memória da sua ação governativa, pois sobre esta matéria já teve 
ocasião de demonstrar aqui, à Assembleia, aquela que é verdadeiramente a sua política fiscal quanto aos 
combustíveis. 
Efetivamente, o Sr. Deputado Pedro Mota Soares insurge-se contra o aumento do ISP, mas esquece-se que, 
há três anos, o seu Governo aprovou um conjunto de normas, supostamente enquadradas no âmbito da 
fiscalidade verde, cujo efeito prático foi apenas o aumento do preço dos combustíveis sensivelmente na mesma </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="17">Queira terminar, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Heitor Sousa (BE)" page-start="17">Portanto, Srs. Deputados do CDS e do PSD, a nossa oposição ao vosso projeto 
tem sobretudo a ver com a alternativa de sustentabilidade e de mobilidade que defendemos para o País, em 
particular para o transporte público de passageiros e de mercadorias. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="17">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Mota 
Soares, do CDS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="17">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Neste debate, Sr. Presidente, 
torna-se necessário explicar a algumas bancadas o que é neutralidade fiscal. 
Neutralidade fiscal é garantir que o Estado não cobra mais do que aquilo que cobrava há um ano; neutralidade 
fiscal foi o que aconteceu quando se subiu combustíveis com fiscalidade verde para reduzir no IRS; neutralidade 
fiscal é garantir que o Estado, em ISP e em IVA, não recebe mais do que recebia há um ano. 
Neste momento, o que está a acontecer não é neutralidade fiscal. Neste momento, o que está a acontecer é 
que o Estado está a tirar mais aos portugueses em ISP e em IVA do que há um ano. Não é neutralidade é saque 
fiscal,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="17">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="17">… não é neutralidade é aumentar muito a receita fiscal à custa dos 
bolsos dos portugueses! 
Sr. Presidente, neste debate também se falou muito de hipocrisia e de memória. Vamos ver, daqui a menos 
de uma hora, como é a hipocrisia do Bloco de Esquerda, do Partido Comunista e de Os Verdes quando votarem 
este diploma. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="17">Exatamente! </utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="18">Claro que, quando a gasolina está 10 cêntimos mais cara, de quem 
fala num alegado aumento podemos esperar tudo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="18">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="18">Tem de terminar, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="18">Mas hoje vamos perceber qual é a memória que o Bloco de 
Esquerda, o Partido Comunista e Os Verdes estão a construir com o seu voto. Se votarem contra este diploma 
cai completamente a vossa máscara. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1970" speaker-name="Carlos João Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Pereira (PS)" page-start="18">Sr. Presidente, peço a palavra para uma interpelação à Mesa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="18">Qual é o motivo, Sr. Deputado? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1970" speaker-name="Carlos João Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Pereira (PS)" page-start="18">Sr. Presidente, é para uma interpelação à Mesa sobre a condução dos 
trabalhos, nomeadamente sobre a discussão deste diploma. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="18">Faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1970" speaker-name="Carlos João Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Pereira (PS)" page-start="18">Sr. Presidente, o Grupo Parlamentar do Partido Socialista gostaria de perguntar 
se a Mesa ponderou a circunstância de este diploma violar a lei-travão e, por outro lado, também temos dúvidas 
que um projeto de lei possa alterar uma portaria. Gostaríamos de saber a opinião da Mesa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="18">Sr. Deputado, a Mesa seguiu uma ordem de trabalhos 
estabilizada, que foi definida e consensualizada na Conferência de Líderes, ontem mesmo anunciada. Não se 
suscitou da parte de nenhum grupo parlamentar qualquer obstáculo a que esta ordem de trabalhos fosse 
cumprida, pelo que a Mesa limita-se, evidentemente, a cumprir aquilo que a própria Conferência de Líderes 
determinou neste aspeto. Esta é a resposta. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="18">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="18">Para que efeito, Sr. Deputado? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="18">Sr. Presidente, é para uma interpelação à Mesa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="18">Tem a palavra, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="18">Sr. Presidente, como é óbvio, apoiando a interpretação do Sr. 
Presidente, há uma coisa que não podemos deixar de dizer aqui, hoje. O Partido Socialista, quando fez esta 
interpelação, demonstrou claramente que não acredita que exista neutralidade, porque, de facto, se tirarmos 
esta medida, se existir neutralidade, não há efeito orçamental. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="18">Sr. Deputado, não se trata de uma interpelação à Mesa. Peço 
desculpa, compreendo a intenção, mas não se trata de uma interpelação à Mesa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="18">Portanto, caiu a máscara do Partido Socialista. Com esta 
interpelação, admite que, neste momento, se está a cobrar mais dinheiro do que aquele que estava previsto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="19">Sr. Deputado, peço desculpa, não se tratou de uma interpelação 
à Mesa. 
Agradecia, em nome da Mesa — e vou, naturalmente, dar a palavra ao Sr. Deputado João Oliveira, que 
entretanto a pediu —, para a boa condução dos trabalhos, que utilizássemos as figuras regimentais como elas 
devem ser utilizadas. 
Tem a palavra o Sr. Deputado João Oliveira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="19">Sr. Presidente, garanto que farei uma verdadeira interpelação à Mesa. 
Não temos esperança que o CDS aprenda agora a cumprir a Constituição, que nunca cumpriu, mas 
sinalizamos. 
Também não vou questionar a Mesa relativamente à admissibilidade do projeto, pois que ele já foi admitido 
e discutido. 
Mas, Sr. Presidente, é evidente que este projeto, sobretudo quando no seu artigo 3.º determina a entrada em 
vigor no dia seguinte à sua publicação, diminuindo a receita fiscal no ano corrente, naturalmente significa uma 
violação da norma-travão que está prevista na Constituição. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="19">Sr. Deputado, não vamos entrar nesse debate agora, peço 
desculpa. Ele deveria ter sido feito na altura do debate do próprio projeto. Portanto, todo este debate agora vem 
em excesso. 
Srs. Deputados, terminámos, assim, o terceiro ponto da nossa ordem de trabalhos, a discussão, na 
generalidade, do projeto de lei n.º 388/XIII (2.ª). 
Passamos ao ponto seguinte, que consta da discussão conjunta dos projetos de resolução n.os 171/XIII (1.ª) 
— Determina a manutenção do Novo Banco na esfera pública, assegurando a sua propriedade e gestão públicas 
ao serviço dos interesses do povo e do País (PCP) e 641/XIII (2.ª) — Pela manutenção da propriedade do Novo 
Banco na esfera pública (BE). 
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Miguel Tiago, do PCP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="19">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O PCP agendou o debate deste projeto de 
resolução porque é preciso resolver um problema criado pelo Governo PSD/CDS. 
É preciso resolver um problema criado com a resolução do BES, que deixou de fora o GES (Grupo Espírito 
Santo), deixando de fora as riquezas do Grupo, dos grandes acionistas, dos membros da família, e implica um 
esforço público de mais de 4 000 milhões de euros, que provocou custos e degradou o financiamento da saúde, 
da educação, da cultura e das restantes funções sociais do Estado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="19">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="19">Uma medida que foi acompanhada pelas mentiras do Governo PSD/CDS, que, 
como todos lembramos, afirmava então, juntamente com o Banco de Portugal, que não haveria um único custo 
para os portugueses, que não haveria custo para o Orçamento do Estado e que toda a operação seria paga pela 
banca e o dinheiro seria devolvido aquando da venda do Novo Banco, que era o banco que resultava da 
resolução do BES. 
A resolução do BES criou o Novo Banco, criou também o problema dos lesados do BES e criou um buraco 
nas contas públicas de 4 000 milhões de euros. 
Os portugueses correm, tal como o PCP sempre afirmou, neste momento, o sério risco de que o Novo Banco 
e o BES se venha a tornar em mais um caso de limpeza da banca paga pelo Orçamento do Estado, ou seja, o 
Estado intervém com o dinheiro dos portugueses, socializando os prejuízos, e entrega depois, o Banco já limpo, 
a um qualquer outro grupo privado que muito provavelmente, no longo prazo, acabará por fazer exatamente o </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="20">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="20">O Novo Banco faz falta a Portugal. O Novo Banco, pelo seu papel no tecido 
bancário nacional, mas também por questões orçamentais, faz falta a Portugal. Por um lado, a entrega do Novo 
Banco a grupos privados representará a entrega de mais de 60% do capital bancário a grupos estrangeiros. 
Numa economia como a portuguesa isso representa, certamente, a perda de mais uma importantíssima 
alavanca da economia e a prostração da economia portuguesa à vontade dos grandes grupos económicos 
estrangeiros. 
O Novo Banco e a sua manutenção na esfera pública, como o PCP propõe, contudo, não é apenas uma 
questão de balanço entre aquilo que já pagámos e aquilo que é preciso reaver. O Novo Banco foi pago pelos 
portugueses e pode vir a representar a capacidade de os portugueses e o Estado intervirem na economia através 
deste poderoso instrumento, como garante de um financiamento às pequenas e médias empresas e ao 
consumo, que também é tão necessário na economia portuguesa. 
Os portugueses já pagaram o Novo Banco e o pior que pode acontecer agora é ficarem sem ele. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="20">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="20">A proposta do PCP, de manter o Novo Banco na esfera pública, é 
acompanhada de um conjunto de orientações apresentadas no projeto de resolução. 
Que o Governo proceda, juntamente com as autoridades, à avaliação do balanço e daquilo que deve e não 
deve ser integrado numa instituição pública que venha a integrar o sistema bancário, para que, desta vez, os 
portugueses não venham a pagar os prejuízos da instituição, e ao mesmo tempo orientar a instituição para o 
financiamento à economia e para as necessidades reais do País. 
Aquilo que o PCP propõe é que, se os portugueses pagaram o Novo Banco, ao menos que fiquem com ele. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="20">Sr.as e Srs. Deputados, antes de dar a palavra à Sr.ª Deputada 
Mariana Mortágua, queria fazer um apelo a que na Sala houvesse condições mais serenas e tranquilas para 
que todos possamos ouvir as várias intervenções. 
Tem a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada Mariana Mortágua, do Bloco de Esquerda. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="20">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Um País que se leva a sério é um 
País que não se vende. É um País que não abdica de controlar os sectores que são determinantes para o seu 
futuro, para a sua soberania e nos quais investiu, ao longo de décadas, dinheiro que é de todas e de todos os 
portugueses, aqueles que aqui viveram no passado, que vivem no presente e que vão viver no futuro. 
Um Estado que se leva a sério, é um Estado que não serve para agenciar negócios com serviços públicos, 
é um Estado que não serve para garantir rendas a privados e é um Estado que não serve para se desfazer de 
ativos pelos quais pagou, que são seus, do Estado, e que vai agora vender por tuta e meia. 
Isto, Srs. Deputados, diz respeito à EDP, diz respeito à REN, diz respeito à Galp, que são monopólios que 
eram públicos e agora são privados, que dão milhões aos seus acionistas privados, ou, então, que são públicos 
mas de outros estados. Isto diz respeito aos CTT, privados que degradaram o serviço, que pioraram os 
resultados mas mantêm a distribuição de dividendos, delapidando aquela que já foi uma grande empresa pública 
e que hoje é uma empresa em degradação, e diz respeito à Fidelidade, a seguradora da Caixa Geral de 
Depósitos que dava lucro e que Sérgio Monteiro vendeu à Fosun e que foi um belo negócio. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="20">Muito bem! </utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="21">A Fosun pediu emprestado à Fidelidade o dinheiro com que comprou a 
Fidelidade, e a Caixa Geral de Depósitos garantiu à Fidelidade, que agora é da Fosun, o exclusivo da venda dos 
seus produtos a desconto, a prejuízo da Caixa Geral de Depósitos. Belo negócio que fez o antigo Secretário de 
Estado Sérgio Monteiro! 
Srs. Deputados, Portugal foi vendido a saldo, Portugal foi delapidado dos seus recursos e hoje pagamos 
muito caro o preço destas escolhas passadas, pagamos muito caro os «negócios da China» e não é possível 
continuar a insistir no erro. 
Se há sector onde já gastámos demasiado dinheiro público é a banca. Até agora a regra tem sido salvar os 
bancos da má gestão privada, limpá-los com dinheiro público e depois — imagine-se! — pagar para os devolver 
à gestão privada. Só o BPN, adicionado ao BANIF, já nos custaram mais do que um Serviço Nacional de Saúde. 
O Estado português tem-se comportado assim como uma mãe ou um pai de um menino rico e arrogante e 
isso tem de terminar. Se a banca não pode falir, se a banca tem o poder de criar moeda e, por isso, pode 
conduzir os destinos da economia, se a banca tem o poder de criar crises económicas e financeiras, se a banca 
tem o poder de destruir a economia e usa esse poder para ameaçar o regulador e para ameaçar o poder público, 
então, não há nenhuma razão para todo esse poder ser entregue a capital privado estrangeiro que não tem nada 
a ver com o País nem está interessado no futuro do País, no futuro da economia ou no futuro da população 
portuguesa. 
Portugal não pode ter quase 70% do seu sistema bancário na mão de capitais estrangeiros. Um dia vamos 
pagar muito caro, muito caro, o preço das escolhas que agora fizemos e por isso o Bloco de Esquerda vem 
propor à Assembleia da República que não só o Novo Banco não seja entregue a capitais privados como o 
Estado português e a Assembleia da República possam ter um debate sobre o que é o serviço público bancário. 
Para que é que servem os bancos? Com certeza, eles servem para estar ao serviço da economia e não para 
pôr a economia e a democracia ao seu serviço. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="21">Tem a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada Cecília 
Meireles. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="21">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Para se fazer este debate, o 
debate em torno da solução para o Novo Banco, é preciso fazê-lo com pressupostos verdadeiros. Creio que 
muitas vezes temos feito este debate com pressupostos falsos. 
O primeiro pressuposto falso que tenho ouvido repetir por parte do PCP e do Bloco à exaustão é o seguinte: 
se já pagámos o Banco, então, porque é que não ficamos com ele? E para este pressuposto ser verdadeiro é 
preciso que os Srs. Deputados estejam em condições de hoje garantir que não irá mais um tostão dos 
contribuintes para o Novo Banco. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="21">Expliquem lá mas é para onde foram os milhões que lá meteram! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="21">Estão os Srs. Deputados em condições de garantir que se o Novo 
Banco ficar na esfera pública não vai ser precisa uma injeção de, na melhor das hipóteses, 750 ou 1000 milhões 
de euros? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="21">Que descaramento! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="21">É que, Sr.ª Deputada Mariana Mortágua, comportar-se como um 
menino rico e arrogante é dizer: «Nós ficamos com isso e nem queremos saber quanto é que os portugueses 
vão ter de pagar». Isto é que é um comportamento de menino rico e arrogante! </utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="22">Já lá meteram o dinheirinho! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="22">Que descaramento! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="22">É essa garantia que os senhores, como partidos do Governo que agora 
são, vão ter de dar aqui: se o Novo Banco ficar na esfera pública, isso custa ou não custa mais dinheiro, na 
melhor das hipóteses entre 750 e 1000 milhões de euros?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="22">E se for vendido?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="22">Srs. Deputados, no que toca à história de nacionalizações, que os 
senhores tanto defendem, lembramo-nos bem do BPN, que hoje, passados 10 anos, ainda não tem a conta 
fechada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Heitor Sousa (BE)" page-start="22">Acho que isso tem mais a ver com essa bancada do que com esta! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="22">Segundo pressuposto que é falso: se estes bancos fossem públicos 
nada disto teria acontecido. O que pergunto, Srs. Deputados, é o seguinte: então, vão também garantir que não 
é precisa nenhuma recapitalização para a Caixa Geral de Depósitos?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="22">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="22">Se, afinal de contas, quando a banca é pública, tudo funciona na 
perfeição e não é preciso mais dinheiro, então, o que é que se está a passar na Caixa Geral de Depósitos?! Nós 
queremos duas, três «Caixas Gerais de Depósitos»?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="22">Trapaceira! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="22">Trapaceiros são vocês, que estão a trapacear o vosso eleitorado! São 
uns vendidos! Pelo poder venderam-se! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="22">Terceiro pressuposto: agora é que este banco vai funcionar no apoio 
à economia. Ó Srs. Deputados, então, os senhores, que agora apoiam o Governo e não conseguem fazer isso 
com a Caixa Geral de Depósitos, a que propósito é que querem outro banco, com outra rede de agências em 
cima daquelas, para fazer aquilo que andaram sempre a defender que se fizesse com a Caixa Geral de 
Depósitos e que agora, que são Governo, não fazem?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="22">E vocês nunca fizeram! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="22">Tem, agora, a palavra o Sr. Deputado José Luís Ferreira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="22">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: As decisões de vários 
Governos de proceder à privatização do setor financeiro foi um excelente negócio para engordar fortunas de uns 
poucos, mas representou volumosos prejuízos acumulados para o Estado e para as famílias portuguesas. 
Vejamos os resultados dessas privatizações: transferências milionárias de verbas do setor produtivo para a 
especulação financeira; canalização do dinheiro dos depositantes para a cedência de créditos a empresas dos 
próprios grupos bancários, tantas vezes sem qualquer garantia de retorno; e, por fim, a distribuição de volumosas 
somas em dividendos pelos respetivos acionistas. </utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="23">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="23">Por nós, consideramos que o Novo Banco deve estar ao serviço 
do interesse público, da nossa economia e do desenvolvimento do País. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="23">Tem, agora, a palavra o Sr. Deputado João Galamba, do PS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="23">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O Novo Banco foi criado no dia 3 de 
agosto, após um processo de resolução que dividiu o antigo BES, alegadamente, num banco bom e num banco 
mau. Nesse dia, foram injetados 4900 milhões de euros de capital no Novo Banco. Foi-nos dito que o Novo 
Banco estava limpo, seria rentável e a venda seria um processo rápido e lucrativo para o Estado. 
Logo a seguir, aumentou-se ainda mais o capital do Novo Banco, em 800 milhões de euros, com a 
transferência do empréstimo da Oak Finance do Novo Banco para o antigo BES. Um novo aumento de capital, 
ou seja, aparentemente, a capitalização inicial, ao contrário do que diziam PSD e CDS, não era suficiente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="23">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="23">E não era suficiente, porquê? Porque o Banco de Portugal pediu mais capital 
ao Governo PSD/CDS e o Governo PSD/CDS recusou. E por que é que o fez? Porque não poderia tolerar um 
défice, em 2014, superior a 7,4%, como acabou por acontecer. 
Portanto, por razões políticas, subcapitalizaram o Banco, fragilizando-o e deixando encargos para o futuro. 
Depois desse aumento de capital de 800 milhões de euros, veio um novo aumento de capital, no final de 
2015, com graves custos para a estabilidade financeira do País. No final de 2015, o Banco de Portugal transferiu 
2000 milhões de euros de obrigações seniores do Novo Banco para o antigo BES e, com isto, violando a regra </utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="24">Quem é que estava no Governo?! Quem era o Governo?!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="24">Ao fim de dois anos, depois de PSD e CDS nos terem garantido que estávamos 
perante um banco sólido, rentável e que permitiria uma venda expedita, mais de 6900 milhões de euros de 
capital depois, eis que o processo de venda do Novo Banco é um processo difícil. 
Durante este processo, PCP e Bloco vêm propor a nacionalização do Novo Banco, não como proposta de 
recurso mas, sim, como alternativa ao processo negocial. O Partido Socialista não acompanha o Bloco de 
Esquerda e o PCP nessa proposta e passo a explicar porquê. 
Entendemos que deixar o processo negocial decorrer até ao final é aquilo que melhor protege o interesse 
patrimonial do Estado e o interesse dos contribuintes. E porquê? Porque é, aliás, a única possibilidade, se for 
essa a escolha, de nacionalizar o Banco, se tudo falhar. Este é um banco de transição e as regras europeias 
ditam que um banco de transição é para ser vendido. 
O Partido Socialista, ao contrário do PSD e do CDS, não encara a nacionalização como um mal absoluto, 
encara-a como uma solução de recurso, caso a negociação falhe. A melhor maneira de garantir a viabilidade da 
nacionalização, se essa for a opção, é exatamente deixar finalizar este processo e perceber que a 
nacionalização se torna numa opção porque a venda não é possível. O Partido Socialista quer deixar todas as 
opções em aberto, exatamente porque entende que essa é a melhor maneira de defender os interesses dos 
contribuintes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="24">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="24">Não temos nenhuma posição de princípio contra a nacionalização e não temos 
nenhuma posição de princípio contra a venda. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="24">Queira terminar, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="24">Esperamos que a venda permita perceber quais são as reais propostas e, 
depois, aí, sim, tomar uma decisão. 
Esta é, na nossa opinião, a única maneira de defender os interesses do Estado e os interesses dos 
contribuintes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="24">Tem, agora, a palavra o Sr. Deputado Duarte Pacheco. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1210" speaker-name="Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Pacheco (PSD)" page-start="24">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Todo este processo do Novo Banco, 
mas também da Caixa Geral de Depósitos e do BANIF, mostra o modo leviano como o Governo tem tratado os 
assuntos do sistema financeiro. Não sabe o que quer, cada dia quer uma coisa, os membros do Governo dizem 
algo e os dirigentes socialistas dizem o oposto. A confusão é grande e, infelizmente, acabaremos todos por 
pagar. 
Sobre estas propostas em concreto, vamos ser claros: o Partido Social Democrata é, por princípio, contra a 
nacionalização. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="24">Por princípio!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1210" speaker-name="Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Pacheco (PSD)" page-start="24">Sabemos que essa é uma opção ideológica de outros, saudosistas de 
modelos já passados, em que, porventura, não devia ser só a banca a ser nacionalizada, mas os transportes </utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="25">Que disparate! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1210" speaker-name="Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Pacheco (PSD)" page-start="25">Mas temos ainda outro argumento, porque há quem diga que esta pode 
ser uma medida necessária, pode ser uma medida urgente num determinado momento. E todos nos lembramos 
do famoso BPN,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="25">Vendem a qualquer custo! Boa!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1210" speaker-name="Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Pacheco (PSD)" page-start="25">… relativamente ao qual foi prometido, por um Governo socialista, que não 
teria custos para os contribuintes. Mais de 5000 milhões depois de dinheiro dos contribuintes ter sido metido no 
BPN, com gestão pública, mês a mês, a degradar aquele que era o valor do BPN, perguntamos se é isso que 
querem, se é isso que defendem para o Novo Banco, sabendo nós que a dimensão do problema que pretendem 
trazer para o Estado é muito maior do que o que aconteceu com o BPN. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="25">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1210" speaker-name="Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Pacheco (PSD)" page-start="25">Por isso, vamos ser claros: nós, por princípio, somos contra a 
nacionalização e temos de referir e repetir que esta trapalhada e a perda de valor que tem vindo a acontecer é 
da responsabilidade de dirigentes do Partido Socialista e do Governo. 
Quando se diz que se defende uma alienação, não se pode querer alienar e, ao mesmo tempo, dirigentes e 
responsáveis do Governo e do Partido Socialista fazerem afirmações, como já foram feitas esta manhã, que 
acabam por degradar o valor do património que se quer vender. Se queremos alienar, não podemos estar 
sistematicamente a degradar, a pôr em causa a qualidade do ativo que se quer vender. Isto só prova a 
desorientação completa e o modo leviano como, infelizmente, o Partido Socialista e o Governo tratam o País e 
o sistema financeiro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="25">Tem, agora, a palavra a Sr.ª Deputada Cecília Meireles. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="25">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Creio que, depois da discussão 
destes projetos de resolução, vamos continuar sem saber responder à grande incógnita, que é esta: afinal, o 
que é que o Governo quer? É que, naturalmente, ninguém quer vender o Novo Banco a qualquer preço e de 
qualquer maneira,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="25">O PSD diz que quer! </utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="26">… mas é importante saber aquilo que se quer, isto é, se se prefere 
vender ou se se prefere que ele permaneça na esfera pública, porque, aparentemente, e parece-me que isto é 
óbvio, PCP e Bloco de Esquerda acham que não se deve tentar vender, de todo, que se deve optar pela 
nacionalização. 
A ideia de que não há uma posição de princípio e de que tanto faz vender como nacionalizar é um pouco 
estranha. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="26">Queira terminar, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="26">Com certeza, Sr. Presidente. 
Já ouvi aqui dizer que isto era uma estratégia negocial do Governo, mas a questão que fica no ar é a de 
saber se isto é uma estratégia negocial ou se a permanente discussão da nacionalização é, na realidade, um 
boicote negocial e esse boicote negocial vai, diretamente, impor perdas aos portugueses. E isto, Srs. Deputados, 
não é aceitável! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="26">Tem, ainda, a palavra a Sr.ª Deputada Mariana Mortágua. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="26">Sr. Presidente, Srs. Deputados do PSD e do CDS, os senhores tinham a 
Caixa a precisar de recapitalização sem um departamento para recuperar créditos e não fizeram nada! 
Enterraram 1100 milhões no BANIF, enterraram 3900 milhões no Novo Banco e não quiseram saber o que 
acontecia a esse dinheiro ou, sequer, se esse dinheiro era suficiente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="26">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="26">Agora, vêm aqui dizer que os bancos devem ser vendidos e que não há 
qualquer problema se forem vendidos dando prejuízo ao Estado e tendo os contribuintes portugueses de pagar 
pela venda dos bancos. 
Sr.ª Deputada Cecília Meireles, não se pode dizer que não é para vender a todo o custo e, ao mesmo tempo, 
dizer-se «nacionalização, nem pensar!», porque o oposto de não vender a todo o custo é nacionalizar, é ter o 
controlo público sobre o Banco. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="26">Queira terminar, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="26">Portanto, Srs. Deputados, hoje, se houver um preço a pagar pelo Novo 
Banco é o preço da irresponsabilidade do PSD e do CDS, pela forma como geriram eleitoralmente todo este 
processo. 
Não puseram no Novo Banco o dinheiro que era preciso, não quiseram saber da gestão do Novo Banco e, 
hoje, a «bomba» está a rebentar nas mãos de quem veio a seguir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="26">Tem de terminar, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="26">Portanto, Srs. Deputados, não falem sobre a banca nem sobre o que ela 
vai custar aos contribuintes, falem sim, preocupem-se sim com o futuro do sistema bancário e, uma vez investido 
o dinheiro, com o que devemos fazer em relação a esses bancos. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="27">Para o encerramento do debate dos projetos de resolução n.os 
171/XIII (1.ª) e 641/XIII (2.ª), tem a palavra o Sr. Deputado Miguel Tiago. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="27">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Qualquer prejuízo que venha a ocorrer no 
processo BES/Novo Banco é da responsabilidade do PSD e do CDS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1959" speaker-name="Berta Maria Correia De Almeida De Melo Cabral" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Berta Cabral (PSD)" page-start="27">Ah, claro!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="27">Foram esses os partidos que, no Governo, mentiram aos portugueses, dizendo 
que não haveria custos da resolução do BES e da criação do Novo Banco. 
Mas, Srs. Deputados, vejamos as duas opções. 
Se o Novo Banco for vendido a privados, as perdas consolidar-se-ão e continuarão no futuro, porque o Estado 
não verá nada daquele Banco nem o poderá utilizar de forma alguma e, além disso, terá mais de 60% do capital 
bancário completamente fora do seu controlo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="27">Queira terminar, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="27">Se o Banco ficar na esfera pública, os prejuízos que já foram assumidos pelo 
anterior Governo podem vir, de facto, a verificar-se, mas podem ser compensados por termos um banco que 
podemos utilizar para financiar a economia e para retirar os dividendos e financiar o Orçamento do Estado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="27">Peço-lhe que conclua, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="27">Sr. Presidente, vou terminar. 
Se o PS optar por privatizar o Novo Banco, escolhendo usar o esquema antigo, de limpar os bancos para 
entregar novamente a privados, vai estar a assumir a sua quota-parte de responsabilidade nesse processo de 
entrega do capital a privados. E, Srs. Deputados, isso seria de todo inaceitável num processo em que o Estado 
português já gastou 3900 milhões de euros, podendo vir a perder ainda muito mais. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="27">Terminado este debate, entramos no último ponto da nossa 
ordem de trabalhos antes das votações regimentais, que consta do debate, na generalidade, dos projetos de lei 
n.os 12/XIII (1.ª) — Redução de resíduos de embalagens(Os Verdes) e 389/XIII (2.ª) — Determina o regime 
jurídico da utilização de embalagens fornecidas em superfícies comerciais (PCP) juntamente com o projeto de 
resolução n.º 638/XIII (2.ª) — Recomenda ao Governo que diligencie no sentido de reduzir o número de 
embalagens plásticas, assim fomentado a utilização de outros materiais mais ecológicos (PAN). 
A abrir este ponto da ordem de trabalhos, para apresentar o diploma do seu partido, tem a palavra a Sr.ª 
Deputada Heloísa Apolónia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="27">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Não é a primeira vez que 
Os Verdes trazem o tema deste projeto de lei, que visa a redução de embalagens e de resíduos de embalagens, 
à Assembleia da República. 
A prevenção de resíduos de embalagens tem sido o parente pobre da política de gestão de resíduos. E 
qualquer pessoa que faz algumas compras nos hipermercados sabe que, quando chega a casa e vai 
acondicionar os produtos que comprou, enche um saco, única e exclusivamente, de embalagens para deitar no 
lixo. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="28">Tem agora a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada 
Ana Virgínia Pereira, do Grupo Parlamentar do PCP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1939" speaker-name="Ana Virgínia Da Costa Pereira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Virgínia Pereira (PCP)" page-start="28">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O projeto de lei que o Grupo 
Parlamentar do Partido Comunista Português traz hoje a discussão na Assembleia da República possui dois 
grandes objetivos. 
Por um lado, pretendemos que se faça uma redução, efetiva e inequívoca, da utilização massiva de 
embalagens supérfluas distribuídas em superfícies comerciais no sentido de proteger o ambiente, a qualidade 
de vida das pessoas e de poupar os recursos naturais, que todos sabemos serem escassos e finitos. 
Por outro lado, e não menos relevante, este projeto de lei possui ainda o objetivo de não penalizar o 
consumidor final pelo uso de embalagens que não solicitou, obrigando-o a pagar, dupla e até triplamente, essas 
mesmas embalagens; melhor dizendo, obrigando-o a pagar o saco de plástico — frequentemente usado para 
depositar os resíduos domésticos — e, ao mesmo tempo, obrigá-lo a comprar outros sacos plásticos para colocar 
o lixo, que depois irá ser contabilizado na fatura dos resíduos. No caso das embalagens, estas são pagas 
aquando da compra do produto e, posteriormente, também se paga a taxa de resíduos dessas mesmas 
embalagens, enquanto o produtor cria lucros. 
Esta é a lógica do mercado, assente na submissão a grupos monopolistas, infinitamente mais interessados 
em maximizar os seus lucros, incentivando antes a aquisição de artigos supérfluos, em vez de terem uma 
autêntica e real preocupação com o ambiente. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="29">Tem agora a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado 
André Silva, do PAN. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="29">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Vários diplomas comunitários assumem 
a necessidade inequívoca de prevenir a criação de resíduos de plástico. Apesar disso, as embalagens plásticas 
assumem um peso significativo na produção de resíduos sólidos urbanos. 
A Diretiva 2004/12/CE, do Parlamento Europeu e do Conselho, prevê que os estados criem programas 
nacionais e projetos destinados a introduzir a responsabilidade do produtor de restringir ao mínimo o impacte 
ambiental das embalagens. Apesar do mencionado, a verdade é que se continua a verificar uma dependência 
excessiva e supérflua do plástico, bastando entrar num supermercado ou frequentar um restaurante de comida 
rápida para o perceber. 
Assim, e em cumprimento das diretivas comunitárias, reconhecendo que é urgente diligenciar no sentido de 
diminuir a quantidade de embalagens plásticas utilizadas diariamente pela indústria, pela agricultura, pelo retalho 
e pelos consumidores em geral, o PAN recomenda ao Governo que concretize uma política preventiva de gestão 
de resíduos, com forte redução das embalagens provenientes do petróleo, até porque existem já alternativas 
que, embora não sendo plástico, servem os mesmos propósitos. 
A lei da fiscalidade verde constituiu um passo importante em matéria ambiental no nosso País, mas deve ser 
revisitada sempre que tal se mostrar necessário. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="29">Tem a palavra, para uma intervenção em nome do Grupo 
Parlamentar do Partido Socialista, o Sr. Deputado Renato Sampaio. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1390" speaker-name="Renato Luís De Araújo Forte Sampaio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Renato Sampaio (PS)" page-start="29">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Esta matéria já esteve aqui, várias 
vezes, em discussão e o PS considera-a da maior importância para a sustentabilidade ambiental. 
Consideramos também excessivo o número de embalagens que hoje são utilizadas. Contudo, é 
indispensável que sejamos ponderados e que atuemos com sentido de responsabilidade, dando passos 
seguros, sem colocar em causa também a sustentabilidade económica. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="30">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado João 
Vasconcelos, do Grupo Parlamentar do Bloco de Esquerda. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2049" speaker-name="João Manuel Duarte Vasconcelos" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Vasconcelos (BE)" page-start="30">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O Bloco de Esquerda acompanha 
as preocupações e as propostas aqui em discussão. 
A profusão de embalagens e, consequentemente, a grande quantidade de resíduos que se produzem por 
essa via são problemas que devem ser resolvidos. 
Consideramos que a forma de lidar com esta questão é através de efetivas políticas públicas. Não se pode 
comprar o direito de poluir, os recursos são limitados, o planeta é apenas um e também sabemos que o devemos 
preservar, por isso o princípio basilar deverá ser o da não poluição. Devemos, enquanto sociedade, definir e 
construir normas específicas de limitação à sobre-embalagem e aos materiais usados nas embalagens. 
Esta é uma matéria que não pode ficar nas mãos do mercado, primeiro porque o planeta e o ambiente são 
demasiado importantes para podermos falhar, mas também porque, por essa via, não existe qualquer resolução 
do problema. 
Vemos, por exemplo, como um produto obrigatoriamente igual em todas as marcas é valorizado pela sobre-
embalagem ou por uma abertura fácil, que acarreta mais resíduos. Vemos como marcas recorrem à sobre-
embalagem para vender maior quantidade de produto em pacotes conjuntos e, quando falamos de mais 
embalagens desnecessárias, falamos também de mais químicos e de mais tintas. 
O atual sistema é irracional. Vamos buscar ao planeta recursos preciosos para construir embalagens 
supérfluas, criando um problema na origem e outro no destino, produzindo mais resíduos que precisam ser 
recolhidos e tratados. 
A sobre-embalagem acarreta custos acrescidos que são pagos pelos consumidores finais. Na compra do 
produto, o consumidor paga a embalagem supérflua e paga também, através de taxa dos serviços públicos, a 
recolha e tratamento das mesmas. </utterance>
  <utterance speaker-id="1960" speaker-name="Bruno Manuel Pereira Coimbra" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Bruno Coimbra (PSD)" page-start="31">Que disparate! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2049" speaker-name="João Manuel Duarte Vasconcelos" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Vasconcelos (BE)" page-start="31">Muitos desses contratos foram assinados poucos dias antes das eleições 
legislativas — uma triste e trágica imagem de marca desse Governo! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="31">Queira terminar, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2049" speaker-name="João Manuel Duarte Vasconcelos" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Vasconcelos (BE)" page-start="31">Para terminar, Sr. Presidente, o Grupo Parlamentar do Bloco de Esquerda 
apoia as medidas para reduzir as embalagens, para acabar com as embalagens desnecessárias e para o 
incentivo ao uso de embalagens reutilizáveis. 
Apoiamos também que se estudem medidas adicionais, nomeadamente para que as embalagens 
necessárias sejam produzidas a partir de materiais menos poluentes e mais biodegradáveis, caminhando, assim, 
para garantir alternativas ao público. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="31">Para intervir, tem a palavra o Sr. Deputado Álvaro Castello-
Branco, do CDS-PP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1156" speaker-name="Álvaro António Magalhães Ferrão De Castello-Branco" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Álvaro Castello-Branco (CDS-PP)" page-start="31">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Os projetos de lei que 
hoje são apresentados pelo Grupo Parlamentar do Partido Ecologista «Os Verdes» e pelo Partido Comunista 
Português visam instituir um regime jurídico com vista à redução de embalagens, proibindo a comercialização e 
a utilização desses resíduos, em particular os designados por supérfluos e que não se mostrem determinantes 
para a preservação dos produtos e também para a manutenção da sua qualidade. 
Conforme o Grupo Parlamentar do CDS já teve oportunidade de afirmar noutras discussões sobre esta 
mesma matéria, o primado da prevenção da produção de resíduos, seguido das operações de reutilização e 
reciclagem, são as operações que devem encabeçar uma estratégia de gestão integrada, inteligente e circular, 
com o objetivo de dissociar o crescimento económico da produção de resíduos. 
Este tema apresenta-se como um grande desafio e uma prioridade das políticas ambientais a nível 
comunitário e nacional, no sentido de conciliar os interesses ambientais com os aspetos sociais, tecnológicos e 
económicos que esta questão encerra. 
Para além do desenvolvimento do enquadramento comunitário nesta matéria, o último Governo do PSD e do 
CDS, depois de identificar os principais constrangimentos, mas também as oportunidades existentes no País, 
conseguiu empreender um conjunto de reformas no contexto da economia verde, por forma a desenvolver e 
promover um modelo de crescimento sustentado. 
Um dos constrangimentos identificados dentro do setor dos resíduos foi a utilização excessiva 
nomeadamente de sacos de plástico e a consequente necessidade de desenvolver um conjunto de iniciativas 
para fazer face a este problema. Estas iniciativas foram refletidas no Plano Estratégico para os Resíduos 
Urbanos 2020, no Plano Nacional de Gestão de Resíduos, mas também em iniciativas transversais, como a 
Reforma da Fiscalidade Verde, os Fundos Europeus Estruturais e de Investimento (2014-2020) e a Ecoinovação. 
Estes instrumentos têm como premissa o respeito pelo disposto na legislação das embalagens e resíduos 
de embalagens e assentam nos princípios e objetivos de reduzir o seu impacto no ambiente e, simultaneamente, </utterance>
  <utterance speaker-id="2122" speaker-name="Patrícia Carla Bonança De Mattamouros Resende Fonseca De Oliveira" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Patrícia Fonseca (CDS-PP)" page-start="32">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="32">Difícil é pôr o consumidor a pagar! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1156" speaker-name="Álvaro António Magalhães Ferrão De Castello-Branco" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Álvaro Castello-Branco (CDS-PP)" page-start="32">Assim, acreditamos no desenvolvimento de soluções 
ecológicas, na adoção de mecanismos que possam gerar uma mudança de comportamentos, seja por via de 
um instrumento económico-financeiro, seja por via de campanhas de sensibilização e de educação que 
contribuam efetivamente para uma redução da produção dos resíduos de embalagens. 
Esta, como disse, é uma matéria prioritária e de grandes desafios. Mas, reafirmamos, este não é o nosso 
caminho e, por isso, não podemos acompanhar estes projetos de lei do Partido Ecologista «Os Verdes» e do 
Partido Comunista. 
Diferentemente, concordamos com o projeto de resolução apresentado pelo PAN, que vai exatamente no 
sentido que defendemos, como deixei explícito na minha intervenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="32">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Bruno 
Coimbra, do Grupo Parlamentar do PSD. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1960" speaker-name="Bruno Manuel Pereira Coimbra" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Bruno Coimbra (PSD)" page-start="32">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O uso eficiente de recursos, a 
redução da produção de resíduos e as melhorias da sua gestão são objetivos comuns a todos os partidos. 
Mas, ao contrário do PAN, que vem hoje reconhecer os avanços conseguidos, nomeadamente no âmbito da 
fiscalidade verde, e mostrar uma preocupação em se ir mais longe, o PCP e Os Verdes vêm com projetos 
requentados. 
Os Verdes apresentaram este projeto uma vez na X Legislatura e mais duas vezes na XII Legislatura e foi 
sempre rejeitado com os votos contra do PSD, do CDS e do Partido Socialista. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="32">Infelizmente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1960" speaker-name="Bruno Manuel Pereira Coimbra" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Bruno Coimbra (PSD)" page-start="32">Voltam hoje a apresentá-lo. 
O PCP apresentou este projeto na XII Legislatura e foi também rejeitado com os votos contra do PSD, do 
CDS e do Partido Socialista. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="32">Está enganado! Tem alterações! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1960" speaker-name="Bruno Manuel Pereira Coimbra" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Bruno Coimbra (PSD)" page-start="32">Volta hoje a apresentá-lo, mas com algumas alterações. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="32">Ah! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1960" speaker-name="Bruno Manuel Pereira Coimbra" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Bruno Coimbra (PSD)" page-start="32">Foram chumbados sempre com os mesmos argumentos que hoje se 
mantêm válidos: apesar dos propósitos meritórios, as iniciativas podem traduzir-se em efeitos perversos e 
perturbadores daquilo que pretendem atingir. Os projetos podem ter implicações negativas ao nível da 
concorrência e ir contra as leis de mercado, bem como colocar em causa a qualidade dos produtos e a segurança 
dos consumidores. A escolha da qualidade e do tipo de embalagem deve ser da responsabilidade dos 
produtores, devendo, sim, o Governo implementar medidas que visem incentivar o produtor a adotar medidas 
de prevenção e redução de embalagens. </utterance>
  <utterance speaker-id="2128" speaker-name="Paulo César Rios De Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Rios de Oliveira (PSD)" page-start="33">Até que enfim! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1960" speaker-name="Bruno Manuel Pereira Coimbra" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Bruno Coimbra (PSD)" page-start="33">Um ano depois da introdução da taxa sobre sacos plásticos, já a Agência 
Portuguesa do Ambiente afirmava publicamente que os hábitos dos portugueses se tinham tornado mais verdes, 
com uma redução de 95% no consumo de sacos de plástico leves. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="33">Aí está a prova de que o efeito no mercado é grande! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1960" speaker-name="Bruno Manuel Pereira Coimbra" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Bruno Coimbra (PSD)" page-start="33">O PCP demorou um pouco mais a chegar a esta mesma conclusão, mas 
chegou e é o que temos a assinalar! 
Srs. Deputados, sei que agora os senhores conseguem calar tudo. Calam sindicatos, calam comissões 
parlamentares de inquérito. Mas ao menos no Plenário deixem-nos falar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1960" speaker-name="Bruno Manuel Pereira Coimbra" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Bruno Coimbra (PSD)" page-start="33">Ao menos no Plenário, deixem-nos falar! 
Compreende-se bem o peso na vossa consciência, pois, perante o bom caminho que estava a ser percorrido 
em matérias ambientais,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="33">Oh, oh! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1960" speaker-name="Bruno Manuel Pereira Coimbra" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Bruno Coimbra (PSD)" page-start="33">… decidiram chumbar um Programa de Governo que se comprometia com 
metas claras, que especificava os objetivos que pretendia atingir e quantificava esses objetivos. 
Preferiram aprovar um Programa que não diz nada, que, na área ambiental, é um vazio absoluto. Para terem 
ideia, a palavra «embalagem» consta uma só vez e a palavra «reciclagem» nem aparece nesse Programa! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="33">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1960" speaker-name="Bruno Manuel Pereira Coimbra" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Bruno Coimbra (PSD)" page-start="33">São também estes partidos que sustentam um Governo e um Ministro do 
Ambiente que, na área ambiental, abdicou da aposta num grande compromisso para o crescimento verde, 
apelidando-o de vago e disperso e trocando-o por um único vetor de economia circular. É meritório e importante, 
sem dúvida, mas já constava nessa estratégia ambiental, tão elogiada a título europeu e mundial que envolvia 
mais de 100 entidades da sociedade civil unidas numa grande coligação, com um plano de ação com 114 metas 
que foi trocado por um único vetor! 
O Governo está a fazer muito poucochinho também na área do ambiente, e é isso que faz o peso na 
consciência do PCP e de Os Verdes e, pelo que ouvi, também do Bloco de Esquerda. 
Entretanto, reassumiu a presidência o Presidente, Ferro Rodrigues. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="33">Para encerrar o debate, tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="33">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: De facto, os argumentos do 
PSD e do CDS vão, exatamente e de uma forma muito veemente, no mesmo sentido: não se pode beliscar o 
mercado. Tudo aquilo que tenha a ver com a redução de embalagens só pode ser feito através da penalização 
dos consumidores, de outra forma não é possível! </utterance>
  <utterance speaker-id="1960" speaker-name="Bruno Manuel Pereira Coimbra" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Bruno Coimbra (PSD)" page-start="34">Inócuo?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="34">Por outro lado,…  
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="34">Já ultrapassou o seu tempo, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="34">Termino, Sr. Presidente. 

O Sr. Deputado do PAN vem mais uma vez vincar a necessidade de revisão da lei da fiscalidade verde, numa 
lógica de penalizar os consumidores. 
Consideramos que, de facto, é necessário outra criatividade, que é a de regular o mercado. O que o mercado 
oferece é determinante para melhores desempenhos ambientais. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="34">Srs. Deputados, chegámos assim ao fim deste ponto e vamos entrar, de seguida, no 
período regimental de votações. 
Antes de mais, vamos proceder à verificação do quórum de deliberação, utilizando o sistema eletrónico. Os 
Srs. Deputados que, por qualquer razão, não o puderem fazer terão de o sinalizar à Mesa e, depois, fazer o 
registo presencial, para que seja considerada a respetiva presença na reunião. 
Pausa. 
O quadro eletrónico regista 217 presenças, às quais se acrescentam as dos Srs. Deputados André Pinotes 
Batista e Paulo Trigo Pereira, do PS, Amadeu Soares Albergaria, José de Matos Correia e Pedro Pinto, do PSD, 
e João Pinho de Almeida, do CDS-PP, perfazendo 223 Deputados, pelo que temos quórum para proceder às 
votações. 
Vamos começar pelo voto n.º 208/XIII (2.ª) — De pesar pelo falecimento de Alberto Santos Pereira (PSD, 
PS, BE, CDS-PP e PCP). 
Peço ao Sr. Secretário António Carlos Monteiro para proceder à respetiva leitura. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (António Carlos Monteiro)" page-start="34">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o voto é do seguinte 
teor: 
«Aos 80 anos de idade faleceu Alberto Fernandes dos Santos Pereira, natural de povoação de Cuma, 
Huambo, Angola. 
Formado em medicina, especializado em cirurgia geral e tropical, desempenhou funções durante largos anos 
no Hospital Distrital de Faro, reconhecidamente com denodo e sabida competência. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Vamos votar o voto de pesar. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Srs. Deputados, passamos ao voto n.º 211/XIII (2.ª) — De pesar pelo falecimento de António dos Santos 
Júnior (Presidente da AR, PS, BE e 1 Deputado do PSD). 
Peço à Sr.ª Secretária Idália Serrão o favor de o ler. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Idália Salvador Serrão)" page-start="35">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o voto é do seguinte 
teor: 
«António dos Santos Júnior era natural de Cafuz, concelho de Vila Nova da Barquinha, tendo falecido no 
passado dia 27 de janeiro aos 73 anos de idade. 
Conhecido sindicalista, foi um dos fundadores da CGTP-Intersindical e o primeiro presidente eleito do 
Sindicato dos Metalúrgicos de Lisboa, em 1970, sindicato que integrou o núcleo de fundadores desta 
confederação sindical. 
Histórico e prestigiado sindicalista, António dos Santos Júnior começou a trabalhar muito cedo, tendo vindo 
para Lisboa aos 14 anos de idade. 
Seguidamente, trabalhou em vários setores, dos seguros à manutenção da TAP, tendo sido associado do 
SITAVA (Sindicato dos Trabalhadores da Aviação e Aeroportos). 
Militante de causas, cedo participou em manifestações então reprimidas pela polícia, expressando 
igualmente o seu protesto público contra a guerra colonial, o que o levou a emigrar para o Canadá, tendo 
regressado a Portugal a seguir ao 25 de Abril, onde manteve a sua ligação ao sindicalismo e à TAP. 
Desenvolveu, igualmente, uma intensa e empenhada militância no MES (Movimento da Esquerda Socialista), 
mantendo sempre um percurso cívico de reconhecida expressão humanista e solidária, tendo sido agraciado 
como Grande Oficial da Ordem da Liberdade. 
Neste momento de reconhecimento e tristeza, a Assembleia da República, reunida em Plenário no dia 3 de 
fevereiro de 2017, expressa o seu profundo pesar à família enlutada de António dos Santos Júnior, aos seus 
amigos e camaradas, bem como à CGTP-IN e a toda a família sindical.» 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Vamos votar o voto de pesar. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Srs. Deputados, na sequência dos votos que acabámos de aprovar, vamos guardar 1 minuto de silêncio. 
A Câmara guardou, de pé, 1 minuto de silêncio. </utterance>
  <utterance speaker-id="1706" speaker-name="Sérgio Paulo Mendes De Sousa Pinto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Sérgio Sousa Pinto (PS)" page-start="36">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Propõe o voto n.º 205/XIII (2.ª) 
condenar medidas de política adotadas pela Administração americana, medidas essas que visam categorias 
especialmente vulneráveis de cidadãos, cidadãos que fogem da guerra, de perseguições, da miséria, da fome, 
da falta de segurança, designadamente refugiados e imigrantes, mas também categorias identificadas em 
função de um critério religioso, visando cidadãos oriundos de países muçulmanos. 
Estas medidas, pela sua crueldade e injustiça, causam no povo português, que aqui representamos, uma 
viva preocupação, que este voto pretende exprimir. 
São medidas que repugnam às consciências retamente formadas, violam o direito internacional e as 
convenções de que os Estados Unidos da América são signatários e violam valores fundamentais de abertura, 
tolerância e observância dos direitos fundamentais, que são estruturantes da comunidade internacional e que 
são defendidos e protegidos pela Carta das Nações Unidas. 
A Assembleia da República exprime a sua preocupação com soluções que não nos parecem próprias de um 
país a que nos acostumámos a respeitar e a admirar como líder do mundo livre e que a vários títulos tem sido 
uma referência na observância destes valores que agora lesa injustificadamente com políticas que se revelarão, 
provavelmente, contraproducentes e ineficazes. 
Além disso, este voto pretende exprimir a preocupação da Assembleia da República e do povo português, 
aqui representado, em termos que nos parecem apropriados e compatíveis com as relações que Portugal 
mantém e muito preza com os Estados Unidos da América, Estado soberano, aliado e amigo de Portugal. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Filipe Soares, do Grupo Parlamentar do Bloco de 
Esquerda. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="36">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O que está a acontecer com as 
ações da Administração Trump deve preocupar-nos a todas e a todos. 
Exatamente por isso gostaríamos que tivesse existido a possibilidade de um voto alargado nesta Câmara 
para condenar aquilo que todos os democratas, todos os defensores dos direitos humanos, deveriam condenar 
neste momento. Tal não foi possível. 
Da parte do Bloco de Esquerda, deixamos, pelo menos, esse apelo individualmente, a cada Deputado, a 
cada Deputada, para que vote, então, com a sua consciência. 
O voto que apresentamos condena as ações do Presidente Trump naquilo que devem ser condenadas e sem 
tirar nenhuma das acusações que lhe são devidas. Ele está a ter uma política reacionária e conservadora nas 
suas ações, utilizando o ódio contra os imigrantes e os refugiados. Qualquer pessoa que não considere essas 
ações, como a construção do muro na fronteira com o México, como um ataque aos imigrantes, e, como a 
proibição de entrada de refugiados nos Estados Unidos da América, como um ataque a esses refugiados, então, 
de facto, não está a ver o problema e está a passar ao lado desta indignação que deveria ser planetária. 
Mas sabemos bem que as elites, particularmente as europeias, vivem agora com um sentimento de medo e 
de orfandade. Isso está bem patente, por exemplo, no voto do CDS ou no do PSD, que tentam alertar a 
Administração americana para os laços transatlânticos, achando que isso ainda lhes fará ter um qualquer 
assento no banquete do império. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="37">Peço-lhe para concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="37">Por isso, Sr. Presidente, não utilizamos este momento, que deveria ser 
de indignação, para um momento de lavagem da imagem do passado, que queremos que seja passado. 
O presente é para nos reivindicarmos a todos de um futuro que não ressuscite esse passado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="37">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Carla Cruz, do Grupo Parlamentar do PCP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="37">Sr. Presidente, Srs. Deputados: São motivo de repúdio as políticas que em vários 
países desrespeitam direitos dos refugiados e dos migrantes. 
A dramática situação dos milhões de deslocados e refugiados têm, como suas principais causas, as guerras 
resultantes da agressão e ingerência levadas a cabo pelos Estados Unidos da América, a NATO, a União 
Europeia e os seus aliados, e o Afeganistão, o Iraque, a Líbia e a Síria estão aí para o demonstrar. 
Os fluxos migratórios de milhões de seres humanos que tentam escapar à pobreza e a outros dramas sociais 
radicam nas crescentes desigualdades e assimetrias de desenvolvimento resultantes de políticas de exploração, 
de acumulação e concentração de riqueza e de imposição de relações de domínio económico nas relações entre 
os Estados. 
Os refugiados e os migrantes não são nem uma ameaça, nem os responsáveis pela crise económica e social. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="37">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="37">Neste quadro, assume particular gravidade a adoção pela Administração norte-
americana de medidas que, em parte, aprofundando os aspetos da política para a migração e asilo que, em 
parte, já vinha a ser implementada — da qual é exemplo a continuação da construção do muro na fronteira com 
o México, iniciado pela Administração Clinton —, restringem ainda mais as regras de acolhimento e discriminam 
com base na nacionalidade. 
Trata-se de uma política que não é exclusiva dos Estados Unidos da América. A União Europeia tem vido a 
implementar medidas, como o desumano Acordo com a Turquia, a militarização da questão humanitária, a 
chamada «política de retorno», a externalização de fronteiras e a conceção de «Europa fortaleza» e o seletivo 
Cartão Azul, mimético do Carta Verde dos Estados Unidos da América, a construção de centros de retenção, 
entre outros. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="37">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="37">Peço-lhe para concluir, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="37">Vou concluir, Sr. Presidente. 
Por isso, Srs. Deputados, apresentamos o voto de condenação, um voto que condena as políticas que 
desrespeitam os direitos dos refugiados e dos migrantes, nomeadamente as adotadas pela Administração 
Trump, e que pugna por políticas para os refugiados e migrantes que respeitem os seus direitos consagrados 
no direito internacional. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Tem a palavra o Sr. Deputado Telmo Correia, do Grupo Parlamentar do CDS-PP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="38">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Queria dizer, em nome do CDS-
PP, que a nossa posição nesta matéria é clara e inequívoca. 
Em primeiro lugar, sublinho que, nesta questão, não queremos, de maneira nenhuma, substituir-nos à 
escolha que foi feita pelos americanos, que é uma escolha democrática, legítima e que, do nosso ponto de vista, 
deve ser respeitada. O que está em causa não é uma espécie de segunda volta internacional das eleições 
presidenciais norte-americanas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="38">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="38">Queria dizer, no entanto, que o início desta Administração constitui, para 
nós, um fator de — e a palavra é clara — preocupação. 
Falamos de quê, concretamente? Falamos de algumas declarações no plano da política externa, pondo em 
causa alianças sólidas e estruturais e falamos, sobretudo — e esse é o fundamento dos votos —, das decisões 
relativas ao acolhimento de refugiados e, designadamente, à proibição de entrada nos Estados Unidos da 
América de cidadãos de determinados países em concreto, seja em função da nacionalidade, seja em função 
da religião. 
Além do mais, e por várias razões, Sr. Deputado, essa matéria parece não resolver o problema, porque, se 
se centra na base da ameaça terrorista, sabemos que muitas vezes a ameaça terrorista não surgiu sequer dos 
países que estão nessa mesma lista. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="38">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="38">Por outro lado, pode servir até — o que é mais preocupante — como 
uma espécie de chamariz para o jihadismo internacional, dando-lhes um argumento e servindo de chamada. Ou 
seja, do nosso ponto de vista, é uma decisão que pode não resolver o problema e pode, obviamente, criar 
tensões, para além de não ajudar a resolver o problema dos refugiados, que deve ser uma preocupação central 
da política internacional. 
Este é o nosso ponto. Mas é o nosso ponto no pressuposto de que temos a certeza de que os Estados Unidos 
da América são, e continuarão a ser, uma das principais e maiores democracias do mundo, de que são um país 
amigo de Portugal e de quem Portugal deve continuar a ser amigo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Peço-lhe para concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="38">Termino, Sr. Presidente, dizendo que é para nós muito estranho que 
aqueles que foram todo o tempo — ou eles ou os seus antecessores, nos partidos que lhes deram origem—, 
como é o caso do Bloco de Esquerda, ou que são ainda hoje, como é o caso do PCP, admiradores das piores 
ditaduras do mundo, queiram agora dar lições de democracia, numa espécie de moralismo psicadélico, seja a 
nós seja aos americanos. 
Não aceitamos essas lições. Somos claros naquilo que dizemos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Tem a palavra o Sr. Deputado Sérgio Azevedo, do Grupo Parlamentar do PSD. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2154" speaker-name="Sérgio Sousa Lopes Freire De Azevedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Sérgio Azevedo (PSD)" page-start="38">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Torna-se evidente e igualmente 
preocupante, no quadro das relações transatlânticas como espaço de manifestação das mais diversas 
liberdades, de afirmação democrática dos povos e de apelo e concretização de direitos humanos fundamentais, 
irrevogáveis e irrenunciáveis, que qualquer decisão, ainda que soberana, que ponha em causa os fundamentos 
humanistas que servem de base à nossa organização social, política e jurídica, deva ser acompanhada com 
precaução e particular reprovação. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Ferreira, do Grupo Parlamentar de Os Verdes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="39">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Os Verdes condenam e 
repudiam as recentes declarações e decisões da atual Administração norte-americana e, em particular do seu 
Presidente, Donald Trump, nomeadamente sobre as restrições em matéria de imigração e acolhimento de 
refugiados. 
E quando falamos de refugiados, lembro que estamos a falar de seres humanos que fogem da guerra, fogem 
do medo, fogem da fome. São pessoas que acabam por fugir dos problemas criados, fomentados e alimentados 
também pelos Estados Unidos da América e pela NATO. 
Achamos que os cidadãos do mundo têm motivos para estar preocupados com o futuro, num mundo que se 
quer de paz e de respeito entre os povos. Não é só da matéria de imigração por parte dos Estados Unidos da 
América que esta preocupação advém, estamos também preocupados com o que pretendem fazer, por exemplo, 
com o Tratado de não Proliferação de Armas Nucleares, mas também com os tratados sobre alterações 
climáticas, designadamente o Acordo de Paris, e as convenções-quadro para as alterações climáticas no âmbito 
das Nações Unidas. 
Portanto, os cidadãos do mundo têm mais do que motivos para estar preocupados. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Srs. Deputados, vamos passar à votação dos votos que acabaram de ser apreciados, 
começando pelo voto n.º 205/XIII (2.ª) — De condenação das recentes restrições impostas pelo Presidente dos 
Estados Unidos da América em matéria de imigração e de acolhimento de refugiados (PS). 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do BE, de Os Verdes e do PAN e abstenções 
do PSD, do CDS-PP e do PCP. 
É o seguinte: 
As migrações no mundo têm sido uma constante da existência humana, induzidas pela procura de melhores 
condições de vida, pela busca de refúgio em face da perseguição política ou religiosa, ou da fome e da guerra. 
Os Estados Unidos da América, nação construída por imigrantes, sempre foram um exemplo, tendo bem 
impressa na sua identidade e caráter a abertura ao mundo, às pessoas e à sua diversidade, uma pátria amiga 
da liberdade, uma filha do iluminismo. </utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="40">Peço a palavra, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="40">Para que efeito, Sr. Deputado? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="40">Para informar a Câmara que iremos entregar uma declaração de voto 
sobre esta votação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="40">Fica registado, Sr. Deputado. 
Vamos passar à votação do voto n.º 206/XIII (2.ª) — De condenação pelas recentes declarações e 
deliberações da Administração Trump (BE, PAN, Deputados do PS e 1 Deputada do PSD). 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do CDS-PP e de 4 Deputados do PS (António 
Gameiro, Miranda Calha, Sérgio Sousa Pinto e Vitalino Canas), votos a favor do BE, do PCP, de Os Verdes, do 
PAN e de 4 Deputados do PS (Alexandre Quintanilha, Helena Roseta, Paulo Trigo Pereira e Pedro Bacelar de 
Vasconcelos) e de 1 Deputada do PSD (Paula Teixeira da Cruz) e a abstenção do PS. 
Era o seguinte: 
A 20 de janeiro de 2017, Donald Trump foi empossado 45.º Presidente dos Estados Unidos da América. 
No seu primeiro discurso no cargo, Trump deixou bem claro que o ideário e a retórica inflamada com que 
preencheu a campanha eleitoral iriam ser a base do seu mandato e não apenas um desvio de ocasião para, por 
via do ódio, mobilizar parte da sociedade e do eleitorado norte-americanos. 
Nos primeiros dias do seu mandato, Trump mostrou como a sua Administração vê o mundo e como quer ser 
visto por ele. Assinou um decreto que proíbe a entrada nos Estados Unidos da América de todos os refugiados 
durante um período de pelo menos 120 dias, de refugiados sírios por tempo indeterminado e de cidadãos do 
Irão, Iraque, Líbia, Somália, Sudão, Síria e Iémen por 90 dias, antecipando mais restrições à imigração, mesmo 
legal. 
Pôs em execução uma das suas principais ameaças de campanha: a construção de um muro ao longo dos 
3200 quilómetros da fronteira com o México. Tornou público que a sua Administração está a trabalhar no 
regresso dos black sites, as prisões secretas da CIA em vários países onde, durante o mandato de George W. 
Bush, alegados suspeitos de terrorismo capturados no Iraque e noutros países eram interrogados e sujeitos a 
tortura. 
Cortou o financiamento público a ONG internacionais que apoiam mulheres no acesso à interrupção 
voluntária da gravidez, mandou bombardear o Iémen, ordenou a construção de oleodutos em zonas 
ambientalmente sensíveis e reincidiu na negação das alterações climáticas. 
Alimentada em todo o mundo, a expectativa de que, findo o período eleitoral, Donald Trump seria afinal 
apenas mais um presidente de perfil liberal-conservador, provou-se errada. </utterance>
  <utterance speaker-id="1989" speaker-name="Elza Maria Henriques Deus Pais" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Elza Pais (PS)" page-start="41">Peço a palavra, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Para que efeito, Sr. Deputado? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1989" speaker-name="Elza Maria Henriques Deus Pais" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Elza Pais (PS)" page-start="41">Sr. Presidente, é para informar a Câmara que apresentarei uma declaração de voto 
sobre esta votação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Passamos à votação do voto n.º 207/XIII (2.ª) — De condenação das políticas que 
desrespeitam os direitos dos refugiados e migrantes (PCP). 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do CDS-PP e de 3 Deputados do PS (Miranda 
Calha, Sérgio Sousa Pinto e Vitalino Canas), votos a favor do BE, do PCP, de Os Verdes, do PAN e de 2 
Deputados do PS (Helena Roseta e Pedro Bacelar de Vasconcelos) e a abstenção do PS. 
Era o seguinte: 
São motivo de repúdio as políticas que em vários países desrespeitam direitos dos refugiados e dos 
migrantes. 
Neste quadro, assume particular gravidade a adoção pela Administração norte-americana de medidas que, 
aprofundando aspetos da política para a imigração e asilo que em parte já vinha a ser implementada — de que 
é exemplo a continuação da construção do «muro», iniciado pela Administração Clinton, na fronteira com o 
México —, restringem ainda mais as regras de acolhimento e discriminam com base na nacionalidade. 
Por seu lado, a União Europeia tem vindo a implementar medidas como: o desumano acordo com a Turquia; 
a chamada política de retorno; o seletivo «cartão azul»; ou a construção de centros de retenção; no quadro da 
sua inaceitável política comum. 
A dramática situação de milhões de deslocados e refugiados tem como uma das suas principais causas as 
guerras resultantes da agressão e ingerência levada a cabo pelos Estados Unidos da América, a NATO, a União 
Europeia e seus aliados. Afeganistão, Iraque, Líbia, Síria… aí estão para o demonstrar. 
Os fluxos migratórios de milhões de seres humanos, que tentam escapar à pobreza e a outros dramas sociais, 
radicam nas crescentes desigualdades sociais e assimetrias de desenvolvimento resultantes de políticas de 
exploração, de acumulação e concentração da riqueza e de imposição de relações de domínio económico nas 
relações entre os Estados. 
Os refugiados e os migrantes não são nem uma ameaça, nem os responsáveis pela crise económica e social. 
Assim, a Assembleia da República, reunida em Plenário: 
Condena as políticas que desrespeitam os direitos dos refugiados e migrantes, nomeadamente as adotadas 
pela Administração Trump; 
Pugna por políticas para os refugiados e migrantes que respeitem os seus direitos consagrados no direito 
internacional; 
Apela ao fim da ingerência e agressão nas relações internacionais e ao respeito pela soberania e 
independência dos Estados, do direito dos povos à autodeterminação e ao desenvolvimento; 
Defende o desenvolvimento de relações internacionais assentes na paz, no progresso social, na cooperação, 
no respeito pelo direito ao desenvolvimento económico e social soberano dos Estados. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Vamos, agora, votar o voto n.º 209/XIII (2.ª) — De condenação e preocupação pela 
adoção de medidas restritivas em matéria de migrações (CDS-PP e PSD). 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do CDS-PP, do PAN e de 2 Deputados do 
PS (Helena Roseta e Pedro Bacelar de Vasconcelos), votos contra do BE, do PCP e de Os Verdes e a abstenção 
do PS.
É o seguinte: 
O recém-eleito Presidente norte-americano, num dos seus primeiros atos públicos, decretou a suspensão do 
programa de acolhimento de refugiados nos próximos 120 dias, interditando a entrada em território norte-
americano de cidadãos de sete países. 
Não obstante reconhecermos que se trata de uma decisão soberana, adotada pela Administração norte-
americana, e que só às suas autoridades cabe analisar a constitucionalidade da mesma, é fundamento de 
particular preocupação. Desde logo, porque rompe com os fundamentos humanistas da civilização ocidental, a 
melhor tradição norte-americana; mas também porque induz uma desconfiança e uma fratura que minam a 
conjugação de esforços, no plano multilateral, com vista a controlar a crise migratória. 
Com a consciência da gravidade do atual momento, é desejável que os Estados Unidos da América 
reassumam um papel central e liderante como ponto de referência indispensável do mundo ocidental para as 
questões relativas à democracia, paz, estabilidade e segurança internacionais. 
Na gestão da maior crise humanitária desde a II Guerra Mundial, exige-se, no domínio do relacionamento 
transatlântico, uma crescente convergência de sensibilidade política e cooperação entre parceiros. A comunhão 
de valores tão incontornáveis como a defesa do Estado de Direito, da democracia e o respeito pelos direitos 
humanos e pelas liberdades fundamentais são fatores aglutinadores dessa cooperação. 
Assim, a Assembleia da República, relembrando a importância da relação sólida de amizade e aliança entre 
Portugal e os Estados Unidos da América, expressa a sua preocupação pela ordem executiva, adotada pela 
nova Administração norte-americana, e pelos efeitos negativos que pode gerar na ordem internacional, e 
lamenta o agravamento das divergências entre a União Europeia e os Estados Unidos da América na gestão e 
perceção das ameaças que se colocam à nossa segurança comum. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Vamos votar o voto n.º 210/XIII (2.ª) — De condenação em defesa dos valores da 
relação transatlântica (PSD). 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do CDS-PP, do PAN e de 2 Deputados do 
PS (Helena Roseta e Pedro Bacelar de Vasconcelos), votos contra do BE, do PCP e de Os Verdes e a abstenção 
do PS.
É o seguinte: 
A comunidade transatlântica das democracias foi e continuará a ser um espaço de cooperação para as 
liberdades e prosperidade dos povos. Isso decorre da comunhão de valores e das aspirações de todos os que 
a constituem para a constituição e consolidação das democracias políticas, das sociedades abertas e das 
economias sociais de mercado. 
Nesta comunidade, os Estados Unidos da América desempenham um papel incontornável na defesa destes 
valores, e a aliança histórica que têm com a Europa, e, em particular, com Portugal, levam-nos a reafirmá-los 
nesta época de grandes incertezas. 
A vitalidade da relação transatlântica dependeu, e continuará a depender, do compromisso com o livre 
comércio e com a liberdade dos fluxos económicos; com as convenções internacionais e organizações 
multilaterais; com a credibilidade, robustez e eficácia da aliança de segurança e defesa que temos na NATO; e, 
finalmente, com os princípios das sociedades abertas, entre os quais o princípio da não-discriminação. 
É com muita preocupação que, atendendo a estes considerandos, temos assistido às mais recentes tomadas 
de posição da nova Administração norte-americana, a que acresce uma inversão da política que orientou os </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="43">Há vários pedidos de palavra por parte de vários Srs. Deputados, a quem vou dar a 
palavra pela ordem de inscrição. 
Tem a palavra a Sr.ª Deputada Isabel Santos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2030" speaker-name="Maria Isabel Coelho Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Santos (PS)" page-start="43">Sr. Presidente, é para anunciar que, sobre este conjunto de votações, 
apresentarei uma declaração de voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="43">Fica registado, Sr.ª Deputada. 
Tem a palavra o Sr. Deputado João Soares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1277" speaker-name="João Barroso Soares" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Soares (PS)" page-start="43">Sr. Presidente, é para anunciar que, em nome dos Srs. Deputados Alberto 
Martins, Joaquim Moreira Raposo, Eurico Brilhante Dias e em meu próprio nome, apresentaremos, sobre estas 
quatro últimas votações, uma declaração de voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="43">Fica registado, Sr. Deputado. 
Tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Lacão. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Lacão (PS)" page-start="43">É igualmente para anunciar, Sr. Presidente, que, sobre este conjunto votações, 
apresentarei uma declaração de voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="43">Fica registado, Sr. Deputado. 
Tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Bacelar de Vasconcelos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1958" speaker-name="Pedro Carlos Da Silva Bacelar De Vasconcelos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Bacelar de Vasconcelos (PS)" page-start="43">Sr. Presidente, é para anunciar que, sobre este conjunto de 
votações, apresentarei, juntamente com a Sr.ª Deputada Helena Roseta, uma declaração de voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="43">Fica registado, Sr. Deputado. 
Tem a palavra a Sr.ª Deputada Wanda Guimarães. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2166" speaker-name="Wanda Olavo Correa D'Azevedo Guimarães" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Wanda Guimarães (PS)" page-start="43">Sr. Presidente, é também para anunciar que eu própria e a Sr.ª Deputada 
Hortense Martins apresentaremos uma declaração de voto sobre este conjunto de votações. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="43">Fica registado, Sr.ª Deputada. 
Tem a palavra o Sr. Deputado Paulo Trigo Pereira. </utterance>
  <utterance speaker-id="2131" speaker-name="Paulo Trigo Cortez Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Paulo Trigo Pereira (PS)" page-start="44">Sr. Presidente, é para anunciar que, sobre as duas últimas votações, 
apresentarei uma declaração de voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="44">Fica registado, Sr. Deputado. 
Tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Delgado Alves. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="44">Sr. Presidente, é para anunciar que o Grupo Parlamentar do Partido 
Socialista entregará uma declaração de voto sobre as últimas votações. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="44">Fica registado, Sr. Deputado. 
Tem a palavra a Sr.ª Deputada Carla Cruz. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="44">Sr. Presidente, é para informar que, relativamente às últimas votações, o Grupo 
Parlamentar do Partido Comunista Português apresentará uma declaração de voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="44">Fica registado, Sr.ª Deputada. 
Tem a palavra o Sr. Deputado Paulo Neves. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2127" speaker-name="Paulo Alexandre De Sousa Neves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Neves (PSD)" page-start="44">Sr. Presidente, é para anunciar que irei entregar uma declaração de voto sobre 
as últimas cinco votações. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="44">Fica registado, Sr. Deputado. 
Tem a palavra a Sr.ª Deputada Rubina Berardo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2146" speaker-name="Rubina Everlien Berardo" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Rubina Berardo (PSD)" page-start="44">Sr. Presidente, é para o mesmo efeito, isto é, para anunciar que, sobre as 
últimas cinco votações, apresentarei, com a Deputada Margarida Mano, uma declaração de voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="44">Vamos passar ao projeto de resolução n.º 29/XIII (1.ª) — Recomenda ao Governo a 
reposição urgente da mobilidade ferroviária no Ramal da Lousã (Os Verdes), relativamente ao qual o PS solicita 
que seja votado, primeiro, o ponto 1 e, depois, em conjunto, os pontos 2 e 3. 
Vamos, pois, votar o ponto 1. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do BE, do CDS-PP, do PCP, de Os Verdes e 
do PAN e votos contra do PS. 
Votamos, agora, em conjunto, os pontos 2 e 3. 
Submetidos à votação, foram aprovados por unanimidade. 
Passamos ao projeto de resolução n.º 489/XIII (2.ª) — Recomenda a reativação do projeto do metro do 
Mondego e a sua inclusão no Plano de Investimentos Ferroviários 2016-2020 (BE), em relação ao qual foi 
também solicitado que se votasse ponto a ponto. 
Começamos por votar o ponto 1. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS, do BE, do CDS-PP e do PAN e votos 
contra do PCP e de Os Verdes.
Vamos votar o ponto 2. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do BE, do CDS-PP e do PAN, votos contra 
do PCP e de Os Verdes e a abstenção do PS.</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="45">Peço a palavra, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">Faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="45">Sr. Presidente, sobre as três votações anteriores, relativas ao Ramal da 
Lousã e metro do Mondego, apresentaremos uma declaração de voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">Fica registado, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="45">Peço a palavra, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">Tem a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="45">Sr. Presidente, é para anunciar que apresentaremos uma declaração de voto 
relativamente às votações respeitantes a estas matérias. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">Fica registado, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1997" speaker-name="Maria De Fátima Simões Ramos Do Vale Ferreira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Fátima Ramos (PSD)" page-start="45">Peço a palavra, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">Tem a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1997" speaker-name="Maria De Fátima Simões Ramos Do Vale Ferreira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Fátima Ramos (PSD)" page-start="45">Sr. Presidente, é para referir que, em nome da bancada do PSD, iremos 
apresentar uma declaração de voto sobre a votação destes três projetos de resolução. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">Fica registado, Sr.ª Deputada. 
Vamos, agora, votar um requerimento, apresentado pelo PS, solicitando a baixa à Comissão de Assuntos 
Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias, sem votação, por um período de 60 dias, da proposta de lei 
n.º 46/XIII (2.ª) — Altera o exercício da liberdade sindical e os direitos de negociação coletiva e de participação 
do pessoal da Polícia de Segurança Pública com funções policiais. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Esta proposta de lei baixa à 1.ª Comissão. 
Passamos à votação, na generalidade, da proposta de lei n.º 47/XIII (2.ª) — Aprova o estatuto disciplinar da 
Polícia de Segurança Pública. </utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="47">Peço a palavra, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="47">Tem a palavra, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="47">Sr. Presidente, gostaria de anunciar que, relativamente às quatro últimas 
votações, o PCP irá apresentar uma declaração de voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="47">Fica registado, Sr.ª Deputada. 
Segue-se a votação, na generalidade, da proposta de lei n.º 51/XIII (2.ª) — Altera o regime de congelamento 
e de perda dos instrumentos e produtos do crime na União Europeia, transpondo a Diretiva 2014/42/UE. 
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD, do PS, do BE, do PCP e de Os Verdes e 
abstenções do CDS-PP e do PAN. 
Esta proposta de lei baixa à 1.ª Comissão. 
Vamos votar o projeto de resolução n.º 560/XIII (2.ª) — Recomenda ao Governo a vinculação dos docentes 
contratados de acordo com o previsto na Diretiva 1999/70/CE (BE). 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do BE, do 
PCP, de Os Verdes e do PAN. 
Passamos à votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 278/XIII (1.ª) — Propõe um regime de vinculação 
dos docentes na carreira (PCP). 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do BE, do 
PCP, de Os Verdes e do PAN. 
Vamos proceder à votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 388/XIII (2.ª) — Procede à eliminação da 
portaria que aumentou o imposto sobre produtos petrolíferos (CDS-PP). 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes e do PAN e votos 
a favor do PSD e do CDS-PP. 
Vamos votar o projeto de resolução n.º 171/XIII (1.ª) — Determina a manutenção do Novo Banco na esfera 
pública, assegurando a sua propriedade e gestão públicas ao serviço dos interesses do povo e do País (PCP). 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do BE, do 
PCP, de Os Verdes e do PAN. 
Segue-se a votação do projeto de resolução n.º 641/XIII (2.ª) — Pela manutenção da propriedade do Novo 
Banco na esfera pública (BE). 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do BE, do 
PCP, de Os Verdes e do PAN. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1178" speaker-name="Ascenso Luís Seixas Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ascenso Simões (PS)" page-start="47">Peço a palavra, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="47">Tem a palavra, Sr. Deputado. </utterance>
  <utterance speaker-id="1178" speaker-name="Ascenso Luís Seixas Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ascenso Simões (PS)" page-start="48">Sr. Presidente, gostaria de indicar que o PS irá apresentar uma declaração 
de voto relativamente às duas votações que acabámos de realizar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="48">Fica registado 
Passamos à votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 12/XIII (1.ª) — Redução de resíduos de 
embalagens (Os Verdes). 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do BE, do 
PCP, de Os Verdes e do PAN.
Vamos proceder à votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 389/XIII (2.ª) — Determina o regime jurídico 
da utilização de embalagens fornecidas em superfícies comerciais (PCP). 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do BE, do 
PCP, de Os Verdes e do PAN.
Vamos, agora, votar o projeto de resolução n.º 638/XIII (2.ª) — Recomenda ao Governo que diligencie no 
sentido de reduzir o número de embalagens plásticas assim fomentando a utilização de outros materiais mais 
ecológicos (PAN). 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS, do BE, do CDS-PP e do PAN e 
abstenções do PCP e de Os Verdes.
Segue-se a votação do projeto de resolução n.º 100/XIII (1.ª) — Consagra o dia 31 de janeiro como Dia 
Nacional do Sargento (PCP). 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP, votos a favor do BE, do 
PCP e de Os Verdes e a abstenção do PAN.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1984" speaker-name="Diogo Feijóo Leão Campos Rodrigues" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Diogo Leão (PS)" page-start="48">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="48">Para que efeito, Sr. Deputado? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1984" speaker-name="Diogo Feijóo Leão Campos Rodrigues" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Diogo Leão (PS)" page-start="48">Sr. Presidente, para anunciar que apresentarei uma declaração de voto sobre a 
votação deste projeto de resolução. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="48">Fica registado. 
Passamos à votação do projeto de resolução n.º 449/XIII (1.ª) — Recomenda a urgente requalificação da 
Escola Secundária Alexandre Herculano (Porto) (PCP). 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Vamos proceder à votação do projeto de resolução n.º 367/XIII (1.ª) — Requalificação urgente da Escola 
Secundária Alexandre Herculano, no Porto (BE). 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Vamos votar o projeto de resolução n.º 488/XIII (2.ª) — Pela recuperação da Escola Alexandre Herculano, 
no Porto (PS). 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.</utterance>
  <utterance speaker-id="1992" speaker-name="Emília De Fátima Moreira Dos Santos" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Emília Santos (PSD)" page-start="49">Peço a palavra, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="49">Tem a palavra, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1992" speaker-name="Emília De Fátima Moreira Dos Santos" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Emília Santos (PSD)" page-start="49">Sr. Presidente, gostaria de anunciar que o Grupo Parlamentar do PSD irá 
apresentar uma declaração de voto relativamente a estes três últimos diplomas referentes à Escola Alexandre 
Herculano. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="49">Fica registado, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="49">Peço a palavra, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="49">Tem a palavra, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="49">Sr. Presidente, gostaria de anunciar que o Grupo Parlamentar do CDS-
PP irá apresentar uma declaração de voto sobre a votação destes três projetos de resolução. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="49">Fica registado, Sr.ª Deputada. 
Srs. Deputados, chegámos ao final das votações e damos, assim, por terminada a ordem do dia. 
A próxima reunião plenária terá lugar na quarta-feira, dia 8 de fevereiro, às 15 horas. 
Da ordem do dia consta o debate quinzenal com o Sr. Primeiro-Ministro, ao abrigo da alínea a) do n.º 2 do 
artigo 224.º do Regimento da Assembleia da República, com a seguinte ordem para os pedidos de 
esclarecimento: PSD, BE, CDS-PP, PCP, Os Verdes, PAN e PS. 
Bom fim de semana para todos. 
Está encerrada a sessão. </utterance>
</debate>
