<debate period="r3" legislature="13" legislative_session="2" number="93" date="2017-06-01">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Sr.as e Srs. Deputados, Sr.as e Srs. Funcionários, Sr.as e Srs. Jornalistas, temos quórum, 
pelo que vamos iniciar a sessão. 
Eram 15 horas e 8 minutos. 
Peço aos Srs. Agentes de autoridade o favor de abrirem as portas das galerias. 
Antes de iniciarmos a nossa ordem de trabalhos de hoje, que corresponde a uma marcação do PSD, peço 
ao Sr. Secretário, Deputado Duarte Pacheco, o favor de proceder à leitura do expediente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="3">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e 
foram admitidas pelo Sr. Presidente, as seguintes iniciativas legislativas: proposta de lei n.º 90/XIII (2.ª) — 
Procede à quadragésima terceira alteração ao Código Penal, aprovado pelo Decreto-Lei n.º 400/82, de 23 de 
setembro, à quinta alteração ao Código da Execução das Penas e Medidas Privativas de Liberdade, aprovado 
pela Lei n.º 115/2009, de 12 de outubro, à primeira alteração à Lei de vigilância eletrónica, aprovada pela Lei n.º 
33/2010, de 2 de setembro, e à segunda alteração à Lei da Organização do Sistema Judiciário, aprovada pela 
Lei n.º 62/2013, de 26 de agosto, que baixa à 1.ª Comissão; projetos de lei n.os 525/XIII (2.ª) — Define os atos 
próprios dos médicos veterinários (PS), que baixa à 7.ª Comissão, 526/XIII (2.ª) — Exercício do direito de petição 
(Quarta alteração à Lei n.º 43/90, de 10 de agosto) (PS, PSD, BE, CDS-PP, PCP, Os Verdes e PAN), 527/XIII 
(2.ª) — Terceira alteração à Lei n.º 17/2003, de 4 de junho (Iniciativa Legislativa de Cidadãos) (PS, PSD, BE, 
CDS-PP, PCP, Os Verdes e PAN), 528/XIII (2.ª) — Lei Orgânica do Regime do Referendo (Sexta alteração à 
Lei n.º 15-A/98, de 3 de abril) (PS, PSD, BE, CDS-PP, PCP, Os Verdes e PAN) e 529/XIII (2.ª) — Estabelece o 
regime jurídico da atividade de transporte individual e remunerado de passageiros em veículos 
descaracterizados a partir de plataforma eletrónica (TIRPE) (PSD). 
Deram ainda entrada, e foram admitidos, os projetos de resolução n.os 885/XIII (2.ª) — Recomenda ao 
Governo que aprove o diploma legal que define os casos, formas e termos em que os atos administrativos podem 
ser impostos coercivamente pela Administração, em cumprimento do disposto no Decreto-Lei n.º 4/2015, de 7 
de janeiro, que aprovou o Código do Procedimento Administrativo (CDS-PP), que baixa à 1.ª Comissão, 886/XIII 
(2.ª) — Recomenda ao Governo a rápida construção do novo Palácio da Justiça em Coimbra (BE), que baixa à 
1.ª Comissão, 887/XIII (2.ª) — Recomenda ao Governo a presença obrigatória de nutricionistas/dietistas nas 
instituições do setor social e solidário que prestam cuidados a idosos (PSD), que baixa à 10.ª Comissão, 888/XIII 
(2.ª) — Regime do Canal Parlamento, do portal da Assembleia da República e da presença institucional nas 
redes sociais (PS, PSD, BE, CDS-PP, PCP, Os Verdes e PAN), 889/XIII (2.ª) — Recomenda ao Governo que 
promova a melhoria da instrução de processos nos Açores para posterior aprovação da DGRM (PS), que baixa 
à 7.ª Comissão, 890/XIII (2.ª) — Recomenda ao Governo a revisão dos instrumentos de ordenamento do 
território relativos ao Parque Natural do Sudoeste Alentejano e Costa Vicentina (PNSACV) com o objetivo de 
compatibilizar a proteção da natureza com a ocupação populacional (BE), que baixa à 11.ª Comissão, 891/XIII 
(2.ª) — Recomenda ao Governo que promova uma campanha de informação e sensibilização à população e 
aos vários agentes do Parque Natural do Sudoeste Alentejano e Costa Vicentina para a salvaguarda da 
compatibilização das várias atividades económicas com os valores ambientais, paisagísticos e sociais (CDS-
PP), que baixa à 11.ª Comissão, 892/XIII (2.ª) — Pagamento das bolsas de doutoramento e pós-doutoramento 
2016 pela FCT (BE), que baixa à 8.ª Comissão, 893/XIII (2.ª) — Requalificação e ampliação da Escola Básica 
de 2.º e 3.º ciclos de Vialonga, Vila Franca de Xira (BE), que baixa à 8.ª Comissão, 894/XIII (2.ª) — Recomenda 
ao Governo que proíba a utilização de dinheiros públicos para financiamento direto ou indireto de garraiadas 
académicas (PAN), que baixa à 8.ª Comissão, e 895/XIII (2.ª) — Recomenda ao Governo que promova as 
medidas necessárias para que as despesas com refeições «take away» em super e hipermercados possam ser 
dedutíveis em sede de IRS, ao abrigo do artigo 78.º-F do Código do IRS (CDS-PP), que baixa à 5.ª Comissão. 
Em matéria de expediente, é tudo, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Muito obrigado, Sr. Deputado Duarte Pacheco, mais uma vez, pela grande eficácia e 
rapidez. 
Vamos, então, iniciar a nossa ordem de trabalhos, que, como já referi, corresponde a uma marcação do PSD, 
com a apreciação, na generalidade, do projeto de lei n.º 529/XIII (2.ª) — Estabelece o regime jurídico da atividade </utterance>
  <utterance speaker-id="2127" speaker-name="Paulo Alexandre De Sousa Neves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Neves (PSD)" page-start="4">Ex.mo Sr. Presidente da Assembleia da República, Sr.as e Srs. Deputados: O 
PSD apresenta hoje, nesta Câmara, um projeto de lei com o objetivo de estabelecer um regime jurídico da 
atividade de transporte individual e remunerado de passageiros em veículos descaracterizados a partir de 
plataformas eletrónicas. 
Consideramos que chegou a hora de legislar. 
Já tivemos tempo suficiente — todos os partidos — para reunir todos os dados necessários para 
apresentarmos propostas ou para nos pronunciarmos sobre esta questão das plataformas de mobilidade urbana. 
Não é correto adiar esta questão por mais tempo. Também não é correto fazer de conta que não existem 
plataformas eletrónicas. Elas existem e são bem-vindas. Pior é querer que não existam, impedindo que a 
modernidade e a urbanidade, através das novas tecnologias, cheguem ao nosso País em pleno século XXI. 
Não há, portanto, alternativa senão atualizarmos a legislação portuguesa, face às novas evidências do 
presente e do futuro. 
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O PSD já fez o seu trabalho de casa e está em condições de 
apresentar uma boa proposta para legislar sobre uma matéria que já existe de facto mas que, por falta de 
legislação objetiva, tem criado um vazio e dúvidas que não são aceitáveis num Estado de direito. 
A nossa obrigação, como Deputados, é legislar e nunca aceitar vazios legais. 
O PSD ouviu muito. Discutimos bastante. Falámos com associações de táxis e taxistas, empresas de 
plataformas eletrónicas e associações de consumidores. Analisámos legislações de outros países. Avaliámos 
os prós e contras de todas as sugestões, e foram muitas, e também tivemos um bom debate interno. Este é o 
nosso resultado final. 
O PSD, desde o início, teve quatro atenções especiais na elaboração deste projeto: quem presta o serviço 
automóvel, quem conduz a viatura, o consumidor e as plataformas. Foi à volta destes quatro atores que giraram 
as nossas atenções. 
Neste projeto, o PSD é claro: as plataformas eletrónicas não são apenas plataformas que ligam os 
fornecedores aos clientes. É a nossa posição, que, curiosamente, encontra eco nas mais recentes decisões de 
instituições comunitárias europeias. 
Para nós, as plataformas são mais do que um mero intermediário passivo, a sua intermediação é 
particularmente ativa e interventiva, razão pela qual deve ser sobre elas que deve recair o maior peso da 
responsabilidade regulatória. 
As plataformas, na verdade, escolhem os veículos e recrutam os motoristas. À volta da plataforma gravitam 
o veículo, o motorista, o serviço e o utilizador. 
Outra questão de princípio: quem trabalha para os serviços disponibilizados pelas plataformas — como é o 
caso dos motoristas — não pode ser o elo mais fraco da equação. Bem pelo contrário, sempre dissemos — e 
somos coerentes nesta proposta — que os motoristas dos veículos disponibilizados pelas plataformas não 
podem ter vencimentos indignos nem uma situação laboral precária. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="4">E onde é que isso está no vosso projeto?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2127" speaker-name="Paulo Alexandre De Sousa Neves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Neves (PSD)" page-start="4">Não podemos criar novas profissões ou ocupações profissionais com baixos 
salários e com precariedade laboral. 
É também por essa razão que as plataformas só ficam com 25% do valor total do serviço; 75% desse valor 
vai para o motorista e para a viatura. 
A legislação que propomos impede também abusos momentâneos de preços, por parte das plataformas. Por 
exemplo: o valor máximo, ou seja, o pico máximo possível do preço dos serviços é de 100% do valor médio dos 
serviços disponibilizados nas últimas 72 horas. Ou seja, há um teto máximo de preço nas horas de maior procura. 
Evitam-se, assim, abusos. 
Também com esta proposta, haverá a possibilidade de o consumidor optar por um percurso pré-definido, 
com preço fixo, que não poderá ser alterado até ao final da viagem. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Sr. Deputado Paulo Neves, a Mesa regista a inscrição de cinco Srs. Deputados para 
formularem pedidos de esclarecimento, pelo que lhe pergunto como pretende responder. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2127" speaker-name="Paulo Alexandre De Sousa Neves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Neves (PSD)" page-start="5">Responderei a três Srs. Deputados e, depois, a dois, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Muito bem, Sr. Deputado. 
Assim sendo, tem a palavra, em primeiro lugar, o Sr. Deputado Bruno Dias. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="5">Sr. Presidente, Sr. Deputado Paulo Neves, há uma observação que não pode 
deixar de ser feita quanto às circunstâncias deste debate: o PSD não tinha proposta nem projeto quando o 
Plenário discutiu esta matéria, em 17 de março, mas, pelos vistos, pensou melhor e ainda quis vir a jogo para 
não ficar de fora nos agradecimentos das multinacionais que entraram no nosso País e começaram a atuar 
impunemente neste setor, ao arrepio da lei e do seu cumprimento. Esta é que é a questão. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="5">É um facto! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="5">O PCP, desde o início, assumiu: nós não queremos contribuir para a legalização 
da concorrência desleal. Foi por isso que não apresentámos propostas, não apresentámos projetos, mas 
queremos intervir ativamente na discussão na especialidade, onde esta matéria se encontra atualmente, e 
encontra-se aí sem objeções que até agora tenhamos ouvido da parte do PSD. Este era o primeiro registo que 
queríamos fazer. 

O Sr. Deputado disse que não se pode adiar mais e pergunto-lhe: quem é que está aqui a adiar que não 
tenha a complacência e a concordância por parte do PSD? É que, no próprio Grupo de Trabalho, que é presidido 
pelo PSD, esta matéria ficou calendarizada. 
Por isso, não podem os senhores dizer uma coisa na Comissão e no Grupo de Trabalho e vir para o Plenário 
acusar alguém de estar a adiar qualquer matéria ou qualquer processo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="5">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="5">Por outro lado, o Sr. Deputado diz que já existem plataformas — obrigadinho! 
— e que temos de atualizar a lei. Mas o que isso significa, nos termos da vossa proposta, Sr. Deputado, não é 
nada mais nada menos do que a consagração em lei da atual situação de desregulação, de precariedade, de lei 
da selva a que se assiste no nosso País no âmbito deste setor. </utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="6">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="6">É que a proposta que os senhores apresentam vem consagrar exatamente uma 
situação de impunidade em relação à desregulação no transporte de passageiros. 

O Sr. Deputado afirma que «plataformas não são, nem podem ser, um mero intermediário passivo», mas a 
pergunta é: então, Sr. Deputado, que consequências se retiram desta proclamação que o senhor aqui fez? 
Uma plataforma não pode ter viaturas, diz a vossa proposta, mas pode conjugar-se com outras multinacionais 
relativamente às rent-a-car, relativamente aos seguros, relativamente a outros serviços que estão ligados e 
associados neste setor. Que efeitos é que tem toda a proclamação e toda a controvérsia que tem havido neste 
domínio, por parte, até, da Comissão Europeia, como citou? 
Mas, pelos vistos, há uma parte do projeto de lei que os senhores não distribuíram, que é a parte que se 
refere aos salários, aos vínculos laborais, às condições de trabalho dos motoristas. 
É que dizer apenas que não se pode conduzir mais de 10 em cada 24 horas e dizer que, em relação aos 
salários, aos vínculos, à precariedade, cada um sabe de si, é claramente contraditório com esta proclamação 
que o senhor vem aqui fazer. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2077" speaker-name="Luís David Trindade Moreira Testa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Luís Moreira Testa (PS)" page-start="6">É verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="6">Os senhores, objetivamente, estão de acordo com o facto de estas ditas 
plataformas, estas multinacionais, poderem colocar quantos carros quiserem, onde quiserem, em que parte da 
cidade quiserem? Estão de acordo em que não haja contingentação nenhuma, em que não haja regulação 
nenhuma da oferta?! Os senhores assumem esta proposta que estão a apresentar ao Parlamento? É isto que 
os senhores pretendem? E depois, Srs. Deputados, ainda têm o descaramento de dizer que esta legislação não 
é contra ninguém?! 
É contra muita gente, Sr. Deputado! É contra muita gente e vai ser importante que não falte a memória 
relativamente à crítica — apesar dos agradecimentos que alguns vos vão, de certeza, fazer — e ao prejuízo que 
os senhores estão a causar a muita gente, neste País. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="6">Tem a palavra, para pedir esclarecimentos, o Sr. Deputado José Luís Ferreira, do Grupo 
Parlamentar de Os Verdes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="6">Sr. Presidente, Sr. Deputado Paulo Neves, este não é um assunto 
novo, porque já foi objeto de discussão neste Plenário por várias vezes, tendo, aliás, sido objeto de duas petições 
que esta Assembleia discutiu. E, a nosso ver, discutiu bem, porque, nesta matéria, o que herdámos do Governo 
anterior foi uma situação absolutamente impensável. 
Herdámos, por um lado, uma atividade de transporte em táxi à qual o Estado impõe, e bem, um alargado 
conjunto de requisitos e exigências legais e, por outro, uma atividade que, embora desenvolvendo um serviço 
semelhante está literalmente liberta de quaisquer processos de licenciamento e liberta de quaisquer outras 
exigências legais. 
Dito de outra forma, herdámos uma situação onde uma atividade estava, e está, devidamente regulamentada 
e enquadrada nos termos da lei e outra que, embora fazendo um serviço semelhante, se encontra fora do 
alcance da lei, sendo, portanto, para todos os efeitos, ilegal. 
De facto, nos termos do regime jurídico de transporte em táxi, esta atividade encontra-se sujeita a um rigoroso 
processo de licenciamento e a um conjunto de procedimentos legais que conformam o exercício dessa atividade. 
A lei exige, entre muito outros aspetos, por exemplo, o licenciamento de veículos, que é feito pela câmara 
municipal onde se pretende exercer a atividade de transporte em táxi, exige que a viatura esteja dotada de um 
taxímetro e até o preço cobrado pelo serviço de transporte em táxi se encontra determinado por diploma legal. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="6">E não pode duplicar de um dia para o outro! </utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="7">Temos, assim, uma atividade regulamentada ao pormenor. 
«Os Verdes» até acompanham o PSD quando este afirma, na exposição de motivos da iniciativa legislativa 
que agora estamos a discutir, o seguinte, e passo a citar: «(…) de um ponto de vista regulatório, o interesse 
público eleito como o mais relevante deve ser o da melhoria da mobilidade, da segurança e do bem-estar do 
utilizador dos serviços, sem perder de vista a sustentabilidade de todos os operadores económicos presentes 
no mercado individual de transportes, o que inclui, por exemplo, os serviços de táxi, que não podem ser 
colocados numa situação de desfavor regulatório em detrimento de novos modelos de negócio.» 
Estamos de acordo, mas não é isso, de facto, que resulta da leitura do projeto, por dois motivos, Sr. Deputado. 
Por um lado, porque o PSD, em termos de licenciamento continua a defender um processo mais exigente e mais 
rigoroso com os serviços de táxi do que com os outros operadores. Basta atender ao facto de a atividade de táxi 
estar sujeita a um licenciamento por parte da câmara municipal onde se pretende exercer a atividade de táxi e 
os outros operadores estarem, aparentemente, libertos desse licenciamento. 
Por outro lado, o PSD considera que na atividade de táxi o preço deve ser determinado por diploma legal e 
nos outros casos o preço é livremente determinado pelas partes. Ora, o preço é um elemento essencial de 
qualquer contrato — inclusivamente nos contratos de adesão, é sempre um elemento essencial. 
O que resulta do projeto do PSD é que, para os táxis, o preço é determinado por diploma legal e nos outros 
são as partes que o determinam. Ora, o que nos parece é que, tanto ao nível do licenciamento como ao nível 
da determinação do preço do serviço prestado, o articulado da proposta não está em sintonia com o texto da 
exposição de motivos, nomeadamente quando o PSD refere que os serviços de táxi não podem ser colocados 
numa situação de desfavor regulatório em detrimento de novos modelos de negócio. 
É sobre esta contradição que incide o meu pedido de esclarecimento. Sr. Deputado Paulo Neves, como é 
que se pode compatibilizar este tratamento desigual entre os táxis, por um lado, e os outros operadores, por 
outro, com o objetivo enunciado na exposição de motivos, onde se afirma que os serviços de táxi não podem 
ficar numa situação de desfavor? 
Era bom, Sr. Deputado, que nos pudesse explicar como é possível compatibilizar isto, porque, em suma, 
parece-nos, da vossa iniciativa legislativa, que aquilo que o PSD pretende é instituir, ou legitimar pela via 
legislativa, a concorrência desleal. 
Para esse peditório, Sr. Deputado, Os Verdes não vão dar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Tem ainda a palavra, para pedir esclarecimentos, o Sr. Deputado Ricardo Bexiga, do 
Grupo Parlamentar do PS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1393" speaker-name="Ricardo Manuel Da Silva Monteiro Bexiga" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ricardo Bexiga (PS)" page-start="7">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, estranhamos muito a oportunidade 
política desta iniciativa do PSD. 
Aliás, vou confessar que estávamos à espera que quem apresentasse esta proposta não fosse o Sr. 
Deputado Paulo Neves mas, sim, a Sr.ª Deputada Teresa Leal Coelho, porque, de facto, só vemos esta iniciativa 
legislativa do PSD no quadro de lançamento de uma pré-campanha eleitoral autárquica. 
É que o PSD foi Governo e nada fez para resolver este problema; discutimos várias vezes neste Plenário 
esta problemática e o PSD não apresentou nenhuma proposta; estamos a discutir, na especialidade, não só a 
questão da regulação das plataformas eletrónicas de transportes mas tudo o que diz respeito à questão do 
transporte público de passageiros e o PSD, até agora, nunca se apresentou a debate com alguma proposta que 
trouxesse algo de novo a esta problemática. 
Por outro lado, sabemos que o Governo apresentou atempadamente um proposta de lei para, precisamente, 
regulamentar o funcionamento destas plataformas — inclusivamente, o Governo promoveu a constituição de um 
grupo de trabalho para a modernização do setor do transporte público de passageiros, que já apresentou as 
suas conclusões —, sabemos também que o IMTT (Instituto da Mobilidade e dos Transportes, I.P.) está, neste 
momento, a preparar um pacote legislativo para regular toda a complexidade legislativa que regulamenta esta 
matéria e o PSD também aqui não nos apresentou nenhuma proposta. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Paulo Neves, do Grupo Parlamentar do 
PSD. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2127" speaker-name="Paulo Alexandre De Sousa Neves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Neves (PSD)" page-start="8">Sr. Presidente, pela ordem das questões, as quais, aliás, agradeço, respondo 
primeiro ao Sr. Deputado Bruno Dias. 
Não é justo dizer que o Partido Social Democrata não esteve em jogo. Estivemos em jogo desde o primeiro 
dia,… 
… desde a primeira hora, neste Plenário, na Comissão e no Grupo de Trabalho. Mas permita-me que lhe 
diga o seguinte: quem não vem a jogo é o seu partido. É que o seu papel, neste Plenário e também na Comissão, 
tem sido o de comentador. Os senhores não apresentam nem uma proposta. 
Portanto, não é justo olhar para um partido que tem tido opiniões, que tem tido propostas, que está a acabar 
de apresentar uma proposta, e chamar-nos de espetadores. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="8">Não percebeu! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2127" speaker-name="Paulo Alexandre De Sousa Neves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Neves (PSD)" page-start="8">Não o somos! Os senhores é que são apenas comentadores… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="8">O senhor não devia dizer isso! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2127" speaker-name="Paulo Alexandre De Sousa Neves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Neves (PSD)" page-start="8">… porque nós estamos a fazer o nosso trabalho. 
Digo-lhe mais: o Sr. Deputado diz que isto anda tudo desregulado. Ora, é por isso que queremos regularizar 
a questão. </utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="9">Tem de se cumprir a lei! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2127" speaker-name="Paulo Alexandre De Sousa Neves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Neves (PSD)" page-start="9">Aliás, o Partido Social Democrata está a fazer um papel, neste preciso 
momento, neste Plenário, nesta Assembleia, está a fazer um excelente trabalho para todo o Parlamento, que é 
o de preencher um vazio legal que não fica bem a ninguém. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2077" speaker-name="Luís David Trindade Moreira Testa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Luís Moreira Testa (PS)" page-start="9">É preciso ter lata! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2127" speaker-name="Paulo Alexandre De Sousa Neves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Neves (PSD)" page-start="9">Não fica bem ao Partido Social Democrata nem fica bem ao Partido Socialista, 
nem a nenhum dos Deputados deste Parlamento. 
Este vazio legal não se pode manter. É por isso que estamos a apresentar uma proposta. 

O Sr. Deputado falou sobre as condições de trabalho, que diz que não são defendidas na nossa proposta. 
Não é verdade. Falamos em limites de horários, falamos numa fração, numa equação sobre para quem vai o 
lucro, para quem vai o dinheiro do serviço; apenas 25% vai para as plataformas, o resto fica para quem trabalha 
diretamente no veículo e também para o próprio carro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="9">Qual carro?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2127" speaker-name="Paulo Alexandre De Sousa Neves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Neves (PSD)" page-start="9">Portanto, Sr. Deputado, não é verdade aquilo que disse. Estamos a proteger 
quem trabalha. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="9">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2127" speaker-name="Paulo Alexandre De Sousa Neves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Neves (PSD)" page-start="9">Há uma coisa que sempre dissemos, desde o primeiro dia, que era a nossa 
grande preocupação: quem trabalhava. Não admitimos baixos salários nem fragilidade laboral. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Heitor Sousa (BE)" page-start="9">Como é que fazem isso?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2127" speaker-name="Paulo Alexandre De Sousa Neves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Neves (PSD)" page-start="9">Este projeto responde a esta questão. 
Diz o Sr. Deputado também que esta é uma legislação que vai contra tudo e contra todos. Não é verdade, 
Sr. Deputado. 
Queremos legalizar uma coisa que já devia estar legalizada. O Partido Social Democrata está a chegar a 
tempo e convida-vos a acompanharem-nos, a legalizarem aquilo que é urgente ser legalizado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="9">Legalizar a lei da selva?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2127" speaker-name="Paulo Alexandre De Sousa Neves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Neves (PSD)" page-start="9">Sr. Deputado José Luís Ferreira, de Os Verdes, muito obrigado pelas suas 
questões e pelos comentários. 
Não me vou repetir mas não há contradições na nossa proposta em relação àquilo que já existe. 
Já dissemos, e repetimos: não temos nada contra os táxis e os taxistas. Digo-lhe mais: os táxis e os taxistas 
chegam a todo o País e estas plataformas só chegam aos grandes centros urbanos, portanto, seria da maior 
injustiça se não disséssemos, como dizemos e como fazemos, que não temos nada contra os táxis nem contra 
os taxistas. 
Mais ainda: na legislação que apresentamos na nossa proposta, colocamos a hipótese de os táxis e os 
taxistas poderem ter as suas plataformas e poderem fazer parte das plataformas que já existem. Portanto, não 
é justo dizer que há contradição na nossa proposta. </utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="10">Então, pergunte-lhes se eles não querem cumprir a lei! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2127" speaker-name="Paulo Alexandre De Sousa Neves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Neves (PSD)" page-start="10">… pergunte-lhes se acham aceitável que existam ainda partidos em Portugal 
que não as queiram. 
Não estamos nesse pacote, queremos atualizar a nossa legislação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="10">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2127" speaker-name="Paulo Alexandre De Sousa Neves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Neves (PSD)" page-start="10">Por fim, Sr. Deputado Ricardo Bexiga, até achei interessantes as suas 
perguntas, mas sabe que estas deviam ter sido feitas quando o Governo apresentou a proposta que fez. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="10">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2127" speaker-name="Paulo Alexandre De Sousa Neves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Neves (PSD)" page-start="10">É que a tudo aquilo que o senhor pergunta se propomos, a proposta do Governo 
não dá qualquer resposta. 
Defendemos muito mais quem trabalha e, por isso, não tem razão quando coloca essas perguntas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2077" speaker-name="Luís David Trindade Moreira Testa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Luís Moreira Testa (PS)" page-start="10">Mas o senhor vai responder? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2127" speaker-name="Paulo Alexandre De Sousa Neves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Neves (PSD)" page-start="10">Nós temos respostas e vamos dar-lhas. 
Mas as perguntas que nos fez devia tê-las feito ao seu Governo, quando apresentou a proposta, há poucos 
dias. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Tem agora a palavra, para pedir esclarecimentos, o Sr. Deputado Hélder Amaral, do 
Grupo Parlamentar do CDS-PP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="10">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, queria começar por cumprimentar 
o Sr. Deputado Paulo Neves e a bancada do Partido Social Democrata por trazerem a Plenário a iniciativa que 
hoje discutimos. 
É evidente que não queremos entrar neste campeonato do género «espelho meu, espelho meu, diz-me quem 
tem a melhor proposta para o setor». Não queremos entrar nesse campeonato, mas não queremos desvalorizar 
a importância do debate, nem a necessidade que existe de regulamentar uma nova tecnologia que nos vai entrar 
pela casa adentro e que entra pela vida dos consumidores. Como diz, e bem, esta tecnologia veio para ficar e, 
portanto, os grupos parlamentares não cumpririam bem o seu papel se assobiassem para o lado e não levassem 
a sério uma realidade. 
Porém, é preciso esclarecer o seguinte: as plataformas eletrónicas são ou não uma forma de serviço de táxi 
não licenciado? Parece-me que sim. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="10">Não pode é ter carros! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="10">Portanto, sobre essa matéria, olhando para a proposta do Partido Social 
Democrata, de facto, fica muita coisa por esclarecer. Desde logo, querem que as plataformas, na linha do que 
disse o tribunal da União Europeia, sejam tratadas como operadores de transportes, mas, como dizia ainda 
agora, e bem, em aparte, o Sr. Deputado Bruno Dias, não podem é ter carros, nem podem participar em leasings, 
nem em alugueres, nem em coisas do género. Então, como é que é possível serem as operadoras de transporte 
penalizadas por esse mesmo serviço, quando elas não podem ter veículos? </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="11">Sr. Deputado, já ultrapassou largamente o tempo de que dispunha. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="11">É por isso que gostaria de saber se a disponibilidade para o debate em 
Comissão existe da vossa parte. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="11">Para pedir esclarecimentos, antes das respostas do Sr. Deputado Paulo Neves, tem a 
palavra o Sr. Deputado Heitor Sousa, do Grupo Parlamentar do Bloco de Esquerda. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Heitor Sousa (BE)" page-start="11">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Deputado Paulo Neves, queria 
começar por fazer uma pergunta muito simples: os Srs. Deputados do PSD viram alguma vez uma plataforma 
eletrónica a circular na rua, nas estradas? Viram alguma vez uma plataforma eletrónica a circular? É que os 
senhores falam deste problema como se houvesse uma entidade estranha, que são as plataformas eletrónicas, 
que, de repente, começou a operar um serviço do tipo «transporte de passageiros em veículos 
descaracterizados»! 
Sr. Deputado, de certeza que não viu! Por isso é que há um grande embuste nesta discussão. O embuste 
primeiro é supor que uma plataforma eletrónica, que não é mais do que um software, não é mais do que uma 
aplicação informática, é um operador de transporte de passageiros. Não, Sr. Deputado, não é! Esse é, 
provavelmente, um dos grandes problemas da Uber ou de outro tipo de empresas. 
Não estamos a falar de plataformas eletrónicas, estamos a falar de empresas, estamos a falar de patrões, 
repito, de patrões, e, como empresas que são, escondem-se atrás de um instrumento informático, de uma </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Peço-lhe para concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Heitor Sousa (BE)" page-start="12">Vou já terminar, Sr. Presidente. 
Dizia, é obrigada a exercer a atividade com frontalidade, com transparência e respeitando toda a 
regulamentação que existe para o serviço de táxi regular, digamos assim, nos termos da legislação de cada 
país. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Paulo Neves. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2127" speaker-name="Paulo Alexandre De Sousa Neves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Neves (PSD)" page-start="12">Sr. Presidente, Sr. Deputado Hélder Amaral, muito obrigado pela sua questão 
e também pelos seus comentários. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Heitor Sousa (BE)" page-start="13">Por isso é que apresentámos uma proposta! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2127" speaker-name="Paulo Alexandre De Sousa Neves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Neves (PSD)" page-start="13">Nós não pensamos assim. Pensamos que as plataformas são mais do que 
aquilo que o senhor estava a dizer que são, ou seja, uma ligação entre um consumidor e o fornecedor de 
serviços. Para nós, são muito mais do que isso! 

O Sr. Deputado deu alguns exemplos de decisões judiciais na Europa. Sr. Deputado, tenho conhecimento 
dessas e de muitas mais. Veja a quantidade de documentos que tenho aqui comigo! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Heitor Sousa (BE)" page-start="13">Mas não os leu! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2127" speaker-name="Paulo Alexandre De Sousa Neves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Neves (PSD)" page-start="13">Estas decisões levam-nos a dizer que somos nós que temos razão! 
Mas digo-lhe mais: estamos disponíveis, como sempre, para melhorar tudo. Convido-o a si e também aos 
Deputados dos outros partidos a fazer o mesmo. Deixem passar a nossa proposta para que, na comissão, 
possamos melhorar aquilo que apresentámos. 
Entretanto, assumiu a presidência o Vice-Presidente José Manuel Pureza. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Sr.as e Srs. Deputados, boa tarde. 
Começo o meu desempenho na presidência da Mesa dizendo que, até ao momento, a Mesa não registou 
quaisquer outras inscrições. 
Pausa. 
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado António Costa Silva. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="13">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O PSD tem os olhos postos no 
futuro. Por isso é que apresenta esta proposta — que é, sinceramente, muito positiva — para regular um setor 
que tanto necessita de regulação. 
O que é que dizia a proposta do Governo? Que as plataformas são meros websites que atuam como lojas 
on-line. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="13">É verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="13">Nós não entendemos isso. 
O Governo entendia que as plataformas eram o agente mais relevante desta atividade — aliás, não era a 
plataforma eletrónica, mas, sim, os operadores de transporte. Nós não entendemos isso e não é o que se passa 
na realidade. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Heitor Sousa (BE)" page-start="14">É mentira! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="14">O utilizador tem interesse em proteger-se perante o motorista e a 
plataforma e não perante entidades terceiras. 
As plataformas não devem externalizar para o Estado os custos de organização e recrutamento das suas 
obrigações, nomeadamente as diferentes operações, pondo o IMT (Instituto da Mobilidade e dos Transportes) 
a fazer o trabalho de credenciação dos seus motoristas. Estes não são obrigatoriamente trabalhadores por conta 
de outrem. É esse o nosso pensamento. 
O objetivo do legislador deve ser o do maior interesse público em presença, procedendo à sua regulação e 
proteção. É esse também o nosso entendimento. 
Por isso, o que propomos no projeto de lei é a criação de um elenco de direitos do utilizador — não 
discriminação, acesso, informação, etc. — e de regras de prestação de contas da plataforma. 
Propomos também a colocação do operador da plataforma no centro do quadro das obrigações regulatórias, 
gravitando em seu torno os quatro conceitos fundamentais deste serviço: veículo, motorista, utilizador e 
plataforma. São os operadores da plataforma que têm de assegurar o cumprimento das obrigações respeitantes 
aos motoristas e aos veículos utilizados no serviço.
Para além disso, propomos que os motoristas tenham um número de identificação único e portátil, desde o 
primeiro registo em qualquer plataforma ou operador, para permitir o controlo da sua identidade, bem como a 
duração da atividade em várias plataformas. Os motoristas devem, ainda, ser escrutinados a partir do seu perfil 
de segurança e do seu histórico de condução e a sua formação deve ser obrigatória, garantindo a segurança 
rodoviária e altos níveis de qualidade de serviço aos utentes.
Propomos, igualmente, limitações à duração da atividade — as 10 horas por dia, como já referimos, é 
fundamental para que haja segurança no setor — e a criação de uma taxa reguladora, cobrada por cada serviço, 
que é receita de um fundo de mobilidade, para que sejam precisamente as plataformas a pagar a regulação e 
não seja o Estado a ter esse compromisso. 
Por isso, sejam bem-vindos, se vierem por bem, e entendam como muito positiva a iniciativa do PSD para 
podermos avançar numa área que requer legalização.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="14">A Mesa aguarda, com muita ansiedade, as inscrições das Sr.as 
e dos Srs. Deputados para a continuação deste ponto da ordem da ordem de trabalhos. 
Pausa. </utterance>
  <utterance speaker-id="1959" speaker-name="Berta Maria Correia De Almeida De Melo Cabral" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Berta Cabral (PSD)" page-start="15">Sr. Presidente, peço a palavra para uma interpelação à Mesa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="15">Faça favor, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1959" speaker-name="Berta Maria Correia De Almeida De Melo Cabral" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Berta Cabral (PSD)" page-start="15">Sr. Presidente, o PSD fará a intervenção de encerramento, como é normal. 
Portanto, se vamos já passar ao encerramento, estamos inscritos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="15">Naturalmente que sim! 
Trata-se de uma prática adquirida do Plenário de que quem apresenta a iniciativa legislativa faz a última 
intervenção. É uma prática consensual. 
Pergunto, de novo, se algum grupo parlamentar deseja inscrever-se. 
Pausa. 
Não sendo o caso, tem a palavra, para o encerramento deste ponto da ordem de trabalhos, o Sr. Deputado 
Paulo Rios, do Partido Social Democrata. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2128" speaker-name="Paulo César Rios De Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Rios de Oliveira (PSD)" page-start="15">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Registo, em primeiro lugar, 
o facto de este tema — que é importante e que anda a ser discutido na opinião pública e publicada há 
larguíssimos meses — não ter intervenção nem dos partidos que estão no Governo nem sequer do próprio 
Governo. Registe-se! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Heitor Sousa (BE)" page-start="15">Há seis meses que este tema foi apresentado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2128" speaker-name="Paulo César Rios De Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Rios de Oliveira (PSD)" page-start="15">Após este debate e o pouco que ouvimos, impõem-se, apesar de 
tudo, conclusões claras e mensagens inequívocas. 
Começo por recordar que este tema — o regime jurídico do transporte em veículo descaraterizado a partir 
de plataforma eletrónica — só vem a debate por imposição do PSD e para apresentação da sua proposta. 
Desde, pelo menos, meados de 2015 — é espantoso como o Sr. Deputado Ricardo Bexiga diz que nós não 
legislamos, quando é a partir de 2015 que esta questão se coloca em Portugal — que este modelo de negócio 
e novo serviço começou a operar em Portugal na mais absoluta desregulação, e com o Governo da República 
a assistir! 
O impacto destas plataformas afetou consumidores, profissionais do setor e novos interessados, e com o 
Governo da República a assistir! 
Gerou-se a confusão de conceitos, procedimentos e regras de exercício e prestação de serviços, com 
incidentes graves e amplamente noticiados, e o nosso Governo refugiou-se em explicações ou desculpas vagas 
e inconsequentes! 
Ainda em 2015, os tribunais acolheram uma providência cautelar que ordenou a suspensão do serviço da 
plataforma Uber e gerou-se o caos no setor. Do lado do Governo, nada de novo! </utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="16">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2128" speaker-name="Paulo César Rios De Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Rios de Oliveira (PSD)" page-start="16">O PSD é um partido reformista e ser um partido reformista não é, 
nem pode ser, um chavão político. Ser reformista é perceber e antecipar a mudança, não ter medo de enfrentar 
a realidade e atuar sobre ela, equilibrando os interesses em jogo e deixando às pessoas e às instituições a 
capacidade de «respirar», concorrer e criar. Ser reformista é mais do que gerir o presente, é antecipar o futuro, 
como oportunidade e não como ameaça. 
Ora, Sr.as e Srs. Deputados, não peçamos ao PS, a este PS de forte inspiração comunista e bloquista, que 
seja o paradigma do reformismo. O PS, este PS, lida mal com os desafios do futuro e antecipava-se que estas 
plataformas e este novo modelo de mobilidade e serviço seriam um embaraço para a geringonça. 
Para não envergonhar, nem trago ao debate a forma trapalhona e a solução de humor, quase infantil, como 
o PS, este PS, quis resolver as questões novas ligadas ao alojamento local. 
Sr.as e Srs. Deputados, queremos acreditar que o PS não está a fingir que resolve, para nada resolver, e que 
o Governo quer encontrar uma solução para este desafio. 
Se o Governo quer uma solução, uma boa solução que, de forma mais equilibrada, componha os interesses 
em jogo, pode e deve apoiar a proposta do PSD e pode prová-lo hoje mesmo, votando-a favoravelmente. 
Se, por um momento, o Partido Socialista quiser olhar com humildade e sentido de responsabilidade para as 
propostas do maior partido representado nesta Assembleia, estamos cá, com a mesma humildade e o mesmo 
sentido de responsabilidade, para os receber e os ouvir. 
Este é o momento de todos nos assumirmos quanto a este tema. Se o PS quiser ficar orgulhosamente só, 
não deixaremos de concluir que, afinal, tudo não passou de um embuste político e que o PS, por incompetência 
ou servilismo aos parceiros da esquerda, abdica de governar sempre que recebe um «não» das outras duas 
rodas deste triciclo governativo. 
O PSD cumpre as suas responsabilidades. Ficamos a aguardar a adesão do PS e a discussão em sede 
própria. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="17">Srs. Deputados, o ponto seguinte da ordem de trabalhos, sem 
tempos para discussão, diz respeito aos projetos de lei n.os 526/XIII (2.ª) — Exercício do direito de petição 
(Quarta alteração à Lei n.º 43/90, de 10 de agosto) (PSD, PS, BE, CDS-PP, PCP, Os Verdes e PAN), 527/XIII 
(2.ª) — Terceira alteração à Lei n.º 17/2003, de 4 de junho (Iniciativa Legislativa de Cidadãos) (PSD, PS, BE, 
CDS-PP, PCP, Os Verdes e PAN) e 528/XIII (2.ª) — Lei Orgânica do Regime do Referendo (Sexta alteração à 
Lei n.º 15-A/98, de 3 de abril) (PSD, PS, BE, CDS-PP, PCP, Os Verdes e PAN) e, ainda, ao projeto de resolução 
n.º 888/XIII (2.ª) — Regime do Canal Parlamento, do portal da Assembleia da República e da presença 
institucional nas redes sociais (PSD, PS, BE, CDS-PP, PCP, Os Verdes e PAN). 
Vamos passar ao período regimental de votações. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="17">Peço a palavra, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="17">Para que efeito, Sr.ª Deputada? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="17">Sr. Presidente, queria solicitar uma interrupção de 15 minutos até ao início 
das votações. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="17">Com certeza, Sr.ª Deputada. 
Atendendo a que a ordem de trabalhos decorreu mais rapidamente do que era esperável, fazemos uma 
interrupção de 15 minutos e regressamos, para as votações regimentais, às 16 horas e 25 minutos. 
Eram 16 horas e 8 minutos.
Entretanto, reassumiu a presidência o Presidente, Ferro Rodrigues.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Está reaberta a sessão. 
Srs. Deputados, vamos dar início ao período regimental de votações. 
Antes de mais, vamos proceder à verificação do quórum, utilizando o sistema eletrónico. 
Pausa. 
Antes de mais, vamos proceder à verificação do quórum de deliberação, utilizando o sistema eletrónico. 
Os Srs. Deputados que, por qualquer razão, não o puderem fazer terão de o sinalizar à Mesa e depois fazer 
o registo presencial, para que seja considerada a respetiva presença na reunião. 
Pausa. 
O quadro eletrónico regista 205 presenças, às quais se acrescentam 3 (Deputados do CDS-PP Ilda Araújo 
Novo, João Rebelo e Telmo Correia) perfazendo 208 Deputados, pelo que temos quórum para proceder às 
votações. 
Vamos começar pelo voto n.º 322/XIII (2.ª) — De pesar pelo falecimento de Miguel Urbano Rodrigues (PCP). 
Peço à Sr.ª Secretária Sandra Pontedeira o favor de proceder à leitura do voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Sandra Pontedeira)" page-start="17">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«Faleceu no passado dia 27 de maio, aos 91 anos, Miguel Urbano Rodrigues, reconhecido jornalista e escritor 
com percurso de intervenção política em Portugal e no estrangeiro, antes e depois do 25 de Abril, ao longo de 
muitas décadas. 
Nascido em Moura, em agosto de 1925, numa família de tradição republicana, Miguel Urbano Rodrigues 
cedo abraçou a carreira de jornalista, primeiro no Diário de Notícias e depois no Diário Ilustrado. 
Na sequência do seu despedimento exila-se no Brasil, onde escreve para os jornais O Estado de S. Paulo e 
Portugal Democrático e para a revista brasileira Visão. É também no Brasil que consolida as suas convicções </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Srs. Deputados, vamos votar. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Passamos ao voto n.º 323/XIII (2.ª) — De condenação e pesar pelos atentados no Egito e no Afeganistão 
(Presidente da AR, BE, PSD, PS, PCP, Os Verdes e CDS-PP). 
Peço à Sr.ª Secretária Idália Salvador Serrão o favor de ler este voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Idália Salvador Serrão)" page-start="18">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o voto é do seguinte 
teor: 
«Foi com profunda consternação que a Assembleia da República tomou conhecimento da ocorrência, na 
passada sexta-feira, 26 de maio, do atentado na Província de Minya, no Egito, que matou 29 pessoas, entre as 
quais crianças e jovens. 
A tolerância e a convivência pacífica entre diferentes comunidades e confissões religiosas são um bem 
inestimável. Essa é, aliás, uma das marcas da grande Nação egípcia que estes atos odiosos não conseguirão 
abalar. 
O sentimento de consternação repete-se pelo atentado desta quarta-feira, 31 de maio, em Cabul, no 
Afeganistão, onde a explosão de um carro no bairro diplomático matou pelo menos 80 pessoas, deixando mais 
de 300 feridos, entre os quais muitos civis, funcionários diplomáticos e jornalistas. 
Assim, a Assembleia da República, reunida em sessão plenária, reafirma o empenhamento de Portugal no 
combate ao terrorismo e expressa a sua condenação por estes atentados, transmitindo o mais sentido pesar às 
famílias enlutadas por estas tragédias e a sua mais sincera solidariedade às autoridades e aos povos do Egito 
e do Afeganistão». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Srs. Deputados, vamos votar. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Vamos agora votar o voto n.º 324/XIII (2.ª) — De pesar pelo falecimento de Armando Silva Carvalho 
(Presidente da AR, CDS-PP, PSD, PS, PCP e BE), que vai ser lido pelo Sr. Secretário Duarte Pacheco. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="18">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«É com profundo pesar que a Assembleia da República assinala o falecimento do poeta Armando Silva 
Carvalho. 
Armando Silva Carvalho nasceu em Óbidos, em 1938, e fez os seus estudos superiores na Universidade de 
Lisboa, onde se licenciou em Direito. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="19">Srs. Deputados, vamos votar o voto n.º 324/XIII (2.ª). 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Srs. Deputados, em relação aos votos de pesar que acabámos de votar vamos guardar 1 minuto de silêncio. 
A Câmara guardou, de pé, 1 minuto de silêncio. 
Srs. Deputados, temos agora dois votos sobre os quais foram pedidos tempos para debate: o voto n.º 319/XIII 
(2.ª) — De protesto pela conduta omissiva do Governo na cimeira ibérica quanto ao encerramento da central 
nuclear de Almaraz (PSD) e 320/XIII (2.ª) — De protesto pela ausência do processo da central nuclear de 
Almaraz na 29.ª Cimeira Bilateral Luso-Espanhola (CDS-PP). 
Vamos dar início ao debate, dando a palavra, para uma intervenção, ao Sr. Deputado Manuel Frexes, do 
PSD. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1518" speaker-name="Manuel Joaquim Barata Frexes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Manuel Frexes (PSD)" page-start="19">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A central nuclear de Almaraz situa-
se a cerca de 100 Km da fronteira de Portugal e em breve completará 40 anos de laboração, encontrando-se 
obsoleta, ultrapassada e com um historial de inúmeros incidentes. 
Esta circunstância aconselha o seu encerramento e consequente desmantelamento. Esta é, aliás, a prática 
na União Europeia, onde a Alemanha iniciou o encerramento de todas as centrais nucleares antes de atingirem 
os 40 anos de idade e a França vai fazer o mesmo a cerca de dois terços das suas centrais. 
A Assembleia da República, reconhecendo este facto, aprovou por unanimidade uma resolução tendente a 
encerrar esta central nuclear. Igualmente, aprovou, sem votos contra, o agendamento desta matéria fundamental 
para a Cimeira Ibérica do último fim de semana. Inacreditavelmente, o Governo português não o fez, mas, mais 
grave, nem tampouco o quis fazer. Pura e simplesmente, cedeu aos interesses de Espanha e das suas empresas 
elétricas, acionistas de Almaraz. Deste modo, desrespeitou a Assembleia da República e foi indiferente às 
preocupações expressas por todas as forças políticas com assento parlamentar. 
Daí o nosso mais veemente voto de protesto, daí a nossa censura à atitude do Governo. 
Mas mais: a conduta do Governo e do Partido Socialista gera-nos agora profunda inquietação. O Ministro 
dos Negócios Estrangeiros diz que não agendava o tema, pois não queria perturbar a Cimeira. O Ministro do 
Ambiente — ou melhor, o ministro do insólito — está feliz e contente por o tema ter sido adiado e Espanha ter 
mais dois anos para pedir o prolongamento da vida da central — pasme-se! 
Mas o que verdadeiramente nos inquieta é a posição do Sr. Primeiro-Ministro, que diz que este tema tinha 
sido falado e que estava resolvido. Resolvido como?! Portugal, servilmente, já cedeu ao prolongamento da vida 
de Almaraz? Há já decisões tomadas, de que este Parlamento não tem conhecimento e que os portugueses 
sabem? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="19">Peço-lhe para concluir, Sr. Deputado, se faz favor. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1518" speaker-name="Manuel Joaquim Barata Frexes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Manuel Frexes (PSD)" page-start="19">Aliás, nesta linha de pensamento, não compreendemos o voto do Partido 
Socialista. Há algumas semanas defendia o tratamento do tema na Cimeira e o encerramento da central; agora 
congratula-se com a ausência do debate sobre a mesma. Mas que hipocrisia é esta? Não podemos pactuar com 
esta incoerência! </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="20">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Álvaro Castello-Branco, do Grupo 
Parlamentar do CDS-PP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1156" speaker-name="Álvaro António Magalhães Ferrão De Castello-Branco" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Álvaro Castello-Branco (CDS-PP)" page-start="20">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Realizou-se esta 
semana a 29.ª Cimeira Bilateral Luso-Espanhola. 
Surpreendentemente, a questão da central nuclear de Almaraz, talvez o tema da maior relevância a tratar 
entre estes dois países, não constou da ordem de trabalhos. Tratou-se, Sr.as e Srs. Deputados, de um silêncio 
ensurdecedor. Nem o Governo português exigiu, como deveria ter exigido, o encerramento da central, nem o 
Governo espanhol deu garantias, bem pelo contrário, dá sinais de continuidade do funcionamento desta central 
nuclear de Almaraz. 
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, este silêncio é particularmente preocupante, pois, além de todas as 
questões e perigos que encerra, é também um sinal de desrespeito por uma deliberação aprovada pela 
Assembleia da República que recomendava ao Governo a inclusão deste assunto na ordem de trabalhos desta 
importante Cimeira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="20">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1156" speaker-name="Álvaro António Magalhães Ferrão De Castello-Branco" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Álvaro Castello-Branco (CDS-PP)" page-start="20">Por isso, Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o CDS continua 
preocupado com esta questão e continuará a ser uma voz ativa, no sentido de exigir que o Governo tome 
medidas relativamente ao Governo espanhol para termos a garantia de que, efetivamente, a central nuclear de 
Almaraz será encerrada em 2020. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="20">Tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Soares, do Grupo Parlamentar do Bloco de 
Esquerda, para uma intervenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2138" speaker-name="Pedro Manuel Bastos Rodrigues Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Soares (BE)" page-start="20">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Do nosso ponto de vista, perdeu-se uma 
oportunidade para que as questões relativas à central nuclear de Almaraz fossem colocadas, com toda a clareza, 
nas relações bilaterais entre Portugal e a Espanha, precisamente na Cimeira Ibérica que decorreu há dias em 
Vila Real. 
É frequente que os temas sobre Espanha tragam a debate as questões relativas à troca de informações, à 
clareza na relação entre países vizinhos, nomeadamente sobre as questões do nuclear e as questões 
energéticas. Mas o que é facto é que se viu, mais uma vez, nesta cimeira que a Espanha não está, de facto, 
interessada em estabelecer relações claras, olhos nos olhos, tal como devem ser pautadas as relações entre 
países vizinhos, países amigos. 
Existe falta de clareza quanto à central de Almaraz, mas também, por exemplo, quanto às minas de urânio 
de Retortilho, questão sobre a qual há um evidente défice de informação por parte do Governo de Espanha 
relativamente às autoridades portuguesas. Como dizia o embaixador Seixas da Costa no recente fórum 
interparlamentar ibérico, esta é uma questão importante, mas já não é apenas uma questão da energia, já não 
é apenas uma questão da segurança das populações e dos territórios, é um problema da confiança nas relações 
entre dois Estados que se querem amigos e que são vizinhos. 
Mais uma vez, fomos surpreendidos com a decisão do Governo espanhol de adiar por dois anos — dois 
anos! — a possibilidade da entrega do requerimento para o prolongamento da vida da central de Almaraz. Será 
que o Governo português foi informado desta questão? Se foi informado, era mais uma razão para que este 
problema fosse colocado, com toda a veemência, na cimeira ibérica de Vila Real. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Heitor Sousa (BE)" page-start="21">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2138" speaker-name="Pedro Manuel Bastos Rodrigues Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Soares (BE)" page-start="21">De facto, esta situação é gravíssima, porque significa transmitir às empresas 
do setor energético que controlam as centrais nucleares a mensagem de que podem fazer o que querem e muito 
bem lhes apetece e de que podem prolongar ad aeternum a vida das centrais nucleares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="21">Sr. Deputado, peço-lhe para concluir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2138" speaker-name="Pedro Manuel Bastos Rodrigues Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Soares (BE)" page-start="21">Vou terminar já, Sr. Presidente. 
E esta situação representa, de facto, um risco enorme para Portugal, para as populações, para o ambiente 
e também para a confiança na relação entre os nossos Estados. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="21">Tem a palavra o Sr. Deputado João Oliveira, do Grupo Parlamentar do PCP, para uma 
intervenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="21">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Estão hoje em discussão três votos 
apresentados a propósito da Cimeira Luso-Espanhola, que se realizou no fim de semana passado, e, no 
essencial, estes três votos tratam de três questões — da Cimeira, das conclusões da própria Cimeira e da 
matéria de Almaraz. 
Queria dizer, relativamente ao voto apresentado pelo Partido Socialista, que não podemos acompanhá-lo, 
porque faz referência às conclusões que resultam daquela Cimeira em termos que não podem ser 
acompanhados pelo PCP. E as conclusões da Cimeira realizada no passado fim de semana enquadram 
questões que são essenciais para o relacionamento entre os dois Estados e os dois povos de uma forma que 
não podemos acompanhar. 
Não podemos acompanhar, de forma nenhuma, o tratamento que é dado às questões da energia, 
enquadradas no mercado ibérico da energia elétrica, no mercado ibérico do gás ou no mercado europeu da 
energia, porque essa é a forma errada de tratar uma questão central para o desenvolvimento do nosso País e 
de dar resposta às necessidades do povo português. 
O mesmo acontece em relação às questões da defesa, enquadradas na NATO (Organização do Tratado do 
Atlântico Norte) ou nos pilares da União Europeia, e a algumas questões relacionadas com os transportes, 
enquadradas, por exemplo, no Céu Único Europeu ou noutros pilares da construção da União Europeia. 
Essa é uma forma errada de enquadrar relações entre dois Estados e dois povos que têm de ser definidas 
numa base de cooperação, de relacionamento bilateral com o objetivo de obtenção de mútuo benefício, e de 
respeito pela soberania de cada um dos Estados. Parece-nos que o enquadramento que foi dado nesta Cimeira, 
no plano da União Europeia, do aprofundamento das linhas da construção da União Europeia, é uma opção 
errada e prejudicial aos dois povos e aos dois países. 
Sobre as questões de Almaraz, Sr.as e Srs. Deputados, queria dizer o seguinte: já não estamos hoje a discutir 
a posição de cada partido ou de cada grupo parlamentar sobre Almaraz, estamos, sim, a discutir o tratamento 
que lhe foi dado naquela Cimeira. 
E, sobre essa matéria, queria dizer que o problema não é apenas da Cimeira Luso-Espanhola. O próprio 
Fórum Parlamentar Luso-Espanhol traduziu as dificuldades no tratamento desta questão, porque nem nesse 
âmbito foi possível enquadrar nas conclusões o tratamento adequado das questões de Almaraz, no sentido de 
assegurar aos portugueses e ao Estado português o seu necessário tratamento por parte das autoridades 
espanholas, de modo a assegurar as garantias de encerramento daquela central. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="21">Já ultrapassou o seu tempo, Sr. Deputado. Peço-lhe para concluir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="21">Vou terminar, Sr. Presidente. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="22">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Maria da Luz Rosinha, do Grupo Parlamentar do PS, 
para uma intervenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1669" speaker-name="Maria Da Luz Gameiro Beja Ferreira Rosinha" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria da Luz Rosinha (PS)" page-start="22">Sr. Presidente: Queria, em primeiro lugar, asseverar que o debate 
sobre Almaraz tem sido um debate sério. A posição do Partido Socialista, que tem coincidido até ao momento 
com a posição de todas as outras bancadas com assento neste Hemiciclo, não se alterou: o Partido Socialista 
defende o encerramento da central de Almaraz, e é acompanhado pelo Governo nesta mesma propositura. 
Neste âmbito, acho muito estranho que tenha havido uma omissão completa daquela que foi a posição 
expressa pelo Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros na sua última audição na Comissão de Ambiente, 
Ordenamento do Território, Descentralização, Poder Local e Habitação, que disse que iria continuar a 
desenvolver todos os esforços diplomáticos, no sentido de respeitar a posição tomada neste Parlamento. 
O Governo português, no âmbito da Cimeira que teve lugar nos passados dias 29 e 30 de maio, colocou em 
primeiro lugar os interesses nacionais, e isso está bem claro na posição expressa nos pontos 12 e 13 das 
conclusões da Cimeira, que, se me permitem, vou ler rapidamente: «12 — A cimeira de Vila Real permitiu que 
ambos os países reafirmassem o firme empenho em aprofundarem a troca mútua de informações em matéria 
energética, num espírito de diálogo e transparência, no quadro da União Europeia e desenvolvendo consultas 
bilaterais sempre que necessário, muito em particular nos casos com um potencial impacto transfronteiriço. 
13 — Foi destacada a importância de defender e promover um modelo energético sustentável, através da 
utilização de recursos endógenos renováveis. (…)», e por aí em diante. 
Mas não posso deixar de notar também a ausência de qualquer referência por parte das outras bancadas à 
vitória que foi o compromisso obtido pelo Governo português e pelo Parlamento — e destaco o trabalho 
desenvolvido pela 11.ª Comissão — no que se refere à definição do regime de caudais previsto na Convenção 
de Albufeira, a aprofundar em 2018, quando se completam os 20 anos desta Convenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="22">Peço-lhe para concluir, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1669" speaker-name="Maria Da Luz Gameiro Beja Ferreira Rosinha" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria da Luz Rosinha (PS)" page-start="22">A bancada do Partido Socialista considera deveras positivo o resultado 
da Cimeira, face ao interesse de Portugal. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="22">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, do Grupo Parlamentar Os Verdes, 
para uma intervenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="22">Sr. Presidente: A posição de Os Verdes sobre a questão da central 
nuclear de Almaraz é muitíssimo conhecida, através das intervenções e das iniciativas que temos feito sobre 
esta matéria. 
Fomos ao local onde se realizou a Cimeira Ibérica para protestar pela não inclusão de um ponto sobre a 
central nuclear de Almaraz na agenda da cimeira, protestámos aqui, na Assembleia da República, e 
continuaremos a protestar, certamente, caso o Governo não tome uma posição firme relativamente à defesa dos 
interesses dos portugueses, do nosso território, dos nossos ecossistemas, designadamente, do rio Tejo. Essa 
posição firme de Os Verdes é algo com que os portugueses e as Sr.as e os Srs. Deputados podem continuar a 
contar. </utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="23">Ai causa?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="23">A pretexto de uma matéria justíssima, que é a questão do 
encerramento da central nuclear de Almaraz, o PSD entra numa forma de dizer as coisas que dá a sensação de 
que neste momento não existe, até, um regular funcionamento das instituições. Os Srs. Deputados devem ter 
em conta que, se o Governo não tem em conta uma recomendação da Assembleia da República, deve sofrer a 
consequência política por esse facto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23">Peço-lhe para concluir, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="23">Termino, Sr. Presidente. 
Mas atenção, Sr.as e Srs. Deputados, porque estamos a falar de dois órgãos de soberania completamente 
diferentes. A responsabilidade política há de recair sobre o Governo e, certamente, Os Verdes serão uma voz 
nessa responsabilização do Governo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23">Srs. Deputados, vamos passar à votação destes três votos que foram objeto de 
discussão. 
Começamos por votar o voto n.º 319/XIII (2.ª) — De protesto pela conduta omissiva do Governo na cimeira 
ibérica quanto ao encerramento da central nuclear de Almaraz (PSD). 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do BE, do CDS-PP, de Os Verdes e do PAN 
e votos contra do PS e do PCP.
Passamos à votação do voto n.º 320/XIII (2.ª) — De protesto pela ausência do processo da central nuclear 
de Almaraz na 29.ª Cimeira Bilateral Luso-Espanhola (CDS-PP). 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do BE, do CDS-PP, do PCP, de Os Verdes, 
do PAN e do Deputado do PS Paulo Trigo Pereira e votos contra do PS.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1178" speaker-name="Ascenso Luís Seixas Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ascenso Simões (PS)" page-start="23">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23">Para que efeito, Sr. Deputado? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1178" speaker-name="Ascenso Luís Seixas Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ascenso Simões (PS)" page-start="23">Sr. Presidente, para indicar que apresentarei uma declaração de voto sobre 
estas votações. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23">Fica registado, Sr. Deputado. 
Passamos à votação do voto n.º 321/XIII (2.ª) — De saudação pela Declaração Conjunta da XXIX Cimeira 
Luso-Espanhola (PS). </utterance>
  <utterance speaker-id="2015" speaker-name="Maria Hortense Nunes Martins" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Hortense Martins (PS)" page-start="24">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="24">Para que efeito, Sr.ª Deputada? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2015" speaker-name="Maria Hortense Nunes Martins" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Hortense Martins (PS)" page-start="24">Sr. Presidente, para anunciar que eu e o Deputado Eurico Brilhante Dias 
entregaremos uma declaração de voto em relação à votação dos votos n.os 320 e 321/XIII (2.ª). 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="24">Fica registado, Sr.ª Deputada. 
Tem a palavra o Sr. Deputado Hélder Amaral. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="24">Sr. Presidente, queria anunciar a entrega de uma declaração de voto do 
Grupo Parlamentar do CDS-PP sobre a votação do voto n.º 321/XIII (2.ª). 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="24">Fica registado, Sr. Deputado. 
Passamos à votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 529/XIII (2.ª) — Estabelece o regime jurídico da 
atividade de transporte individual e remunerado de passageiros em veículos descaracterizados a partir de 
plataforma eletrónica (TIRPE) (PSD). 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD e do PAN, votos contra do BE, do PCP e de 
Os Verdes e abstenções do PS e do CDS-PP.
O projeto de lei baixa à 6.ª Comissão. 
Srs. Deputados, se concordarem, vamos proceder à votação, conjunta, dos projetos de lei n.os 526/XIII (2.ª) 
— Exercício do direito de petição (quarta alteração à Lei n.º 43/90, de 10 de agosto) (PSD, PS, BE, CDS-PP, 
PCP, Os Verdes e PAN), 527/XIII (2.ª) — Terceira alteração à Lei n.º 17/2003, de 4 de junho (Iniciativa Legislativa 
de Cidadãos) (PSD, PS, BE, CDS-PP, PCP, Os Verdes e PAN) e 528/XIII (2.ª) — Lei Orgânica do Regime do 
Referendo (sexta alteração à Lei n.º 15-A/98, de 3 de abril) (PSD, PS, BE, CDS-PP, PCP, Os Verdes e PAN), 
na generalidade, na especialidade e em votação final global, com o projeto de resolução n.º 888/XIII (2.ª) — 
Regime do Canal Parlamento, do portal da Assembleia da República e da presença institucional nas redes 
sociais (PSD, PS, BE, CDS-PP, PCP, Os Verdes e PAN). 
Pausa.
Visto não haver objeções, vamos votá-los. 
Submetidos à votação, foram aprovados por unanimidade.
Agora é a vez de votarmos o projeto de resolução n.º 593/XIII (2.ª) — Recomenda ao Governo que inclua o 
pepino-do-mar, espécie holothuriaarguinensis, na lista de espécies referenciadas no regulamento sobre a 
apanha de animais marinhos (CDS-PP). 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Vamos proceder à votação do projeto de resolução n.º 764/XIII (2.ª) — Recomenda ao Governo que dinamize 
os trabalhos da Comissão Nacional de Coordenação e Acompanhamento da Execução do Plano Nacional para 
os Recursos Genéticos Animais (BE). </utterance>
  <utterance speaker-id="2066" speaker-name="Lara Fernandes Martinho" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Lara Martinho (PS)" page-start="25">Peço a palavra, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="25">Para que efeito, Sr.ª Deputada? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2066" speaker-name="Lara Fernandes Martinho" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Lara Martinho (PS)" page-start="25">Sr. Presidente, é para informar a Mesa que o Grupo Parlamentar do PS 
apresentará uma declaração de voto sobre a iniciativa que acabámos de votar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="25">Fica registado, Sr.ª Deputada. 
Passamos ao projeto de resolução n.º 835/XIII (2.ª) — Recomenda ao Governo que apoie os produtores 
agrícolas do Vale do Vouga e promova um sistema de seguros de colheita adequado a pequenas explorações 
agrícolas (BE), relativamente ao qual o CDS-PP solicitou a desagregação da votação do ponto 4. 
Assim, vamos começar por votar o ponto 4. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes e do PAN e 
abstenções do PSD e do CDS-PP.
Votemos, agora, os pontos 1, 2 e 3 do projeto de resolução n.º 835/XIII (2.ª). 
Submetidos à votação, foram aprovados por unanimidade.
Vamos proceder à votação do projeto de resolução n.º 867/XIII (2.ª) — Recomenda ao Governo que promova 
medidas que garantam a disponibilidade, em farmácia, dos medicamentos genéricos de forma a assegurar que 
os pensionistas e futuros pensionistas da indústria de lanifícios, não tenham de suportar quaisquer custos na 
sua aquisição (PS). </utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="26">Peço a palavra, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="26">
A Sr.ª Deputada pede a palavra para que efeito? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="26">Sr. Presidente, é para anunciar que o Grupo Parlamentar do PCP apresentará 
uma declaração de voto sobre a votação que acabámos de realizar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="26">Fica registado, Sr.ª Deputada. 
Passamos ao projeto de resolução n.º 68/XIII (1.ª) — Uniformização da aplicação do regime especial de 
aposentação para educadores de infância e professores do 1.º ciclo do ensino básico do ensino público em 
regime de monodocência que concluíram o magistério primário e de educação de infância em 1975 e 1976 (BE) 
(o texto inicial foi substituído a pedido do autor). O PS pediu a desagregação da votação dos pontos. 
Vamos votar o ponto 1. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do BE, do CDS-PP, do PCP, de Os Verdes, do PAN e 
do Deputado do PS António Cardoso e abstenções do PSD e do PS.
Passamos à votação do ponto 2. 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PS, votos a favor do BE, do CDS-PP, do PCP, de 
Os Verdes, do PAN e do Deputado do PS António Cardoso e a abstenção do PSD.
Segue-se a votação, na generalidade, do texto de substituição, apresentado pela Comissão de Saúde, 
relativo à proposta de lei n.º 38/XIII (2.ª) — Aprova normas para a proteção dos cidadãos da exposição 
involuntária ao fumo do tabaco e medidas de redução da procura relacionadas com a dependência e a cessação 
do seu consumo, abrangendo no conceito de fumar os novos produtos do tabaco sem combustão que produzam 
aerossóis, vapores, gases ou partículas inaláveis e reforçando as medidas a aplicar a estes novos produtos em 
matéria de exposição ao fumo ambiental, publicidade e promoção (o autor retirou a sua iniciativa a favor do texto 
de substituição). 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS, do PAN e de 2 Deputados do CDS-
PP (João Rebelo e Telmo Correia), votos contra de 1 Deputada do PS (Isabel Alves Moreira) e de 5 Deputados 
do CDS-PP (Ana Rita Bessa, António Carlos Monteiro, João Pinho de Almeida, Patrícia Fonseca e Pedro Mota 
Soares) e abstenções do BE, do CDS-PP, do PCP e de Os Verdes.
Passamos, agora, à votação da assunção pelo Plenário das votações indiciárias realizadas na especialidade 
em sede de Comissão. 
Submetida à votação, foi aprovada por unanimidade.
Vamos proceder à votação final global do mesmo texto de substituição, apresentado pela Comissão de 
Saúde, relativo à proposta de lei n.º 38/XIII (2.ª). 
A Mesa foi informada pelo Sr. Deputado Nuno Magalhães de que o CDS deu liberdade de voto aos seus 
Deputados. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS, do PAN e de 2 Deputados do CDS-
PP (João Rebelo e Telmo Correia), votos contra de 1 Deputada do PS (Isabel Alves Moreira) e de 11 Deputados 
do CDS-PP (Álvaro Castello-Branco, Ana Rita Bessa, António Carlos Monteiro, Cecília Meireles, Filipe Anacoreta 
Correia, Hélder Amaral, Ilda Araújo Novo, João Pinho de Almeida, Patrícia Fonseca, Pedro Mota Soares e Vânia </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª ElzaPais (PS)" page-start="27">Sr. Presidente, dá-me licença que use da palavra? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="27">Faça favor, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª ElzaPais (PS)" page-start="27">Sr. Presidente, é para anunciar que sobre a votação que acabámos de realizar 
apresentarei uma declaração de voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="27">Fica registado, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2166" speaker-name="Wanda Olavo Correa D'Azevedo Guimarães" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª WandaGuimarães (PS)" page-start="27">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="27">Tem a palavra, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2166" speaker-name="Wanda Olavo Correa D'Azevedo Guimarães" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª WandaGuimarães (PS)" page-start="27">Sr. Presidente, é também para anunciar à Câmara que irei entregar uma 
declaração de voto sobre a última votação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="27">Fica registado, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. JoãoRamos (PCP)" page-start="27">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="27">Faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. JoãoRamos (PCP)" page-start="27">Sr. Presidente, é para anunciar que o Grupo Parlamentar do PCP apresentará 
uma declaração de voto sobre a última votação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="27">Fica registado, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. JoãoGalamba (PS)" page-start="27">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="27">Tem a palavra, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. JoãoGalamba (PS)" page-start="27">Sr. Presidente, é para anunciar que também apresentarei uma declaração de 
voto sobre esta última votação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="27">Fica registado. 
Srs. Deputados, vamos agora passar à votação, na generalidade, na especialidade e em votação final global, 
do texto de substituição, apresentado pela Comissão de Educação e Ciência, relativo aos projetos de lei n.os 
440/XIII (2.ª) — Determinação dos preços do alojamento e das refeições a estudantes do ensino superior em 
função do indexante de apoios sociais (PSD), 469/XIII (2.ª) — Fixação dos preços do alojamento e das refeições 
a estudantes do ensino superior público com base no indexante de apoios sociais (CDS-PP) e 473/XIII (2.ª) — 
Indexação automática dos preços máximos de refeição e de alojamento para estudantes do ensino superior ao 
indexante de apoios sociais (PS) (os autores retiraram as suas iniciativas a favor do texto de substituição). 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS, do BE, do CDS-PP e do PAN e 
abstenções do PCP e de Os Verdes. 
Srs. Deputados, vamos proceder à aprovação dos n.os 72 a 82 do Diário, respeitantes às reuniões plenárias 
de 5, 6, 7, 12, 13, 19, 20, 21, 25, 26 e 27 de abril de 2017. </utterance>
  <utterance speaker-id="1939" speaker-name="Ana Virgínia Da Costa Pereira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª AnaVirgíniaPereira (PCP)" page-start="28">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="28">
A Sr.ª Deputada está a pedir a palavra para falar sobre os Diários? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1939" speaker-name="Ana Virgínia Da Costa Pereira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª AnaVirgíniaPereira (PCP)" page-start="28">Não, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="28">Sendo assim, se não se importa, vamos terminar as votações e, depois, dar-lhe-ei a 
palavra. 
Srs. Deputados, temos um parecer da Subcomissão de Ética da Comissão de Assuntos Constitucionais, 
Direitos, Liberdades e Garantias, que o Sr. Secretário, Deputado Duarte Pacheco, vai fazer o favor de ler. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="28">Sr. Presidente e Srs. Deputados, a solicitação do Juiz 3 do Juízo 
Central Cível e Criminal de Beja do Tribunal Judicial da Comarca de Beja, Processo n.º 2/14.0T8ORQ, a 
Subcomissão de Ética decidiu emitir parecer no sentido de autorizar o Deputado Pedro do Carmo (PS) a intervir 
no processo, como testemunha, no âmbito dos autos em referência. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="28">Srs. Deputados, vamos votar o parecer. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Tem, agora, a palavra a Sr.ª Deputada Ana Virgínia Pereira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1939" speaker-name="Ana Virgínia Da Costa Pereira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª AnaVirgíniaPereira (PCP)" page-start="28">Sr. Presidente, é para anunciar que o Grupo Parlamentar do PCP irá 
apresentar uma declaração de voto sobre a votação do texto de substituição, apresentado pela Comissão de 
Educação e Ciência, relativo aos projetos de lei n.os 440, 469 e 473/XIII (2.ª). 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="28">Fica registado, Sr.ª Deputada. 
Srs. Deputados, a próxima reunião plenária terá lugar no dia 7 de junho, quarta-feira, às 15 horas, e terá 
como ordem do dia, para além da eleição de um membro para o Conselho de Fiscalização do Sistema de 
Informações da República Portuguesa (CFSIRP), uma marcação do Bloco de Esquerda sobre questões laborais, 
que eventualmente poderão ser votadas no final do debate. 
Muito obrigado a todos e um resto de boa tarde. 
Está encerrada a sessão. </utterance>
</debate>
