<debate period="r3" legislature="13" legislative_session="2" number="80" date="2017-04-25">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente da Assembleia da República" page-start="3">Excelências, Sr.as e Srs. Deputados, declaro aberta a 
Sessão Solene Comemorativa do XLIII Aniversário do 25 de Abril. 
Eram 10 horas. 
A Banda da Guarda Nacional Republicana, colocada nos Passos Perdidos, executou o hino nacional. 
Em representação do PAN, tem a palavra o Sr. Deputado André Silva. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="3">Sr. Presidente da República, Sr. Presidente da Assembleia da República, Sr. 
Primeiro-Ministro, Srs. Presidentes do Supremo Tribunal de Justiça, do Tribunal Constitucional e demais 
Tribunais Superiores, Srs. Membros do Governo, Altas Autoridades Civis e Militares, Distintas e Distintos 
Convidados, Sr.as e Srs. Deputados: Dizia Maria de Lourdes Pintasilgo que «a sociedade em trânsito não é uma 
sociedade fechada sobre si própria. Escoa-se de um tempo já vivido para se alongar, adentrando-se, num tempo 
ainda desconhecido». Atrevo-me a acrescentar que uma sociedade em trânsito é sempre uma sociedade em 
movimento, uma sociedade com pensamento crítico, consciente do momento civilizacional em que se encontra. 
E o nosso momento civilizacional é o da atualidade. 
Esta requer que alonguemos os valores de Abril neste adentrar num tempo que entendemos ter de ser 
necessariamente de interdependência, de responsabilidade, de boa governança, de empatia, de igualdade, de 
felicidade, de prosperidade sustentável. A sociedade, por sua vez, espera da atualidade governativa a 
persecução de políticas públicas e sociais justas, igualitárias e humanistas, o reforço da pluralidade política, a 
criação de pontes de diálogo e entendimento, a promoção e legitimação da participação cívica, a defesa de uma 
consciência social e política livre, informada e capacitada para construir um futuro em que todas e todos 
possamos ter o direito a partilhar um planeta que é reflexo dessa mesma esperança. 
Estaremos nós a cumprir esse desígnio? 
Por vezes, é-nos difícil acreditar. Vivemos tempos conturbados, nos quais a balança mundial parece estar 
tendenciosamente desequilibrada para o lado da xenofobia, da homofobia, da misoginia, do nacionalismo, do 
racismo, do «especismo». Na Europa, na nossa Europa, os movimentos radicalizados crescem a passos largos. 
Um pouco por todo o mundo, fechamos fronteiras, erguemos muros, reinstalamos regimes ditatoriais, alienamos, 
exploramos e retiramos direitos, alimentamos guerras, subjugamos comunidades e populações de um modo 
desenfreado. Um pouco por todo o mundo, e Portugal não tem sido exceção, subjugamos os valores ambientais 
e o bem comum à ditadura dos agentes económicos. 
Estamos convictos de que a reafirmação dos valores de Abril nos permitirá contribuir para o reequilíbrio desta 
balança. Estamos convictos de que precisamos de retirar os valores de Abril desta lógica meramente discursiva 
e de os transpor para o nosso século XXI, assumindo com orgulho que neste XLIII Aniversário ainda há espaço 
para democratizar. 
A estrutura base das atuais democracias ocidentais está abalada e desatualizada: não acompanha as 
necessidades dos cidadãos, nem tampouco lhes propõe modelos exequíveis de governação mais transparentes, 
participativos e descentralizados. A volatilidade dos nossos sistemas democráticos está também ligada à 
participação, ou falta dela, no dia a dia político e social das democracias ocidentais. A política da maioria 
absoluta, do privilégio, das elites instaladas e dos setores intocáveis tem de desaparecer. 
Não nos iludamos. Nas palavras de Boaventura de Sousa Santos: «Democratizar é uma tarefa que está 
muito para além do Estado e do sistema político. Democratizar é um processo sem fim. Democratizar é 
desmercantilizar a vida, descolonizar as relações sociais, despatriarcalizar a nossa sociedade». Grande parte 
desse trabalho está nas mãos daqueles e daquelas que hoje se sentam nesta Assembleia da República, em 
celebração de uma democracia ainda, e sempre, por concretizar. Sinto-me honrado por fazer parte de um 
movimento político e cívico a quem está a ser dada a oportunidade de contribuir para essa realidade. Sei que 
este sentimento transborda as portas desta Sala e que é partilhado por cada vez mais cidadãs e cidadãos que, 
no que fazem e dentro das suas capacidades de ação, são dotados de um poder transformador incrível e 
infindável. 
O PAN valoriza esse sentido de missão e tudo fará para o potenciar, no cumprimento de um desígnio que é 
de todos: o de vivermos em felicidade e harmonia. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente da Assembleia da República" page-start="4">Em representação do Grupo Parlamentar de Os Verdes, 
tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="4">Sr. Presidente da República, Sr. Presidente da Assembleia da 
República, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Membros do Governo, Sr. Presidente do Supremo Tribunal de Justiça, Sr. 
Presidente do Tribunal Constitucional, Sr.as e Srs. Deputados, Estimadas e Estimados Convidados, Srs. 
Capitães de Abril, Minhas Senhoras e Meus Senhores: Temos pressa de cumprir Abril! Passaram 43 anos sobre 
aquele dia em que se devolveu ao País a esperança e ao povo o poder de construir o futuro. O dia em que, de 
cravos vermelhos erguidos, se deu uma explosão de alegria e de saudação vibrante aos Capitães de Abril pela 
libertação das amarras de 48 anos de fascismo. 
Ter pressa de cumprir Abril é ter sede de garantir direitos e níveis dignos e verdadeiros de bem-estar e de 
felicidade para um povo inteiro. Não apenas para alguns, mas para um povo inteiro. 
Era Salazar, o ditador fascista, que dizia que era muito mais urgente constituir elites do que ensinar o povo 
a ler, porque os problemas nacionais tinham de ser resolvidos, não pelo povo, mas pelas elites. Foi esse ditador 
que disse que o jornal era o alimento intelectual do povo e que, como todos os demais alimentos, tinha de ser 
fiscalizado, considerando a censura mais do que legítima e até um elemento de elucidação e um corretivo 
necessário. Classificava a profunda violência e a tortura imprimida pela PIDE aos presos políticos como uns 
singelos safanões a criaturas sinistras e não teve pudor em afirmar que em Portugal não havia espaço para a 
liberdade. Continuada por Marcelo Caetano, acrescente-se a esta barbaridade um milhão de jovens lançados 
para a guerra colonial e milhares de jovens a desertar e a emigrar, para fugir do País que os tramava. Era um 
povo a quem se ditava pobreza e exploração, enquanto meia dúzia de famílias capitalistas enriquecia. Nas 
palavras de Ary dos Santos, chamava-se esse País «Portugal suicidado». 
Em 25 de abril de 1974 o País fez-se em festa. Nas ruas, repletas de gente ávida de voz, gritou-se que «o 
povo unido jamais será vencido» e cantou-se que «o povo é quem mais ordena». 
Nessa altura, os avanços foram imensos, mas o problema foi o que depois em tanto se interrompeu esse 
avanço e até, em vários aspetos, se foi recuando. Por exemplo, na Legislatura passada e com o Governo anterior 
alguém ousará afirmar que o aumento de horas de trabalho, o fim de feriados, a fragilização de serviços públicos, 
a fúria de entrega de setores fundamentais aos privados, os cortes nas pensões contributivas e nos apoios 
sociais, os cortes nos salários ou o aumento brutal de impostos foram avanços que se deram? Não! Foram 
recuos que geraram pobreza e ameaçaram seriamente os nossos níveis de desenvolvimento. E deram-se por 
escolhas ideológicas, de uma direita que claramente privilegiou os grandes interesses económicos e financeiros 
e não o bem-estar dos cidadãos. 
Em política não há inevitabilidades, mas sim opções, escolhas. Por isso, nesta Legislatura, depois de os 
eleitores terem atribuído a maioria dos Deputados aos partidos que se tinham comprometido com a mudança, o 
Partido Ecologista «Os Verdes» trabalhou e tem contribuído para que sejam, sem hesitações, repostas 
condições e direitos aos portugueses, que lhes tinham sido retirados. Mas temos estado também a trabalhar 
para que as condições de desenvolvimento melhorem a vários níveis. Para dar alguns exemplos: reclamámos 
do Governo determinação para enfrentar interesses poderosos, como o das celuloses, para travar a brutal 
expansão da área de eucalipto; propusemos medidas para a necessária descarbonização do País e para a 
redução de gases com efeito de estufa, através da criação de estímulos à utilização do transporte coletivo e do 
reforço da mobilidade ferroviária; exigimos atenção sobre o interior do País e a necessária revitalização da 
atividade produtiva sustentável; reivindicámos mais meios para a conservação da natureza e da biodiversidade 
e para o controlo da poluição; alertámos para problemas tão sérios como a preocupante intenção de pesquisa 
de hidrocarbonetos na nossa costa, ou para a cada vez mais obsoleta central nuclear de Almaraz. 
O que importa ter hoje presente é que não se pode perder a dimensão da coragem que se revelou em todas 
as mulheres e homens que lutaram para construir Abril. Em jeito de apuramento de resultados, temos ainda 
muito, muito por conquistar em termos de direitos sociais e ambientais. 
Mas esta União Europeia que conhecemos tem-se constituído um sério obstáculo a esse objetivo. Forma-se 
em torno de elites, serve os interesses dos poderosos, distancia-se dos povos, ignora as suas necessidades, 
exige metas incompreensíveis. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente da Assembleia da República" page-start="5">Em representação do Grupo Parlamentar do PCP, tem 
a palavra o Sr. Deputado Jorge Machado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="5">Sr. Presidente da República, Sr. Presidente da Assembleia da República, 
Sr. Primeiro-Ministro, Sr. Presidentes do Supremo Tribunal de Justiça e do Tribunal Constitucional, Capitães de 
Abril, Srs. Convidados, Srs. Deputados: A Revolução de Abril de 1974 é o ato maior, o marco mais importante 
da história contemporânea do nosso País. 
Ato de libertação, explosão de alegria, movimento de conquista e de construção, de construção da paz, do 
desenvolvimento, do progresso, construção dos direitos após décadas de opressão e de repressão, pelo que 
daqui saudamos quem por eles se sacrificou e até morreu. Saudamos os militares de Abril que, imediatamente 
secundados pelo povo, deram o tiro de partida desta gloriosa jornada de emancipação e libertação do nosso 
País. 
Sr. Presidente, Srs. Deputados, o 25 de Abril de 1974 comprova de forma inequívoca que, com a força do 
povo, não há barreiras intransponíveis. Havendo conjugação de vontades, conseguimos derrotar obstáculos que 
pareciam impossíveis de ultrapassar. 
O fascismo, com todas as suas estruturas de poder, opressão, instrumentalização do medo e exercício de 
violência física sobre quem lhe fazia frente, não conseguiu parar o povo e o Movimento das Forças Armadas e 
caiu redondo no chão. 
O 25 de Abril não foi um acontecimento de geração espontânea, foi o culminar de um processo, foi o culminar 
de anos e anos de luta que envolveu muitos democratas e que teve sempre na linha da frente os comunistas 
portugueses que, desde a primeira hora, com coragem e determinação, enfrentaram a besta fascista. 
Assim, queremos prestar a nossa homenagem aos «heróis supremos da batalha» e saudar todos aqueles 
que lutaram, resistiram, foram presos, torturados e assassinados pelo fascismo. As suas vidas, os seus 
sacrifícios não foram em vão; antes pelo contrário, lutaram e saíram vencedores, apesar de todas as 
dificuldades. 
Hoje vivemos, no plano internacional, tempos muito difíceis. O crescimento do belicismo, a ameaça da guerra 
e o não desligado crescimento dos movimentos fascistas devem merecer por parte de todos os democratas 
particular atenção, preocupação, mas também ação e luta. 
Assistimos hoje, no País e um pouco por todo o mundo, à tentativa de meter no mesmo saco o fascismo e 
aqueles que mais lhe resistiram e que são também as suas principais vítimas. Além de ser uma infame mentira, 
é um insulto aos milhares de comunistas que foram os primeiros a lutar e a morrer pela liberdade e pela 
democracia. Mas, mais do que um insulto, este exercício constitui, objetivamente, uma tentativa de branquear o 
fascismo. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="7">Viva! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente da Assembleia da República" page-start="7">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Isabel Galriça Neto, em 
representação do Grupo Parlamentar do CDS-PP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2027" speaker-name="Isabel Maria Mousinho De Almeida Galriça Neto" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Isabel Galriça Neto (CDS-PP)" page-start="7">Sr. Presidente da República, Sr. Presidente da Assembleia da 
República, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Membros do Governo, Sr. Presidente do Supremo Tribunal de Justiça, Sr. 
Presidente do Tribunal Constitucional, Srs. Antigos Presidentes da República, demais Autoridades Civis e 
Militares do Estado aqui presentes, Sr. Cardeal Patriarca de Lisboa, Sr. Núncio Apostólico, Sr.as e Srs. 
Representantes do Corpo Diplomático, Sr.as e Srs. Convidados, Sr.as e Srs. Deputados: Nos 43 anos do 25 de 
Abril que hoje se assinalam lembramos e homenageamos todos aqueles que contribuíram para a construção da 
democracia no nosso País, todos os homens e mulheres que se bateram, antes e depois desse dia, pela 
liberdade e contra qualquer forma de totalitarismo. Neste que é o primeiro 25 de Abril após a morte de Mário 
Soares, figura central da nossa democracia, é de elementar justiça referir aqui o seu nome. 
Celebramos a visão, a ousadia e a coragem, e a superação de tantos, lembrando também os que no 25 de 
Novembro reconduziram o País para o verdadeiro rumo da liberdade e da democracia. 
Se me é permitida uma nota pessoal, enquanto filha de militar e com dolorosas memórias da guerra colonial, 
celebrar o 25 de Abril e também o 25 de Novembro é não esquecer dias e horas de inexcedível alegria. É 
também honrar a memória do meu pai e os seus camaradas de armas, alguns deles aqui presentes. 
Celebrar o 25 de Abril é um ato de justiça, de reconhecimento e de gratidão por aquilo que somos hoje como 
povo e como País e não pode ser entendido como coisa menor, mero formalismo ou de circunstância. Fazê-lo 
é preservar a memória, é respeitar a História e reconhecer que o 25 de Abril nos continua a edificar no presente 
e nos projeta para o futuro. 
Lembrar o 25 de Abril é guardar a chama que nos projetou para uma realidade que é hoje reconhecidamente 
melhor, fruto do empenho de muitos, mas fruto, sobretudo, da alma de um povo. É avivar o orgulho que temos 
no caminho percorrido, nas dificuldades ultrapassadas, nos esforços que os portugueses fizeram, o orgulho de, 
como povo, continuarmos a ser capazes. É reafirmar o orgulho, tantas vezes esquecido, de ser português. 
Neste percurso já longo reconhecemos erros — e não esquecemos o conturbado processo de 
descolonização —, reconhecemos desvios e divergências. O CDS não tem nem nunca teve medo de afirmar os 
seus valores e princípios e também nunca alimentou ressentimentos. Será sempre mais fácil destruir, mas muito 
mais difícil será estimar, unir e construir. É desse lado que estamos e estaremos, como dizia Adelino Amaro da 
Costa, em 1976, com palavras plenas de sentido e atualidade: «O CDS estará sempre empenhado em participar 
no diálogo necessário para a sobrevivência e consolidação da democracia». 
E o que nos trouxe a democracia? Indubitavelmente, a afirmação de direitos civis e políticos insubstituíveis, 
com notáveis avanços e evoluções para o nosso coletivo, direitos que não podemos deixar de consolidar, num 
processo sempre renovado de que é feita a construção da democracia. Mas, Sr. Presidente, Sr.as e Srs. 
Deputados, não podemos esquecer outros direitos. 
Nesta fase de maturidade democrática, ainda que com sombras de incertezas, interrogamo-nos se estamos 
ou não no patamar que gostaríamos de estar. Fazer política numa democracia moderna é não se contentar com </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente da Assembleia da República" page-start="9">Tem a palavra, em representação do Grupo Parlamentar 
do Bloco de Esquerda, a Sr.ª Deputada Joana Mortágua. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="9">Sr. Presidente da República, Sr. Presidente da Assembleia da República, 
Srs. Presidentes do Tribunal Constitucional e do Supremo Tribunal de Justiça, Sr. Primeiro-Ministro e demais 
Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados, Sr.as e Srs. Convidados, Minhas Senhoras e Meus Senhores: 
Nasci no Serviço Nacional de Saúde, estudei na escola pública, mas não pertenço a uma geração ingrata. A 
Grândola também nos bate no peito à desfilada e, por isso, obrigada Capitães, obrigada a quem não se calou, 
obrigada a quem resistiu até ao último sopro do seu corpo, obrigada a quem desertou para não ser cúmplice, a 
quem viveu nos subterrâneos do medo. Obrigada a todas e a todos os combatentes desse amor inventado 
chamado liberdade. 
Todas as gerações têm os seus monstros. As gerações que viveram antes de mim nasceram e cresceram 
no longo inverno do fascismo e da guerra, num regime que lhes marcava o destino do berço até à morte, sem 
educação, nem saúde, nem a sorte das elites para quem estavam reservados os privilégios a que hoje 
chamamos direitos. Para a maioria, o trabalho era outro tipo de prisão, o analfabetismo era a maior algema e o 
patrão a pior polícia. Não foi só em Caxias que se ergueram grades. 
Vergílio Ferreira escreveria, sobre as fronteiras da opressão: «Que a fronteira da tua liberdade te não seja a 
porta da casa para que tu sejas livre dentro e fora dela. Que a tua liberdade comece no pão que te espera à 
mesa e persista no desconhecido que te espera na rua. Que a distância de ti a ti seja por ti preenchida e nunca 
pela polícia ou um diretor de consciência. Tu és livre. É, portanto, do teu dever libertares-te». 
Sim, tenho orgulho de pertencer a uma geração que luta em liberdade. Tivesse isso chegado para não nos 
mandarem emigrar; tivesse isso chegado para não nos sacrificarem o futuro no altar da austeridade; tivesse isso 
chegado para não nos falharem a promessa de solidariedade numa Europa que afinal nos quer submissos. 
Tentaram embalar a força transformadora da minha geração num conto sobre o fim da História. Deram-nos 
um cravo para carregar ao peito uma vez por ano e disseram-nos que lutar pela liberdade era celebrar essa 
História. Arrumaram os problemas do mundo numa virtuosa aliança entre a democracia e os mercados, mas 
eles repelem-se. O muro também lhes caiu em cima e a História, longe de estar acabada, agora rebenta-nos 
nas mãos. Em Alepo, onde decapitaram até a esperança; no cemitério em que se transformou o Mediterrâneo; 
nos muros de arame farpado à volta dos campos que nos prometeram que não voltariam a existir; no crescimento 
cada vez menos surdo da extrema-direita e da guerra. 
Cada geração tem os seus monstros e os nossos aparecem todos os dias na televisão, quando chamam 
«mãe» a uma bomba feita para matar os filhos de alguém porque já esqueceram a Rosa de Hiroshima;… 
… quando a União Europeia determina que a deportação de refugiados é apenas uma questão de pagar o 
preço certo à Turquia; quando movimentos reacionários e ultranacionalistas avançam na Europa, alimentando-
se dos destroços da austeridade que foi imposta aos povos. 
Há 20 anos, Eric Hobsbawm receava que a xenofobia viesse a transformar-se na grande ideologia de massas 
dos nossos tempos; que a rejeição do outro, a negação daquilo que a humanidade tem em comum fosse o bode 
expiatório dos falhanços da sociedade. Olhando hoje para a Europa, quem pode não reconhecer, quem pode 
não querer ver que houve um projeto que falhou? Falhou porque submeteu a democracia aos mercados 
financeiros, falhou porque perdeu contacto com os direitos sociais e económicos dos povos, falhou porque 
espalhou a pobreza e o desemprego, porque quis rasgar a Constituição. Falhou-nos porque entregou ou 
privatizou o que era da nossa soberania e, portanto, da nossa liberdade. 
O medo converteu-se no maior aliado de um projeto político conservador que domina a Europa. Demasiado 
distante das aspirações dos povos para poder mobilizar as suas vontades, o poder centrista procura ocupar 
cada espaço da nossa livre decisão com os seus burocratas, sanções e imposições. Perigo é a austeridade que </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente da Assembleia da República" page-start="10">Em representação do Grupo Parlamentar do PS, tem a 
palavra o Sr. Deputado Alberto Martins. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1152" speaker-name="Alberto De Sousa Martins" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Alberto Martins (PS)" page-start="10">Sr. Presidente da República, Sr. Presidente da Assembleia da República, Sr. 
Primeiro-Ministro, Sr. Presidente do Supremo Tribunal de Justiça, Sr. Presidente do Tribunal Constitucional, Sr. 
Presidente do Supremo Tribunal Administrativo, Sr. Presidente do Tribunal de Contas, Srs. Antigos Presidentes 
da República, Srs. Ministros, Sr.as e Srs. Convidados, Sr.as e Srs. Deputados: Celebramos hoje, aqui, o dia da 
liberdade e da democracia, a data mais importante da história contemporânea de Portugal. 
Ao celebrar o dia 25 de Abril de 1974 evoco a imagem de um jovem oficial do Exército à frente de um tanque, 
envolvido pela multidão, a percorrer, a partir do Chiado, todas as ruas de um país. 
A emoção de uma rendição anunciada esteve no rosto, no risco, nas indecisões, decerto no medo, mas na 
imensa coragem desse militar. Salgueiro Maia foi, então, o mensageiro da liberdade e, nesse momento, o rosto 
e a esperança de um povo. O Exército português dos Capitães de Abril, que ele simbolizou, afirmou a sua 
legitimidade revolucionária quando o povo o acolheu nas ruas, no ato de rendição da ditadura. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente da Assembleia da República" page-start="12">Em representação do Grupo Parlamentar do PSD, tem 
a palavra a Sr.ª Deputada Teresa Leal Coelho. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2160" speaker-name="Teresa De Andrade Leal Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Leal Coelho (PSD)" page-start="12">Sr. Presidente da República, Sr. Presidente da Assembleia da 
República, Sr. Primeiro-Ministro, Sr. ex-Presidente da República, Sr.ª e Sr. ex-Presidentes da Assembleia da 
República, Sr. Presidente do Tribunal Constitucional, Sr. Presidente do Supremo Tribunal de Justiça e dos 
restantes Tribunais, aqui presentes, Sr.as e Srs. Membros do Governo, Sua Eminência o Cardeal Patriarca de 
Lisboa, Sr. Provedor de Justiça, Sr.ª Procuradora-Geral da República, Sr. Presidente da Câmara Municipal de 
Lisboa e restantes Autarcas aqui presentes, individualidades militares e civis, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, 
Minhas Senhoras e Meus Senhores: A liberdade só se alcança e a democracia só se realiza por completo 
quando cada pessoa pode escolher, de acordo com o seu talento e a sua vocação, sem barreiras e em igualdade 
de oportunidades, o seu projeto e o seu modo de vida. 
O sonho da democracia e da prosperidade realiza-se numa sociedade livre e justa, na qual as pessoas são 
reconhecidas pelo seu talento, pelo seu mérito e pelo seu contributo. O sonho de uma sociedade na qual cada 
um pode escolher viver sem medo e sem necessidade é um ideal pelo qual se vive e pelo qual se morre, é uma 
constante na vida. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="14">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2160" speaker-name="Teresa De Andrade Leal Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Leal Coelho (PSD)" page-start="14">Mas, se os dois pensamentos políticos que aqui confrontei são, 
realmente, inconciliáveis, é importante sublinhar a relevância moral de um outro traço distintivo entre eles, 
sobretudo nesta data simbólica que celebramos. E esse traço distintivo é aquele que separa a tolerância, que 
se propõe ao diálogo, à abertura e ao consenso, da intolerância, que se apresenta dogmática, que não discute 
ideias, antes as impõe, e que não aceita a diferença ou a escolha livre, preferindo escolher por nós, em nome 
de um suposto bem maior. Trata-se, no fundo, do que separa a verdadeira democracia das redutoras utopias 
totalitárias. 
E termino com uma referência, que é hoje incontornável, com profundo afeto e profunda admiração, àquele 
que, do exílio, denunciou ao mundo o Portugal Amordaçado e que indicou e desbravou o rumo, primeiro da 
escolha, e depois da consolidação, da liberdade, da democracia e da descentralização, da opção europeia, da 
relação solidária e fraterna com a nossa pátria imaterial que é língua portuguesa e a enorme comunidade que a 
partilha. Aquele que foi um dos mais marcantes rostos da luta para que, na continuação de Abril, Portugal 
permanecesse do lado livre, democrata e inclusivo de um mundo dividido por um muro. Por tudo isto, obrigada 
Mário Soares, e obrigada a todos os que lutaram e persistem em lutar pelos ideais da liberdade e da inclusão. 
Obrigada! Viva a liberdade! Viva a inclusão! Viva Portugal! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente da Assembleia da República" page-start="14">É agora a vez do Presidente da Assembleia da 
República. 
Sr. Presidente da República, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Presidentes do Supremo Tribunal de Justiça, do 
Tribunal Constitucional e dos demais Tribunais Superiores, Antigo Presidente da República, General Ramalho 
Eanes, Antigos Presidentes da Assembleia da República, João Bosco Mota Amaral e Assunção Esteves, Srs. 
Ministros, Sr.ª Procuradora-Geral da República, Sr. Representante da República para a Região Autónoma dos 
Açores, Sr. Representante da República para a Região Autónoma da Madeira, Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Núncio 
Apostólico, decano do Corpo Diplomático, Membros do Corpo Diplomático, Autoridades Civis e Militares, Sr. 
Cardeal Patriarca de Lisboa, Srs. ex-Conselheiros da Revolução, Srs. Antigos Constituintes, Sr. Presidente e 
Membros da Direção da Associação 25 de Abril, Ilustres Convidadas e Convidados, Excelências, Minhas 
Senhoras e Meus Senhores: Há 43 anos nascia em Portugal uma promessa de liberdade. 
Quarente e três anos depois podemos dizer com orgulho que da promessa de liberdade fizemos uma 
democracia europeia e aberta ao mundo. Quarenta e três anos depois, honremos a memória, reafirmemos a 
democracia e enfrentemos os desafios que temos pela frente. 
Honremos a memória, começando pelo princípio de tudo: pelas nossas Forças Armadas, pilar da identidade 
e da soberania nacional. Foi das suas fileiras que surgiu o MFA (Movimento das Forças Armadas) e os gestos 
corajosos que fizeram nascer a democracia portuguesa. Ao longo destes 43 anos de democracia as nossas 
Forças Armadas têm sabido prestigiar o Estado e servir os portugueses e são, por isso, ainda hoje a instituição 
em que os portugueses mais confiam. Obrigado, Forças Armadas Portuguesas, obrigado, Capitães de Abril! 
E muito obrigado a todas as mulheres e homens que se bateram pela democracia. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente da Assembleia da República" page-start="17">
O Sr. Presidente da República vai agora dirigir uma 
mensagem ao Parlamento. 
Tem a palavra, Sr. Presidente da República. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Presidente da República (Marcelo Rebelo de Sousa)" page-start="17">Sr. Presidente da Assembleia da República, 
Sr. Primeiro-Ministro e Srs. Ministros, Srs. Presidentes dos Tribunais Superiores, Sr. Antigo Presidente da 
República, Srs. Presidentes da Assembleia da República e Primeiros-Ministros, Sr. Cardeal Patriarca de Lisboa, 
Sr.as e Srs. Embaixadores, Srs. Capitães de Abril, Sr.as e Srs. Deputados, Digníssimos Convidados, Minhas 
Senhoras e Meus Senhores: Faz, hoje, exatamente 40 anos que, pela primeira vez, aqui, nesta Casa da 
democracia, se iniciou o que já é uma tradição cívica — a celebração do 25 de Abril, pela voz dos eleitos por 
todo o povo português. 
E a dúvida que, de quando em vez, ouvi suscitar, a tantos dos meus jovens alunos foi esta: faria ainda sentido 
uma cerimónia, aparentemente de mera rotina, num claustro fechado, dividida entre reiterar a devida gratidão 
aos destemidos militares de 1974 e a todos quantos os haviam antecedido, na luta pela liberdade e pela 
democracia, e repetir os argumentos do confronto político de cada instante, nalguns casos pontuados por avisos 
ou mesmo quase ultimatos presidenciais? Não seria preferível viver a data fora deste Hemiciclo, junto de mais 
portuguesas e portugueses, num gesto de abertura da política a problemas concretos do dia a dia do cidadão 
comum, inovando nas ideias e ultrapassando a sensação de se estar a ver o mesmo, ainda que pessoas e 
circunstâncias fossem diferentes? </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente da Assembleia da República" page-start="20">Declaro encerrada a Sessão Solene Comemorativa do 
XLIII Aniversário do 25 de Abril. </utterance>
</debate>
