<debate period="r3" legislature="13" legislative_session="2" number="103" date="2017-06-29">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2">Sr.as e Srs. Deputados, Sr.as e Srs. Funcionários, Sr.as e Srs. Jornalistas, vamos dar 
início à sessão. 
Eram 15 horas e 5 minutos. 
A ordem do dia de hoje é preenchida por um debate político, por marcação do PSD, sobre a segurança, a 
proteção e a assistência das pessoas no decurso do trágico incêndio de Pedrogão Grande. 
A abertura do debate compete ao Grupo Parlamentar do PSD e, para tal, tem a palavra a Sr.ª Deputada 
Teresa Morais. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1410" speaker-name="Maria Teresa Da Silva Morais" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Morais (PSD)" page-start="2">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A tragédia em que o País se viu 
mergulhado há 13 dias foi a maior e a mais horrenda que alguém poderia imaginar. Mesmo num país fustigado 
pelo fogo há décadas era impensável que tamanha desgraça pudesse acontecer, não porque os incêndios 
sejam, em Portugal, imprevisíveis, bem pelo contrário, mas porque a ninguém ocorreria que as suas 
consequências pudessem atingir uma dimensão tão dramática. 
Com uma vasta extensão de território queimado, o que mais aflige um país ainda em luto é ter de enterrar 
mais de 60 mortos, ter internados mais de 200 feridos e não ter percebido ainda como tal desgraça aconteceu. 
Sessenta e quatro mortos da forma mais horrenda que se pode conceber, encarcerados em carros, apanhados 
no fogo em casa, nas ruas, numa luta desigual contra as chamas de que tentavam escapar. 
Nos primeiros momentos daquele sábado em que a tragédia começou, veio a estupefação. Como era 
possível que tamanha calamidade estivesse a acontecer? Como era possível que tantas pessoas estivessem a 
morrer, sem se perceber como nem porquê? O tempo ia passando e os números do horror multiplicavam-se 
sem explicação. O País acompanhou a tragédia em estado de choque, num misto de incompreensão, de revolta, 
de impotência e de profunda tristeza. 
Houve quem não tivesse tempo para tanto, porque a situação lhe exigia ação imediata: bombeiros, valorosos 
homens e mulheres, lutando pelas vidas de outros, forças de segurança, instituições da comunidade de imediato 
no terreno responderam como podiam a quem conseguia fugir daquele inferno e precisava de tudo. 
Entretanto, pedia-se ajuda que não vinha, implorava-se por socorro que muitas vezes nunca chegou. 
Passaram-se 13 dias sobre o início da maior tragédia nacional que sofremos, nos tempos até onde a memória 
nos consegue levar, mas ainda não sabemos porquê. 
O luto não terminou, nem terminará nos próximos anos, mas é chegado o tempo do porquê, a que ninguém 
ainda deu resposta cabal. 
Por que não conseguiu um País, com experiência de tantos anos de combate a incêndios, prevenir esta 
desgraça maior? 
Por que não foi prestada ajuda a tantas pessoas que, desesperadamente, a pediram? 
Por que não foi cortada em tempo útil uma estrada que conduzia ao martírio? 
Por que razão havia, segundo foi noticiado e confirmado pela associação profissional da GNR, no posto 
territorial de Pedrógão Grande, três militares no momento em que deflagrou o incêndio, dois numa brigada e um 
no posto? 
Confirma-se que foi por falta de meios, já declarada por esta Associação, que não houve capacidade para 
cortar e controlar a estrada nacional n.º 236.1, onde morreram carbonizadas 47 pessoas? A que horas morreram 
estas pessoas? Quantas horas passadas desde o início do incêndio? E as restantes 17 que morreram naquele 
concelho? Onde e em que circunstâncias? 
Por que razão, mais de 24 horas passadas sobre o início do fogo, um autarca de Alvaiázere pede ajuda 
porque tem uma freguesia em chamas, com necessidade de evacuação de populações, e lhe respondem que 
não há meios disponíveis, quando, oficialmente, ninguém reconhecia essa falta e até se chegou a recusar a 
ajuda de bombeiros da Galiza, alegadamente porque o excesso de voluntarismo era prejudicial? 
Por que não foram atempadamente socorridos os cinco bombeiros queimados em resultado de um choque 
frontal entre a sua viatura e um carro civil que fugia ao fogo, tendo, no caso do bombeiro Gonçalo Conceição, </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1410" speaker-name="Maria Teresa Da Silva Morais" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Morais (PSD)" page-start="3">Não nos basta assistir a um cortejo de responsáveis deambulando por 
territórios cobertos de cinzas, anunciando levantamentos que tardam e medidas que não se sabe quando 
chegam. Queremos respostas detalhadas e esclarecedoras e insistiremos nelas até as obtermos. 
Uma constatação é, porém, já certa, e para a reconhecer aquilo que o País já sabe e já viu basta: o Estado 
falhou! Falhou dramaticamente quando as pessoas mais precisavam dele e a Nação magoada tem o direito de 
saber porquê. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Srs. Deputados, vamos entrar na fase de debate. 

A Sr.ª Deputada Teresa Morais tem quatro inscrições para pedidos de esclarecimento. Como pretende 
responder, Sr.ª Deputada? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1410" speaker-name="Maria Teresa Da Silva Morais" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Morais (PSD)" page-start="3">Responderei em conjunto, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Muito bem, Sr.ª Deputada. 
Para um primeiro pedido de esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Lacão, do Grupo 
Parlamentar do PS. </utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Lacão (PS)" page-start="4">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados, quando ontem 
o líder do PSD Pedro Passos Coelho interpelava o Sr. Primeiro-Ministro a propósito da necessidade de todos 
termos sentido de responsabilidade, eu pude, em sequência, aditar que precisamos de ter sentido de 
responsabilidade e escrúpulo, escrúpulo que não nos permita ecoar afirmações sem fundamento suficiente. 
Ainda há pouco ouvimos a Sr.ª Deputada Teresa Morais dizer que estavam no terreno três agentes da GNR. 
Ontem, a Sr.ª Ministra da Administração Interna respondeu a essa mesma questão, na comissão, à Sr.ª 
Deputada, dizendo que, no momento crítico, e antes dele, estavam 31 agentes da GNR no terreno. 
Obter essa resposta e continuar a afirmar uma falsidade é, de facto, uma falta de escrúpulo, Sr.ª Deputada 
Teresa Morais. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="4">Não basta ser eleita por maioria! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Lacão (PS)" page-start="4">Mas é preciso que o PSD se entenda consigo próprio, porque acaba de dar 
entrada na Mesa um projeto de lei subscrito por largo consenso da Câmara que tem como fundamento — e não 
posso de deixar de ler — o seguinte: «Compete ao Parlamento criar as condições para que os esclarecimentos 
devidos possam ser obtidos de forma empenhada, isenta e credível. E para que tal aconteça, as respostas que 
urgem deverão resultar de uma averiguação prioritariamente técnica e especializada, capaz de ponderar as 
diversas dimensões dos problemas mas cuja composição, imprescindivelmente, terá de estar afastada de 
qualquer dever hierárquico ou de subordinação, pessoal ou funcional, face às diversas instâncias do poder 
político. (…) Acreditamos convictamente que uma comissão técnica independente constituída com estes critérios 
de especialidade técnica e de isenção política e administrativa é o modo mais idóneo…» — repito, é o modo 
mais idóneo — «… de encontrarmos as respostas urgentes e essenciais que os portugueses demandam aos 
seus Deputados». 
Este texto, Sr.ª Deputada, é subscrito pelo líder da minha bancada, é igualmente subscrito pelo líder da sua 
bancada e o espírito deste texto é completamente contrário à intervenção que a Sr.ª Deputada acabou de fazer. 
Afinal de contas, qual é o PSD com que dialogamos? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="4">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Lacão (PS)" page-start="4">O PSD da intervenção da Deputada Teresa Morais ou o PSD que nos veio dizer 
que é preciso sentido de responsabilidade? Sr.ª Deputada, responda-nos: qual é a crise de identidade que vai 
na sua bancada, porque nós queremos responsabilidade, não queremos leviandade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Filipe Marques (PSD)" page-start="4">É preciso ter muita lata! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4">Para formular pedidos de esclarecimento, tem a palavra o Sr. Deputado João Oliveira, 
do Grupo Parlamentar do PCP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="4">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr.ª Deputada Teresa Morais, o PCP 
entende que é, de facto, prioritário fazer o apuramento de tudo o que aconteceu a propósito daqueles incêndios, 
não só quanto às condições de combate ao incêndio, mas também quanto ao estado em que se encontrava a 
área que acabou ardida, em termos de ordenamento florestal e de cumprimento das regras de prevenção. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="5">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="5">Parece que os Srs. Deputados só querem ver o problema que aconteceu 
naquela zona. Mas estes são problemas de todo o interior e de todo o mundo rural do País. Srs. Deputados, não 
se limitem a ver a árvore, vejam o resto da floresta! 
Como dizia, Sr.ª Deputada Teresa Morais, gostava de saber se a senhora vai ou não vai assumir o erro das 
opções do seu Governo, que reduziu a capacidade de resposta dos serviços de saúde de proximidade, 
nomeadamente nos centros de saúde. 
E gostava que a Sr.ª Deputada, em vez de atribuir a responsabilidade a um Estado que falhou, que é o 
discurso que os senhores têm feito, dissesse se estão dispostos ou não a identificar as responsabilidades onde 
elas estão, nas opções de sucessivos governos que contribuíram para o despovoamento e abandono do mundo 
rural,… 
… não só com as medidas que já referi mas também com as dificuldades que foram criando ao 
desenvolvimento das atividades produtivas nestes territórios. 
É que, Sr.ª Deputada Teresa Morais, dizer que não pode haver médicos e enfermeiros onde não há utentes, 
que não pode haver escolas onde não há crianças, que não pode haver serviços da segurança social onde não 
há população, ou que não pode haver serviços e forças de segurança onde a população vai escasseando é 
contribuir para esse abandono do mundo rural que está na origem desta tragédia e da dimensão da catástrofe 
que aconteceu. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="6">Peço-lhe para concluir, Sr. Deputado. Já ultrapassou os 4 minutos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="6">Concluo, Sr. Presidente. 
O PSD reconhece hoje que errou quando, no Governo, retirou 200 milhões de euros ao PRODER (Programa 
de Desenvolvimento Rural) na área da floresta, com o argumento de que era dinheiro que não tinha sido 
utilizado, mas sem nada fazer para que fosse utilizado? 
O PSD reconhece hoje que errou quando liberalizou a plantação de eucaliptos? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="6">Tem mesmo de concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="6">Concluo, Sr. Presidente. 
É que estas são matérias que têm a ver com um aspeto fundamental de proteção das populações,… 
… que têm a ver com o ordenamento da floresta e com a prevenção dos incêndios. 

A Sr.ª Deputada não disse rigorosamente nada sobre isso, mas nós ainda gostávamos de ouvir o PSD dizer 
alguma coisa sobre este aspeto central. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="6">Relembro que esta ideia de, nos pedidos de esclarecimento, deixar ultrapassar os 2 
minutos, mas não ultrapassar os 4 minutos foi, aliás, proposta pelo Grupo Parlamentar do PCP. 
Tem, agora, a palavra, para pedir esclarecimentos, o Sr. Deputado José Luís Ferreira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="6">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Teresa Morais, ficámos hoje a saber 
que o Sr. Deputado Pedro Passos Coelho considera que grande parte do território não tem eucalipto. Ficámos 
a saber que o Sr. Deputado Pedro Passos Coelho entende que a maior parte da floresta portuguesa não é 
eucalipto e, mais, que o eucalipto é o que arde menos e é o que, quando arde, se apaga com mais facilidade. 
Naturalmente, não vou comentar estas considerações, nem sequer vou formular quaisquer juízos de valor 
sobre estas considerações tecidas ontem em Vila Nova de Gaia pelo Sr. Deputado Pedro Passos Coelho, mas 
parece-me que fica assim explicada a razão que levou o Governo PSD/CDS a proceder à liberalização do 
eucalipto no nosso País. 
Depois, dizia ainda, ontem, o Sr. Deputado Pedro Passos Coelho que o Governo tem um acordo com o 
Partido Ecologista «Os Verdes» e que a floresta não pode ter eucaliptos porque Os Verdes são contra os 
eucaliptos. Ora, aproveito para dizer, Sr.ª Deputada, que este acordo ou, melhor, esta posição conjunta que Os 
Verdes estabeleceram com o Partido Socialista é pública e não é de agora. E, de facto, nessa posição conjunta, 
consta exatamente o compromisso de travar a expansão da área do eucalipto. E consta mais, Sr.ª Deputada. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado José Manuel Pureza. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="7">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Teresa Morais, o PSD, nesta matéria, 
«tem dias». Ontem, o Sr. Deputado Pedro Passos Coelho apelava aqui — bem o lembramos — a que houvesse 
um esclarecimento cabal, rigoroso, atempado de todas as circunstâncias que rodearam esta tragédia imensa 
que enluta o País. Hoje, a Sr.ª Deputada vem requerer respostas já — respostas que tardam, diz a Sr.ª Deputada 
— e, portanto, tem de ser uma coisa instantânea. Ora, isto mostra como o PSD está profundamente desnorteado, 
nesta como em tantas outras matérias. 
O PSD marcou para esta tarde um debate sobre estes trágicos incêndios que se verificaram nos últimos dias. 
Sr.ª Deputada, introduzir este debate sem falar, uma única vez, na questão do ordenamento da floresta mostra 
exatamente aquilo que o PSD quer que se debata aqui e aquilo que o PSD não quer, de todo, que se debata 
aqui, esta tarde. 
Mas, mais ainda: a Sr.ª Deputada Teresa Morais veio falar da urgência das respostas. Esse é um sentimento 
que certamente nos une a todos e a todas nesta Casa — só pode ser! Mas, uma coisa, é dizer isto e, outra 
coisa, Sr.ª Deputada Teresa Morais, é vir exigir que haja respostas quando a senhora sabe que muitas dessas 
respostas não estão disponíveis neste momento. Portanto, esse é um exercício de puro jogo político de 
exploração da vontade das pessoas, de terem uma resposta, que, neste momento, não está disponível. 
Mas diz a Sr.ª Deputada Teresa Morais que chegou o tempo dos «porquês». Tem toda a razão, Sr.ª 
Deputada. E queria justamente confrontá-la com a verdade dessa sua afirmação. Em 4 de abril de 2015, o </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="8">Para responder às questões formuladas, tem a palavra a Sr.ª 
Deputada Teresa Morais. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1410" speaker-name="Maria Teresa Da Silva Morais" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Morais (PSD)" page-start="8">Sr. Presidente, quero cumprimentar o Governo, aqui presente, e começar 
por responder à questão colocada pelo Sr. Deputado Jorge Lacão. Sr. Deputado, não lhe aceito nenhuma 
acusação de irresponsabilidade. Pode fazê-las à vontade, porque não lhas aceito. E por uma razão muito 
simples: aquilo que estamos a fazer aqui é aquilo que o povo quer que se faça,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="8">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1410" speaker-name="Maria Teresa Da Silva Morais" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Morais (PSD)" page-start="8">… é pedir esclarecimentos sobre o que aconteceu num País que está 
perplexo. 
Nós não fomos eleitos para fazer com o Partido Socialista ou com outro partido qualquer um pacto de silêncio. 
Nós fomos eleitos para fazer as perguntas que os cidadãos lá fora fazem… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="8">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1410" speaker-name="Maria Teresa Da Silva Morais" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Morais (PSD)" page-start="8">… e para as quais querem uma resposta, que o Governo ainda não deu. 
E deixe-me dizer-lhe que o Sr. Deputado fez — e fez levianamente — uma acusação de falta de seriedade 
em relação a uma pergunta que eu teria feito ontem à Sr.ª Ministra. 
O Sr. Deputado vá rever a audição 
parlamentar e verá que eu não fiz ontem nenhuma pergunta à Sr.ª Ministra sobre quantos efetivos estavam no 
posto da GNR de Pedrógão. Está engado! Vá rever a audição, eu não lhe fiz essa pergunta! 
A Sr.ª Ministra está 
aqui, o Sr. Secretário de Estado também estava lá e sabem perfeitamente que eu fiz três perguntas e que 
nenhuma delas era essa. 
Mas o Sr. Deputado tem as declarações da associação profissional da GNR a dizer que havia três militares 
no posto à data em que o incêndio se iniciou. Portanto, o Sr. Deputado, agora, dirá ao Governo que se entenda 
com a GNR. </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="9">É a GNR que é enxovalhada! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1410" speaker-name="Maria Teresa Da Silva Morais" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Morais (PSD)" page-start="9">Portanto, o Sr. Deputado, antes de acusar de falta de seriedade e de 
irresponsabilidade as outras pessoas, tome atenção ao que diz, se faz favor. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Filipe Marques (PSD)" page-start="9">Veja-se ao espelho, Sr. Deputado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1410" speaker-name="Maria Teresa Da Silva Morais" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Morais (PSD)" page-start="9">Depois, Sr. Deputado Jorge Lacão, há uma outra questão que é fundamental 
na sua pergunta e à qual não vou fugir, que é a de uma suposta contradição entre a posição assumida pelo PSD 
no debate de ontem e a posição assumida hoje. Não há contradição nenhuma! Nem desnorte nenhum — posso 
já adiantar ao Sr. Deputado José Manuel Pureza. E porquê? Porque há questões de fundo, cujo esclarecimento 
tem de ser feito numa perspetiva técnica, com especialistas independentes, e que evidentemente só podem ser 
respondidas quando esse trabalho estiver produzido. Mas há outras perguntas, Sr. Deputado, que não devem, 
nem podem, esperar pela comissão, nem pelos resultados de inquérito nenhum. E dou-lhe um exemplo: o senhor 
precisa de uma comissão para saber por que é que um bombeiro ferido andou, durante 10 horas, perdido, não 
se sabe por onde, até chegar ao Hospital da Prelada, no Porto?! Precisa disso? 
Por que é que não pergunta ao INEM por que é que demorou 10 horas a levar um bombeiro até ao hospital? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="9">Sr.ª Deputada Teresa Morais, desculpe-me interrompê-la, mas 
devo dizer o seguinte: julgo que, quer por força daquilo que é, ou deve ser, um debate parlamentar, quer por 
força daquilo que é a natureza da questão que hoje aqui nos traz, vale a pena ouvirmos com respeito as pessoas 
que falam, independentemente das opiniões que têm e do grupo parlamentar a que pertencem. 
Assim sendo, pedia aos Srs. Deputados que ouvissem a Sr.ª Deputada Teresa Morais com o mesmo respeito 
com que os outros grupos parlamentares todos ouviram os anteriores intervenientes. 
Faça favor de continuar, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1410" speaker-name="Maria Teresa Da Silva Morais" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Morais (PSD)" page-start="9">Muito obrigada, Sr. Presidente. 
Sr. Deputado Jorge Lacão, vou terminar a minha resposta à questão que colocou, dizendo o seguinte: há 
perguntas e perguntas, há respostas e respostas. 
Há perguntas que exigem um aprofundamento técnico, que é incompatível com o tempo em que estamos; 
há perguntas que já deveriam ter sido respondidas há muito tempo, e uma delas é precisamente essa a que me 
referi: por que é que pessoas feridas deambularam pelo País durante 10 horas até chegarem a um hospital? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Filipe Marques (PSD)" page-start="9">É verdade, é! Ouvimos da família! </utterance>
  <utterance speaker-id="1410" speaker-name="Maria Teresa Da Silva Morais" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Morais (PSD)" page-start="10">E para essas perguntas não precisamos de mais tempo, precisamos de 
respostas! 
Por que é que nada sabemos sobre o estado de saúde dessas pessoas? Se a pessoa internada fosse um 
político, fosse um ator, fosse um futebolista, teríamos briefings sobre o seu estado de saúde todos os dias. 
Temos quatro bombeiros feridos e ninguém no País sabe em que estado estão. É inacreditável, é inacreditável! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="10">E temos mais de 200 feridos! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1410" speaker-name="Maria Teresa Da Silva Morais" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Morais (PSD)" page-start="10">Sr. Deputado João Oliveira, vou responder com brevidade à sua pergunta, 
mas não posso deixar de lhe dizer o seguinte: a suavidade com que o PCP encara esta questão — de resto, em 
comum com o Bloco de Esquerda — só permite uma estratégia de desresponsabilização, repito, 
desresponsabilização! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="10">Não é suavidade, é sobriedade! Sobriedade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1410" speaker-name="Maria Teresa Da Silva Morais" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Morais (PSD)" page-start="10">
O Sr. Deputado pergunta se não assumimos a responsabilidade por atos 
praticados no tempo em que estivemos no governo. Sr. Deputado, nós, nessa altura, assumimos todas as 
responsabilidades pelos atos que praticámos; agora, é o tempo de este Governo assumir as suas, coisa que 
ainda não fez, até ao momento. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="10">E também aqueles que apoiam o Governo! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1410" speaker-name="Maria Teresa Da Silva Morais" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Morais (PSD)" page-start="10">Portanto, em cada momento, nós não somos todos responsáveis por tudo. 
Em cada momento e em cada legislatura há um governo que responde pelas suas ações e pelas suas falhas. 
Nós respondemos no nosso tempo, este Governo responderá no seu tempo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="10">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1410" speaker-name="Maria Teresa Da Silva Morais" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Morais (PSD)" page-start="10">Sr. Deputado, em relação às perguntas que foram feitas, também pelo Sr. 
Deputado José Luís Ferreira, sobre o ordenamento florestal, é evidente que a questão não nos é indiferente, 
mas esse não é o tema deste debate. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="10">É só amanhã! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1410" speaker-name="Maria Teresa Da Silva Morais" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Morais (PSD)" page-start="10">
O Sr. Deputado tem, amanhã, um debate sobre esse tema. De resto, até se 
pode antecipar que o Sr. Deputado tem o problema resolvido, porque já arranjou um culpado, o culpado é o 
eucalipto. 
Portanto, o Sr. Deputado, no seu debate de amanhã, discutirá a questão do eucalipto, mas não é esse o 
debate que estamos hoje aqui a fazer. 
E insisto nesta questão: este debate serve para fazer aqui, hoje, as perguntas que os portugueses nos fazem 
lá fora e para as quais exigem respostas. Esses portugueses elegeram-nos para fazermos as perguntas que 
cumprem fazer aos Deputados e para exigirmos ao Governo a responsabilidade de lhes responder. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2025" speaker-name="Isabel De Lima Mayer Alves Moreira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Alves Moreira (PS)" page-start="11">Ah!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1410" speaker-name="Maria Teresa Da Silva Morais" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Morais (PSD)" page-start="11">Não nos vão silenciar! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="11">Srs. Deputados, peço à Câmara, a todos os grupos 
parlamentares, independentemente de apoiarem ou não o orador, que tenham a contenção que a circunstância 
exige. Peço a todos os grupos parlamentares. 
Sr.ª Deputada, eu disse «todos os grupos parlamentares», todos! 
Tem a palavra a Sr.ª Ministra da Administração Interna para uma intervenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ministra da Administração Interna (Constança Urbano de Sousa)" page-start="11">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas 
e Srs. Deputados: Tal como ontem tive oportunidade de dizer, em audição na 1.ª Comissão, o Governo está 
neste momento a envidar todos os esforços para que as populações atingidas por esta tragédia possam retomar 
as suas vidas com a normalidade possível e, em relação a todos esses assuntos, naturalmente, poderão dirigir 
questões aos meus colegas de Governo. 
No que ao Ministério da Administração Interna diz respeito, reafirmo o que disse ontem: naturalmente, 
estamos a recolher, a analisar com profundidade, a cruzar dados para que possamos ter algumas respostas e 
seria absolutamente irresponsável da minha parte tirar conclusões quando ainda não temos dados que nos 
permitam dar resposta a todas essas questões. 
Sr.ª Deputada, nós devemos ter respostas e explicações para todas essas questões, devemos isso aos 
portugueses, mas devemos isso, em primeiro lugar, àquelas vítimas. Por isso mesmo, para que depois não haja 
acusações de respostas parcelares, parciais, apoiamos, desde a primeira hora, a constituição de uma comissão 
técnica que nos possa dar muitas respostas, todas as respostas às muitas questões que todos nós temos e que 
eu, em primeiro lugar, enquanto cidadã, também gostaria de ver esclarecidas. 
Estas respostas são múltiplas e, até ao dia de hoje, só tenho uma certeza:… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2087" speaker-name="Ana Margarida Balseiro De Sousa Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Balseiro Lopes (PSD)" page-start="11">Só uma?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ministra da Administração Interna" page-start="11">… aquilo que aconteceu em Pedrógão Grande foi, de facto, 
um grande incêndio. Mas naquele incêndio aconteceu qualquer coisa de anormal que fez com que, em 2 horas, 
houvesse uma propagação absolutamente anormal de focos de incêndio para todo o lado e que atingiu de forma 
muito especial um pequeno espaço naquela enorme área, que foi aquele incêndio. Aliás, se virem imagens de 
satélite, vão perceber perfeitamente como é que aquele incêndio foi e como é que o do lado de Góis se 
comportou, de uma forma completamente diferente. 
Outra coisa que também sei é que ao primeiro alerta foram logo mobilizadas não só as três corporações de 
bombeiros daquela área mas também uma equipa de ataque inicial helitransportada e que 2 horas depois já 
tinham sido acionados 167 operacionais, 48 veículos e 2 meios aéreos. 
Não obstante este ataque inicial, houve qualquer coisa que, a partir das 19 horas — segundo o que me dizem 
—, fez com que existisse uma propagação absolutamente anormal daquele incêndio. Mas que fenómeno foi 
este? O IPMA (Instituto Português do Mar e da Atmosfera) disse que houve um downburst e que vai apresentar 
um relatório para explicar o que isso é. Aquilo que no terreno ouvi de profissionais muito experientes que ali </utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Filipe Marques (PSD)" page-start="12">Isso é o normal! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ministra da Administração Interna" page-start="12">Não é o normal num dia daquela fase. 
O Sr. Deputado sabe 
perfeitamente que não é o normal. 
De qualquer das formas, tudo aquilo tem de ser esclarecido, todas essas questões têm de ter resposta, para 
além de ser constituída uma comissão técnica independente, com a qual, naturalmente, teremos toda a 
colaboração, sem qualquer espécie de reserva, fornecendo todos, mas todos, os elementos que tivermos na 
nossa posse — todos! 
Não podemos tirar conclusões precipitadas sobre a declaração que A faz àquele meio de comunicação social, 
ou a declaração que B faz, ou a declaração que C faz. Esta não é uma forma séria de se trabalhar. Precisamos 
de tempo, tempo para coligir informação fidedigna, mas não é só coligir informação, temos de a analisar, temos 
de a confirmar — temos de a confirmar. 
Por isso, Sr.ª Deputada, reitero desde já a total disponibilidade de todos os serviços que tutelo para 
colaborarem, sem qualquer reserva mental, com a maior transparência, nos trabalhos desta comissão, que é, 
na minha opinião, a única entidade que poderá, de forma imparcial, transparente e rigorosa, responder a todas 
aquelas questões que queremos ver respondidas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="12">Sr.ª Ministra da Administração Interna, a Mesa registou a 
inscrição de seis Srs. Deputados para pedir esclarecimentos e tem a indicação de que pretende responder em 
grupos de três. 
O primeiro grupo de pedidos de esclarecimento é composto pelos Deputados do Bloco de Esquerda, do PCP 
e do Partido Ecologista «Os Verdes». 
Tem a palavra a Sr.ª Deputada Sandra Cunha. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2150" speaker-name="Sandra Mestre Da Cunha" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Sandra Cunha (BE)" page-start="12">Sr. Presidente, a Sr.ª Ministra da Administração Interna, explicou ontem, em 
audição, que os meios de combate aos incêndios levam o seu tempo a chegar aos locais e aos teatros de 
operação, na sequência de uma pergunta que lhe foi feita, aliás, pelo Grupo Parlamentar do PSD. 
Ainda não temos teletransporte, portanto, é compreensível que os meios levem o seu tempo a chegar aos 
locais. Mas o que pretende o Governo alterar no imediato, no que respeita aos meios de combate aos incêndios, 
para que a resposta seja mais rápida e mais eficaz? 
Não acha, Sr.ª Ministra, que é dever do Estado garantir a existência de corpos de bombeiros e também de 
forças de segurança em equipas devidamente dimensionadas, equipadas e adequadas, um pouco por todo o 
País, que é algo que não acontece, e todos sabemos disso, especialmente nas zonas de risco? Sr.ª Ministra, 
não acha que a segurança e a proteção da população são responsabilidade do Estado? O que é que vai ser 
diferente da próxima vez? 
Sr.ª Ministra, já sabemos que informações, estudos, avaliações, perícias foram pedidos pelo Governo e que 
estão a ser feitos todos os esforços para apurar aquilo que realmente aconteceu nos incêndios de Pedrógão 
Grande e de Figueiró dos Vinhos — o que aconteceu, porque aconteceu e que consequências é que isso teve 
nas operações de combate aos fogos e de proteção das populações. </utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Filipe Marques (PSD)" page-start="13">Está diferente, o Bloco! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2150" speaker-name="Sandra Mestre Da Cunha" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Sandra Cunha (BE)" page-start="13">Sabemos que a Assembleia da República também está a fazer o que lhe 
compete, aliás, de que é exemplo o projeto de lei para a criação da comissão técnica independente. Mas as 
perguntas que se impõem são, de facto, aquelas que todas as portuguesas e todos os portugueses querem e 
precisam de ver respondidas neste momento: o que vai ser diferente daqui para a frente? O que vai ser diferente 
já, no imediato? É que, enquanto chegam e não chegam as respostas mais detalhadas e todas essas 
informações, os incêndios estão à espreita, os incêndios não cumprem prazos, e sabemos que vamos entrar 
numa época de incêndios bastante agressiva, como, aliás, tem sido todos os anos. 
Portanto, o que é que o Governo está a fazer para que o combate aos incêndios seja mais rápido, mais 
célere, mais eficaz, sobretudo, e para que a proteção às populações seja também mais eficaz? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="13">Tem agora a palavra o Sr. Deputado Jorge Machado para pedir 
esclarecimentos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="13">Sr. Presidente, Sr.ª Ministra da Administração Interna, antes de lhe dirigir o 
pedido de esclarecimento, queria prestar alguns esclarecimentos e responder, de alguma forma, ao Grupo 
Parlamentar do PSD e à Sr.ª Deputada Teresa Morais. 
É importante, neste debate, não confundir suavidade com sobriedade, rigor e seriedade no tratamento das 
questões. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="13">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="13">Srs. Deputados e Sr.ª Ministra, o PCP não vai alinhar no espetáculo 
degradante que o PSD deu a propósito desta matéria. 
Não alinhamos no espetáculo degradante que aqui foi dado pelos Deputados do PSD. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="13">Quem os viu e quem os vê! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="13">Sr.ª Ministra, ontem, em sede de reunião da 1.ª Comissão, tivemos ocasião 
de lhe colocar as preocupações que o PCP tem relativamente à proteção civil e à necessidade de reforçar os 
mecanismos de proteção civil, à degradação dos meios a que temos vindo a assistir e à necessidade de rever 
a lei do financiamento dos bombeiros. 
Tivemos oportunidade, igualmente, de lhe colocar dúvidas quanto ao funcionamento do SIRESP, uma PPP 
(parceria público-privada) que nasceu torta e que ainda não se endireitou, com várias falhas, com «zonas 
cinzentas», também no interior do País, nas zonas mais rurais, onde este sistema de comunicações também faz 
falta. 
Portanto, há necessidade de responder a um conjunto de questões que lhe colocámos, Sr.ª Ministra. O que 
é que pretende fazer no plano da proteção civil, do reforço dos meios para acudir às populações, numa época 
de incêndios que se está a iniciar? 
Quanto ao SIRESP, Sr.ª Ministra, a pergunta que lhe deixamos é no sentido de saber se o Governo está a 
considerar, no plano imediato, proceder ao levantamento das soluções existentes, quer junto dos bombeiros </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="14">Tem a palavra, para o último pedido de esclarecimento desta 
ronda, o Sr. Deputado José Luís Ferreira, do Partido Ecologista «Os Verdes». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="14">Sr. Presidente, Sr.ª Ministra, em reação à tragédia que se abateu 
sobre nós e em termos de prioridades, Os Verdes consideram que, no imediato e sem demoras, interessa 
proceder ao levantamento dos prejuízos causados pela tragédia e garantir a disponibilização de todos os meios 
necessários para o apoio às famílias das vítimas e também às pessoas que perderam os seus bens. 
Depois, importa recolher todas as informações possíveis, não só para apurar responsabilidades — se as 
houver — mas também para ver o que falhou durante o combate ao incêndio, para podermos aprender com os 
erros e procurar corrigi-los no futuro, evitando que estas tragédias voltem a repetir-se. 
Sobre a recolha de informação, Os Verdes reafirmam aquilo que disseram na Conferência de Líderes a 
propósito da criação de uma comissão técnica independente: consideramos que a competência para o 
apuramento dos factos continua a pertencer ao Governo. É ao Governo que compete este apuramento. No 
entanto, apesar de termos dúvidas e sérias reservas sobre a prioridade e, até mesmo, sobre a utilidade e os 
contributos desta comissão, não será por causa de Os Verdes que essa comissão não será criada. Foi isto que 
dissemos na Conferência de Líderes e é isto que continuamos a afirmar. 
Para além do levantamento e da recolha de informação que é necessário fazer, é também tempo de começar 
a olhar para a nossa floresta como um setor estratégico, que nos convoca, desde logo, para uma reflexão sobre 
as medidas necessárias para termos uma floresta sustentável. Estamos a falar, por exemplo, do ordenamento 
do território, do ordenamento florestal, do combate à desertificação do mundo rural, da valorização da nossa 
agricultura e da necessidade de travar a expansão do eucalipto, criando incentivos para os proprietários 
procederem a plantações de espécies autóctones. 
Sr.ª Ministra, entretanto, temos de tirar lições do que aconteceu na última semana, até porque o verão está 
ainda a começar e é preciso, antes de mais, tudo fazer para evitar que estas tragédias se repitam. 
Tivemos vários fatores que se conjugaram e que criaram aquilo a que podemos chamar um «fenómeno 
extraordinário» — sabemos isso —, mas também houve falhas do SIRESP, que estão, aliás, assumidas, 
nomeadamente, no que diz respeito às comunicações móveis. 
O que consideramos interessante saber hoje, aqui, é que medidas é que o Governo está a tomar ou que 
pondera, no imediato, vir a assumir para evitar que estas situações se repitam no futuro, nomeadamente, no 
que diz respeito às antenas móveis do sistema. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="14">Para responder, tem a palavra a Sr.ª Ministra da Administração 
Interna. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ministra da Administração Interna" page-start="14">Sr. Presidente, os Srs. Deputados Sandra Cunha, Jorge 
Machado e José Luís Ferreira colocaram mais ou menos o mesmo conjunto de questões. 
Quanto àquilo que é imediato fazer, já aumentámos os grupos de reforço em cerca de 750 operacionais, que 
estão pré-posicionados, nas áreas mais críticas. É claro que não temos possibilidade de adivinhar se é aqui ou 
ali que vamos ter um foco de incêndio, mas nas áreas identificadas como as mais críticas de suscetibilidade de </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="15">Nada há a obstar em relação ao pedido da Sr.ª Ministra, pelo 
que darei a palavra, em primeiro lugar, ao Sr. Secretário de Estado da Administração Interna. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Administração Interna (Jorge Gomes)" page-start="15">Sr. Presidente e Srs. Deputados, 
vou não complementar o que a Sr.ª Ministra disse mas responder a algo que a Sr.ª Deputada Teresa Morais 
afirmou e que me tocou. 
Nós estamos preocupados com os bombeiros, nós sabemos do seu estado de saúde, nós acompanhamos… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1410" speaker-name="Maria Teresa Da Silva Morais" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Morais (PSD)" page-start="15">Então, dê-nos informação! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Administração Interna" page-start="15">Sim, sim, eu dou-lha, Sr.ª Deputada Teresa 
Morais. 
Digo isto — e a Sr.ª Deputada não me leve a mal — porque visito todos os bombeiros, todos os operacionais 
que estão hospitalizados, faço… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1410" speaker-name="Maria Teresa Da Silva Morais" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Morais (PSD)" page-start="15">Então diga como estão. Queremos saber. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Administração Interna" page-start="15">Se me permitir, eu falo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1410" speaker-name="Maria Teresa Da Silva Morais" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Morais (PSD)" page-start="15">Permito, com certeza! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Administração Interna" page-start="15">
A Sr.ª Bombeira Filipa Rodrigues — e pode tomar 
nota, por favor — encontra-se no Hospital da Universidade de Coimbra e está em estado estável. 

O Sr. Fernando Gomes Tomé encontra-se no Hospital de Santa Maria e, felizmente, o seu estado está a 
evoluir favoravelmente. 
O bombeiro Rui Antunes Rosinha, que se encontrava no Hospital da Prelada com prognóstico muito 
reservado, neste momento foi transferido e ficou só com prognóstico reservado. 

O Sr. Bombeiro Fernando Lopes Tomé está no Hospital de Santa Maria com prognóstico reservado. 
É este o ponto de situação dos nossos bombeiros. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1410" speaker-name="Maria Teresa Da Silva Morais" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Morais (PSD)" page-start="16">Peço a palavra, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="16">Para que efeito, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1410" speaker-name="Maria Teresa Da Silva Morais" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Morais (PSD)" page-start="16">Para uma interpelação à Mesa, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="16">Sr.ª Deputada, pode esperar pelo fim da intervenção do Sr. 
Secretário de Estado Adjunto e da Saúde? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1410" speaker-name="Maria Teresa Da Silva Morais" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Morais (PSD)" page-start="16">Posso, com certeza, Sr. Presidente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="16">Sr. Secretário de Estado, tem, então, a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado Adjunto e da Saúde (Fernando Araújo)" page-start="16">Sr. Presidente e Srs. Deputados, 
gostava de realçar o papel do INEM (Instituto Nacional de Emergência Médica) e dos seus profissionais. 
Desde o início, efetivado o nosso plano de catástrofe, foram colocados no terreno, em permanência, cerca 
de 25 meios, nos quais incluímos os meios mais diferenciados: três helicópteros de emergência médica, quatro 
viaturas médicas de emergência e reanimação (VMER) e cerca de 60 profissionais. Foi acionado todo o plano 
que tinha sido testado há muito pouco tempo, por ocasião da visita do Papa, de modo a que tudo funcionasse 
de forma articulada com os cuidados de saúde primários e com os cuidados hospitalares. 
Nos hospitais, foram avaliadas as questões das camas de cuidados intensivos e de queimados, de modo 
que a gestão conjunta de toda a rede do SNS (Serviço Nacional de Saúde) fosse dirigida, especificamente, para 
dar resposta a este tipo de doentes. 
Relativamente ao caso concreto do bombeiro, que, infelizmente, teve um acidente, devo dizer que ele foi 
transportado para o Centro de Saúde de Castanheira, que, de acordo com as condições, era aquele que 
localmente poderia oferecer uma melhor resposta, do ponto de vista de proximidade versus capacidade de 
resposta. No local, foi atendido por uma equipa do INEM, nomeadamente de uma VMER do Hospital do Médio 
Tejo, e foi estabilizado. Foi, depois, transportado para a Prelada. 
Houve imensa dificuldade do ponto de vista operacional, em termos de o helicóptero poder pousar, 
transportar e evacuar o ferido, mas, durante esse tempo, o bombeiro teve sempre o apoio da equipa do INEM. 
Devo chamar a atenção para o facto de, nestes casos de muita instabilidade clínica, que interessa muito mais 
estabilizar o doente e transportá-lo de forma adequada do que a velocidade de progressão, a velocidade de 
transporte do doente. Transportar o doente de forma apressada pode condicionar, de uma forma desfavorável, 
o prognóstico do doente. E, neste caso, o que se fez foi estabilizar o doente, foi prepará-lo clinicamente, da 
forma mais adequada, para o transporte, o helitransporte, e depois conseguir as condições, do ponto de vista 
operacional, para o fazer. Isso foi efetuado e o bombeiro, que, infelizmente, teve o problema que teve, foi 
transportado de forma adequada, do ponto de vista de emergência médica. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="16">Tem agora a palavra a Sr.ª Deputada Teresa Morais para uma 
interpelação à Mesa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1410" speaker-name="Maria Teresa Da Silva Morais" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Morais (PSD)" page-start="16">Sr. Presidente, solicitei a palavra para pedir à Mesa a distribuição da 
declaração de internamento do bombeiro Rui Rosinha, que deu entrada na Prelada, não depois de ser transferido 
mas desde o início, às 6 horas e 2 minutos da manhã, 10 horas depois do acidente, documento que me foi 
entregue, em mão, por familiares do bombeiro, com o pedido expresso de que não deixasse cair no 
esquecimento a sua situação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="17">Com certeza, Sr.ª Deputada. Faça-o chegar à Mesa, para que 
seja distribuído. 
Passamos à segunda ronda de pedidos de esclarecimento à Sr.ª Ministra. 
Tem a palavra, em primeiro lugar, o Sr. Deputado Nuno Magalhães. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="17">Sr. Presidente, Sr.ª Ministra, o debate de hoje versa uma tragédia 
terrível que afetou, direta ou indiretamente, centenas, para não dizer milhares, de portugueses e que, 
seguramente, chocou milhões de portugueses. E eu diria que, infelizmente, não podendo nós fazer mais em 
relação àqueles que perderam a vida ou os seus bens, resta-nos procurar restabelecer a relação de confiança 
que deve haver entre aqueles portugueses que ficaram chocados — para não falar dos familiares das vítimas e 
dos amigos — e a capacidade de resposta do Estado para um fenómeno que, infelizmente, não é deste ano, 
não é de há dois anos, não é de há três, não é de há cinco, é de há muitos anos, que são os fogos florestais. 
Por isso, Sr.ª Ministra, com o sentido de gravidade do que estamos a falar, com sentido de responsabilidade, 
mas também no âmbito daquilo que considero ser meu dever perante quem me elegeu, gostaria de fazer-lhe 
um apelo e várias perguntas, algumas das quais já fiz ontem. 
Sr.ª Ministra, respeitando, evidentemente, as dificuldades, até pessoais, por que passou, pois não é fácil 
enfrentar aquele teatro, quero dizer-lhe, com toda a franqueza, que vir a um debate destes, na Assembleia da 
República, e remeter para uma comissão independente técnica — que é isso mesmo, e a Sr.ª Ministra e eu 
somos políticos —, remeter para os técnicos aquilo que é dos políticos é pouco. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="17">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="17">Digo-lhe mais, Sr.ª Ministra: vir dizer, 12 dias depois desta tragédia, 
que está disponível — mais, que garante disponibilidade — para trabalhar com essa comissão técnica é mesmo 
muito pouco! 
Por isso, o apelo que eu gostaria de deixar, à semelhança do que disse ontem, e é aquilo que os portugueses 
— nós todos, incluindo a oposição — lhe pedem, é que seja isso mesmo, é que seja ministra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="17">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="17">Por que é que digo isto? É que há três dias consecutivos que 
assistimos à Sr.ª Ministra a fazer perguntas, em vez de dar respostas, como é, aliás, o dever do responsável 
político, e a dar uma única resposta, que é dizer que já fez perguntas. Mas fez perguntas a quem?! À PSP 
(Polícia de Segurança Pública), à Secretaria-Geral do MAI (Ministério da Administração Interna), à GNR (Guarda 
Nacional Republicana), à ANPC, a institutos que a Sr.ª Ministra tutela. E enquanto a Sr.ª Ministra diz que não 
tem respostas para dar porque está a fazer perguntas, os institutos que a senhora tutela, que a senhora comanda 
digladiam-se em público, nos jornais, nas rádios, nas televisões, dizendo: «A culpa não é nossa, a culpa é do 
parceiro do lado!». 
Sr.ª Ministra, estamos a falar de um ministério essencial, onde a cadeia de comando é fundamental. Saber 
quem manda, quando manda e quem define os timings é essencial, hoje e sempre, Sr.ª Ministra. 
Seja ministra, é o apelo que lhe deixo. 
Feito este apelo, e mantendo o tom de responsabilidade, queria fazer algumas perguntas, 
independentemente dos relatórios que pediu. 

A Sr.ª Ministra ontem disse que o incêndio deflagrou às 14 horas e 43 minutos, que a essa hora estavam 75 
operacionais e 22 meios materiais no terreno e que, duas horas depois, ou seja, às 16 horas e 43 minutos, 
recebeu a informação de que o incêndio se estava a alastrar; aí houve um reforço e passaram a estar presentes 
167 bombeiros, 48 veículos e dois helicópteros. 
Sr.ª Ministra, a primeira pergunta que lhe quero fazer é a seguinte: tendo em atenção as capacidades e as 
valências de previsão meteorológica do IPMA e tendo em atenção aquilo que é possível, que é prever a evolução </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="18">Para fazer perguntas, tem a palavra o Sr. Deputado Maurício 
Marques. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2106" speaker-name="Maurício Teixeira Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. MaurícioMarques (PSD)" page-start="18">Sr. Presidente, Sr.ª Ministra da Administração Interna, começo por 
manifestar um profundo pesar aos familiares e amigos de quem nos deixou e manifesto também a minha 
solidariedade e reconhecimento em relação a todos aqueles que se empenharam no combate aos fogos e apoio 
a uma população indefesa. 
No momento em que homens, mulheres e crianças precisaram do socorro do Estado, o Estado falhou. 
Para aqueles que consideram que voluntariado é treta, recomendo que revisitem os trágicos acontecimentos 
e vejam quem impediu que a tragédia fosse maior. 
O momento é de dor. Temos de ser prudentes, mas temos também de ser coerentes e temos de ter vergonha. 
Em agosto de 2003, o líder do Partido Socialista da altura, nesta mesma Sala, dizia: «É preciso saber se é 
verdade ou não que, no domínio da coordenação, a chamada ‘reestruturação’ foi feita à pressão, a exemplo de 
muitas das chamadas ‘reformas estruturais’ que este Governo diz fazer e que depois demonstram, na prática, 
ao que conduzem, que é a este vazio total em matéria de resposta». 
Eu acrescento: por que se alterou profundamente a estrutura de coordenação nacional e regional em cima 
da época dos fogos florestais? 
Em agosto de 2015, um atual Deputado do Bloco de Esquerda dizia: «Sabemos que as condições 
meteorológicas constituem uma variável importante no número de ocorrências de fogos florestais, mas não é 
legítimo responsabilizar apenas as condições meteorológicas, como o Governo está a tentar fazer». 
Eu acrescento: não é legítimo responsabilizar apenas a floresta. Sr.ª Ministra, essa já ardeu. Quem mais 
assume as suas responsabilidades? Como alguém dizia, a incompetência do Governo não pode encontrar 
justificação na meteorologia. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="19">Para fazer perguntas, nesta segunda ronda, tem a palavra a 
Sr.ª Deputada Odete João. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª OdeteJoão (PS)" page-start="19">Sr. Presidente, Sr.ª Ministra da Administração Interna, a tragédia que se abateu 
no norte do distrito de Leiria deixou um rasto de destruição e de dor. 
O fogo vestiu de negro toda a paisagem. Até onde a vista alcança, ardeu tudo. O fogo cobriu de dor e 
sofrimento as populações. Perderam-se vidas humanas, perderam-se postos de trabalho, perderam-se bens 
materiais, ardeu a floresta. 
Neste momento, é tempo de agir, agir com serenidade, agir procurando ajudar as vítimas, agir procurando 
reconstruir as casas, agir procurando reconstruir as infraestruturas. É aqui que nos devemos concentrar e saber 
esperar a avaliação que está a ser feita, saber aguardar com serenidade e não ajudar a mais contradições, a 
mais diz-que-disse, à propalação de mentiras, que em nada trazem serenidade àquelas populações. É agora o 
tempo de agir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2004" speaker-name="Carlos Filipe De Andrade Neto Brandão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. FilipeNetoBrandão (PS)" page-start="19">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª OdeteJoão (PS)" page-start="19">Estive nos concelhos afetados, conheço bem a região, conheço e mantenho-me 
em contacto com as entidades e com as pessoas daquela região e, por isso, sei também a dor e o sofrimento 
daquelas pessoas. 
Sou, por isso, testemunha da dedicação e do empenho da Sr.ª Ministra da Administração Interna, do Sr. 
Secretário de Estado da Administração Interna, de todos os membros do Governo que têm acompanhado de 
perto esta tragédia e que estão empenhados em encontrar as melhores soluções para aquele local. 
A emergência, neste momento, é apoiar as vítimas e é isso que o Sr. Primeiro-Ministro está empenhado a 
fazer, bem como todas as equipas dos diferentes ministérios. 
Por isso, Srs. Deputados e Sr.as Deputadas, não percebo o que é que o PSD veio fazer a esta Câmara 
quando pediu uma comissão técnica independente e não sabe esperar por essas respostas, quando continua a 
contrariar aquilo que disse o Sr. Deputado Pedro Passos Coelho, ou seja, que não era razoável ter versões 
desencontradas. Assistimos aqui, mais uma vez, a uma enorme falta de responsabilidade, que ajuda, 
novamente, às versões desencontradas e não ajuda a procurar soluções mas, antes, a procurar contradições. </utterance>
  <utterance speaker-id="1410" speaker-name="Maria Teresa Da Silva Morais" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª TeresaMorais (PSD)" page-start="20">Diga quais são as inverdades! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª OdeteJoão (PS)" page-start="20">A Comissão de Saúde esteve no local, trouxe as explicações e o Sr. Secretário 
de Estado acabou de dar as mesmas explicações. Não é sério! É falta de respeito para quem está em sofrimento! 
É falta de respeito! 
Sr.ª Deputada Teresa Morais, vamos prosseguir com serenidade. Hoje, na sua intervenção, demonstrou não 
conhecer o território, não conhecer a sua orografia, não conhecer a floresta e esqueceu-se de que o seu Governo 
contribuiu para a desertificação daquela região e tirou capacidade operacional àquela região. 
Portanto, Sr.ª Deputada, faça um exame de consciência sobre a ação do seu Governo! 
Sr.as e Srs. Deputados, tendo a Sr.ª Ministra da Administração Interna ordenado vários inquéritos, pergunto: 
para quando podemos esperar essas respostas, fazendo-o com serenidade e com a responsabilidade que o 
momento exige? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="20">Para responder, tem a palavra a Sr.ª Ministra da Administração 
Interna. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ministra da Administração Interna" page-start="20">Sr. Presidente, Sr. Deputado Nuno Magalhães, muito se tem 
falado nos alertas do IPMA, mas gostava de o recordar que o alerta do IPMA para aqueles dois distritos não era 
vermelho, era amarelo e, em consonância, foram naturalmente determinados os alertas da proteção civil. 
Naquele dia, se a memória não me falha, o alerta vermelho era para o distrito de Lisboa, para o distrito de 
Santarém, curiosamente, distritos que tiveram ocorrências de incêndios mas não com a dimensão dos outros. 
Portanto, nunca é aquela ciência exata, como V. Ex.ª deve perceber. 
Quanto à questão das antenas, não estavam as duas inoperacionais. Tínhamos uma antena da Guarda 
Nacional Republicana que tinha sido empregue no teatro de operações de Fátima, aquando da visita de Sua 
Santidade, que teve uma avaria no seu sistema hidráulico e, portanto, teve de ir para Espanha para que esse 
sistema hidráulico pudesse ser reparado. Já a antena da PSP estava operacional, apenas estava numa garagem 
para as revisões obrigatórias, e essa foi mobilizada. Acabou por ser mobilizada. </utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="21">Ouvi, ouvi! E estão aqui! Já distribuo. Isso é que não! Há limites! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ministra da Administração Interna" page-start="21">… e estabelecer essa relação de causa/efeito. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="21">Srs. Deputados, deixem a Sr.ª Ministra continuar. Se quiserem 
intervir têm mecanismos regimentais para isso. 
Faça favor, Sr.ª Ministra.  
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ministra da Administração Interna" page-start="21">Quanto à questão de dar todas as respostas, naturalmente 
que temos de dar respostas. Agora, mais uma vez digo: temos de ter também sentido de responsabilidade. E o 
sentido de responsabilidade impõe-nos muita ponderação, até para não lançarmos notícias para o ar que, 
depois, no minuto a seguir, não se confirmam. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="21">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Sandra 
Cunha. </utterance>
  <utterance speaker-id="2150" speaker-name="Sandra Mestre Da Cunha" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Sandra Cunha (BE)" page-start="22">Sr. Presidente, Sr.ª Ministra, Sr.as e Srs. Deputados: Quando o inimaginável 
acontece e quando daí resulta tanta dor, tanta perda, tantas vítimas é dever e obrigação do Estado, por um lado, 
averiguar todas as responsabilidades, tudo o que se passou, o que esteve em falta, o que correu bem e o que 
correu mal. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza" page-start="22">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2150" speaker-name="Sandra Mestre Da Cunha" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Sandra Cunha (BE)" page-start="22">Por outro lado, é também obrigação do Estado aprender com os erros. 
A avaliação não deve servir apenas para apurar responsabilidades, que são importantes, mas deve servir 
também para informar o futuro e ao Governo compete perceber o que poderia ter sido feito de forma diferente, 
de modo a garantir que, quando o inimaginável voltar a acontecer – e, convenhamos, fenómenos climatérios 
extremos e inusitados é, provavelmente, aquilo que mais nos espera no futuro –, nessa altura, é obrigação do 
Estado estar melhor preparado, agir com mais rapidez e mais eficácia. 
Sr.ª Ministra, o relatório do SIRESP afirma que não houve falhas, ou que as falhas intermitentes que se 
registaram foram colmatadas por sistemas de redundância. Os operacionais no terreno, dos bombeiros aos 
agentes de segurança, dizem o contrário e a Autoridade Nacional de Proteção Civil teve também várias 
afirmações contraditórias durante este processo e a este respeito. 
Desde o início do funcionamento desde sistema de comunicações, o SIRESP, que têm sido apontadas várias 
falhas em várias situações, nomeadamente na capacidade de cobertura e na capacidade de resposta a 
situações-limite com intenso tráfego comunicacional, entre outras. Aliás, ainda no ano passado, no incêndio do 
Sardoal, em agosto, foram reportadas várias falhas ao nível das comunicações do SIRESP. 
Como podem os portugueses e as portuguesas confiar num sistema como o SIRESP, num sistema que é 
previsto funcionar quando tudo o resto falha, que é suposto funcionar precisamente nestas situações-limites, 
mas que falha sempre? Ainda para mais, Sr.ª Ministra, é um sistema que custou aos cofres públicos mais de 
500 milhões de euros e que continua nas mãos de privados a render, neste modelo desastroso que são as 
parcerias público-privadas, ainda para mais quando existe uma cláusula no contrato com a SIRESP que iliba a 
empresa de responsabilidades no caso de falhas, nas situações-limites, situações essas para as quais o Estado, 
precisamente, contratualizou este sistema?! 
O Estado não pode continuar a pagar a um concessionário e a um sistema que falha sempre! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="22">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2150" speaker-name="Sandra Mestre Da Cunha" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Sandra Cunha (BE)" page-start="22">Não pode deixar a segurança e a proteção das pessoas, das populações, nas 
mãos de privados. 
E, Sr.ª Ministra, como o inimaginável pode voltar a acontecer, tem de se atuar com mais rigor e com mais 
vigor na prevenção, e isto passa pelo combate à desertificação, pelo cumprimento da lei no que respeita à 
limpeza da floresta e à sinalização dos acessos, ao cumprimento das áreas de segurança em torno das 
habitações, junto a estradas e caminhos, passa também pela revitalização dos meios humanos de vigilância da 
floresta, mas passa, sobretudo, por uma política completamente diferente do ordenamento da floresta e por uma 
escolha óbvia: se valem mais os interesses políticos, financeiros e o lucro das grandes celuloses, ou se valem 
mais as pessoas. 
Mas passa também por atuar na capacidade dos meios de combate. Esta tragédia, que atingiu Portugal há 
pouco mais de uma semana, mas também todos os incêndios que todos os anos, consecutivamente, assolam 
o nosso País, devem servir para que o Governo se questione sobre que tipo de proteção civil quer ter e sobre 
que modelo de funcionamento e de organização de combate aos incêndios e de bombeiros quer ter. 
Quando temos bombeiros profissionais, estou a falar de bombeiros municipais, que ganham pouco mais de 
500 € por mês; quando temos bombeiros que deixam de poder, por lei, desempenhar funções operacionais a 
partir dos 50 anos mas que não se podem reformar; quando temos governos sucessivos que não se 
preocuparam em cortar a bonificação para aposentação antecipada destes bombeiros e que, depois, se veem 
a braços com um corpo de bombeiros envelhecidos, onde há sempre mais saídas do que entradas; quando 
qualquer companhia de seguros para fazer um seguro a um bombeiro ou a uma bombeira, um seguro pessoal, 
de habitação, de veículo ou de qualquer outra coisa, considera que essa é uma profissão de alto risco e por isso </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="23">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José 
Miguel Medeiros. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1304" speaker-name="José Miguel Abreu De Figueiredo Medeiros" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Miguel Medeiros (PS)" page-start="23">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Membros do Governo Sr.as e Srs. 
Deputados: Para quem, como eu, nasceu, cresceu e vive naquela região e ali desenvolveu a sua atividade de 
professor e geógrafo durante mais de 20 anos, esta é, provavelmente, a intervenção parlamentar mais difícil que 
me coube fazer. 
Ainda por cima, tal como muitos outros, eu estive lá e vi com os meus próprios olhos o horror e a tragédia ao 
vivo e pude observar o sentimento de impotência das populações e dos operacionais para combater um fogo 
cuja dimensão ultrapassou tudo aquilo a que estamos habituados e a que eu próprio, apesar dos muitos anos 
de contato com a realidade dos incêndios, como Deputado, como Governador Civil e como Secretário de Estado, 
nunca tinha assistido. 
Por tudo isto, a primeira palavra é de pesar pelas vítimas da tragédia e de solidariedade para com os seus 
familiares e para com todas as populações daqueles concelhos que, em poucas horas, viram as suas terras 
transformar-se em verdadeiros infernos de fogo e destruição. 
A segunda palavra é de agradecimento e sentida homenagem a todos os que, de forma corajosa, abnegada 
e incansável, estiveram no terreno desde a primeira hora. 
Bem hajam por tudo o que fizeram em defesa daquele território e das suas gentes. 
No dia 17 de junho, Portugal viveu um dos dias mais trágicos da sua história recente: 64 pessoas perderam 
a vida e mais de 250 ficaram feridas, na sequência dos violentos incêndios ocorridos nos concelhos de Pedrógão 
Grande, Castanheira de Pera e Figueiró dos Vinhos. 
Acrescem a este balanço danos patrimoniais de vulto: mais de 25 000 ha de floresta ardidos, centenas de 
habitações atingidas pelo fogo, cerca de 40 empresas total ou parcialmente destruídas e 300 postos de trabalho 
diretamente ameaçados, para além de centenas de equipamentos, de máquinas agrícolas e florestais destruídas 
e de 650 km de rede viária danificados. 
A dimensão do que aconteceu e o respeito pelas vítimas não admitem, Sr.as e Srs. Deputados, abordagens 
oportunistas ou aproveitamentos de natureza política, que seriam totalmente ilegítimos e inaceitáveis. 
Analisando apenas os factos conhecidos e confirmados e as análises técnicas já disponíveis, podemos 
afirmar que as consequências catastróficas deste incêndio são a evidência de que o que se passou em Pedrógão </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="25">Srs. Deputados, uma vez mais, a Mesa não regista nenhum 
pedido de esclarecimento, nem nenhum pedido de intervenção. 
Pausa. 
Entretanto, inscreveu-se, para uma intervenção, o Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas, Pedro 
Marques. 
Faça favor, Sr. Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas (Pedro Jesus Marques)" page-start="25">Sr. Presidente, Sr.as e 
Srs. Deputados: A dimensão humana da tragédia dos incêndios que assolaram a região Centro é irreparável, 
pois cada vida perdida é demasiado importante. 
Registou-se, ainda, um elevado número de feridos, bem como danos materiais avultados, perdendo-se 
habitações, interrompendo a atividade de empresas, explorações agrícolas, atividade florestal, bem como 
infraestruturas de comunicações, energia ou transporte. 
Perante um acontecimento desta dimensão, como não podia deixar de ser, a primeira prioridade foi combater 
os fogos e assistir os feridos. Muitos deram tudo o que tinham naqueles dias dramáticos. Mas ainda decorria o 
combate aos fogos e já tinham sido desencadeadas medidas de assistência urgente às populações afetadas. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="27">Sr. Ministro, inscreveram-se dois Srs. Deputados para pedir 
esclarecimentos. Pergunto ao Governo como deseja responder: isoladamente ou em conjunto? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas" page-start="27">Sr. Presidente, em conjunto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="27">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado João 
Ramos, do PCP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2046" speaker-name="João Augusto Espadeiro Ramos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Ramos (PCP)" page-start="27">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Ministro do Planeamento e das 
Infraestruturas, após a dramática tragédia em que tantos ficaram sem nada, urge restabelecer o potencial 
produtivo nas áreas afetadas para que a atividade económica volte a ser possível e para que os empregos, que 
já não são muitos no interior do País, possam ser preservados. 
Temos assistido ao multiplicar de apoios solidários às famílias, que bem necessários são, mas conhecemos 
mal o que se prevê de apoios às empresas. 
Na área agrícola, o Ministro da Agricultura já afirmou o envolvimento do Ministério na distribuição de 
diferentes apoios para a alimentação animal e também já referiu que a linha de apoio à reposição do Potencial 
Produtivo do PDR (Programa de Desenvolvimento Rural) 2020 está disponível para os agricultores dos 
concelhos afetados. 
Da parte do Ministério da Economia e da parte da gestão dos programas comunitários, não conhecíamos 
desenvolvimentos sobre medidas para apoiar o restabelecimento do potencial produtivo das empresas, 
nomeadamente as industriais, as de transformação e até do setor do turismo, empresas que foram tão afetadas 
por esta tragédia. 

O Sr. Ministro trouxe-nos hoje informação sobre apoios, mas foi menos específico relativamente aos apoios 
às empresas. Por isso, Sr. Ministro, uma primeira pergunta é sobre os apoios concretos a disponibilizar à 
atividade económica para que, tão rápido quando possível, voltem à sua atividade normal, preservando os 
postos de trabalho. 
Contudo, Sr. Ministro, os apoios à reposição do Potencial Produtivo do PDR2020 já anunciados, não são 
mais do que a medida já existente naquele Programa e sobre a qual o Ministro da Agricultura diz que não será 
reforçada financeiramente e que se manterão as taxas de cofinanciamento de 50% ou 80%, uma vez que são 
essas as regras de Bruxelas. 
Isso, Sr. Ministro, remete-nos para a segunda pergunta. Sendo esta uma situação excecional, por que razão 
o Governo disponibiliza os meios que já estão previstos nos programas comunitários e não meios excecionais 
para acudir a esta situação excecional? 
Não concordaria, Sr. Ministro, que os apoios para a reposição, por exemplo, do Potencial Produtivo no âmbito 
do PDR2020 poderiam e deveriam ser comparticipados a 100%? 
Está o Governo disponível para enfrentar estes constrangimentos impostos pela União Europeia, que 
impedem o País de fazer os investimentos necessários a melhores condições de vida no interior e a melhores 
condições para enfrentar estas adversidades? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="28">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado João 
Gouveia, do PS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1770" speaker-name="João Eduardo Dias Madeira Gouveia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Gouveia (PS)" page-start="28">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados, duas 
breves notas prévias de enquadramento e uma questão concreta ao Sr. Ministro. 
Em matéria de notas prévias, uma, é dirigida à avaliação dos trágicos acontecimentos e esta é para sublinhar 
a inequívoca e saudável convergência nacional — Presidência da República, Governo, Assembleia da República 
— no «não» ao branqueamento e no «sim» à transparência e à verdade, no «sim» ao completo e rigoroso 
apuramento dos factos,… 
… naturalmente, tendo em vista uma aprendizagem consequente que permita melhorar a capacidade de 
resposta no futuro e também a adequada e imprescindível imputação de eventuais responsabilidades de 
natureza técnica e/ou política, se for caso disso. 
Uma segunda nota prévia, já dirigida à reposição quer das condições de vida das pessoas e das famílias, 
quer da ambiência económica e social, para relevar que a implementação de programas de apoio semelhantes, 
dirigidos à resolução de problemas sociais com a mesma origem e a mesma natureza, em qualquer concelho 
de qualquer distrito do País, é, deve e deverá ser sempre um imperativo social e político nacional. Aliás, as 
conclusões da reunião de trabalho realizada ontem, em Pedrógão Grande, entre o Sr. Primeiro-Ministro, 
acompanhado de alguns ministros, e presidentes de câmara dos concelhos atingidos, dos distritos de Leiria e 
de Coimbra, de acordo com informações e reações já conhecidas, apontam para mais um exemplo 
paradigmático disso mesmo. 
Em bom rigor, quero enfatizar, com estas duas notas prévias, que a transparência e a igualdade de 
tratamento são, entre outros, princípios basilares para a credibilização do exercício da atividade política, 
designadamente a governativa, e o consequente reforço da confiança dos cidadãos, mesmo numa ambiência 
de profunda tristeza, como a atual. 
Assim sendo, a questão que se coloca é muito objetiva: confirmam o Sr. Ministro e o Governo que esta tem 
vindo a ser, e continuará a ser, a estratégia comportamental e operativa do Governo? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="28">Para responder às questões que lhe foram colocadas, tem a 
palavra o Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas" page-start="28">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr. 
Deputado João Ramos, tentarei desenvolver um pouco mais a informação que, há pouco, aqui prestei, até ao 
nível do que agora é possível, uma vez que estamos a desenvolver um trabalho com a Comissão Europeia 
exatamente para criar essas condições excecionais de apoio à reposição da atividade económica. 
Começámos a fazer esse trabalho, como disse, no início da semana e, ontem, já houve mais uma reunião 
aqui, em Portugal, com elementos da Comissão Europeia, para além dos contactos que têm estado em 
desenvolvimento ao longo da semana. 
Os programas operacionais que temos estão orientados para o apoio à inovação, do lado das empresas, e 
não há reposição de capacidade produtiva, mas encontrei toda a abertura para discutir medidas concretas, no 
contexto destas situações de catástrofe, até no espírito e na letra de um regulamento aprovado nesta semana, 
precisamente em Bruxelas, no sentido de fazer alterações, se for o caso, nesses programas operacionais para 
acudir às empresas, à reposição da sua capacidade produtiva. 
Como referi há pouco, dos cerca de 350 postos de trabalho que estão em causa nas empresas afetadas, 
cerca de 20% podem estar em risco. Há, portanto, a necessidade de apoiar também os rendimentos das famílias, 
na fase de interrupção integral de atividade, porque é nestes casos que admitimos que haja uma interrupção 
integral de atividade por algum tempo, e, ao mesmo tempo, de apoiar a reposição rápida do potencial produtivo 
das empresas. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="29">Srs. Deputados, uma vez mais, não se registam pedidos de 
inscrição. 
Pausa. 
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Lacão. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Lacão (PS)" page-start="29">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Creio que o 
modo como o debate tem decorrido nos tem demonstrado o essencial do que deve estar em causa. 
Quando se fala de abertura e de transparência, pela nossa parte, sabemos perfeitamente do que temos 
estado a falar. Em primeiro lugar, porque manifestámos, desde a primeira hora, inteira disponibilidade para 
participar de um consenso alargado, no sentido de que uma entidade genuinamente independente possa 
averiguar e avaliar todos os aspetos complexos ligados à tragédia de Pedrógão Grande, mas, em segundo lugar, 
porque temos acompanhado e apoiado a forma como o Governo, igualmente solidário com este propósito inicial, 
tem, ele mesmo, contribuído para que todos os aspetos sejam esclarecidos sem qualquer ambiguidade e sem 
qualquer zona cinzenta. </utterance>
  <utterance speaker-id="1989" speaker-name="Elza Maria Henriques Deus Pais" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Elza Pais (PS)" page-start="30">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Lacão (PS)" page-start="30">Afinal de contas, talvez este debate tenha sido um equívoco da parte de quem 
o promoveu, porque, se não fosse um equívoco, tanto os aspetos da reestruturação mais imediata quanto aquilo 
que ontem foi aqui referido pelo Sr. Primeiro-Ministro, no sentido de criar na zona de Pedrógão e dos concelhos 
adjacentes um projeto-piloto de reordenamento florestal, nos levaria também a pôr aqui em evidência a 
importância dessa iniciativa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="30">Queira terminar, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Lacão (PS)" page-start="30">Nem uma coisa nem outra mereceu a atenção do PSD. 
Afinal de contas, o que o PSD aqui nos trouxe foi, no essencial, conversa de ouvir dizer,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="30">Eh!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Lacão (PS)" page-start="30">… mas conversa de ouvir dizer é aquilo de que os portugueses menos precisam 
neste momento. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="30">Tem, agora, a palavra, também para uma intervenção, a Sr.ª 
Deputada Margarida Balseiro Lopes. </utterance>
  <utterance speaker-id="2087" speaker-name="Ana Margarida Balseiro De Sousa Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Balseiro Lopes (PSD)" page-start="31">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: 
Treze dias depois do início do incêndio em Pedrógão Grande, há, ao dia de hoje, mais perguntas do que 
respostas para explicar a tragédia. 
E, Sr.ª Ministra, eu também lá estive! Sei os dias difíceis que viveu, mas não posso aceitar que, 13 dias 
depois, venha aqui dizer que a única conclusão a que chega é a de que foi um grande incêndio. 
Querer questionar e exigir respostas não é aproveitamento político,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="31">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2087" speaker-name="Ana Margarida Balseiro De Sousa Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Balseiro Lopes (PSD)" page-start="31">… é a função dos Deputados eleitos, particularmente dos 
Deputados eleitos pelo distrito de Leiria. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1410" speaker-name="Maria Teresa Da Silva Morais" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Morais (PSD)" page-start="31">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2087" speaker-name="Ana Margarida Balseiro De Sousa Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Balseiro Lopes (PSD)" page-start="31">Ao exigir respostas, faço-o não só por ter lá estado, em Pedrógão 
Grande, em Castanheira de Pera, em Figueiró dos Vinhos, não só por conhecer muitos daqueles que viram a 
tragédia à porta das suas casas, não só por ser eleita por lá, mas, sobretudo e principalmente, pelas vítimas, 
pelos familiares, por aquelas populações que exigem respostas e porque uma tragédia destas não pode voltar 
a ter lugar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="31">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2087" speaker-name="Ana Margarida Balseiro De Sousa Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Balseiro Lopes (PSD)" page-start="31">Tem de ser explicado por que é que, nos dias 17 e 18 de junho, 
apesar dos pedidos de socorro, as pessoas foram deixadas à sua sorte, em Sarzedas, em Pobrais, e muitas 
delas perderam a vida a fugir do fogo. 
Tem de ser explicado por que é que houve aldeias onde não foi nenhum bombeiro e soubemos depois que 
Portugal recusou a ajuda de 60 bombeiros espanhóis. 
Tem de ser explicado por que é que cinco horas depois de o incêndio deflagrar, na EN236, houve 47 pessoas 
que perderam a vida, a tentar fugir do fogo. 
E, por favor, não venham dizer que a culpa é de todos, porque isso é dizer que a culpa não é de ninguém. 
Nem venham dizer que a culpa é dos eucaliptos, porque os eucaliptos já lá estavam… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="31">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2087" speaker-name="Ana Margarida Balseiro De Sousa Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Balseiro Lopes (PSD)" page-start="31">… e nunca tinham morrido 64 pessoas, 63 das quais civis. 
Não foi só o sistema, não foi só o SIRESP que falhou, foi o Estado, que tem obrigação de dar segurança e 
proteção àquelas pessoas e falhou redondamente e agora tem de assumir as suas responsabilidades para 
garantir que isto nunca mais volte a acontecer. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="31">A Mesa regista um último pedido de intervenção, do Sr. 
Deputado João Almeida, do CDS-PP. 
Faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="31">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. 
Deputados: Não podemos iludir-nos: estamos aqui porque o País viveu uma tragédia mas, essencialmente, </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="32">Queira terminar, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="32">Vou terminar, Sr. Presidente. 
Os portugueses, que passaram a ter mais medo, até agora ainda não encontraram razão para voltar a confiar, 
os operacionais, que desconfiam da consistência dos sistemas, ainda não encontraram razão para entender que 
essa consistência está restabelecida. 
Temos de estar à altura, temos de procurar as respostas, não podemos cair na tentação das justificações e 
das desculpas. Se o fizermos, estaremos à altura de conseguir que o que foi uma falha de Estado seja uma volta 
por cima e a resposta consistente de um país que, desde logo, tem de ter governantes que estejam à altura do 
valor que este País tem. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="33">A Mesa registou, entretanto, a inscrição, para uma intervenção, 
do Sr. Deputado Pedro Pimpão, do PSD. 
Faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2137" speaker-name="Pedro Alexandre Antunes Faustino Pimpão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pimpão (PSD)" page-start="33">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Creio que volvida semana e meia 
sobre o incêndio mais trágico de que há memória em Portugal, debatermos este assunto no Parlamento, com 
boa-fé, é uma forma digna e séria de darmos voz às gentes do Pinhal Interior. 
O que as pessoas nos pedem é que encontremos respostas para o que efetivamente se passou e que 
encontremos as soluções para que uma tragédia como esta nunca mais volte a acontecer no nosso País. 
Acompanhei de perto esta tragédia — aliás, creio ser a minha obrigação enquanto representante da 
população — e estive com representantes de todos os partidos políticos. Estiveram bem o Parlamento e os 
Deputados das comissões que foram presencialmente ver a dimensão desta tragédia. Os habitantes de 
Pedrógão, de Castanheira de Pera e de Figueiró dos Vinhos deram-nos uma grande lição: mostraram a sua 
fibra. Foram os populares que, em muitas aldeias, defenderam as suas casas, os seus bens e os seus pertences, 
os populares que perderam tudo. Quando cheguei a Castanheira de Pera, já na segunda-feira, depois do fim de 
semana, um território sem comunicações e completamente isolado, as pessoas só nos diziam: «Não se 
esqueçam de nós!». E eu disse-lhes: «Nós não vos esquecemos, não vos esqueceremos». E agora o País não 
lhes pode virar as costas e os apoios prometidos têm de chegar efetivamente ao terreno, a quem precisa desse 
apoio. 
Todos temos de nos unir e encontrar soluções que ajudem aquele território a reerguer-se das cinzas, na 
recuperação das empresas e do emprego, na dinamização do meio rural, na prioridade ao ordenamento florestal, 
no reforço das unidades de saúde, no apoio social aos mais carenciados, aos desempregados, no apoio 
psicológico àqueles que precisam desse mesmo apoio. É que, meus senhores, nestes dias, o Estado português 
falhou, falhámos todos porque não fomos capazes de salvar a vida daquelas 64 pessoas. Por isso, queria dizer-
vos que conheço bem aquela gente, gente generosa, humilde, corajosa, e sei que não vão desistir. Tenho a 
certeza de que vão precisar do nosso apoio e com o apoio de todos vamos conseguir alavancar o renascimento 
de uma região que ficará para sempre no nosso coração. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="33">Srs. Deputados, para uma intervenção na fase de 
encerramento do debate, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Montenegro, do PSD. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="33">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Queria 
dizer, no encerramento deste debate que, por um lado, sentimo-nos satisfeitos e, por outro, atónitos. 
Satisfeitos, porque o Parlamento tem a obrigação de representar o interesse da população, o interesse dos 
eleitores, o interesse daqueles que são os destinatários da nossa ação. Escrutinar o funcionamento da 
Administração é um dos principais, senão mesmo o principal, objetivos de um Parlamento e da função 
parlamentar. Por isso, creio que não merece sequer resposta querer dizer que este debate é um debate menor 
ou um equívoco. 
Por esse motivo eu digo que estou atónito. Estou atónito pela desvalorização que muitos grupos 
parlamentares aqui fizeram do debate sobre a tragédia que aconteceu e estou atónito com os que teimam em 
querer desviar a atenção das respostas que o País exige para debater a reforma da floresta, intoxicando o 
debate de maneira a que não se responda ao essencial que hoje os portugueses querem saber. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="33">Exatamente! </utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="34">Minhas senhoras e meus senhores, morreram 64 pessoas e há mais de 
200, nossos concidadãos, que estão feridos e que não sabemos ainda o que lhes vai acontecer. Isto nunca 
aconteceu até hoje! Temos obrigação de dizer ao povo português o que é que falhou, mas temos uma obrigação 
maior, que é a de tranquilizar o povo português, de lhe devolver a confiança para que, nas aldeias por este País 
fora, os idosos que estão em casas isoladas, as crianças que brincam na rua ou as famílias que vão de férias 
para as suas terras possam ter um verão descansado, possam ter um verão confiante, sabendo que o Estado 
vai lá estar se este fenómeno dos incêndios voltar a repetir-se à sua porta. 
É isso que motiva este debate. 
Nós sabemos, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados, que, objetivamente, houve uma grande 
descoordenação. Ainda agora entidades públicas se contradizem umas às outras. Sabemos disto, sabemos que 
os serviços de saúde não conseguiram dar a resposta que era necessária, ou não sabemos? 

O Sr. Deputado João Oliveira teve o desplante de imputar ao Governo anterior a falta de meios e a sua 
coordenação. Não brinquemos com coisas sérias. Hoje há um Governo que tem de assumir responsabilidades 
e há grupos parlamentares que também têm de assumir as suas responsabilidades. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2137" speaker-name="Pedro Alexandre Antunes Faustino Pimpão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pimpão (PSD)" page-start="34">Claro! Mais nada! Proponham alterações, proponham o reforço de meios! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="34">Srs. Deputados, cada um escolhe as matérias às quais quer dedicar 
prioridade e preferência. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="34">Miséria política! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="34">Sr. Deputado João Oliveira, não lhe admito que diga que isto é miséria 
política. Sabe porquê? Eu imagino o que os senhores diriam se estivéssemos na situação contrária, hoje. 
Imagino aquilo que o senhor diria! 

A Sr.ª Teresa Morais (PSD) — Já teriam pedido a demissão do Governo todo! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="34">Eu já cá estava em 2003, quando aqui viemos fazer uma reunião plenária 
a meio de agosto, como cá estive em 2005, em 2006 e em 2014, e sempre, do lado do PSD, quisemos dar 
responsabilidade, sobriedade e serenidade a um debate tão melindroso e tão sensível como este. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="34">Oh…! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="34">Mas cada um escolhe o que é prioritário na sua ação política. Eu respeito, 
embora não compreenda, que os senhores queiram estar agora concentrados na reforma da floresta, mas há 
uma coisa que os senhores também têm de ter, que é respeito pela nossa escolha e a nossa escolha hoje é não 
silenciar, a nossa escolha hoje é dar tranquilidade, é instar o Governo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="34">Queira terminar, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="34">O Governo não está numa situação confortável e sabemos disso, Sr.ª 
Ministra, Srs. Secretários de Estado, mas impõe-se que haja decisões, impõe-se que haja respostas, impõe-se </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="35">Queira terminar, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="35">E estamos aqui hoje para dizer que ajudaremos o Governo, ajudaremos 
os grupos parlamentares, não menosprezamos as conclusões que vierem a ser tomadas, nomeadamente as da 
comissão independente, mas também não podemos ignorar… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="35">Sr. Deputado, tem de terminar! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="35">…que há coisas que temos de dizer às pessoas, há tranquilidade que é 
preciso devolver ao País e há confiança no Estado que nos compete a todos salvaguardar. Respeitemo-nos no 
cumprimento desse desígnio! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="35">Encerrado o debate político, requerido pelo PSD, ao abrigo da 
alínea b) do n.º 3 do artigo 64.º do Regimento, sobre a segurança, a proteção e a assistência das pessoas no 
decurso do trágico incêndio de Pedrógão Grande, vou dar a palavra à Sr.ª Secretária, Deputada Emília Santos, 
para dar conta de expediente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Emília Santos)" page-start="35">Sr. Presidente e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e foram 
admitidas, as seguintes iniciativas legislativas: projeto de lei n.º 564/XIII (2.ª) — Cria a comissão técnica 
independente para a análise célere e o apuramento dos factos relativos aos incêndios que ocorreram em 
Pedrógão Grande, Castanheira de Pera, Ansião, Alvaiázere, Figueiró dos Vinhos, Arganil, Góis, Penela, 
Pampilhosa da Serra, Oleiros e Sertã entre 17 e 24 de junho de 2017 (PSD, PS, BE e CDS-PP); e projetos de 
resolução n.os 954/XIII (2.ª) — Deslocação do Presidente da República a Bruxelas (Presidente da AR) e 956/XIII 
(2.ª) — Prorrogação do prazo de funcionamento da Comissão Parlamentar de Inquérito à Recapitalização da 
Caixa Geral de Depósitos e à Gestão do Banco (Presidente da AR). 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="35">Srs. Deputados, concluídos os trabalhos de hoje, a próxima 
sessão plenária terá lugar amanhã, pelas 10 horas, tendo como ordem do dia o debate da interpelação n.º 14/XIII 
(2.ª) — Sobre floresta e desertificação do mundo rural (Os Verdes). 
Ao 1.º Orçamento Suplementar da Assembleia da República para 2017, que constitui o segundo ponto da 
agenda, não foi atribuído tempo de discussão. 
Haverá ainda votações regimentais, não às 12 horas mas, sim, no final do debate. 
Está encerrada a reunião. </utterance>
</debate>
