<debate period="r3" legislature="13" legislative_session="2" number="72" date="2017-04-05">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Sr.as e Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Funcionários, Sr.as e 
Srs. Jornalistas, está aberta a sessão. 
Eram 15 horas e 6 minutos. 
Peço aos agentes da autoridade para abrirem as galerias. 
Antes de iniciarmos a ordem do dia, vou dar a palavra à Sr.ª Secretária, Idália Serrão, para dar conta do 
expediente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Idália Serrão)" page-start="3">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e foram 
admitidos, os projetos de resolução n.os 783/XIII (2.ª) — Recomenda ao Governo que proceda à criação de um 
código CAE específico para terapêuticas não convencionais (TNC) (PAN), 784/XIII (2.ª) — Recomenda ao 
Governo que elimine as discriminações existentes em sede de IRS referentes ao exercício das 
responsabilidades parentais (PS), 785/XIII (2.ª) — Recomenda ao Governo a preservação, conservação e 
dignificação da Fortaleza de Peniche (PS), 786/XIII (2.ª) — Pela requalificação da Linha do Vouga e sua inclusão 
no plano nacional de investimentos em ferrovia (BE) e 787/XIII (2.ª) — Recomenda a exoneração de Carlos 
Costa do cargo de Governador do Banco de Portugal (BE). 
É tudo, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Obrigado, Sr.ª Secretária. 
Vamos, então, entrar na ordem do dia, cujo primeiro ponto, por marcação do Bloco de Esquerda, consiste 
num debate de atualidade, ao abrigo do artigo 72.º do Regimento, sobre o tema «Processo de venda do Novo 
Banco». 
Antes de passar a palavra à Sr.ª Deputada Mariana Mortágua para intervir, peço aos Srs. Deputados que se 
encontram de pé para se dirigirem aos seus lugares, de modo a começarmos o debate. 
Faça favor, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="3">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Em janeiro, o Ministro Mário 
Centeno deixou-nos três certezas sobre o Novo Banco. E cito: «A extinção do Novo Banco está fora de causa»; 
«Não pode haver uma garantia de Estado para suportar negócios privados»; e «Não podemos ficar reféns de 
soluções e vamos explorar todas as que tivermos à nossa mão». 
Cada uma destas certezas foi agora desmentida por quem as apresentou. À laia de justificação, o Primeiro-
Ministro lembrou que não vivemos como a Alice no País das Maravilhas. Mas é o Governo que faz de «Rainha 
de Copas» e aposta connosco uma corrida, sabendo que, neste lugar, por muito que se corra, nunca sairemos 
do mesmo sítio. 
Corrijo: na verdade, estamos até a correr para trás. Com esta decisão, cerca de 60% dos ativos bancários 
ficam em mãos estrangeiras. Em Espanha, são 10%. 
Como já sucedeu no caso do BANIF, seremos a chacota da Europa, porque jamais um país que se leva a 
sério aceitaria isto, e até a Alice aprendeu que há jogos que são sempre para perder. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="3">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="3">Lembramo-nos das promessas feitas pelo Governo PSD/CDS, nas 
palavras de Maria Luís Albuquerque. E cito: «A solução de financiamento encontrada — um empréstimo do 
Tesouro ao Fundo de Resolução a ser reembolsado pela venda da nova instituição e pelo sistema bancário — 
salvaguarda o erário público». A anterior Ministra assegurava ainda a criação de um novo banco, com capital e 
liquidez adequados. 
Infelizmente, nenhuma destas garantias era, de facto, verdadeira. Não só não recuperaram os 3900 milhões 
de dinheiro público injetados no Novo Banco como se tornou necessário mais capital. E é essa injeção de capital 
que agora justifica a entrega do Novo Banco ao Lone Star em condições que são inaceitáveis. 
Sr.as e Srs. Deputados: Não é demais exigir a clareza de assumir que este negócio vai ter, sim, custos para 
os contribuintes. Em primeiro lugar, porque o Lone Star leva consigo os 3900 milhões que já foram injetados no </utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="4">Bem visto! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="4">Não vale a pena, Srs. Deputados do Partido Socialista, entrarem em 
negação e quererem convencer alguém de que não há custos para os contribuintes e que o Fundo de Resolução, 
e, portanto, a banca, ficará com o fardo. Lembrem-se que Passos Coelho tentou convencer-vos disso mesmo e 
os Srs. Deputados nunca acreditaram no que vos estava a ser dito. 
O Fundo de Resolução é uma fachada, como sempre soubemos. Se os bancos pagassem toda a sua dívida 
deixariam de cumprir os seus próprios rácios de solvabilidade. Como tal, essa dívida foi reestruturada e reduzida 
até ao ponto em que as prestações de pagamento coincidem com a contribuição que os bancos já eram 
obrigados a pagar mesmo antes da resolução do BES. 
Imaginem o seguinte cenário: enquanto contribuintes, pagam um imposto anual de 200 € ao Estado. Pedem, 
além disso, um empréstimo de 3900 € ao Estado. Mas, em vez de continuarem a pagar o imposto e passarem 
também a pagar a prestação pela dívida, o Estado assegura-vos de que basta continuarem a pagar o imposto 
e que este passa a amortizar a dívida, mesmo que isso seja feito ao longo de 20, 30 ou 40 anos. 
Foi isto que aconteceu. A banca pagará aquilo que sempre foi obrigada a pagar, nem um cêntimo a mais, e 
o Estado continuará a endividar-se para assegurar o Fundo de Resolução. 
Sr.as e Srs. Deputados: Em democracia, as melhores decisões não se tomam com base em ficções ou 
chantagens. Neste caso, há duas ficções que nos estão a ser apresentadas pelo Governo para produzir uma 
chantagem: a ficção do custo zero da venda e a ficção de que não havia alternativa ou que, havendo, seria mais 
cara. São ficções. 
Entre aquilo que já foi pago e a garantia pública agora assumida, o Estado assumirá até 90% das perdas 
com o Novo Banco. Por que deve então o Estado entregar de borla um banco onde já enterrou tanto dinheiro? 
Ao contrário do Governo, o Bloco de Esquerda não esconde os custos da sua opção, nem empola os 
prejuízos das alternativas. Defendemos que, face a tudo o que já foi sacrificado, vale a pena assumir o custo da 
injeção imediata de capital no Novo Banco. Em troca, o Estado garante a manutenção da instituição ao serviço 
da economia do País, e não dos interesses de um fundo abutre. Mais tarde, também os lucros ficarão para nós 
e não para a Lone Star ou para quem quer que seja que tenha comprado o Novo Banco entretanto. 
Diz o Secretário de Estado Mourinho Félix que seria difícil de justificar perante toda a gente que o Estado 
poderia ter uma tal participação no sistema financeiro. Não, Sr. Secretário de Estado, Portugal ficaria, aliás, bem 
acompanhado. Na Alemanha, a banca pública representa mais de 40% do mercado bancário. Imaginem só esta 
excentricidade! 
E a nossa gente parece, aliás, que compreende bem a escolha. Numa sondagem de fevereiro, mais de 50% 
dos inquiridos defenderam a nacionalização em vez de uma venda como esta. 
Restam as instituições europeias, mas essas nunca compreenderam nada do que seja importante para o 
nosso País. E o importante para o nosso País, Srs. Deputados é não desbaratar o nosso sistema bancário. É 
por isso que o Bloco de Esquerda se baterá agora e no futuro. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Eurico Brilhante Dias. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1995" speaker-name="Eurico Jorge Nogueira Leite Brilhante Dias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Eurico Brilhante Dias (PS)" page-start="5">Sr. Presidente, Sr. Ministro, Sr.ª Secretária de Estado, Sr.ª Deputada 
Mariana Mortágua, gostaria de sublinhar a posição do Partido Socialista, que ainda hoje, nas declarações 
políticas, voltará a sublinhar: a solução apresentada para a alienação do Novo Banco é a menos má, mas é a 
menos má a partir de um ponto de partida péssimo. 
Se a solução para o Lone Star fosse assim tão boa, seguramente teríamos mais interessados. Mas a verdade 
é que a solução não é assim tão má que não tenha interessado nenhum. Portanto, isso parece-nos um ponto 
de equilíbrio interessante. 
Quer dizer, o ponto de partida é péssimo, mas, apesar de tudo, apesar deste ponto de partida, houve um 
interessado que ainda acedeu às condições que o Governo português tentou impor. 
Deixe-me perguntar-lhe o seguinte: por que é que o ponto de partida é péssimo? O ponto de partida é 
péssimo, tal como a Sr.ª Deputada disse, porque o banco limpo, afinal, não era assim tão limpo. É que se de um 
lado estava o BES mau, afinal, esse era o banco péssimo, já que uma parte da maldade e do mau tinha ficado 
no Novo Banco. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="5">É verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1995" speaker-name="Eurico Jorge Nogueira Leite Brilhante Dias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Eurico Brilhante Dias (PS)" page-start="5">Em segundo lugar, o Governo PSD/CDS, em 2014, fez um acordo com 
a Comissão Europeia que delimitava a 2016 a venda integral, a 100%, do Novo Banco, um banco com 
problemas, com imparidades por registar, ao mesmo que tinha um prazo limite para ser alienado. 
Este foi o ponto de partida que o XXI Governo Constitucional, o Governo do Partido Socialista, teve para 
proceder, para cumprir os compromissos que o Governo liderado pelo Dr. Pedro Passos Coelho assumiu em 
Bruxelas para vender o Novo Banco. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="5">Sim, sim!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1995" speaker-name="Eurico Jorge Nogueira Leite Brilhante Dias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Eurico Brilhante Dias (PS)" page-start="5">Com este ponto de partida, o que é que foi feito? Foi procurar limitar 
os impactos que a Lone Star podia ter na gestão dos ativos, ou seja, limitar as perdas e a possibilidade de os 
contribuintes terem de contribuir mais. 
Mais: conseguimos outra coisa muito importante, que tem a ver com o caminho que, em grande medida, o 
Bloco de Esquerda, o PCP e o Partido Socialista têm vindo a trilhar nesta Câmara desde que este Governo 
tomou posse. Se tivéssemos tido uma solução de nacionalização — e nem quero falar de liquidação —, a dívida 
pública portuguesa teria tido mais encargos. 
No momento em que todos estamos a fazer um esforço para que Portugal saia do procedimento por défice 
excessivo e a dar as indicações objetivas ao mercado de que estamos no bom caminho, reduzindo défice e 
dívida paulatinamente, a nacionalização implicaria, provavelmente, mais 4000 a 5000 milhões de euros de dívida 
pública que teria de ser suportada pelo Tesouro, que o Governo português teria de ir buscar aos mercados para 
financiar. 
Isso seria hoje um sinal muito errado na recuperação que estamos a fazer do País. 
Por isso, Sr.ª Deputada, creio que reconhece que o ponto de partida é, de facto, um ponto de partida muito 
difícil, mas será que somando uma nacionalização com mais dívida estaríamos no caminho certo para 
continuarmos a fazer aquilo que temos feito nos últimos anos, ou seja, recuperar rendimento, diminuir impostos 
aos cidadãos, repor prestações sociais e fazer com que os portugueses voltem a creditar no futuro? 
Esta é a pergunta a que tem de responder, Sr.ª Deputada: em que medida é que a nacionalização, neste 
momento, contribuía para esse caminho que temos trilhado? </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="6">Sr. Deputado, relembro que utilizou grande parte do tempo atribuído ao seu Grupo 
Parlamentar para este debate. 
Para responder, tem a palavra a Sr.ª Deputada Mariana Mortágua. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="6">Sr. Presidente, Sr. Deputado, que o ponto de partida é péssimo já 
sabemos. Mas não podemos continuar a usar o passado para justificar mais decisões no presente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="6">Ora aí está uma boa frase! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="6">O Fundo, para dizer a verdade, não correspondeu às condições impostas 
pelo Governo. A verdade é que o Governo comprometeu 3900 milhões de uma nova garantia pública, ou seja, 
mais dívida pública, para pagar ao Fundo ou ao banco no futuro. 
Sr. Deputado, não nos diga que é a menos má das opções, nem chantageie o povo português dizendo que 
tem de escolher entre uma recuperação de rendimentos ou ficar sem sistema bancário! 
Prove, em vez disso, com factos e dados, e não com fantasmas e chantagens, que a nacionalização não era 
melhor para o País, quer no curto prazo, quer, sobretudo, no longo prazo, que não era a posição e a opção que 
melhor defendia os interesses da economia e também os interesses do erário público. 
Estamos convencidos que essa é a verdade, trouxemos os nossos argumentos e os nossos números. 
Estamos à espera que nos provem que essa não era a melhor alternativa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="6">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado António Leitão Amaro, do Grupo 
Parlamentar do PSD. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="6">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O Estado, com o Governo de 
todas as esquerdas, fez dois maus negócios com o Novo Banco. Mau na venda do Novo Banco parcial e com 
garantias e péssimo no perdão de dívida que o Governo das esquerdas fez aos bancos à custa de todos os 
contribuintes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="6">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="6">A venda é melhor do que a nacionalização ou a liquidação, mas 
preferir a venda não é aceitar qualquer negócio e este é um mau negócio para o Estado. Mau porque o processo 
não fica resolvido — em vez de uma venda total, foi uma venda parcial e com garantias. Mau porque fica 
indefinidamente uma participação de 25% e o Fundo de Resolução e o Estado ficam, pelo menos, mais oito 
anos amarrados na responsabilidade agora assumida de cobrir perdas e capital. 
O Primeiro-Ministro veio dizer que foi o Lone Star que quis que o Estado ficasse no capital do Banco para o 
reforçar. Mas lá por o comprador querer o Estado no Banco, por que é que o Governo teve de aceitar?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="6">Porque senão o comprador não compra! Só havia um comprador! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="6">É para satisfazer o comprador, assumindo, afinal, o Estado mais 
riscos e apoio, ou é um resultado da geringonça, porque o Governo, afinal, desconfia da idoneidade do 
comprador, que os parceiros da esquerda ainda agora chamam «fundo abutre»? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="6">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="6">É um mau negócio, também, porque comprometeram ainda mais 
cortes de pessoal e balcões que já estavam previstos no Plano de Reestruturação em curso. É mau negócio </utterance>
  <utterance speaker-id="2131" speaker-name="Paulo Trigo Cortez Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Paulo Trigo Pereira (PS)" page-start="7">Não é verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="7">A questão não está em que o empréstimo do Estado ao Fundo de 
Resolução seja renegociado, o problema está nas péssimas condições em que os contribuintes ficaram, 
condições que o Governo concedeu aos bancos, dando-lhes um perdão de tamanha dimensão. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="7">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="7">Mas o Fundo de Resolução agora já é público?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="7">Com este perdão, o Estado vai receber um valor de volta, um valor 
real ou atualizado muito inferior ao que emprestou. Agora sim, e, finalmente, pela decisão das esquerdas, há 
custo, e sério, para os contribuintes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="7">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="7">Mas é curioso que estas esquerdas, que tanto defenderam a 
reestruturação da dívida em benefício dos contribuintes, afinal, estejam juntas num Governo que — pasme-se! 
— o que vai fazer é a reestruturação da dívida dos bancos em prejuízo dos contribuintes. 
Sim, Deputada Catarina Martins, é o seu Governo, que existe com o seu apoio a cada semana, que está a 
reestruturar a dívida, a facilitar a vida dos bancos, prejudicando os contribuintes. Aqui está uma decisão com a 
assinatura do Bloco de Esquerda! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="7">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="7">Desenganem-se! Esta venda e este perdão só existem assim por 
decisão do Governo, e este Governo só tomou esta decisão porque, a cada semana, Bloco de Esquerda, PCP 
e PS se juntam no seu apoio. Só existe mau negócio porque este Governo o decidiu; só existe Governo porque 
os senhores o apoiam. 
Por isso, são todos, e todos sem exceção — Bloco de Esquerda, PCP, PS e Governo — responsáveis pelo 
mau negócio e pelo perdão. Quem é que paga? Os contribuintes! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Não havendo registo de pedidos de esclarecimentos, tem a palavra, para uma 
intervenção, o Sr. Deputado José Luís Ferreira, do Grupo Parlamentar de Os Verdes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="7">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: 
Ao falarmos do problema do Novo Banco importa, antes de mais, recordar que estamos a falar de um problema 
que não é novo. E sem querer apontar as responsabilidades do Governo anterior, que, aliás, são muitas neste 
processo, recordo apenas que o Governo PSD/CDS criou um problema mas não o resolveu, e, a cada dia que 
passa, vamos tendo a confirmação de que, afinal, a tal saída limpa não passou de conversa fiada. </utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="8">Quem criou o problema foi o Ricardo Salgado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="8">Mas convém também ter presente que quando falamos do Novo 
Banco estamos a falar do terceiro maior banco nacional a operar no nosso País. Estamos a falar de um banco 
que tem 16% do mercado nacional e que poderia muito bem contribuir para o desenvolvimento do nosso País. 
Sucede que a solução que o Governo nos apresenta é vender. Vender sem nada receber e, ainda por cima, 
com o Estado a assumir os riscos do negócio. 
Ora, isto é inaceitável, porque os contribuintes já estão fartos de andar a pagar as aventuras e as 
irresponsabilidades dos banqueiros. É, pois, tempo de pôr termo a esta imoralidade e a esta injustiça. E, na 
perspetiva de Os Verdes, esta mudança de paradigma deveria começar já com o Novo Banco, mas para isso 
seria necessário manter o Banco na esfera pública. 
Por isso mesmo, e já o afirmámos, Os Verdes não acompanham o Governo na decisão da venda. 
Consideramos que a venda do Novo Banco, desde logo, não garante nem assegura a presença do interesse 
público. É um mau negócio para o Estado e é um mau negócio para os portugueses. 
Acresce, ainda, que o comprador não vai pagar nada ao Estado pela compra e o Estado ainda vai assumir o 
risco dos ativos do Novo Banco, vai assumir o risco das imparidades cujo montante exato se desconhece. 
Mas mais: o Estado não vai ter uma palavra a dizer sobre a gestão futura do Novo Banco, apesar de ficar 
com 25% do capital. Não terá assento no Conselho de Administração, não poderá nomear gestores e nada 
poderá dizer sobre o futuro do Novo Banco. Nem uma palavra! 
Bem sabemos que o Lone Star vai realizar injeções de capital no Novo Banco, mas interessa dizer que esse 
dinheiro não é para o Estado, esse dinheiro é um investimento que o fundo vai fazer no seu banco, do qual ficará 
com 75% do capital e com 100% da gestão. Ou seja, o Estado só está presente para entrar com dinheiro e 
assumir o risco, mas fica inibido de participar na gestão do Novo Banco, fica sem quaisquer poderes de gestão. 
O negócio rende zero para o Estado e a garantia que o Governo recusou dar ao fundo norte-americano 
acabou por ser substituída por um mecanismo de compensação que obriga o Fundo de Resolução a colocar, 
por ano, cerca de 800 milhões de euros em capital no Banco. Ainda que tecnicamente se não possa chamar 
«garantia», em termos de substância é de uma garantia que estamos a falar. Logo, pode não haver gato 
escondido, mas que há garantia escondida com rabo de fora parece não haver grandes dúvidas. 
Sr. Presidente, Srs. Deputados, como já tivemos oportunidade de dizer, a venda do Novo Banco é, a nosso 
ver, um erro monumental. O Estado pode livrar-se do Novo Banco, mas não se vai livrar dos problemas, porque 
a venda não os resolve. A venda apenas empurra ou sacode os problemas para o futuro. 
Face a este conjunto de circunstâncias, parece legítimo presumir que a decisão do Governo em vender e, ao 
mesmo tempo, excluir a possibilidade de integração do Novo Banco na esfera pública não foi motivada pelo 
interesse público mas, sim, por imposições das instituições europeias. Mas se as instituições europeias não 
zelam pelos interesses dos seus Estados-membros, se insistem em privilegiar os interesses dos bancos e dos 
fundos, e até dos «fundos abutre», em prejuízo dos Estado-membros, então, isso significa que as instituições 
europeias não representam os interesses dos Estados, representam os interesses dos bancos, dos fundos e 
dos «fundos abutre» e das negociatas dos grandes grupos económicos. Nada de novo, portanto. 
Ao que parece, a Comissão Europeia não nutre grandes simpatias por nacionalizações. Prefere que o Estado 
português receba zero pela venda, assuma os riscos do negócio e fique sem direito a voto nas assembleias de 
acionistas nem assento na Administração, apesar de ficar com 25% do capital do Novo Banco. 
Ora, a venda pode até ser um bom negócio para os interesses que a Comissão Europeia representa e é sem 
dúvida um bom negócio para o Lone Star, um fundo especializado em comprar bancos falidos para depois os 
vender às peças — as boas, claro! —, mas representa um mau negócio para os portugueses. 
Por isso mesmo, consideramos que o Novo Banco deve estar ao serviço do interesse público, da nossa 
economia e do desenvolvimento do País, mas para isso entendemos que o Banco deverá integrar a esfera 
pública. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Miguel Tiago, do PCP. </utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="9">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Estamos hoje a discutir o que foi 
apresentado como sendo a solução do PSD e do CDS para o Novo Banco, resultado de uma resolução mal feita 
ao BES e que o Governo PS, agora, decide concretizar. 
Foi uma resolução mal feita porque, além de envolta em mentiras, não segregou os ativos do Banco que 
deveria e foi dito aos portugueses que custaria 4900 milhões de euros quando, na verdade, sairia muito mais 
cara, como, aliás, agora se verifica. Mas foi uma resolução mal feita também porque o anterior Governo preferiu 
e optou por deixar de fora as propriedades e os ativos do Grupo Espírito Santo que poderiam servir para pagar 
o buraco que o próprio Grupo Espírito Santo abriu no seu Banco,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="9">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="9">… aliás, solução essa defendida pelo PCP desde o princípio, tal como a de 
procurar os destinatários dos fluxos que lesaram o Grupo Espírito Santo, ou seja, ir atrás do dinheiro onde ele 
terá ido, para que o Estado não tivesse de ser chamado a pagar toda a fatura da destruição do Banco Espírito 
Santo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="9">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="9">A opção do PSD e do CDS, na altura, foi permitir que esse dinheiro, essa 
riqueza fosse desbaratada e assumir, através do chamado Fundo de Resolução, que é uma forma de fingir que 
não é o Estado a pagar, os custos da resolução do Banco Espírito Santo e da criação do Novo Banco. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="9">Isso é falso! É completamente falso! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="9">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo, Sr. Ministro: Esta 
é uma altura em que até se torna mais evidente do que em outras que, se é verdade que se parte de um ponto 
de partida péssimo, não é verdade que não haja outras soluções… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="9">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="9">… e não é verdade que tenhamos de aceitar todas as receitas e imposições 
que vêm da União Europeia quando são contrárias, manifestamente contrárias ao interesse nacional. 
A integração do Novo Banco no setor público bancário, como o PCP tem vindo a defender, é a única solução 
que garante a viabilidade do Banco, a presença do interesse nacional na estratégia do Novo Banco e que 
salvaguarda os custos, até do ponto de vista orçamental, que pode vir a ter esta operação. 
Num instante se encontrou aquela solução dos 25% do Fundo de Resolução para garantir os ativos que 
podem vir a desvalorizar-se. O Lone Star agradece essa garantia com outro nome, mas por que é que não foi 
encontrada outra solução semelhante, ficando o Estado com 75% e o Fundo de Resolução com 25%, para 
assumir as perdas? É uma das hipóteses que poderia ter estado em cima da mesa; foram criativos para os 
privados, talvez pudessem ter sido criativos para o interesse público. 
O PCP trará à Assembleia da República a possibilidade de votar para travar este negócio e integrar o Novo 
Banco no setor público bancário, porque, ao contrário do que o PSD diz e insiste, a venda do Novo Banco não 
é a única solução e o PCP trará à Assembleia da República, através de um projeto de resolução, a manutenção 
do Novo Banco na esfera pública, a sua integração no setor público bancário. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Cecília Meireles, do Grupo 
Parlamentar do CDS-PP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="9">Sr. Presidente, Sr. Ministro das Finanças, Sr.ª Secretária de Estado 
Adjunta do Primeiro-Ministro, Sr.as e Srs. Deputados: Na semana passada, o Bloco de Esquerda dizia que iria </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="10">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="10">E, agora, para terminar, conseguiram isto: conseguiram uma venda de 
75% com o Fundo de Resolução a ficar com 25%, ou seja, o Fundo Resolução fica com todos os deveres e 
quase nenhum dos direitos de um acionista. Aliás, mais: o Fundo de Resolução fica com o dever de pagar como 
se tivesse a maioria e, quando chegar a altura de eventualmente receber alguma coisa, aí já só recebe como se 
tivesse 25%. Entretanto, não vota. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="11">Tem novamente a palavra a Sr.ª Deputada Mariana Mortágua. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="11">Sr. Presidente, Srs. Deputados, é apenas para lembrar que foram o PSD 
e o CDS que puseram 4000 milhões de euros no Novo Banco e inventaram que seria a banca a pagar. E agora 
chegam aqui, «lavam as mãos» do acontecido e vêm dizer que é o Bloco que tem de resolver o assunto. 
Srs. Deputados, nós agradecemos o carinho e a confiança, mas como rejeitámos a chuva de dinheiro público 
que puseram no passado, também rejeitamos agora o favor, escolhido, já agora, pelo ex-Secretário de Estado 
do PSD e do CDS, Sérgio Monteiro, e validado pelo Governador, reconduzido pelo PSD e CDS, Carlos Costa. 
Portanto, rejeitamos este negócio, como rejeitámos o anterior, que foi deixado pelo CDS e pelo PSD. 
Aliás, também já percebemos que o CDS não gosta da solução. Se calhar, se o Sr. Ministro tivesse esperado 
pelas férias de verão e tivesse enviado uma cartinha ou um e-mail ao CDS a dizer que tinha uma continha de 
5000 milhões de euros, de certeza que a resposta seria «bom, de férias, à distância, sem conhecer, a única 
coisa que podemos fazer é, eventualmente, confiar, dar o ok e esperar que tudo corra pelo melhor». 
Pois bem, não correu pelo melhor, correu pelo pior! E, agora, somos chamados a pagar a irresponsabilidade 
dos Srs. Deputados do PSD e do CDS, no passado. 
Srs. Deputados, além disto, registamos também que houve um tempo em que o PSD fazia propostas sobre 
como dirigir o País. Lembramo-nos desse tempo antigo. 
Agora, o PSD, como está mais ponderado e mais cordial, limita-se a vir pedir ao Bloco de Esquerda que tome 
as decisões sobre o futuro do País. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="11">Seja coerente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="11">Nós agradecemos a confiança, prometemos que vamos cumprir tudo isto 
e aquilo que o PSD nos pede para fazer, mas registamos que continuamos sem conhecer a proposta alternativa 
do PSD, que criou um problema, deixou um problema deste tamanho ao País e, agora, «lava as mãos» e pede 
ao Bloco de Esquerda que resolva o problema que o PSD criou. E isso, Srs. Deputados, nós não faremos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="11">Tem, agora, a palavra o Sr. Ministro das Finanças. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro das Finanças (Mário Centeno)" page-start="11">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Na semana 
passada, o Banco de Portugal decidiu a venda do Novo Banco ao investidor norte-americano Lone Star. 
É o início da fase final da resolução do BES, que começou em 2014 e foi feita num Conselho de Ministros 
em que teve assento não a então Ministra da Agricultura, hoje Deputada, Assunção Cristas, mas, querem fazer-
nos crer, o Conselho de Administração do Banco de Portugal. 
Para o Governo, eram três os requisitos essenciais para a conclusão do processo de venda. No processo 
negocial das últimas semanas, foi possível alcançar essas três condições. 
Em primeiro lugar, está afastado o espectro da liquidação do Novo Banco. A liquidação teria imprevisíveis 
consequências sistémicas para o sistema financeiro nacional. A venda permite que essas consequências não 
se materializem e que o Novo Banco continue a ter uma importância determinante no financiamento à economia, 
em particular às pequenas e médias empresas. </utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. MiguelTiago (PCP)" page-start="12">Porquê?! Já não se pode usar o Fundo de Resolução?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro das Finanças" page-start="12">A venda do Novo Banco é, portanto, uma boa notícia para os portugueses. 
Venda esta que se junta à recapitalização da Caixa Geral de Depósitos, à atração de capital de diversas 
proveniências para a banca nacional e à consolidação das estruturas acionistas dos principais bancos 
portugueses. 
Após um doloroso programa de ajustamento que foi incapaz de trazer soluções para aquele que era um dos 
seus pilares, o sistema financeiro, o XXI Governo Constitucional conseguiu, em pouco mais de um ano, criar as 
condições e promover a estabilização do sistema financeiro. 
A economia portuguesa não pode crescer sem um sistema financeiro sólido e em condições de prover ao 
seu financiamento. Estamos, hoje, em melhores condições para encarar os desafios do futuro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">A Mesa não regista mais inscrições para uso da palavra. 
Assim sendo, não sei se poderemos passar ao ponto seguinte. Acredito que não, pois há vários partidos que 
ainda dispõem de tempo. Mas o eventual pedido de inscrição terá de ser rápido. 
Pausa. </utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="13">Peço a palavra, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Para que efeito, Sr. Deputado? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="13">Para fazer uma interpelação Mesa sobre a condução dos trabalhos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Tem a palavra, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="13">Sr. Presidente, neste debate, o Bloco de Esquerda interveio inicialmente 
na sua abertura, respondeu a um pedido de esclarecimento da parte do Partido Socialista e fez uma intervenção 
no espaço do debate. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">A questão é que já ultrapassámos esse ponto, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="13">Portanto, interviemos três vezes, Sr. Presidente. Ora, nós gostaríamos 
de intervir novamente no debate de atualidade, mas creio que o que faz sentido é encerrarmos o debate. Por 
isso, se as restantes bancadas, tendo ainda tempo disponível, não querem fazer uso do mesmo, nós podemos 
encerrar o debate, garantindo que não há mais inscrições. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Mas teve todas as condições para se inscrever, Sr. Deputado. 
De qualquer modo, faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="13">Mas a pergunta que faço, Sr. Presidente, é se podemos inscrever-nos 
garantindo que não há mais intervenções neste debate. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Sr. Deputado, perguntei, por duas vezes, se alguém se queria inscrever. Como ninguém 
se inscreveu, era altura de o Sr. Deputado se inscrever. 
Faça favor. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="13">Sr. Presidente, então, inscrevo a Sr.ª Deputada Mariana Mortágua, para 
encerrar o debate. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="13">Peço a palavra para interpelar a Mesa sobre a condução dos trabalhos, 
Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="13">Sr. Presidente, nós também ainda queremos inscrever um Deputado 
no debate. Mas creio que o Bloco de Esquerda tem toda a razão. Uma vez que foi o Bloco de Esquerda que 
promoveu e pediu o debate, na boa prática que temos mantido, deve encerrá-lo. 
Não fizemos anteriormente a inscrição por uma razão evidente: creio que o debate tem a ganhar se houver 
alternância entre aqueles que apoiam o Governo e aqueles que são oposição ao Governo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="13">Então, não é para a condução dos trabalhos, é para a melhoria do debate! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Sr. Deputado, de qualquer forma, se quer intervir, peço-lhe para intervir. </utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="14">Sr. Presidente, por essa razão, e uma vez que o Partido Socialista e o 
Partido Comunista Português não se inscrevem, então, nós inscrevemos o Deputado António Leitão Amaro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Tem a palavra, Sr. Deputado António Leitão Amaro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="14">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Queria terminar este debate 
com um pequeno gesto de generosidade, da parte do PSD, para com o Bloco de Esquerda e o Partido Comunista 
Português. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="14">Está dispensado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="14">Queria oferecer-lhes um espelho que podem colocar entre os dois 
grupos parlamentares para que possam, de uma vez, olhar-se e ver que os senhores são partidos do Governo. 
O Governo existe e toma as suas decisões porque os senhores o apoiam. Os senhores não são a oposição. Os 
senhores fazem este teatro que aqui estão a fazer hoje porque não têm de votar. Fazem esse folclore de 
conversa porque não têm de decidir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Sr. Deputado, já ultrapassou o seu tempo. Peço-lhe para concluir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="14">Sim, Sr. Presidente. 
Como não há votação, falam. Mas hoje, amanhã, a geringonça cá está e funciona, é responsável por todas 
estas decisões. Projetos de resolução não mudam nada, são conversa para distrair. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="14">É tudo a fingir! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Sr. Deputado, tem de concluir. Já ultrapassou o seu tempo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="14">Vou terminar, Sr. Presidente. 
O Bloco, o PCP e o PS são responsáveis por esta má venda e por este perdão aos bancos… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Sr. Deputado, tem de concluir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="14">… e são responsáveis pelo perdão aos contribuintes, deviam era 
assumir essa responsabilidade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Qual milagre da multiplicação de oradores, a Mesa regista agora a inscrição do Sr. 
Deputado Miguel Tiago, do PCP, para uma intervenção. 
Tem a palavra, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="14">Tínhamos razão! Está a ver!? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="14">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A solução que estamos aqui a discutir hoje 
ou, melhor, a entrega do Novo Banco a um grupo estrangeiro, a um grande grupo económico, é a solução que 
o PSD e o CDS defenderam desde o início… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="14">Exatamente! É a vossa solução! </utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="15">… e que, aliás, inscreveram nas condições da resolução que aplicaram ao 
BES (Banco Espírito Santo). 
A venda do Novo Banco é, desde o início do processo, uma opção do PSD e do CDS,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="15">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="15">… opção essa que o atual Governo do Partido Socialista está a concretizar, 
na senda do caminho que o PSD e o CDS trilharam, que o PCP contesta e que já disse que contestará através 
de todos os meios e de todos os instrumentos que tiver nesta Assembleia, e assim fará. E assim fará, Srs. 
Deputados! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="15">Apresente o projeto de nacionalização! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="15">No dia 2 de fevereiro, o PCP trouxe a esta Assembleia um projeto de resolução 
para a integração do Novo Banco no setor público bancário que o PSD e o CDS — e o PS, aliás — rejeitaram. 
Mas o PCP trará novamente a esta Assembleia uma proposta para parar imediatamente este negócio ruinoso 
e, nesse dia, queremos ver como votarão o PSD e o CDS pela integração do Novo Banco na esfera pública. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="15">Exatamente! Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="15">Essa é a única forma de garantir a viabilidade do Banco a longo prazo, de 
garantir a prevalência do interesse nacional, e é também a única forma de garantir que o Banco se coloca ao 
serviço da economia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="15">É só conversa fiada! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Sr. Deputado, já ultrapassou o seu tempo. Peço-lhe para concluir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="15">Termino, Sr. Presidente. 
O PSD e o CDS querem agora alijar as suas responsabilidades, mas cada um dos euros do prejuízo que 
advém da resolução do Novo Banco tem a marca indelével do PSD e do CDS e tem agora também, infelizmente, 
cunhada a opção do PS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Tem mesmo de concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="15">O PCP cá estará para, assim que possível, trazer à votação na Assembleia a 
integração do Novo Banco na esfera pública… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="15">«Assim que possível»?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2109" speaker-name="Paulo Miguel Da Silva Santos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Santos (PSD)" page-start="15">Assim que possível é já! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="15">… por ser a única que concretiza e que defende o interesse nacional. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Continuamos a multiplicar os pedidos de intervenção. </utterance>
  <utterance speaker-id="1995" speaker-name="Eurico Jorge Nogueira Leite Brilhante Dias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Eurico Brilhante Dias (PS)" page-start="16">Sr. Presidente, é sempre bom quando o debate se multiplica na 
Assembleia da República! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="16">Isso não é verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1995" speaker-name="Eurico Jorge Nogueira Leite Brilhante Dias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Eurico Brilhante Dias (PS)" page-start="16">Sr. Presidente, Srs. Deputados: É preciso assinalar que estamos hoje, 
em 2017, a discutir a venda, a alienação do Novo Banco porque, em primeira instância, em 2015, o Governo 
PSD/CDS abortou, claudicou, parou a venda do Novo Banco e o processo de alienação do Novo Banco. 
Hoje, em final de estação, em final de tempo — tempo adicional que este Governo pediu assim que tomou 
posse —, aquilo que este Governo está a fazer é a resolver um grave problema de uma instituição bancária com 
valor negativo, depois de o Estado lá ter colocado quase 5000 milhões de euros a partir do Fundo de Resolução, 
com 3,9 mil milhões de euros de empréstimo ao Fundo de Resolução. 
Por isso, Sr. Deputado Leitão Amaro, olhe para o espelho, olhe que ele parte-se e fica com azar! E o azar é 
que temos de relembrar o Sr. Deputado que foi o Governo de que o senhor fazia parte que anulou e adiou a 
venda do Novo Banco… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2063" speaker-name="José Pedro Correia De Aguiar Branco" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José Pedro Aguiar Branco (PSD)" page-start="16">Não, não! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1995" speaker-name="Eurico Jorge Nogueira Leite Brilhante Dias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Eurico Brilhante Dias (PS)" page-start="16">… para a intervenção deste Governo, em circunstâncias bastante 
difíceis. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Sr. Deputado, já ultrapassou o seu tempo. Peço-lhe para concluir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1995" speaker-name="Eurico Jorge Nogueira Leite Brilhante Dias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Eurico Brilhante Dias (PS)" page-start="16">Para concluir, queria dar uma nota de tranquilidade: os portugueses 
estão hoje mais tranquilos, porque mais um problema no sistema financeiro foi resolvido. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Já ultrapassou o seu tempo, Sr. Deputado. Peço-lhe para concluir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1995" speaker-name="Eurico Jorge Nogueira Leite Brilhante Dias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Eurico Brilhante Dias (PS)" page-start="16">Estamos mais próximos de ter menos défice e da consolidação da 
dívida pública. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">É a vez de a Sr.ª Deputada Cecília Meireles, do CDS-PP, usar da palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="16">Sr. Presidente, Sr. Ministro das Finanças, Sr.as e Srs. Deputados: Diz 
o Sr. Deputado Eurico Brilhante Dias que os portugueses estão mais tranquilos. 
Sr. Deputado, se estão mais tranquilos, não sei, mas que têm mais contas para pagar, isso sei que têm! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="16">São contas com o NIF (número de identificação fiscal) do CDS! </utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="17">Nós assumimos a que vocês deixaram por pagar e minimizámo-la! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="17">Percebo que o Sr. Deputado João Galamba se queira concentrar nos 
apartes e que não queira usar da palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="17">Devia lembrar-se do tempo do Eng.º Sócrates e de quem é que defendeu 
o Salgado nessa altura! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="17">Mas o Sr. Deputado, quando insistia na nacionalização, dizia assim: 
«Se aquela proposta de que se fala…» — a venda por 750 milhões mais 2500 milhões de euros de garantias 
do Estado — «… é verdade,…» — pelos vistos, é bem pior, porque são 3800 e não 2500, não é? — «… o banco 
tem um valor negativo (…)» Logo, o Estado tem de pagar, logo, o banco devia ser nacionalizado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1410" speaker-name="Maria Teresa Da Silva Morais" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Morais (PSD)" page-start="17">Ora bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="17">Sr. Deputado, então o que é que diz agora? É porque, quando se fala 
em espelhos, convém que se tenha coerência. 
Dizia também a Sr.ª Ministra da Presidência: «Não temos preconceitos com a nacionalização do banco.» E 
dizia mais: «Bruxelas e Frankfurt sabem fazer as contas.» 
Srs. Deputados, não sei se sabem ou não, mas quem vai pagar é Portugal. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="17">É uma conta com o NIF do PSD e do CDS! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="17">Esta é uma péssima negociação… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="17">Pode ser péssima, mas é melhor do que a vossa! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="17">… e tem, de facto, uma marca indelével, como dizia o Sr. Deputado 
Miguel Tiago: a vossa! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="17">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="17">Este Governo só existe porque o PCP, o Bloco de Esquerda, Os Verdes 
e o PS se juntaram e lhe deram legitimidade para negociar aquilo que bem entendesse. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="17">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="17">Portanto, podem agora fazer as encenações de indignação que 
quiserem, podem inventar projetos com garantias de que é impossível que outros partidos os votem,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Peço-lhe para concluir, Sr.ª Deputada. Já ultrapassou largamente o seu tempo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="17">… mas a marca indelével desta negociação é deste Governo e a marca 
deste Governo é a vossa! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="17">E com o PSD e o CDS a solução seria outra?! </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Tem a palavra, em nome do Governo — que também entrou neste milagre da 
multiplicação —, o Sr. Ministro das Finanças, Mário Centeno. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro das Finanças" page-start="18">Sr. Presidente, espero que o «milagre» apenas se aplique às intervenções. 
Sr. Presidente, Srs. Deputados: De facto, não vivemos no país das maravilhas, mas vivemos no mesmo País 
em que vivíamos quando nos contaram a fábula da saída limpa… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="18">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro das Finanças" page-start="18">… e quando, em nome da República, assumiram três compromissos que 
deixaram por cumprir e que punham em risco, cada um deles, individualmente, a estabilidade do sistema 
financeiro. 
Refiro-me, nomeadamente, aos compromissos face ao BANIF (Banco Internacional do Funchal) e aos oito 
planos de reestruturação não aprovados,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="18">Sabe que isso não é verdade! 
O Sr. Ministro sabe que não está a 
falar verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro das Finanças" page-start="18">… refiro-me também à venda falhada do Novo Banco, na sequência da sua 
resolução, e a todos os compromissos assinados em nome da República em agosto de 2014 e refiro-me, com 
certeza, ao plano de reestruturação e de negócios, não cumprido, da Caixa Geral de Depósitos. 
Refiro-me também ao País que, em 2016, teve de enfrentar um processo de sanções por avaliação das 
contas públicas portuguesas de 2013 a 2015… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Peço-lhe para concluir, Sr. Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro das Finanças" page-start="18">… e que enfrentou a suspensão dos fundos comunitários, na sequência 
desse processo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="18">Que falta de vergonha! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Tem de concluir, Sr. Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro das Finanças" page-start="18">Vou concluir, Sr. Presidente. 
É esse País que dirigimos e foi desse País que o Governo de Portugal, desde novembro de 2015, fez um 
País melhor, que cresce mais, com mais emprego e com mais rendimento. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Para encerrar o debate, tem a palavra a Sr.ª Deputada Mariana Mortágua, do Grupo 
Parlamentar do Bloco de Esquerda. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="18">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Esta solução — ou esta não-solução — 
foi pensada pelo PSD e pelo CDS quando estavam no Governo. Este negócio foi montado por Sérgio Monteiro, 
que era secretário de Estado do Governo PSD/CDS, nomeado para o Banco de Portugal para planear a venda, 
e por Carlos Costa, que, aliás, ajudou o Governo PSD/CDS a pensar todo este processo e que foi reconduzido 
à frente do Banco de Portugal pelo Governo PSD/CDS. </utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="19">Bem visto! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="19">Os senhores estão sempre a «sacudir a água do capote»! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="19">Este negócio foi realizado com base numa promessa feita a Bruxelas de 
que o Banco seria vendido, fossem quais fossem as condições, até ao final de 2017. 
Sr. Deputado Leitão Amaro, pode encontrar os objetos que quiser e trazê-los para o debate para desviar as 
atenções. Mas, se eu olhar para um espelho, o que vejo é que defendo hoje aquilo que defendi há dois anos, 
que é a nacionalização do Novo Banco. E o Sr. Deputado vê o quê? O que vai ver é a venda do Novo Banco, 
porque foi isso que defendeu há dois anos… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="19">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="19">… e, portanto, a incoerência está no PSD, que planeou a venda, que pôs 
à frente do Banco de Portugal as pessoas que planearam a venda e que agora quer «lavar as mãos» desse 
processo. 
Sr. Deputado, a alternativa que o Bloco de Esquerda defendeu há dois anos é a mesma que defende hoje, 
que é a nacionalização do Novo Banco. O PSD defende o quê? Qual é a alternativa que o PSD e o CDS 
defendem? É que isso tem de ficar claro, não basta virem aqui espalhar para todos os lados, atribuir culpas a 
toda gente e, depois, fingirem que não têm nada a ver com o problema, fingirem que não sabem que injetaram 
dinheiro no Novo Banco e fingirem que não sabem que têm uma corresponsabilidade nesse processo. 
Sr. Deputado Leitão Amaro, use o espelho para si, use-o para si, porque eu sei o que vejo nele, vejo a 
nacionalização do Novo Banco. 
Sr. Ministro das Finanças, não ficou claro porque é que o Banco não pode ser nacionalizado e não ficou claro 
porque é que o Lone Star paga 1000 milhões para recapitalizar o Novo Banco, mas o Estado paga 5000 milhões 
para recapitalizar o Novo Banco,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="19">Ah!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="19">… a não ser que aceitemos condições que seriam inaceitáveis para 
qualquer país. 
O Bloco de Esquerda estava disponível, esteve disponível, está e estará disponível para discutir com o 
Governo uma alternativa à venda do Novo Banco ao Lone Star. 
Este assunto voltará a ser discutido na Assembleia da República. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="19">Peço-lhe para concluir, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="19">Por isso, reiteramos o apelo e o desafio que já tínhamos feito ao Governo 
no sentido de trazer essa possibilidade à Assembleia da República para que possamos discutir aqui as 
alternativas… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="19">Peço-lhe para concluir, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="19">… e terá todo o apoio do Bloco de Esquerda para evitar esta venda ruinosa 
e para manter o Novo Banco em mãos públicas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="20">Damos, assim, por encerrado o debate de atualidade, requerido pelo BE, sobre o 
processo de venda do Novo Banco. 
Peço ao Sr. Secretário Pedro Alves para dar conta de mais expediente, que é volumoso, agradecendo-lhe 
desde já o trabalho que vai ter. 
Tem a palavra, Sr. Secretário. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Pedro Alves)" page-start="20">Sr. Presidente e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e foram 
admitidas, várias iniciativas legislativas. 
Deram entrada os projetos de resolução n.os 780/XIII (2.ª) — Pela eliminação do sobrecusto do investimento 
nas redes de energia e pelo controlo público da Central de Despacho da REN (PCP), que baixa à 6.ª Comissão, 
781/XIII (2.ª) — Recomenda ao Governo o apoio e a valorização da ourivesaria e o reforço das Contrastarias e 
da Imprensa Nacional — Casa da Moeda (PCP), que baixa à 6.ª Comissão, 782/XIII (2.ª) — Recomenda ao 
Governo a recuperação do passivo de manutenção acumulado entre 2011 e 2015, através de uma intervenção 
nas infraestruturas rodoviárias de acesso ao concelho de Barrancos (PS), que baixa à 6.ª Comissão, 788/XIII 
(2.ª) — Recomenda ao Governo a ponderação das conclusões das comissões parlamentares de inquérito no 
quadro da transposição da Diretiva dos Mercados e Instrumentos Financeiros e da Reforma do Modelo de 
Supervisão do Setor Financeiro (PS), 789/XIII (2.ª) — Regulamentação e Relatório de Avaliação da Lei n.º 
27/2016, de 23 de agosto, que aprova medidas para a criação de uma rede de centros de recolha oficial de 
animais e estabelece a proibição do abate de animais errantes como forma de controlo da população (PCP), 
790/XIII (2.ª) — Recuperação, requalificação e valorização do Forte de Peniche (PCP) e 792/XIII (2.ª) — Revisão 
e reforço do rácio de atribuição de assistentes operacionais e assistentes técnicos aos agrupamentos e escolas 
não agrupadas (BE), que baixa à 8.ª Comissão. 
Deram, igualmente, entrada os projetos de lei n.os 481/XIII (2.ª) — Estabelece um regime especial de acesso 
à pensão de invalidez e de velhice para os trabalhadores das pedreiras (PCP), que baixa à 10.ª Comissão, 
482/XIII (2.ª) — Consagra a livre opção dos consumidores domésticos de eletricidade pelo regime de tarifas 
reguladas, procedendo à segunda alteração ao Decreto-Lei n.º 75/2012, de 26 de janeiro (PCP), que baixa à 6.ª 
Comissão, 483/XIII (2.ª) — Procede à primeira alteração da Lei n.º 23/2006, de 23 de junho, modificando o 
regime jurídico do associativismo jovem (PSD), que baixa à 12.ª Comissão, 484/XIII (2.ª) — Segunda alteração 
à Lei n.º 5/2008, de 12 de fevereiro, que aprova a criação de uma base de dados de perfis de ADN para fins de 
identificação civil e criminal e primeira alteração à Lei n.º 40/2013, de 25 de junho, que aprova a lei de 
organização e funcionamento do conselho de fiscalização da base de dados de perfis de ADN (PSD), que baixa 
à 1.ª Comissão, 485/XIII (2.ª) — Assegura o direito de declaração conjunta das despesas com dependentes em 
sede de IRS (PAN), 486/XIII (2.ª) — Desmaterialização de manuais e de outros materiais escolares (Os Verdes), 
487/XIII (2.ª) — Alarga em cinco anos a idade máxima para acesso ao programa de apoio ao arrendamento 
Porta 65 (terceira alteração ao Decreto-Lei n.º 308/2007, de 3 de setembro) (BE), 488/XIII (2.ª) — Altera o regime 
jurídico do associativismo jovem (primeira alteração à Lei n.º 23/2006, de 23 de junho) (BE), 489/XIII (2.ª) — 
Impõe a classificação de oferta pública a todas as colocações que envolvam investidores não qualificados, 
garantindo uma maior proteção aos pequenos investidores (alteração ao Código dos Valores Mobiliários, 
aprovado pelo Decreto-Lei n.º 486/99, de 13 de novembro) (BE), 490/XIII (2.ª) — Limita a comercialização de 
produtos financeiros (alteração do Regime Geral das Instituições de Crédito e Sociedades Financeiras, aprovado 
pelo Decreto-Lei n.º 298/92, de 31 de dezembro) (BE), 491/XII (2.ª) — Proíbe os bancos de realizarem operações 
sobre valores emitidos por si ou por entidades com eles relacionadas (alteração do Regime Geral das Instituições 
de Crédito e Sociedades Financeiras, aprovado pelo Decreto-Lei n.º 298/92, de 31 de dezembro) (BE), 492/XIII 
(2.ª) — Pela criação de um plano nacional de incentivo ao associativismo estudantil e implementação de medidas 
de apoio e isenção de custos na constituição e reconhecimento de associações juvenis (PCP), 493/XIII (2.ª) — 
Alargamento dos beneficiários e dos apoios do programa Porta 65 Jovem (terceira alteração ao Decreto-Lei n.º 
308/2007, de 3 de setembro, que cria e regula o programa de apoio financeiro Porta 65 — Arrendamento por 
Jovens) (PCP) e 494/XIII (2.ª) — Reforça as obrigações de supervisão pelo Banco de Portugal e a transparência 
na realização de auditorias a instituições de crédito e sociedades financeiras (36.ª alteração ao Regime Geral 
das Instituições de Crédito e Sociedades Financeiras) (PCP). </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="21">Muito obrigado, Sr. Secretário Pedro Alves, por esta maratona de leitura. Tem direito a 
que este seu esforço seja compensado. 
Sr.as e Srs. Deputados, antes de passarmos às declarações políticas, a Mesa deseja assinalar que se 
encontra na tribuna do corpo diplomático uma delegação do Grupo Parlamentar de Amizade Portugal-França, 
para quem peço uma saudação. 
Vamos, então, dar continuidade aos nossos trabalhos. 
Antes de dar a palavra ao Sr. Deputado Telmo Correia, agradecia que se criassem as condições sonoras 
para que todos possamos trabalhar devidamente. 
Pausa. 
Para uma declaração política, em nome do Grupo Parlamentar do CDS-PP, tem a palavra o Sr. Deputado 
Telmo Correia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="21">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Menos de 15 dias depois do 
terrível atentado que ocorreu junto do Parlamento britânico, em Westminster, o terrorismo jihadista voltou a 
atacar na Europa, desta vez em São Petersburgo, naquela que é, talvez, a histórica capital mais europeia da 
Rússia, por assim dizer. 
Foram mais 14 mortos, mais 50 feridos, mais um ataque, uma vez mais, cruel, cobarde e insano, como são 
todos os ataques terroristas. 
Convém lembrar — e, eventualmente, até na presença de amigos que aqui temos hoje connosco e que o Sr. 
Presidente acabou de saudar — cidades como Paris, Nice, Bruxelas, Istambul, Munique, Normandia, Telavive 
ou Jacarta foram, só nos últimos meses, vítimas de ataques terroristas. 
Esta é, hoje em dia, a principal forma de barbárie e é, seguramente, o maior inimigo da nossa forma de vida, 
da nossa civilização e da forma como nós queremos viver, em democracia e em liberdade. 
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, seguramente que na próxima sexta-feira votaremos mais um voto de 
pesar, o que faremos bem. Só que, para além disso, penso que temos uma obrigação, que é a de refletirmos 
todos sobre o que é possível fazer para garantirmos, como é nossa obrigação, aos nossos concidadãos as 
melhores condições de segurança para que possam continuar a viver em liberdade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Filipe Lobo d’Ávila (CDS-PP)" page-start="21">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="21">Ora, isso implica várias reflexões, reflexões essas que não quero trazer 
como decisivas para o debate de hoje. 
Por exemplo, até do ponto de vista das alianças, quando um ataque deste tipo ocorre — como já ocorreu em 
Moscovo — em São Petersburgo, teremos de pensar onde está o nosso principal inimigo, quando tantas vezes 
o confronto é feito da Rússia para a União Europeia e da União Europeia para a própria Rússia. O diálogo 
internacional tem de perceber que há um inimigo maior e que esse inimigo é o jihadismo e é o terrorismo islâmico. </utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="22">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="22">Há quase um ano e meio que perguntamos ao Governo e a verdade é 
que há um ano e meio que o Governo nos diz que está a estudar e a ponderar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="22">Queira terminar, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="22">Vou terminar, Sr. Presidente. 
Em Plenário e em sede de Comissão, já perguntei à Sr.ª Ministra da Administração Interna — para mais uma 
jurista qualificada! — se o Governo vai apresentar uma solução. Diz que está a ponderar, diz que está a estudar. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="23">Tem de terminar, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="23">A última versão que conhecemos — e já é o terceiro anúncio — é a de 
que o Sr. Primeiro-Ministro tem um documento a circular, não sabemos muito bem para onde. 
O que perguntamos é se vai aparecer um documento, ou não. O nosso está apresentado e entregue. 
O que está em causa é darmos às nossas forças e aos serviços de segurança — sobretudo, neste caso, aos 
serviços de informações — condições para proteger os portugueses de uma ameaça que é real e em relação à 
qual temos de fazer tudo para garantir liberdade e segurança aos nossos concidadãos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="23">A Mesa regista quatro inscrições para pedidos de esclarecimento. 
Sr. Deputado Telmo Correia, como pretende responder? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="23">Respondo aos dois primeiros pedidos de esclarecimento e, depois, aos 
outros dois. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="23">Então, em primeiro lugar, tem a palavra o Sr. Deputado António 
Filipe. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="23">Sr. Presidente, devo dizer que estávamos à espera que o Sr. Deputado Telmo 
Correia viesse comentar o Relatório Anual de Segurança Interna, o que, se ocorresse, era um acontecimento, 
porque significava que o apagão de mais de cinco anos do CDS em matéria de preocupações com a segurança 
interna tinha chegado ao final, mas verificamos que esse apagão continua. 
Mas o Sr. Deputado Telmo Correia trouxe um tema relevante. Não quero, de maneira nenhuma, desvalorizar 
a importância do assunto que aqui trouxe, independentemente das divergências que possamos ter acerca do 
que aqui disse e do que defendeu. 
A preocupação que manifestou e o pesar que expressou relativamente aos atentados terroristas que têm 
acontecido em várias partes do mundo — não apenas na Europa, como salientou, mas também no continente 
europeu e, mais recentemente, na Rússia — obviamente que é um motivo de pesar que esta Assembleia deve 
manifestar e que, certamente, na próxima sexta-feira, porventura, no momento das votações, teremos 
oportunidade de o fazer. 

O Sr. Deputado também manifestou preocupação — e devo dizer que nós compartilhamos dessa 
preocupação — de que, em nome do combate ao terrorismo, não se ponha em causa a liberdade, de que não 
se abdique da liberdade em nome do combate ao terrorismo. Do nosso ponto de vista, na Europa, 
designadamente na União Europeia, essa deriva tem ocorrido e, portanto, têm sido postas em causas liberdades 
fundamentais em nome do combate ao terrorismo. Queríamos deixar isso muito claro e esperamos que Portugal 
não vá por esse caminho. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="23">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="23">
O Sr. Deputado referiu a questão dos metadados e mencionou o texto que 
foi aprovado por esta Assembleia no tempo do Governo anterior e que foi declarado inconstitucional pelo Tribunal 
Constitucional. Disse também que não estamos a falar de escutas mas de metadados. Pois estamos, Sr. 
Deputado. Mas, nessa altura, era exatamente disso que estávamos a falar… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="23">Tem de terminar, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="23">Vou terminar, Sr. Presidente. 
Como eu estava a dizer, nessa altura era exatamente disso que estávamos a falar e o Tribunal Constitucional 
considerou que os metadados estavam ao mesmo nível das escutas telefónicas no que se refere à devassa da 
privacidade das comunicações. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="24">Tem que terminar, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="24">Agora, que o assunto volta a estar em cima da mesa, do nosso ponto de 
vista, é importante deixar esta questão muito clara. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="24">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado 
Fernando Anastácio. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1998" speaker-name="Fernando José Dos Santos Anastácio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Anastácio (PS)" page-start="24">Sr. Presidente, Sr. Deputado Telmo Correia, acompanhamos as 
preocupações que aqui expressou relativamente à matéria do terrorismo e o repúdio pelos recentes atentados. 
Por isso, não temos dúvidas de que serão encontradas nesta Assembleia, e conforme o próprio Governo já 
o disse, as necessárias medidas no estrito respeito da liberdade e dos direitos constitucionais e resolvendo 
aquilo que, na Legislatura anterior, não foi resolvido, ou seja, encontrando uma solução que passe no Tribunal 
Constitucional. Para isso haverá todo o nosso empenhamento. 

O Sr. Deputado fez uma alusão ao RASI e eu também não posso deixar de a fazer. Baseando-me nas 
afirmações e na política pela positiva, queria lembrar-lhe alguns dados interessantes desse mesmo Relatório: a 
diminuição de 11,6% da criminalidade violenta; a redução de 7,1% da criminalidade geral; o registo, de há 15 
anos para cá desde que há registos, mais baixo em termos de criminalidade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2004" speaker-name="Carlos Filipe De Andrade Neto Brandão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Filipe Neto Brandão (PS)" page-start="24">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1998" speaker-name="Fernando José Dos Santos Anastácio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Anastácio (PS)" page-start="24">São aspetos que gostaria que o Sr. Deputado Telmo Correia 
comentasse. 
Acrescento que em 2015, ano de Governo do PSD, os números da criminalidade notavam, de novo, algum 
aumento: 1,3%. 
Queria também que se pronunciasse sobre o anunciado investimento nas infraestruturas de segurança: 450 
milhões de euros para os próximos quatro anos. A título de comentário, gostaria de trazer para o debate palavras 
dos profissionais da GNR que, sobre estes números, dizem que são bastante animadores. 
Uma última referência, que não é de deixar passar em claro: as medidas que foram aprovadas e que estão 
em execução no sentido de termos mais 600 polícias no policiamento. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="24">Queira terminar, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1998" speaker-name="Fernando José Dos Santos Anastácio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Anastácio (PS)" page-start="24">Sr. Deputado, perante tudo isto, tendo em consideração, como referi, a 
tal política pela positiva, gostava que me dissesse, com aquele espírito que a líder do seu partido, Deputada 
Assunção Cristas, põe em todos os outdoors deste País, se não fará também um elogio positivo à ação deste 
Governo e a estes números comprovados no RASI. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="24">Para responder a estes dois pedidos de esclarecimento, tem a 
palavra o Sr. Deputado Telmo Correia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="24">Sr. Presidente, forma breve e direta, gostaria, em primeiro lugar, de 
agradecer ao Sr. Deputado António Filipe as perguntas que colocou e de lhe dizer que nem estou muito fora 
daquilo que o Sr. Deputado diz. Acho é que está a ser um bocadinho injusto, porque nós nunca abandonámos 
as preocupações com as questões de segurança. </utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="25">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="25">Em relação à questão dos metadados, gostaria de saber qual é a vossa 
posição. Porque, repare — e, mais uma vez, repito —, embora pudéssemos estar a falar de escutas, não 
estamos a falar de escutas, mas, sim, de dados de tráfego. Queremos saber, por exemplo, se, em relação a um 
suspeito de terrorismo que entra em Portugal e faz uma série de chamadas, os nossos serviços de informações 
podem saber para quem é que ele telefonou. É tão simples quanto isto. Sabendo para quem é que ele telefonou 
e com quem é que ele contatou é que poderemos chegar a uma célula, a uma rede ou a fenómenos de 
radicalização. É a isso que queremos dar acesso, e os senhores foram contra. Mudaram ou não de opinião? 
Sr. Deputado Fernando Anastácio, o Governo diz que está disponível para resolver, mas, Sr. Deputado, já 
vai muito tempo para resolver. 
A Sr.ª Ministra anda há um ano a dizer que está a estudar o assunto. É muito 
estudo, muito estudo, muito estudo, e produção zero! 
Mas não é tão complicado quanto isso. Olhe, o CDS apresentou um projeto, que vale a pena ler e é pela 
positiva. Sabe como é? Uma secção penal do Supremo, três juízes. Um pedido fundamentado dirigido a um 
procurador limitando o objeto desse mesmo pedido, a seção penal do Supremo decide. Acho que está resolvido 
o problema de constitucionalidade, não há outro caminho. E vai ver que vão chegar a esse! Mas, Sr. Deputado, 
acabem de estudar. 
Tal como a questão do aeroporto. Quatro incidentes seguidos, de cidadãos que desaparecem no aeroporto 
e que vão para aqui ou que vão para ali. Os senhores continuam a estudar e o plano não aparece. 

O Sr. Deputado perguntou onde é que está a política positiva. Sr. Deputado, nós apresentámos sete 
iniciativas e o tema é: segurança, combate à alta criminalidade, à criminalidade transnacional e ao terrorismo. 
Apresentámos sete iniciativas! Quer mais positivo do que isto? Apresentámos iniciativas sobre segurança nos 
aeroportos, sobre infraestruturas críticas, sobre policiamento de proximidade, sobre nacionalidade, sobre 
metadados… Apresentámos sete projetos diferentes. Somos coerentes, de resto, com aquilo que dizemos: não 
nos limitamos a criticar e vamos pela positiva. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="25">Ora bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="25">
O Sr. Deputado diz: «Bom, eu sobre isso não tenho nada a dizer, não 
tenho nada a propor, nem tenho ainda resposta. Portanto, falo de outra coisa, falo do resto do RASI». Sr. 
Deputado, eu citei o RASI apenas no que se refere ao terrorismo, ainda não discuti o RASI. Mas cá estaremos 
no próximo dia 13, com a Sr.ª Ministra, para o discutir. 

O Sr. Deputado irá falar dos números baixos da criminalidade. É uma tendência que vem de trás, é uma 
tendência boa e positiva para o nosso País, não diremos o contrário. Eu, apesar de tudo, vou falar de viaturas 
paradas no Porto, de problemas com os fardamentos na GNR e da incapacidade do Governo em resolver muitos 
problemas. Mas estamos cá para os discutir. 
Neste momento, estamos a falar de preocupação com o terrorismo, de combate ao terrorismo e em melhorar 
os mecanismos de segurança. É aí que estamos focados. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="25">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra a Sr.ª Deputada 
Sandra Cunha. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2150" speaker-name="Sandra Mestre Da Cunha" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Sandra Cunha (BE)" page-start="25">Sr. Presidente, Sr. Deputado Telmo Correia, o Bloco de Esquerda condena, 
evidentemente, todos os ataques terroristas — os ataques de Paris, de Nice, de Bruxelas, de Londres, de São </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="26">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado 
Fernando Negrão. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="26">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Deputado Telmo Correia, na 
sua pessoa, saúdo o CDS por trazer o tema da segurança a debate nesta Casa, tema suficientemente 
importante. Nós já o fizemos há cerca de um mês de outra forma e agora falamos de terrorismo. 
Ouvi o Sr. Deputado Telmo Correia falar de terrorismo e ouvi, primeiro, o Partido Socialista falar do RASI — 
mas não falou de terrorismo — e o Bloco de Esquerda falar dos direitos humanos na Rússia — mas não falou 
de terrorismo. 
Pergunto: será que o terrorismo não nos preocupa a todos nesta Câmara? Será que o terrorismo não é uma 
forma de criminalidade que, mês sim, mês não, se revela em ataques terroristas mortíferos com dezenas e 
dezenas de mortos? Será que a questão dos metadados não é uma questão que nos preocupa? 
Já o anterior Governo teve uma iniciativa nesta área e pressionou sempre para que se pudesse ultrapassar 
e dotar os serviços de informação com este sistema de metadados, que não é mais do que saber quem faz a 
chamada de onde para onde. Resume-se a isto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="26">Já existe! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="26">Foi declarado inconstitucional, é um facto, mas ainda hoje o PSD, no 
Conselho de Fiscalização do Sistema de Informações da República Portuguesa e no Conselho Superior de 
Segurança Interna continua a pressionar para que tenhamos efetivamente metadados a funcionar nos nossos 
serviços de informação. Os serviços de informação precisam disso como «de pão para a boca». Não estamos 
a falar de escutas telefónicas, estamos só a falar de localização humana de quem faz as chamadas de onde 
para onde. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="26">Já existe! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="26">O combate ao terrorismo precisa de dar ferramentas às polícias e essas 
ferramentas têm que ser dadas igualmente aos serviços de informação e estes, hoje, não têm ferramentas. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="27">Tem de terminar, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="27">Ainda hoje — Sr. Presidente, permita-me que insista —, o PSD insiste 
nos órgãos próprios, seja no Conselho de Fiscalização do Sistema de Informações da República Portuguesa, 
seja no Conselho Superior de Segurança Interna, para que o tema dos metadados se transforme numa iniciativa 
legislativa que possa ter êxito. 
Por isso, pergunto ao CDS se devemos ou não ir mais longe nas medidas a tomar no combate ao terrorismo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="27">Para responder a estes dois pedidos de esclarecimento, tem a 
palavra o Sr. Deputado Telmo Correia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="27">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr.ª Deputada Sandra Cunha, 
agradeço as perguntas que colocou e queria dizer-lhe que, de facto, como ainda agora o Sr. Deputado Fernando 
Negrão lembrou, o nosso foco neste debate é sabermos se, perante uma ameaça, que é global e europeia, nós, 
portugueses, responsáveis do Governo e responsáveis parlamentares, fizemos tudo aquilo que, dentro dos 
nossos valores e sem abdicar dos mesmos, podemos fazer para garantir a melhor proteção aos nossos 
concidadãos. É este o nosso ponto, e não mais do que isso. 
Posso partilhar muitas das suas críticas ao regime russo, posso achar, como a Sr.ª Deputada acha, que é 
dramático aquilo que aconteceu na Síria e que é revoltante a utilização de armas químicas. Posso concordar 
com isso e achar até que alguns desses conflitos internacionais não estão a ajudar-nos a pôr o foco onde 
devemos pô-lo, designadamente no combate ao terrorismo. Essa é outra discussão, é outro debate e é outra 
matéria. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="27">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="27">Em relação à matéria que estamos a discutir, devo dizer que achamos 
que os homens dos nossos serviços e forças de segurança que estão no terreno — que estão nas freguesias, 
que estão na rua, que estão nos bairro — devem ter formação básica de deteção de elementos de radicalização 
e de perigo terrorista. Concordam ou não concordam? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="27">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="27">É uma pergunta tão simples como esta. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="27">Já têm! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="27">Mas não chega a todos. Chega a algumas forças de elite e a algumas 
unidades especiais, mas não ao policiamento de proximidade, Sr. Deputado Pedro Filipe Soares. 
Concordam ou não concordam? Achamos que se deve garantir que todas as infraestruturas críticas do País, 
sejam de abastecimento de energia, sejam outras — e respondo também ao Sr. Deputado Fernando Negrão —
, devem ter planos de segurança e planos de emergência aprovados. Devemos saber quantos faltam e aprová-
los. Concordam ou não concordam? 
Consideramos que os nossos aeroportos internacionais devem ter planos de segurança e que as forças de 
segurança, quando atuam no aeroporto, devem, por exemplo, conhecer toda a sua configuração e saber, muitas 
vezes porque não sabem — é o que nos dizem —, o que está por detrás de um determinado biombo. Eles 
conhecem aquela zona, mas não sabem como lidar numa situação de emergência num aeroporto. </utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="28">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="28">Consideramos que quem tiver adquirido, por exemplo, a nacionalidade 
portuguesa e for condenado por terrorismo deve perder a nacionalidade portuguesa por ser tido condenado num 
tribunal por esse crime. 
Por último, e em relação aos metadados, passo a citar um parágrafo do RASI: «Nos últimos anos, têm vindo 
a ser recolhidos e avaliados indícios que dão conta do agravamento de alguns fatores de risco, indícios já 
detetados no nosso País». Ou seja, o RASI, que é feito com a colaboração dos nossos serviços de informação, 
diz-nos que há fatores de risco e que há um agravamento desses fatores de risco. 
Mostro-vos um mapa da Europa — o mapa é pequeno, não o trouxe ampliado, desorganização minha —, 
onde se vê um pequeno quadrado vermelho, que é Portugal, e em que tudo o resto está assinalado a verde. Ou 
seja, de acordo com este mapa, Portugal é o único País da Europa que não tem serviços de informação com 
acesso a metadados. Srs. Deputados, acham ou não que isto deve ser resolvido? 
Sr. Deputado Fernando Negrão, temos um conjunto de propostas feitas, aliás temos sete propostas em cima 
da mesa… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="28">Queira terminar, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. TelmoCorreia (CDS-PP)" page-start="28">Termino, Sr. Presidente, dizendo que não temos a pretensão de 
apresentar a quinta maravilha para o sistema de combate ao terrorismo, apenas damos o nosso contributo. 
Estamos dispostos a ouvir todos os contributos e o que desejamos, Sr. Deputado Fernando Negrão, é que 
haja um consenso largo e suficiente nesta Câmara para que o problema se resolva. 
Sabendo o Governo que até o PSD e o CDS estão disponíveis para esse consenso, só não percebo como é 
que não avança e não resolve este problema. É que há um ano e tal que esse problema está a ser estudado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="28">Para uma declaração política, tem a palavra a Sr.ª Deputada 
Carla Cruz. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª CarlaCruz (PCP)" page-start="28">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O PCP rejeita a natureza, os objetivos e os 
propósitos inscritos no Acordo Económico e Comercial Global entre a União Europeia e o Canadá, conhecido 
por CETA. 
Esta rejeição resulta do facto de este Acordo atentar contra a soberania nacional, os interesses dos povos e 
os direitos sociais, laborais e democráticos. 
Portugal deve aprofundar as suas relações com outros Estados e povos numa base de cooperação, de 
respeito mútuo pelos princípios do Estado de direito democrático, pela soberania nacional e pelos objetivos de 
desenvolvimento e de progresso social e económico dos países e dos povos. 
Isto significa recusar imposições que nos são feitas de forma antidemocrática, correspondendo aos 
interesses das multinacionais, e significa também recusar as políticas isolacionistas defendidas por outros. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="28">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª CarlaCruz (PCP)" page-start="28">O CETA não é um simples acordo de comércio e não visa apenas abolir pautas 
aduaneiras. O CETA tem como grande objetivo nivelar por baixo os direitos sociais, laborais, de segurança 
alimentar e de saúde pública, procurando impedir os Estados e os cidadãos de defenderem os seus interesses 
e impondo um instrumento jurídico que se sobreponha às jurisdições e instituições soberanas dos Estados, </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="29">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª CarlaCruz (PCP)" page-start="29">Foi precisamente para esconder a natureza, os propósitos, os objetivos e as 
consequências que este Acordo encerra que as negociações entre o Canadá e a União Europeia foram feitas à 
revelia e nas costas dos trabalhadores e dos povos. Esta é uma atitude bem reveladora do desrespeito pela 
democracia e soberania dos Estados por parte da União Europeia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="29">Queira terminar, Sr.ª Deputada. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª CarlaCruz (PCP)" page-start="30">Irei terminar, Sr. Presidente. 
No passado dia 15 de fevereiro, o Parlamento Europeu aprovou o Acordo por maioria, apesar dos fortes 
protestos que se fizeram sentir. 
A Comissão Europeia pretende que o Acordo entre em vigor de forma parcial e provisória, ou seja, sem a 
ratificação dos parlamentos nacionais. 
O PCP rejeita categoricamente esta intenção, na medida em que tal constitui mais um inaceitável desrespeito 
pela soberania dos Estados nacionais. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="30">Tem mesmo de terminar, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª CarlaCruz (PCP)" page-start="30">Termino já, Sr. Presidente. 
Srs. Deputados, o PCP continuará a lutar contra estes e outros acordos do chamado «livre comércio», porque 
são lesivos dos interesses de Portugal e do povo português. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="30">Sr.ª Deputada, já ultrapassou largamente o seu tempo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª CarlaCruz (PCP)" page-start="30">Estou mesmo a terminar, Sr. Presidente. 
Reiterando a rejeição, da parte do PCP, deste e de outros acordos lesivos do interesse nacional e, 
consequentemente, a rejeição da entrada em vigor provisória do CETA, afastamo-nos completamente da 
posição assumida pelo Governo português de aceitação e de mais este condicionamento da Comissão Europeia. 
Pugnamos, sim, por acordos de cooperação mutuamente vantajosos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="30">Sr.ª Deputada Carla Cruz, a Mesa registou a inscrição, para pedir 
esclarecimentos, de quatro Srs. Deputados. 
Como pretende responder? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª CarlaCruz (PCP)" page-start="30">Dois a dois, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="30">Sendo assim, tem a palavra, em primeiro lugar, para pedir 
esclarecimentos, o Sr. Deputado José Luís Ferreira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. JoséLuísFerreira (Os Verdes)" page-start="30">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Carla Cruz, como disse, temos 
muitas preocupações com o CETA, e temos motivos para isso, tanto ao nível da forma, como do conteúdo. 
Quanto à forma, o CETA conheceu um processo no mínimo estranho: foi negociado na clandestinidade, 
longe dos olhares dos cidadãos e nas costas dos europeus. 
Creio que a natureza nada democrática e pouco transparente deste processo também nos mostra que este 
Acordo não é nada bom para os cidadãos, porque, se fosse, não haveria motivos para o esconder. 
Pretende-se, com o CETA, cristalizar modelos económicos pouco compatíveis com o progresso social e com 
o desenvolvimento sustentável, porque o que interessa é não perturbar os lucros das multinacionais, custe o 
que custar. 
Bem podemos dizer que o CETA apenas procura dar resposta às exigências das multinacionais, seja através 
da remoção de barreiras regulatórias, seja através da redução dos direitos laborais, seja através da redução de 
padrões de exigência em áreas como a agricultura, seja através da abolição das restrições ao nível dos 
organismos geneticamente modificados, seja através da criação de novos mercados, como, por exemplo, para 
a água e a saúde, entregando, assim, serviços públicos ao voraz apetite das multinacionais. 
Pretende-se, pois, mais liberalização e menos proteção social, e o que está em causa é uma tentativa de o 
poder económico assaltar definitivamente o poder político. É disto que se trata. 
Como muito bem disse a Sr.ª Deputada Carla Cruz, a Comissão Europeia fez entrar em vigor uma parte 
significativa do Acordo mesmo antes de os Estados-membros se pronunciarem sobre a respetiva ratificação. 
Ora, isto parece-nos absolutamente inacreditável. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="31">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra a Sr.ª Deputada Lara 
Martinho. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2066" speaker-name="Lara Fernandes Martinho" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª LaraMartinho (PS)" page-start="31">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Carla Cruz, cumprimento o PCP por ter trazido, 
novamente, o tema do CETA a esta Assembleia e por mantê-lo na agenda política, o que permite, por um lado, 
um debate aprofundado sobre este Acordo e, por outro lado, o contributo para o esclarecimento dos portugueses 
sobre um tema que é tão complexo. 
Sempre quisemos que este fosse um processo transparente, aberto, participado e, por isso, todos os debates, 
todas as declarações e todas as perguntas são muito bem-vindas. 
O próprio Governo tem feito um esforço no sentido de esclarecer os portugueses, tanto que hoje está a 
decorrer um debate sobre o CETA no norte do País. 
Para o PS, este é um Acordo importante para o nosso País, para a nossa economia, para as nossas 
empresas, para as nossas comunidades e para a nossa população. Não é, sem dúvida, um Acordo perfeito, 
mas é um Acordo que permitiu avançarmos em muitos aspetos, desde a introdução de um tribunal de 
investimento permanente, com flexibilidade em termos de matéria de direitos laborais e ambientais, garantindo 
e preservando o direito de os Estados legislarem em áreas de interesse público e com impactos imediatos na 
economia portuguesa, através da eliminação de tarifas em setores como o do têxtil-lar, o do calçado, o do 
imobiliário e o da cerâmica, bem como o reforço da quota de exportações de queijos, o que terá um impacto tão 
importante para o nosso País e o reconhecimento das indicações geográficas. 
Com a entrada em vigor deste Acordo, a nossa economia terá mais um mercado de oportunidades para 
explorar, numa altura em que é fundamental às nossas empresas encontrarem novos mercados. 
Por tudo isto, acreditamos que este Acordo trará um conjunto de benefícios para o nosso País. 
Conhecemos, desde a primeira hora, a posição do Partido Comunista relativamente a este Acordo, que é 
uma posição de muita reserva e com muitas questões. Mas, tendo em conta que tudo indica que o CETA entrará 
em vigor dentro de pouco tempo, questiono a Sr.ª Deputada Carla Cruz sobre o seguinte: quais as salvaguardas 
e quais as garantias que consideram que podemos ainda reivindicar no âmbito das comissões mistas que serão 
criadas no domínio do CETA? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="31">Queira terminar, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2066" speaker-name="Lara Fernandes Martinho" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª LaraMartinho (PS)" page-start="31">
A Sr.ª Deputada Carla Cruz disse que pugnavam por acordos amplamente 
vantajosos, mas eu diria que este é um acordo contra os atuais bloqueios amplamente desvantajosos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="31">Para responder, tem a palavra a Sr.ª Deputada Carla Cruz. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª CarlaCruz (PCP)" page-start="31">Sr. Presidente, agradeço ao Sr. Deputado José Luís Ferreira e à Sr.ª Deputada 
Lara Martinho as questões que me colocaram e começo, se me permite, Sr. Deputado José Luís Ferreira, por 
responder à Deputada Lara Martinho. 

A Sr.ª Deputada disse que este será um momento de oportunidade para o nosso País. Nada mais falso, Sr.ª 
Deputada! Este não é, de facto, um mundo de oportunidades como o Acordo diz, como a Sr.ª Deputada tem </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="32">Queira terminar, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="32">Termino já, Sr. Presidente. 
O PCP bater-se-á, pois, pela rejeição deste Acordo, pelos seus conteúdos, pela sua natureza, pelos 
propósitos que ele encerra e, sobretudo, pelos riscos que ele acarreta para Portugal e para os trabalhadores 
portugueses. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="32">Segue-se um segundo conjunto de três pedidos de 
esclarecimento, porque, entretanto, houve mais uma inscrição para o efeito. 
Tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Mota Soares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="32">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Carla Cruz, este é, felizmente, mais 
um debate que estamos a ter a ter aqui sobre a política comercial da União Europeia, neste caso sobre o CETA 
— já falámos também de um conjunto de outros acordos comerciais. 
Digo «felizmente», porque isso permite-nos sempre debater, trocar argumentos, mesmo que sejam 
diferentes, mas, infelizmente, os vários debates — se não me falha a memória, penso que este será já o sexto 
debate sobre este tema em Plenário — não permitiram ainda uma coisa, que é esclarecer o Partido Comunista 
Português sobre um conjunto de aspetos que entendemos ser pedagogicamente importante reiterar. 
Diz a Sr.ª Deputada que este Acordo vai implicar um conjunto de alterações a nível das políticas públicas, na 
área da saúde, na área da educação… Não Sr.ª Deputada! E não sou eu que o digo, foi exatamente uma Sr.ª 
Secretária de Estado e o Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros do Governo que o Partido Comunista Português 
apoia, que já cá vieram várias vezes explicar isso. 
Mesmo em matérias muito sensíveis e muito importantes, que têm a ver, por exemplo, com a mobilidade de 
trabalhadores, que têm a ver com um conjunto de regras internacionais sobre os trabalhadores, como 
convenções da OIT, sabemos que o Canadá tem vindo, felizmente, a subscrever muitos desses mesmos 
acordos e muitas dessas convenções que a OIT tem vindo a lançar e que Portugal já ratificou. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="33">Tem a palavra, para pedir esclarecimentos, a Sr.ª Deputada 
Isabel Pires. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2029" speaker-name="Isabel Cristina Rua Pires" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Isabel Pires (BE)" page-start="33">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Carla Cruz, agradeço a oportunidade para 
voltarmos a debater este assunto. 
Gostaria de fazer um pequeno exercício de imaginação que, prometo, não vai ser muto difícil. Imaginemos 
que, há uns anos, enquanto ainda era possível debater seriamente este assunto, antes da ratificação por parte 
do Parlamento Europeu, se tivéssemos reunido, se o Parlamento português e o Governo da altura tivessem 
ouvido as organizações, iriamos perceber que a Comissão Nacional de Proteção de Dados está contra o Acordo, 
a Ordem dos Médicos está contra o Acordo, a DECO está contra o Acordo, a Quercus está contra o Acordo, o 
Sindicato dos Magistrados do Ministério Público está contra o Acordo. Teríamos visto até que a Associação 
Europeia de Juízes está contra o Acordo. E não teríamos o PS, o PSD e o CDS a não quererem continuar a não 
debater o conteúdo do Acordo. É isso que continua, neste momento, a acontecer. 
O Bloco de Esquerda realizou, desde há uns meses, dezenas de reuniões com várias organizações e a 
primeira coisa que disseram foi que nunca antes tinham sido ouvidas por nenhum Governo sobre o assunto, o 
que demonstra, desde logo, o que temos vindo a dizer sobre o tipo de negociação e para quem é que esta 
negociação foi feita. 
Em segundo lugar, dos relatórios existentes, percebemos que a esmagadora maioria das reuniões da 
Comissão Europeia foram com multinacionais e não com este tipo de organizações. 
Portanto, voltamos a reiterar a necessidade de ler o conteúdo do Acordo, porque do que estamos a falar é 
de um Acordo que vai ter consequências práticas na vida diária dos nossos cidadãos, aqui, em Portugal, mas 
também em toda a União Europeia. 
Veja-se, em primeiro lugar, a estrutura do Acordo: no campo laboral, prevê alterações para alcançar o 
objetivo, que é o lucro; no ambiente, não é vinculativo e não permite a discriminação positiva de tecnologias, o 
que implica maior poluição. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="33">Queira terminar, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2029" speaker-name="Isabel Cristina Rua Pires" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Isabel Pires (BE)" page-start="33">Para terminar, Sr. Presidente, coloco a seguinte questão: no meio de todo este 
conteúdo, que alguns analisam e outros querem continuar a não analisar e a não querer discutir, de facto, a 
entrada em vigor provisória da grande maioria do Acordo significa mais uma pressão e mais uma chantagem 
por parte da Comissão Europeia relativamente aos povos. 
Isto é, de facto, bem revelador do espírito com que se fez este Acordo, cujos propósitos e objetivos 
continuamos a rejeitar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="34">Para um último pedido de esclarecimento, tem a palavra o Sr. 
Deputado Duarte Marques. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Filipe Marques (PSD)" page-start="34">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, depois de ouvir a intervenção 
do PCP sobre o CETA — aliás, já é a sexta vez que este tema é aqui debatido; pelo menos, o Bloco e o PCP, 
de certeza, não dizem que o tema não foi debatido — continuo a achar que o PCP nem sequer leu ou nem 
sequer teve acesso aos dados sobre o CETA. É que, quando diz que este Acordo foi feito nas costas dos 
europeus,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="34">Nas costas dos cidadãos! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Filipe Marques (PSD)" page-start="34">… eu gostava de saber o que é que Eurodeputados do PCP andam 
a fazer em Bruxelas, de quem até tenho uma imagem de serem gente competente. 
E até quero dizer mais: o presidente da Comissão que começou a negociar o CETA até era um militante do 
PCP há alguns anos, o Prof. Vital Moreira. 
Portanto, dizer que o CETA não foi negociado ou que foi negociado nas costas dos europeus não é verdade! 
Depois, os senhores vêm dizer que o CETA não traz mais garantias aos cidadãos, que não tem garantias 
ambientais, que não tem garantias para os trabalhadores, que não tem garantias para dirimir conflitos… Dizer 
isto é sinal de que não conhecem o Acordo, porque, no fundo, os Deputados do PCP e do Bloco de Esquerda 
não estão contra este Acordo nem por esta nem por aquela razão, estão contra o comércio internacional. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2029" speaker-name="Isabel Cristina Rua Pires" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Isabel Pires (BE)" page-start="34">Está a expor-se ao ridículo! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Filipe Marques (PSD)" page-start="34">Os Srs. Deputados são contra a União Europeia e não têm coragem 
de o assumir. E são contra este Acordo, porque são contra o comércio livre. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2029" speaker-name="Isabel Cristina Rua Pires" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Isabel Pires (BE)" page-start="34">Vá informar-se! 

O Sr. Duarte Filipe Marques (PSD). — Disseram durante muitos anos que a globalização era selvagem, que 
a globalização não tratava todos por igual e, agora, que há regulação para a globalização, que há um conjunto 
de regras que têm de ser respeitadas por todos, por ambas as partes, quando isto é tratado à frente dos olhos 
dos europeus, que tem até a particularidade de ser um Acordo inovador por ser ratificado no Parlamento 
Português e em todos os parlamentos nacionais, os senhores voltam a ser contra! 
Os senhores não são contra este Acordo, são contra o comércio livre, são contra o comércio internacional 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="34">Não diga disparates! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Filipe Marques (PSD)" page-start="34">E, Sr.ª Deputada, vou dizer-lhe o seguinte: todos os argumentos que 
os senhores usam são, na sua maioria, falsos. É como dizerem que o Acordo entra em vigor. O Acordo não 
entra em vigor na sua totalidade, porque a única parte do Acordo que entra em vigor, antes de ser ratificado 
nesta Assembleia, é a parte em que a soberania portuguesa… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="34">Queira terminar, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Filipe Marques (PSD)" page-start="34">Termino já, Sr. Presidente. 
Como acontece com todos os acordos mistos, a única parte que entra em vigor é aquela que não é 
competência dos países e dos Estados-membros, que foi delegada na União Europeia pelo Partido Socialista, 
que aqui está, e pelos outros partidos que são a favor da União Europeia. </utterance>
  <utterance speaker-id="2029" speaker-name="Isabel Cristina Rua Pires" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Isabel Pires (BE)" page-start="35">Não diga disparates! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Filipe Marques (PSD)" page-start="35">Por isso, Sr.ª Deputada, a pergunta que lhe deixo, para terminar, é 
muito simples: os senhores estão de que lado? Estão do lado daqueles que querem uma globalização regulada 
ou estão do lado dos isolacionistas, como a Sr.ª Le Pen ou o Sr. Trump, que, em Bruxelas, votam sempre todos 
juntos, ou seja, a extrema-esquerda e a extrema-direita europeias? É aí que os senhores querem ficar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="35">Para responder a estes três pedidos de esclarecimento, tem a 
palavra a Sr.ª Deputada Carla Cruz. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="35">Sr. Presidente, em primeiro lugar, quero agradecer aos Srs. Deputados Mota 
Soares, Isabel Pires e Duarte Marques as questões que me colocaram. 
Sr.ª Deputada Isabel Pires, acusam-nos de não conhecer o conteúdo do Acordo, mas aquilo a que nós 
assistimos, de facto, é que PSD e CDS sobre o conteúdo concreto do Acordo nada dizem. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Filipe Marques (PSD)" page-start="35">Os senhores é que não ouvem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="35">Nós estamos habituados à superficialidade do que vem desses lados, das 
bancadas do PSD e do CDS, no que respeita a estes acordos. 
Mas vamos às implicações que este Acordo tem para Portugal, que, de facto, são muitas. 
Por exemplo, na área da agricultura vai-se desregular o modelo produtivo tradicional que, por um lado, 
preserva a agricultura de subsistência, a pequena agricultura, que tem implicações e tem melhorias em termos 
do impacto ambiental, e também ao nível da saúde dos consumidores, porque não utilizamos, ao invés do que 
acontece no Canadá, disruptores endócrinos, que têm implicações seríssimas na saúde pública, não utilizamos 
OGM, não utilizamos cloratos no tratamento das águas. Estas são, de facto, implicações que irão ter na saúde 
pública caso este Acordo veja a luz do dia. 
Mas o Acordo também tem implicações nos serviços públicos, porque, mais uma vez, só quem não leu o 
Acordo e quem, de facto, faz uma leitura cega e obsessiva de defesa daqueles que não são os interesses 
nacionais é que pode dizer que os serviços públicos da educação, da saúde, da segurança social, dos 
transportes são salvaguardados, porque o que está no Acordo são umas listas negativas muito reduzidas e não 
há qualquer salvaguarda de que aquilo que, hoje, já foi privatizado ou concessionado possa voltar à esfera 
pública, inibindo a ação de governos legitimados pelo povo, que atuem em defesa dos interesses nacionais. 
Mas também sabemos, Srs. Deputados, que PSD e CDS nunca governaram em defesa dos interesses 
nacionais. Sabemos muito bem que estiveram sempre subjugados aos condicionalismos e às imposições da 
União Europeia. Mas também registamos, Sr. Deputado Pedro Mota Soares, que diz ter sido o CDS que deu a 
mão ao PS quando votou contra o projeto de resolução que o PCP aqui apresentou. 
O projeto que aqui apresentámos rejeitava a entrada em vigor provisória do Acordo. Ora, cerca de 90% do 
seu conteúdo entra agora em vigor e não uma parte ínfima, como o Sr. Deputado Duarte Marques disse. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="35">Queira terminar, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="35">De facto, continuamos a rejeitar a sua natureza e os seus objetivos. Somos, sim, 
favoráveis a acordos de cooperação mutuamente vantajosos, em que estejam salvaguardados o interesse e a 
soberania nacionais. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="35">Para uma declaração política, em nome do Grupo Parlamentar 
do PSD, tem a palavra o Sr. Deputado Nuno Serra. </utterance>
  <utterance speaker-id="2117" speaker-name="Nuno Rafael Marona De Carvalho Serra" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Nuno Serra (PSD)" page-start="36">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: «Em 2016, é expectável uma variação 
negativa do valor acrescentado bruto (VAB) do ramo agrícola, quer em termos nominais — -7,7% —, quer em 
termos de volume — -9,7% —, interrompendo-se, deste modo, a tendência de crescimento em volume 
observada desde 2011». 
Esta afirmação não é minha, não é do PSD. É, Srs. Deputados, do destaque do Instituto Nacional de 
Estatística (INE) na primeira estimativa que fez sobre as contas económicas da agricultura para 2016. 
A dinâmica económica que o setor agrícola ganhou nos últimos anos, em particular nos anos de crise, em 
termos de investimento privado e de crescimento das exportações agroalimentares, está em risco, e está em 
risco perante estas políticas desconexas e preconceituosas do atual Governo. 
Ao estar refém da extrema-esquerda, consequência do acordo político em que utilizou a agricultura como 
moeda de troca para uma sustentação governativa, este Governo aceita e apresenta propostas impensáveis 
para um mundo rural dinâmico, moderno, atrativo e sustentável. 
O retrocesso na lei dos baldios, imposto pelo PCP; a cedência à chantagem do Partido Ecologista «Os 
Verdes» e do Bloco de Esquerda sobre a plantação de eucaliptos, a imposição do PCP sobre a reavaliação de 
prédios rústicos com mais de 50 hectares, cujo resultado será o aumento de impostos, são bons exemplos desse 
preconceito retrógrado e bafiento. 
O Governo aceita estas políticas, que, longe do saber da ciência e da inovação, conferem sinais errados aos 
produtores e aos investidores, condicionando a rentabilidade da atividade agrícola, o rendimento dos produtores 
e o crescimento da produção nacional. 
Srs. Deputados, como é que com estas medidas se pode defender a produção nacional, se podem defender 
os agricultores portugueses? 
Como é que, limitando o crescimento do setor agrícola, se pretende equilibrar a balança agroalimentar em 
valor já em 2020 como é objetivo do atual Governo? Como, Srs. Deputados?! 
Srs. Deputados, o Governo perdeu o rumo. Anuncia, com bastante frequência, o que já existe, promete sem 
consequência, altera o que está bem sem fundamento e com base em critérios pessoais. 
Enquanto no passado se reconhecia o mérito dos dirigentes do ministério, hoje descartam-se, exoneram-se 
e demitem-se dirigentes com justificações despudoradas e contraditórias. Aliás, como aconteceu recentemente 
com o Presidente do IFAP (Instituto de Financiamento da Agricultura e Pescas) e toda a sua equipa, a quem o 
Governo invocou «menor performance» e ser necessário «uma gestão mais dinâmica». 
Ironicamente, a equipa foi afastada um dia antes de ser público que o IFAP ficou em primeiro lugar no ranking
europeu de execução financeira do FEAGA (Fundo Europeu Agrícola de Garantia), isto é, o primeiro pilar da 
PAC. 
Afinal, qual é a gestão dinâmica que este Governo pretende fazer?! É continuar a reter os fundos aos 
agricultores, como tem feito no Programa de Desenvolvimento Rural?! É continuar a excluir candidaturas a esse 
mesmo Programa, porque muda as regras de valorização a meio do processo, como tem acontecido por este 
País fora e nos diversos setores agrícolas?! É continuando a fraca execução no investimento, que não passou, 
no ano de 2016, dos 20% e que inibiu os empresários agrícolas de serem mais evoluídos e competitivos?! É 
continuando a não apostar nos jovens agricultores, quando só abriu as candidaturas no final do ano passado e 
que significou que a execução dos apoios a estes jovens apenas tenha ficado nos 12%, invertendo aquilo que 
são os novos desafios da PAC, onde um dos objetivos é a renovação geracional?! É ter desprezado a aposta 
nas organizações de produtores, retirando os incentivos a que os produtores se associem e possam ser mais 
competitivos no mercado global, exatamente ao contrário do que se passa na restante Europa?! É somente vir 
anunciar «aos sete ventos» um plano de agricultura biológica e depois não criar os instrumentos de políticas 
públicas essenciais para cumprir esse objetivo?! É querer fazer uma espécie de reforma da floresta onde se 
esquece dos proprietários, do valor do setor e do ordenamento do território integrado?! É não conseguir sequer 
o consenso do setor relativamente a essa pseudorreforma, mas também não conseguir dos partidos que 
suportam esse Governo, como é o caso do Bloco de Esquerda, que já apresentou propostas alternativas a essa 
reforma?! É querer fazer uma reforma da floresta mas num ano e meio de governação apenas assinar 485 
contratos de investimento florestal dos 6704 que deram entrada?! É não dar dinheiro para investir na floresta 
mas querer que todos acreditem na bondade da sua reforma?!É ter parado, durante um ano e meio, o 
investimento no Plano Nacional de Regadios, não avançando com os investimentos já aprovados e continuar a </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="37">Queira terminar, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2117" speaker-name="Nuno Rafael Marona De Carvalho Serra" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Nuno Serra (PSD)" page-start="37">Vou terminar. Sr. Presidente. 
O mundo rural precisa de políticas públicas fortes, sem dirigismos extremos alheios ao mundo rural. 
A agricultura não precisa de políticas preconceituosas sem futuro, nem horizonte, precisa de políticas que 
incentivem e motivem os agricultores a continuar o caminho que fizeram até hoje. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="37">Sr. Deputado Nuno Serra, inscreveram-se dois Deputados para 
pedidos de esclarecimento. Como pretende responder? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2117" speaker-name="Nuno Rafael Marona De Carvalho Serra" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Nuno Serra (PSD)" page-start="37">Sr. Presidente, respondo aos dois em conjunto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="37">Para formular pedidos de esclarecimento, tem a palavra o Sr. 
Deputado Carlos Matias, do Bloco de Esquerda. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1967" speaker-name="Carlos Manuel Godinho Matias" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Carlos Matias (BE)" page-start="37">Sr. Presidente, agradeço ao Sr. Deputado Nuno Serra ter trazido a este debate 
o tema da agricultura, porque, de facto, é um setor muito importante. 
Esperaria ouvir ideias novas, mas o que ouvi foram considerações gerais e acusações sem fundamento. Mas 
vamos ao concreto, porque é no concreto que nos entendemos ou desentendemos. 
Está aberta a discussão sobre o futuro da PAC após 2020. Como se sabe, a política agrícola comum (PAC) 
ao longo dos anos tem beneficiado sobretudo os grandes proprietários, abandonando à sua pouca sorte a 
pequena agricultura, sobretudo a pequena agricultura de base familiar. 
Os primeiros sintomas, os primeiros indícios, do que vem aí com a nova PAC são muito preocupantes. Ainda 
há pouco, escrutinámos, na Comissão de Agricultura, um diploma europeu sobre estatísticas agrícolas que, pura 
e simplesmente, apagava as propriedades abaixo de 5 ha, ou seja, apagava das estatísticas a maior parte das 
pequenas explorações agrícolas do nosso País. 
Para nós, que defendemos que a reforma da PAC vá no sentido de privilegiar a pequena agricultura e a 
agricultura familiar e o ordenamento e a diversificação florestal, de facto o que ameaça vir não é muito positivo. 
Portanto, perguntamos: e o PSD? Vai defender que continue a velha PAC, defendendo e privilegiando os 
mesmos de sempre? Quais são, então, os novos desafios para o PSD? 
Segunda questão: o setor do leite, no nosso País, vive de uma permanente penúria desde o fim das quotas, 
em 2015. O mercado resolveria tudo e faria a regulação — é o liberalismo à moda do PSD. Não o fez! Hoje, 
sabemos que, além dos problemas decorrentes da situação internacional, a grande distribuição esmaga os 
preços dos pequenos produtores e leva-os à ruína. Pergunto: quais são as propostas concretas do PSD para 
pôr a grande distribuição na ordem e defender estes rendimentos? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="37">Também para formular pedidos de esclarecimento, tem a palavra 
a Sr.ª Deputada Júlia Rodrigues, do Partido Socialista. </utterance>
  <utterance speaker-id="2065" speaker-name="Júlia Maria De Almeida Lima E Sequeira Rodrigues" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Júlia Rodrigues (PS)" page-start="38">Sr. Presidente, cumprimento o Grupo Parlamentar do PSD por trazer o tema 
da agricultura e florestas a esta Assembleia. 
Concordo com o Deputado Nuno Serra relativamente à pertinência desta temática para Portugal e para os 
portugueses. Lamentamos, porém, o evidente afastamento da realidade dos setores agroindustriais e florestais 
de que fala. 
Lamentamos que não consigam ver para além do horizonte partidário e que não se congratulem com o 
dinamismo dos nossos empresários agrícolas e florestais. 
Lamentamos que não se congratulem com as conquistas deste Governo, no País, na Europa e no mundo. 
Lamentamos a confusão que persiste entre conceitos, políticas e execução das mesmas. Os números falam 
por si, Sr. Deputado, contra factos não há argumentos. Contra factos não há argumentos porque as exportações 
do setor agroalimentar ascenderam a 6,3 mil milhões de euros em 2016. 
Temos um novo pacote legislativo de reforma das florestas, que responde aos grandes desafios da floresta 
em áreas críticas. Temos, finalmente, uma estratégia nacional e um plano nacional de ação para a agricultura 
biológica com eixos, com plano estratégico bem elaborado. 
O Governo tem privilegiado a ação do PDR 2020 (Programa de Desenvolvimento Rural 2014-2020). Vejamos 
que, até finais de janeiro, havia 32 213 candidaturas com 88% de candidaturas analisadas, 16 200 candidaturas 
decididas, 8494 projetos contratados. Sabe que, em novembro de 2015, tínhamos zero projetos contratados? 
Em relação à PAC, Portugal, França e a Polónia foram os primeiros países a tomar posição escrita na 
consulta pública da revisão da nova PAC. O Governo português tem definido uma estratégia para a discussão 
da nova PAC. 
Falou o Sr. Deputado em propostas impensáveis colocadas por este Governo. Impensáveis para o Sr. 
Deputado, porque não pensa com ambição o futuro da agricultura e a qualidade de vida dos nossos agricultores. 
Trata-se de acusações infundadas e injustificadas do Sr. Deputado, para quem quanto pior, melhor. Enganam-
se. O setor agrícola é um setor muito produtivo. Convido-o a fazer uma reflexão profunda, a estudar as 
estatísticas, a falar com as organizações de produtores, a reler os documentos, como a estratégia nacional, e a 
consultar os sites disponíveis. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="38">Para responder aos pedidos de esclarecimentos, tem a palavra 
o Sr. Deputado Nuno Serra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2117" speaker-name="Nuno Rafael Marona De Carvalho Serra" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Nuno Serra (PSD)" page-start="38">Sr. Presidente, quero agradecer ao Deputado Carlos Matias e à Deputada Júlia 
Rodrigues as questões que me colocaram. 
Sr.ª Deputada Júlia Rodrigues, é verdade, é mesmo nos dados do INE, no site do PDR e nos dados 
fornecidos pelo atual Governo que nos baseamos. Sr.ª Deputada, deixe-me dizer-lhe que, em 2014, o 
investimento, para os agricultores, foi da ordem dos 317 milhões de euros. 
A Sr.ª Deputada sabe quanto é que 
foi em 2016? Foram 200 milhões de euros — são 117 milhões de euros de diferença. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2065" speaker-name="Júlia Maria De Almeida Lima E Sequeira Rodrigues" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Júlia Rodrigues (PS)" page-start="38">Está enganado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2117" speaker-name="Nuno Rafael Marona De Carvalho Serra" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Nuno Serra (PSD)" page-start="38">Sabe o que isso significa para os homens que andam a trabalhar a terra e a 
apostar naquilo que é o primeiro setor, um setor importantíssimo e que vale 3,7% do valor acrescentado da 
economia portuguesa? 
Mas, mais, Sr.ª Deputada: foi com o aumento do gasóleo agrícola que os senhores beneficiaram este setor? 
Foi com o aumento do imposto das bebidas açucaradas, que tem criado graves problemas às nossas indústrias 
agroalimentares, que os senhores decidiram melhorar este setor? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Filipe Marques (PSD)" page-start="38">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2117" speaker-name="Nuno Rafael Marona De Carvalho Serra" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Nuno Serra (PSD)" page-start="38">Mais, Sr.ª Deputada: é com os 12% de execução nas candidaturas dos jovens 
agricultores que os senhores estão a apostar no futuro da agricultura portuguesa? 
Sr.ª Deputada, estou a falar daquilo que está nos mapas do PDR (Programa de Desenvolvimento Rural), não 
estou a falar de cor. Não é o PSD que o diz nem Nuno Serra, é o PDR, é a Autoridade de Gestão. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="39">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado João 
Ramos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2046" speaker-name="João Augusto Espadeiro Ramos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Ramos (PCP)" page-start="39">Sr. Presidente, Sr. Deputado Nuno Serra, trouxe-nos hoje aqui um tema 
importante, o tema da agricultura, e trouxe-nos a posição do PSD, que, na oposição, não é muito diferente 
daquela que tinha no Governo, apresentando um conjunto de perspetivas,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2117" speaker-name="Nuno Rafael Marona De Carvalho Serra" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Nuno Serra (PSD)" page-start="39">Felizmente! Obrigado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2046" speaker-name="João Augusto Espadeiro Ramos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Ramos (PCP)" page-start="39">Agradeça-me quando eu acabar, por favor, Sr. Deputado. 
Como estava a dizer, apresentou aqui um conjunto de perspetivas de sucesso que, se calhar, podem ser 
facilmente verificadas no agronegócio, na grande produção, mas esquecem a pequena agricultura, a agricultura 
familiar. E fazem-no hoje, na oposição, como o fizeram quando eram Governo, ignorando precisamente estas 
dificuldades. 
Vem o Sr. Deputado falar aqui em sucesso, com o contributo do PSD e do CDS, que até tinham um ministério 
próprio, esquecendo os milhares de postos de trabalho que se perderam na agricultura enquanto os senhores 
estiveram no Governo, e que se continuam a perder, e esquecendo que uma parte desse sucesso, infelizmente, 
está associado, não se consegue desligar de notícias em torno do trabalho ilegal, do trabalho escravo na 
agricultura. Mas sobre estas matérias o Sr. Deputado não disse nem uma palavra. 

O Sr. Deputado certamente não gostará de que quem pode mais pague mais e quem pode menos seja 
protegido. Os senhores não fizeram isso enquanto foram Governo e agora também não querem que se faça. 

O Sr. Deputado falou nos jovens agricultores e, já agora, gostava que nos dissesse quais são os números 
relativos aos jovens agricultores, porque a Sr.ª Ministra da altura, Assunção Cristas, nunca nos disse o número 
de jovens agricultores e a percentagem que, passados os cinco anos de instalação obrigatória, permanece na 
agricultura. 
Não disponho de muito tempo, Sr. Deputado, mas, no âmbito do sucesso da vossa governação, ainda 
podemos falar das visitas que a Comissão de Agricultura fez ontem. De cada vez que o PCP apresentava aqui 
iniciativas para terminar os projetos do Mondego e do Baixo Mondego, o PSD dizia que não era preciso,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="40">Tem de terminar, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2046" speaker-name="João Augusto Espadeiro Ramos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Ramos (PCP)" page-start="40">Termino, Sr. Presidente. 

O Sr. Deputado falou ainda num tema essencial, que é o do investimento e da necessidade de investimento. 
O PCP acompanha essa preocupação da necessidade de investimento, e diz que, para haver investimento no 
nosso País, precisamos de enfrentar um conjunto de constrangimentos, os quais têm a ver com as regras 
orçamentais, com a dívida pública. E o Sr. Deputado? Quais são os constrangimentos que está disponível para 
enfrentar, de modo a que haja disponibilidade de investimento em Portugal, nomeadamente na agricultura 
portuguesa? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="40">Para um último pedido de esclarecimento, tem a palavra a Sr.ª 
Deputada Patrícia Fonseca. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2122" speaker-name="Patrícia Carla Bonança De Mattamouros Resende Fonseca De Oliveira" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Patrícia Fonseca (CDS-PP)" page-start="40">Sr. Presidente, Sr. Deputado Nuno Serra, queria também felicitá-lo 
por trazer o tema da agricultura a este debate, que tão poucas vezes é aqui trazido e é tão importante para o 
País. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="40">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2122" speaker-name="Patrícia Carla Bonança De Mattamouros Resende Fonseca De Oliveira" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Patrícia Fonseca (CDS-PP)" page-start="40">Sr. Deputado, a questão que tenho para lhe colocar tem a ver com as 
exportações de produtos agroalimentares. 
Em 2011, quando chegámos ao Governo, havia 39 produtos habilitados para exportar para fora da União 
Europeia. Quando saímos do Governo, deixámos 207 dossiers de produtos habilitados para exportar para mais 
de 80 países. 
Aquilo que lhe queria perguntar, Sr. Ministro… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2117" speaker-name="Nuno Rafael Marona De Carvalho Serra" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Nuno Serra (PSD)" page-start="40">Ainda não! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Filipe Marques (PSD)" page-start="40">Ainda é cedo! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2122" speaker-name="Patrícia Carla Bonança De Mattamouros Resende Fonseca De Oliveira" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Patrícia Fonseca (CDS-PP)" page-start="40">Peço desculpa, Sr. Deputado, ainda não. 
Como estava a dizer, aquilo que lhe queria perguntar era se conhece alguns mercados que este Governo 
tenha aberto por sua iniciativa, sem ser a reboque daqueles que a própria Comissão Europeia abre e sem ser 
aqueles que deixámos previamente planeados. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2046" speaker-name="João Augusto Espadeiro Ramos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Ramos (PCP)" page-start="40">Planeados…! Aplicados, nada! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2122" speaker-name="Patrícia Carla Bonança De Mattamouros Resende Fonseca De Oliveira" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Patrícia Fonseca (CDS-PP)" page-start="40">Uma outra questão, e corroborando os números que aqui nos trouxe, 
tem a ver com um documento divulgado ontem pelo Gabinete de Planeamento, Políticas e Administração Geral, 
que, aliás, também tem sido divulgado por muitas outras entidades, segundo o qual, de 2011 a 2015, as 
exportações de todo o setor agroalimentar aumentaram a uma taxa superior à do resto da economia e o 
investimento no setor agrícola, de 2010 a 2015, aumentou 13%, enquanto que, no total da economia, baixou 
5,8%. São dados do Governo, do Gabinete de Planeamento. 
A esquerda acusa muito o Governo anterior, e, portanto, o PSD e o CDS, de só defender a grande agricultura. 
E, de facto, vem muito a propósito aquilo que o Deputado Carlos Matias aqui trouxe,… </utterance>
  <utterance speaker-id="1967" speaker-name="Carlos Manuel Godinho Matias" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Carlos Matias (BE)" page-start="41">Sim, sim! Isso, isso! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2122" speaker-name="Patrícia Carla Bonança De Mattamouros Resende Fonseca De Oliveira" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Patrícia Fonseca (CDS-PP)" page-start="41">… ou seja, o facto de a Comissão de Agricultura ter escrutinado as 
estatísticas europeias. É que relembro, Sr. Deputado, fui eu, foi o CDS que, na Comissão de Agricultura, 
sinalizou esse regulamento para escrutínio. Nenhum dos outros partidos o considerou relevante, porque não 
tomaram a devida atenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="41">Queira terminar, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2122" speaker-name="Patrícia Carla Bonança De Mattamouros Resende Fonseca De Oliveira" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Patrícia Fonseca (CDS-PP)" page-start="41">Para terminar, Sr. Presidente, pergunto ao Sr. Deputado Nuno Serra 
se acha que, de facto, as políticas deste Governo, que só privilegiam os pequenos agricultores — e são 
relevantes, são importantes e têm de ser protegidos, mas não só —, que se dirigem apenas à pequena 
agricultura, permitem continuar com os resultados tão bons que o setor e o País conseguiram atingir nos últimos 
anos, à custa do esforço dos agricultores e do setor agroalimentar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="41">Para responder a estes dois pedidos de esclarecimento, tem a 
palavra o Sr. Deputado Nuno Serra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2117" speaker-name="Nuno Rafael Marona De Carvalho Serra" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Nuno Serra (PSD)" page-start="41">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Patrícia Fonseca e Sr. Deputado João Ramos, 
antes de mais, agradeço as questões que colocaram. 
Começo por dizer ao Deputado João Ramos que temos uma grande diferença… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2046" speaker-name="João Augusto Espadeiro Ramos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Ramos (PCP)" page-start="41">É verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2117" speaker-name="Nuno Rafael Marona De Carvalho Serra" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Nuno Serra (PSD)" page-start="41">… e nem é ideológica, é mesmo de princípio. É que o trabalho que fazemos é 
para que os pequenos sejam sempre maiores e possam ser grandes e para que os grandes cresçam mais. Para 
os senhores, a ideologia que prevalece é a de que os grandes passem a ser pequenos e os pequenos continuem 
pequenos. 
Sr. Deputado, não é isso que queremos da agricultura portuguesa. Queremos que todos tenham mais e não 
que os que têm mais passem a ter menos. Não é assim que funcionamos! 
Mais: esperava que o Sr. Deputado, porque sabe que quem pagou tudo aquilo que foi atribuído aos pequenos 
agricultores — houve uma reprogramação e puderam ter mais — foi o IFAP, viesse hoje aqui e criticasse este 
Governo pela forma como demitiu a administração do IFAP, que, afinal, até estava a fazer um bom trabalho. 
Mas o que é importante perceber é que, para o PCP, afinal, o mérito e os elogios não cabem, quando se trata 
de pessoas e dirigentes ligados aos partidos de direita ou mesmo ao PS, porque este presidente do IFAP já 
exercia funções antes do anterior Governo. 
Portanto, Sr. Deputado, o que lhe quero dizer é que, para o PSD, há pequenos e grandes agricultores — é 
verdade! — e todos têm a sua importância naquela que é a diversidade da agricultura portuguesa. E o Sr. 
Deputado há de explicar-me como é que, aumentando os impostos para aqueles proprietários que têm mais de 
50 ha, está a beneficiar os pequenos proprietários ou apenas a prejudicar os grandes. É que há proprietários 
que passaram uma vida inteira a amealhar para comprar terras, para poderem ter mais de 50 ha, e o Sr. 
Deputado, hoje, vai estragar tudo aquilo que amealharam uma vida inteira, tudo aquilo em que trabalharam uma 
vida inteira para poderem ter mais, para poderem ser melhores, para poderem ter mais rentabilidade. Isso é uma 
injustiça! É uma injustiça que vai ficar nas costas do PCP! É um preconceito ideológico que não tem cabimento 
naquela que é a agricultura de hoje. 
Sr.ª Deputada Patrícia Fonseca, como diz, e muito bem, é verdade que houve uma retração na procura de 
novos mercados. É verdade, é indiscutível! Este Governo olhou para a agricultura, fechou-se no «casulo» e daí </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="42">Queira terminar, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2117" speaker-name="Nuno Rafael Marona De Carvalho Serra" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Nuno Serra (PSD)" page-start="42">Vou já terminar, Sr. Presidente. 
E perguntam-me: será que a culpa é dos mercados externos? Direi que não, que a culpa continua a ser da 
política preconceituosa deste Governo, que tem cedido àquelas que são, realmente, as exigências da esquerda 
radical. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="42">Para uma declaração política, tem a palavra o Sr. Deputado 
Eurico Brilhante Dias. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1995" speaker-name="Eurico Jorge Nogueira Leite Brilhante Dias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Eurico Brilhante Dias (PS)" page-start="42">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Partido Socialista disse ainda há 
pouco que, nas declarações políticas do dia de hoje, voltaria a abordar questões do Novo Banco, em particular 
porque os portugueses, nestes últimos dias, souberam que mais um problema do setor financeiro se encaminha 
para ser solucionado e, por isso, é importante que, nesta semana, cada partido político possa afirmar o 
entendimento que tem sobre essa solução em função do contexto que o Governo do Partido Socialista encontrou 
para resolver o problema. 
E, Srs. Deputados e Sr. Presidente, a nossa primeira conclusão evidente é a de que a solução apresentada 
para a alienação do Novo Banco é a menos má, a partir de um ponto de partida péssimo. Sublinho: a solução é 
a menos má, a partir de um ponto de partida péssimo. 
Esta conclusão, a de que a solução é a menos má, é porque, acima de tudo, acautela o enorme esforço que 
o Governo português tem feito para reconduzir a economia portuguesa a um período de crescimento económico, 
de redução do desemprego, de redução do défice e, igualmente, de redução progressiva da dívida. 
Portugal vive um momento inédito na última década. Os dados de evolução do PIB em cadeia e em termos 
homólogos mostram não só crescimento, mas um crescimento saudável, onde cresce não só a procura interna 
mas também as exportações, onde cresce o investimento público e privado em 2017. 
Segundo dados do INE, em fevereiro, ou seja, no espaço de um ano, Portugal viu nascerem ou crescerem 
127 000 novos empregos. É um registo que é bem a marca programática, é bem a marca identitária do Partido 
Socialista quando está no Governo. 
O cumprimento dos objetivos orçamentais, a par de uma trajetória descendente da dívida são aspetos 
centrais para reforçar a confiança dos cidadãos, empresários e consumidores na trajetória de governação mas 
também para que o mercado secundário, para que quem investe em dívida pública, acredite nesta trajetória. 
As tensões em torno da dívida não parariam se não resolvêssemos este problema. A estabilização do setor 
financeiro é crucial para estabilizar a dívida. É fundamentalmente nesta medida que temos de olhar a solução 
que foi encontrada para o Novo Banco. 
O Governo PSD/CDS deixou um sistema financeiro com escassez de capital e com uma estratégia de 
progressivo reconhecimento de imparidades, não tendo percebido que as tensões em torno do sistema 
financeiro colocariam Portugal no radar dos mercados financeiros e empurrariam Portugal para uma nova 
situação difícil. </utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="43">Conversa! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1995" speaker-name="Eurico Jorge Nogueira Leite Brilhante Dias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Eurico Brilhante Dias (PS)" page-start="43">…, sem um fundo de garantia de depósitos que o suportasse,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="43">É, é só pagar! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1995" speaker-name="Eurico Jorge Nogueira Leite Brilhante Dias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Eurico Brilhante Dias (PS)" page-start="43">… um impacto que provavelmente poderia superar mais de 20 000 
milhões de euros nas contas públicas portuguesas. 
Já a nacionalização poderia acarretar mais 4000 a 5000 milhões de euros de dívida, numa desconfiança que 
não é possível para um País com 130% de dívida na relação com o seu produto interno bruto; é uma medida 
que não era possível suportar e, por isso, a venda, nestas condições, foi a melhor solução. Uma má solução, a 
partir de um péssimo ponto de partida. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="43">Tem de terminar, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1995" speaker-name="Eurico Jorge Nogueira Leite Brilhante Dias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Eurico Brilhante Dias (PS)" page-start="43">Sr. Presidente, Srs. Deputados, termino: O acordo de alienação 
estabelece, primeiro, uma adequada partilha de responsabilidades, com uma troca de dívida dos obrigacionistas; 
segundo, as necessidades de capitalização serão integralmente suportadas a priori pela Lone Star;… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="43">Sr. Deputado, queira terminar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1995" speaker-name="Eurico Jorge Nogueira Leite Brilhante Dias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Eurico Brilhante Dias (PS)" page-start="43">Terminarei de imediato, Sr. Presidente. 
Terceiro, a contingência de perdas está limitada; quarto, a Lone Star não tem uma garantia imediatamente 
executável; quinto, não tem impactos no défice nem na dívida de forma imediata; e, sexto, garante que o banco 
não será liquidado, protegendo milhares e milhares de postos de trabalho. 
Sr. Presidente, Srs. Deputados, termino, dizendo que este é o único percurso que nos deixaram, para 
podermos prosseguir no caminho de recuperação dos rendimentos, de recuperação da confiança, para que 
Portugal volte a ter futuro, um futuro que esteve parado, intervalado, durante quatro anos de Governo PSD/CDS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="44">Sr. Deputado, tem dois pedidos de esclarecimento. Como 
pretende responder? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1995" speaker-name="Eurico Jorge Nogueira Leite Brilhante Dias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Eurico Brilhante Dias (PS)" page-start="44">Vou responder em conjunto, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="44">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Paulino 
Ascenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2125" speaker-name="José Paulino Carvalho De Ascenção" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Paulino Ascenção (BE)" page-start="44">Sr. Presidente, Sr. Deputado Eurico Brilhante Dias, sobre o Novo Banco 
já falámos. O Bloco de Esquerda já disse o que tinha a dizer, hoje, nesta Casa. 
Vivemos no meio da crise financeira, que afeta em particular a banca, por toda a Europa, mas há um 
subsistema deste sistema financeiro que tem passado pela crise com invejável saúde financeira e solidez. Falo 
da banca social: bancos cooperativos e bancos mutualistas. Em Portugal falamos das caixas económicas, onde 
pontifica o Montepio Geral, e do Crédito Agrícola. 
Uma primeira questão tem a ver com as restrições que existem na lei à atividade destas instituições, 
nomeadamente das cooperativas de crédito, que apenas podem dirigir a sua atividade à agricultura. Pergunto 
se faz sentido manter esta restrição e se o Partido Socialista estará disponível para reequacionar este cenário 
e abrir a atividade das cooperativas de crédito a todos os setores da economia, como acontece, em regra, na 
Europa. 
O Governo anterior, nas vésperas de terminar o seu mandato, fez aprovar um decreto-lei que estabeleceu o 
novo regime das caixas económicas, que prevê a sua transformação em sociedades anónimas. Aqui surge a 
perplexidade: será que os bancos, que eram sociedades anónimas, sobreviveram, ou comportaram-se melhor, 
durante a crise? Contribuíram menos para a crise? É esse o raciocínio que justifica esta transformação de uma 
caixa económica, que é uma associação, em sociedade anónima? Tal é justificado com a abertura aos mercados 
com maior facilidade para obter fundos e outros recursos nos mercados. Mas os bancos, que estavam expostos 
aos mercados, por acaso sobreviveram melhor, passaram melhor pela crise? Isto faz algum sentido? 
Têm surgido imensas notícias, recentemente, sobre a situação do banco Montepio Geral, da Caixa 
Económica Montepio Geral,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="44">Queira terminar, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2125" speaker-name="José Paulino Carvalho De Ascenção" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Paulino Ascenção (BE)" page-start="44">… tem havido queixas — ou recomendações — do Conselho Nacional de 
Supervisores Financeiros, sobre a necessidade de alterar o modelo de supervisão. 
A própria Deco Proteste — Defesa do Consumidor também acompanha estas preocupações quanto à 
suficiência do modelo de supervisão das associações mutualistas, que são as entidades que dominam as caixas 
económicas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="44">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Miguel 
Tiago. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="44">Sr. Presidente, Sr. Deputado Eurico Brilhante Dias, esta solução não é a menos 
má, e muito menos é boa. Depois de o banco ter sido gerido ao sabor das aventuras e caprichos dos grandes 
milionários, que o foram dirigindo ao longo do tempo; depois de ter sido assaltado pelos seus próprios 
administradores; depois de ter sido resolvido e de ter custado 4900 milhões de euros aos portugueses; depois 
de se perceber que, afinal, esses 4900 milhões de euros eram apenas a primeira prestação, porque o PSD e o 
CDS esconderam o real custo desta operação debaixo do tapete, como fizeram, aliás, com bancos inteiros — 
como no caso do BANIF; … 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="45">Tem a palavra, para responder aos dois pedidos de 
esclarecimento, o Sr. Deputado Eurico Brilhante Dias. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1995" speaker-name="Eurico Jorge Nogueira Leite Brilhante Dias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Eurico Brilhante Dias (PS)" page-start="45">Sr. Presidente, Sr. Deputado Paulino Ascenção, permita-me que 
responda já ao Sr. Deputado Miguel Tiago e, de seguida, responderei à sua questão. 
Sr. Deputado Miguel Tiago, podemos ter uma divergência no que diz respeito à participação de Portugal na 
União Europeia, mas ambos devemos concordar que o Estado português cumpre os seus compromissos e, 
cumprindo os seus compromissos, muitas vezes tem de cumprir os compromissos que foram firmados por 
governos que não apoiámos, governos que foram constituídos pelo PSD e pelo CDS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="45">Mas então não é a solução menos má! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1995" speaker-name="Eurico Jorge Nogueira Leite Brilhante Dias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Eurico Brilhante Dias (PS)" page-start="45">E o compromisso que estava assumido era o de alienação integral do 
banco até agosto de 2016. Este era um compromisso assumido com base num processo de resolução que 
deixou dentro do banco 8000 milhões de euros de ativos depreciados e com a necessidade de registo de mais 
imparidades. Só tínhamos uma de duas soluções: ou vendíamos o banco e limitávamos as perdas, porque o 
banco tinha valor negativo ou, em alternativa, tínhamos a nacionalização, deixando de fora a liquidação. 
A nacionalização obrigaria, desde já, a que a dívida pública nacional tivesse um registo de mais de 2% do 
PIB (Produto Interno Bruto), ultrapassando, mais uma vez, os 130%. 
O caminho que estamos a trilhar de reposição de rendimentos, o caminho que estamos a trilhar de reposição 
de direitos sociais, de prestações sociais, podia ser violentamente interrompido, com uma escassez de acesso 
a financiamento do Tesouro. Esse é um risco que o Governo português e que o Partido Socialista não correm, 
não em função do exercício do poder mas, antes, porque o que está em causa são os salários e as pensões dos 
portugueses que, nos últimos quatro anos, foram cortados e esmagados pela política do PSD e do CDS. 
Sr. Deputado, se a nacionalização fosse equivalente à venda, se calhar, poderíamos ter posto a 
nacionalização em cima da mesa. Mas não era, a nacionalização era mais onerosa para o Tesouro do que a 
venda, que foi apresentada pelo Governo. É por isso que, nesta circunstância, a solução é má, é muito má, </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="46">Para terminar este ponto da nossa ordem de trabalhos, tem a 
palavra, para uma intervenção, ao abrigo do artigo 76.º, n.º 2, do Regimento, o Sr. Deputado António Costa 
Silva. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="46">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Todos nos lembramos da 
situação crítica em que se encontrava o País em 2011. Um País de mão estendida, um País humilhado, um País 
na bancarrota. Esta foi a causa. A consequência foi o Memorando assinado pelo Governo do Partido Socialista 
com a troica. 
O País, e o Alentejo também, naturalmente, sofreu com o problema que o Governo socialista nos deixou. 
Percebemos que queiram passar uma esponja por toda esta situação e que não interesse discutir este 
problema, mas, infelizmente, os portugueses não podem aceitar essa situação. 
Hoje trago-vos um olhar sobre o distrito de Évora e sobre aquilo que pensamos para esse distrito, mas 
também as nossas propostas, o que fizemos e o que gostaríamos de ver feito. 
Ao nível da importância da agricultura na economia regional, defendemos a simplificação dos procedimentos 
relativos ao pagamento do apoio aos agricultores no âmbito do PDR 2020 (Programa de Desenvolvimento 
Rural). Defendemos o investimento comunitário público no regadio, nomeadamente na melhoria da existência 
hídrica das diversas culturas regionais. Queremos dar continuidade à expansão irrigada pelo EFMA 
(Empreendimento de Fins Múltiplos do Alqueva) concretizando a infraestruturação das zonas agrícolas de 
Reguengos de Monsaraz, de Viana do Alentejo e do Lucefécit. 
O que é que fizemos quando fomos Governo? Cumprimos os calendários e simplificámos os procedimentos 
de reembolso para os agricultores. Demos um rumo à agricultura no distrito de Évora, com investimentos e 
apoios concretizados, nomeadamente a Barragem de Veiros, o perímetro de rega de Vigia e do Lucefécit e ainda 
valorizámos o mundo rural nas suas diferentes componentes. 
O que é que fez este Governo, com o apoio da geringonça? — pergunto eu. 
Podem dizer-nos que fizemos pouco. Mas, pergunto: o que é que este Governo tem para nos mostrar ao 
nível da agricultura no dia de hoje? 
Também ao nível da valorização dos recursos endógenos do nosso território, defendemos a promoção, a 
modernização e a competitividade do tecido económico do distrito de Évora e do Alentejo. Queremos valorizar 
os conhecimentos e o saber fazer tradicionais, promover novas competências e atividades que explorem as 
sinergias dos setores tradicionais com outras atividades, incentivar o espírito inovador e empresarial, 
nomeadamente dos jovens empresários, e incrementar as atividades turísticas. 
O que é que fizemos quando fomos Governo? Implementámos o Plano de Ação Regional, definimos a 
Estratégia Regional de Especialização Inteligente — documentos aprovados por unanimidade na região —, </utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="47">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="47">Mas que medidas de combate à exclusão social tem este Governo para 
apresentar? 
Quando fomos Governo, entendemos, e continuamos a entender, que se deve apoiar o reforço à rede distrital 
de equipamentos para as respostas sociais e de qualidade aos idosos. Deve fomentar-se a organização de uma 
rede distrital de equipamentos sociais para dar respostas sociais de qualidade, ou seja, para requalificar as </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="48">Nada! </utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="49">Fizemos pouco, podem dizer! Mas, Srs. Deputados que apoiam este 
Governo, digam-nos lá um equipamento que têm para mostrar! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="49">Queira terminar, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="49">Não têm nada para mostrar no distrito de Évora! 
Termino, Sr. Presidente, dizendo que a governação do PSD com o CDS tem muito orgulho naquilo que fez 
no Alentejo e tem muito para mostrar. 
Os senhores estão há 17 meses a governar e não têm nada para mostrar ao distrito de Évora! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="49">Srs. Deputados, vamos entrar no terceiro ponto da nossa ordem 
de trabalhos, que consiste na discussão da petição n.º 187/XIII (2.ª) — Proteção do Forte de Peniche da 
concessão a privados (José Pedro Correia Soares e outros) e dos projetos de resolução n.os 542/XIII (2.ª) — 
Preservação da memória e da história do Forte de Peniche (BE), 785/XIII (2.ª) — Recomenda ao Governo a 
preservação, a conservação e a dignificação da Fortaleza de Peniche (PS) e 790/XIII (2.ª) — Recuperação, 
requalificação e valorização do Forte de Peniche (PCP). 
Para intervir, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Campos, do Bloco de Esquerda. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="715" speaker-name="Jorge Manuel Costa Campos" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Jorge Campos (BE)" page-start="49">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Quero, naturalmente, saudar os 
peticionários e, se me permitem, começar por uma nota pessoal 
Este Deputado que agora vos fala guarda entre as mais vivas memórias da infância as visitas a um familiar 
preso no Forte de Peniche e um dos protagonistas da mais célebre evasão das prisões do fascismo em 1960. 
Esse homem conheceu, aliás, todas as prisões políticas do País! Não foi caso único. Bem pelo contrário, 
tantas e tantas famílias conheceram situações semelhantes. 
O Forte de Peniche tem uma longa história. A construção principiou em meados do século XVI, mas só foi 
concluída cerca de um século mais tarde. Ao longo dos anos foi objeto de diversas utilizações: foi uma fortaleza 
inexpugnável, mais tarde, uma prisão de alta segurança. Hoje é, indubitavelmente, um símbolo da resistência. 
Por isso, é em função dessa marca identitária, sem esquecer o conjunto do histórico adquirido, que, no entender 
do Bloco de Esquerda, deve ser equacionado. 
A reabilitação urgente de que carece exige o diálogo entre as populações e aquilo que o monumento 
representa no processo de consciencialização da importância dos valores patrimoniais, o que, evidentemente, 
afasta qualquer tentativa de apagar ou diluir a história a favor de negócios desfasados desse intuito. 
Em matéria de reabilitação do património, o Bloco de Esquerda encara diversas possibilidades, todas elas 
baseadas no rigor e no respeito pela identidade e a salvaguarda da memória. 
Escreveu Bertolt Brecht: «Há homens que lutam um dia e são bons, há outros que lutam um ano e são 
melhores e há os que lutam muitos anos e são muito bons, mas há os que lutam toda a vida e esses são 
imprescindíveis». Pois é a esses, aos que lutaram, de diferentes quadrantes político-ideológicos, que queremos 
fazer justiça. 
É nesse sentido que vai o projeto do Bloco de Esquerda de transformar o Forte de Peniche num polo de 
múltiplas valências articuladas com a centralidade da memória da resistência. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="49">Tem a palavra, em nome do Grupo Parlamentar do Partido 
Socialista, a Sr.ª Deputada Odete João. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="49">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Em nome do Grupo Parlamentar do 
Partido Socialista, saúdo os subscritores desta petição e congratulo-os pela sua participação cívica nesta 
iniciativa. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="50">Queira terminar, Sr.ª Deputada, por favor. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="50">Termino, Sr. Presidente, dizendo que a preservação do património edificado da 
Fortaleza de Peniche e a valorização da memória histórica, enquanto símbolo da resistência ao fascismo, 
constitui-se, assim, como um imperativo nacional. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="50">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana Mesquita para uma 
intervenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="50">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O Grupo Parlamentar do Partido 
Comunista Português saúda os milhares de peticionários que solicitam a proteção do Forte de Peniche da 
concessão a privados. 
Saudamos, de forma particularmente sentida, os ex-presos políticos, os seus familiares, amigos e 
democratas presentes nas galerias da Assembleia da República que nos trazem, de forma viva, a necessidade 
da defesa e preservação da memória da resistência coletiva ao fascismo. 
Queremos dizer que não esquecemos as vidas privadas de liberdade. Não esquecemos os 2500 presos que 
passaram pelos edifícios da cadeia do Forte de Peniche, complexo que comporta uma dualidade marcante, 
enquanto um dos mais significativos e sinistros símbolos da repressão e, simultaneamente, da resistência e da 
luta contra o fascismo, um local onde o som batido das ondas do mar era mais um fator de tormento para quem 
se encontrava num regime prisional marcado pela violência, arbitrariedade e humilhação constantes. 
O PCP defende que pela sua carga histórica, simbólica, emocional, política e patrimonial a Fortaleza de 
Peniche e o restante edificado, incluindo os edifícios respeitantes à prisão política de alta segurança do regime 
fascista, devem ser considerados como um verdadeiro conjunto, um todo indivisível, inseparável da sua função </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="51">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado João 
Almeida. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="51">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Em nome do Grupo 
Parlamentar do CDS, quero saudar os peticionários e dizer que o Grupo Parlamentar do CDS compreende bem 
qual foi o impulso que os levou a subscreverem esta petição. E melhor seria que não tivessem de o fazer porque 
era sinal de que a solução para esta questão era clara e que não havia avanços, recuos, hesitações e falta de 
compreensão por quem, no Governo, tem a responsabilidade de conduzir o dossier. 
Entendemos que é muito importante preservar a memória, principalmente quando essa memória tem a ver 
com a liberdade de expressão, com a limitação histórica dessa liberdade e com o facto de isso ter acontecido 
em território nacional. Tudo o que seja a defesa da memória daqueles que resistiram contra qualquer ditadura, 
mas, especialmente, contra a ditadura do Estado Novo em Portugal, é, para nós, razão suficiente para 
preocupação e para valorização. Tivesse idêntica preocupação quem fala agora sobre estas limitações de 
liberdade e ignora outras limitações de liberdade noutros momentos e noutras questões. Não é o nosso caso. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="51">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="51">Por isso, entendemos que a solução deve permitir essa 
concretização. Não temos a arrogância de achar que só nós é que sabemos como é que isso se faz. Não temos 
até a arrogância de achar que sabemos melhor do que o executivo municipal de Peniche, que é insuspeito, não 
só por ser de Peniche como até pela força política maioritária desse executivo camarário. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2137" speaker-name="Pedro Alexandre Antunes Faustino Pimpão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pimpão (PSD)" page-start="51">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="51">Se foi a Câmara Municipal de Peniche que, por unanimidade, 
consagrou esta como a melhor solução, devemos perceber por que é que assim aconteceu. Mas, melhor, 
deveriam perceber os Srs. Deputados da CDU, porque, afinal de contas, podem perguntar aos seus camaradas 
por que é que os camaradas de Peniche queriam que fosse esta a solução. 
Também deveriam perguntar ao Governo por que é que pôs a Fortaleza de Peniche num programa, que, 
dizia-se, era para manter a memória e preservar património, e depois tirou-a. De duas, uma: ou o programa, 
afinal, não é para defender memória e preservar património ou o que querem fazer à Fortaleza de Peniche é 
outra coisa que não isso. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="52">Queira terminar, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="52">Os peticionários merecem esse respeito e esse esclarecimento. 
Muito mais do que projetos de resolução panfletários, o Partido Socialista e o PCP, que estão diretamente 
envolvidos neste processo e que têm responsabilidades, deveriam assumi-las e perceber que defender a 
memória e o património é ser coerente e consequente, e isso o CDS será, em relação a esta matéria e a todas 
as outras. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="52">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José Luís 
Ferreira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="52">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: As minha primeiras palavras 
são para, em nome do Partido Ecologista «Os Verdes», saudar os milhares de cidadãos que subscreveram a 
petição que agora estamos a discutir e que exigem a proteção da Fortaleza de Peniche fora da concessão dos 
privados. 
A primeira nota que Os Verdes querem deixar neste debate é a de que acompanhamos na íntegra as 
preocupações e os objetivos dos peticionantes e que estão expressos nesta petição. 
De facto, por tudo o que representa para todos nós, em termos históricos e enquanto monumento, mas 
também enquanto portador do testemunho de uma parte importante da resistência antifascista e da luta pela 
liberdade e pela democracia no nosso País, a Fortaleza de Peniche deve ser preservada e valorizada e continuar 
longe dos apetites dos privados. 
É verdade que ao longo da nossa vivência democrática os vários governos não olharam com olhos de ver 
para o Forte de Peniche, inclusivamente o Governo do qual o Deputado João Almeida fez parte,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="52">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="52">… e, portanto, não fizeram os investimentos que se impunham 
para a merecida e exigível recuperação e requalificação da Fortaleza de Peniche. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="52">Por que não pergunta ao Presidente da Câmara de Peniche? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="52">Neste contexto, é de toda a justiça sublinhar os esforços que a 
autarquia de Peniche tem vindo a desenvolver com vista à preservação da Fortaleza de Peniche, onde, aliás, 
instalou um núcleo museológico. 
Para terminar, quero dizer que Os Verdes, acompanhando as preocupações dos peticionantes, irão votar a 
favor das iniciativas legislativas que agora também estão em discussão, nomeadamente para que a Fortaleza 
de Peniche seja recuperada, requalificada e valorizada enquanto património nacional, não esquecendo 
naturalmente o seu núcleo museológico, que testemunha a resistência antifascista e a luta pela liberdade no 
nosso País, mas também para que a Fortaleza de Peniche continue fora da lista de monumentos nacionais a 
concessionar, seja no quadro do programa Revive, seja no quadro de qualquer outro programa que pretende 
entregar a Fortaleza de Peniche aos privados. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="52">Para a última intervenção sobre esta petição, tem a palavra o Sr. 
Deputado Pedro Pimpão. </utterance>
  <utterance speaker-id="2137" speaker-name="Pedro Alexandre Antunes Faustino Pimpão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pimpão (PSD)" page-start="53">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Quero, naturalmente, saudar os 
peticionários e realçar duas coisas sobre esta matéria que acho muito importantes. 
A primeira é o seu histórico. Estamos a falar da Fortaleza de Peniche, que todos reconhecemos e que é um 
património histórico e cultural extraordinário dessa região e do nosso País. Aquelas paredes têm muitas histórias 
para contar e essa história deve ser preservada, e é porque essa história deve ser preservada que defendemos 
a sua reabilitação. 
Por isso, este Governo decidiu, e bem, incluir a Fortaleza de Peniche no programa Revive, um programa que 
visa conciliar cultura e economia e atrair investimento para requalificar este património. Mas a concessão 
prevista no programa Revive é parcial, é de apenas 30% deste património. Assim, não percebemos como é que 
este Governo, à revelia da decisão das autarquias e da população, decidiu retirar este património do programa 
Revive. Agora, não há investimento algum possível e ninguém garante o financiamento para a reabilitação 
daquele património, que está em risco. 
Temos o relatório técnico da Câmara Municipal de Peniche, que nos diz, na página 3, que o património está 
em avançado estado de degradação, mesmo já quase em ruínas. Ignoramos isto? Este relatório diz que só para 
intervenções urgentes na requalificação daquele património são precisos mais de 5 milhões de euros. Repito, 
são precisos mais de 5 milhões de euros só para intervenções urgentes! O que é que se diz em relação a isso? 
Nada! 
Sr. Presidente e Sr.as e Srs. Deputados, não está em causa a preservação da memória e da história daquele 
património, pelo contrário, é para preservar essa memória e essa história que deve haver investimento na 
requalificação daquele património. 
Por isso, defendemos que deveria reincluir-se esse património no programa Revive para se garantir 
financiamento, porque, neste momento, o que é proposto pelo Partido Socialista, pelo Partido Comunista e pelo 
Bloco de Esquerda é a constituição de grupos de trabalho, de comissões e de discussões e este património 
deveria deixar de estar no plano das intenções para passar a estar no plano das ações concretas que 
salvaguardem o património histórico e cultural, de que nos orgulhamos e que queremos ver defendido, mas, 
desta forma, continua a ser votado ao abandono. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="53">Srs. Deputados, dou por concluído este debate. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="53">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="53">Para que efeito, Sr.ª Deputada? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="53">Sr. Presidente, é para fazer uma interpelação à Mesa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="53">Tem a palavra, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="53">Sr. Presidente, é para entregar a todos os grupos parlamentares a constituição 
do grupo consultivo sobre a Fortaleza de Peniche, que, contrariamente ao que o Sr. Deputado Pedro Pimpão 
disse, tem um calendário, uma execução e propostas para serem apresentadas. 
Portanto, não é para uma discussão que se prolongue no tempo, mas, sim, para executar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="53">Sr.ª Deputada, faça chegar o documento à Mesa para que possa 
ser distribuído. </utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="54">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Saudamos os peticionários e, em 
particular, os profissionais das terapêuticas não convencionais pelos esforços desenvolvidos para a efetiva 
regulamentação e clarificação do seu regime legal. 
A petição hoje em discussão visa isentar de IVA os profissionais das terapêuticas não convencionais, regime 
já em vigor pela aprovação da Lei n.º 1/2017. 
Contudo, temos conhecimento de que a Autoridade Tributária continua a cobrar IVA àqueles profissionais, à 
revelia da lei vigente, pelo que questionámos hoje o Governo sobre o que tenciona fazer quanto a isto e para 
quando, nomeadamente se pretende cumprir a Resolução da Assembleia da República n.º 207/2016. 
Debatemos hoje também um projeto de resolução do PAN que visa recomendar ao Governo que proceda à 
criação de um código CAE (Classificação das Atividades Económicas) específico para as terapêuticas não 
convencionais. A inexistência deste código leva a que os profissionais sejam registados com códigos CAE 
diferentes, consoante a repartição de finanças, o que não tem qualquer sentido quando falamos de profissionais 
que desenvolvem a mesma atividade. 
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A criação de um código CAE específico é um passo importante para 
a regulamentação séria e efetiva das terapêuticas não convencionais em Portugal, o que permitirá a 
uniformização do seu regime fiscal, bem como a eliminação de algumas desigualdades que ainda existem. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="54">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Domingos 
Pereira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1986" speaker-name="Domingos Ribeiro Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Domingos Pereira (PS)" page-start="54">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Estamos hoje a discutir a petição 
n.º 126/XIII (1.ª), intitulada «Pelo direito a uma saúde sem IVA», no âmbito das terapêuticas não convencionais. 
Quero, em nome do Grupo Parlamentar do Partido Socialista, cumprimentar os seus subscritores e 
reconhecer a pertinência e a oportunidade da sua apresentação. 
O Grupo Parlamentar do Partido Socialista deu sempre grande importância a esta problemática num 
acompanhamento que tornasse legítimo o exercício da atividade das terapêuticas não convencionais, como 
ficou patente no empenho posto na Lei n.º 45/2003 e, mais tarde, na Lei n.º 71/2013, quanto à sua 
regulamentação. 
Porém, na aprovação destes diplomas, não foi clarificada a neutralidade fiscal quanto à cobrança do IVA, 
comparada com outras profissões no âmbito da saúde. 
Esta petição foi discutida na Comissão de Saúde e, mais tarde, também na Comissão de Orçamento, 
Finanças e Modernização Administrativa. Em ambas as Comissões, os Srs. Deputados do Grupo Parlamentar 
do Partido Socialista contribuíram para que fosse possível dar resposta à incerteza e discricionariedade criada 
pela Autoridade Tributária com interpretações diversas em diferentes zonas geográficas do País. 
Para reforçar a controvérsia da cobrança do IVA a 23% nas TNC, os peticionários apresentaram parecer 
jurídico na área do direito fiscal, manifestando que a neutralidade fiscal deveria ser aplicada ao exercício 
profissional das TNC. 
No mesmo sentido se pronunciou igualmente, através de recomendação, a Autoridade da Concorrência, 
considerando que também deveria ser verificada a neutralidade fiscal. 
Dos pareceres emitidos nas respetivas Comissões, aquando da audição dos peticionários e da análise de 
outros documentos, ficou a disponibilidade para consensos entre os diferentes grupos parlamentares, no sentido 
de ser ajustada a neutralidade fiscal na cobrança do IVA às TNC. 
Mas, atendendo às limitações que este tipo de iniciativas merece, a não ser a apreciação em sede de 
comissões e eventual discussão em Plenário, as petições, de acordo com as normas regimentais e 
constitucionais, nunca produzem eficácia de lei. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="55">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Moisés 
Ferreira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2111" speaker-name="Moisés Salvador Coelho Ferreira" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Moisés Ferreira (BE)" page-start="55">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Em primeiro lugar, e em nome do 
Grupo Parlamentar do Bloco de Esquerda, quero cumprimentar e saudar os cerca de 120 000 peticionários que 
trazem esta petição à Assembleia da República, entre os quais vários profissionais certamente e vários 
estudantes de várias terapêuticas não convencionais, mas também, em particular, muitos utilizadores que 
reconhecem os benefícios destas terapêuticas para a sua saúde. 
As terapêuticas não convencionais são — e o Bloco de Esquerda defendeu-o sempre — profissões de saúde 
e devem ser reconhecidas e tratadas como tal. 
A Lei n.º 45/2003 e, depois, a Lei n.º 71/2013, a qual regulamenta as terapêuticas não convencionais, 
reconhecem as terapêuticas não convencionais como profissões da área da saúde. No entanto, subsistia uma 
iniquidade e uma diferença de tratamento, nomeadamente em sede de IVA, porque se discriminava estas 
terapêuticas em relação a outras atividades de saúde. 
Realmente, os peticionários tinham razão, era uma reivindicação justa, uma reivindicação que, aliás, o Bloco 
de Esquerda vinha trazendo desde há vários anos a este Parlamento, em sede da discussão do Orçamento do 
Estado, e que agora foi resolvida, novamente com o contributo do Bloco de Esquerda, através de um projeto de 
lei que ajudou também à discussão e à concretização desta reivindicação dos profissionais, dos estudantes e 
dos utilizadores. 
Temos, por isso, hoje, uma lei que é mais justa e que resolve aquilo que era um tratamento injustamente 
diferenciado entre várias profissões da saúde. É preciso, agora, proceder à aplicação da lei, porque o Bloco de 
Esquerda tem tido a informação de que a Autoridade Tributária continua a abrir processos e a não aplicar a 
legislação, nomeadamente as suas alterações mais recentes, que conferem isenção de IVA aos terapeutas não 
convencionais. 
Ora, é preciso que estejamos todos muito atentos a esta situação para que a legislação, que é a vontade 
desta Assembleia, seja efetivamente aplicada de modo a proceder a uma efetiva regulamentação desta área. 
Para terminar, Sr.as e Srs. Deputados, quero dizer que, da parte do Bloco de Esquerda, continuamos muito 
empenhados numa efetiva regulamentação das terapêuticas não convencionais. Por isso, devo dizer que temos 
ainda muito trabalho pela frente. 
Ainda ontem, houve uma manifestação aqui, em frente da Assembleia da República, de vários estudantes 
que reivindicam o acesso à sua cédula profissional. E existem também ainda muitos pormenores a colmatar e a 
resolver na atual legislação para concretizar a plena regulamentação da legislação das terapêuticas não 
convencionais. 
Ora, podem contar com o Bloco de Esquerda para isso. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="55">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Patrícia 
Fonseca. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2122" speaker-name="Patrícia Carla Bonança De Mattamouros Resende Fonseca De Oliveira" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Patrícia Fonseca (CDS-PP)" page-start="55">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Em nome do CDS, quero 
também saudar os mais de 120 000 peticionários, em particular os aqui presentes. 
Esta petição deu entrada no dia 16 de junho de 2016, tendo dela resultado um conjunto de iniciativas 
legislativas, não apenas do CDS mas também de outros partidos políticos, do PAN, do PSD e do BE, que deram 
origem à já mencionada Lei n.º 1/2017. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="56">Queira terminar, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2122" speaker-name="Patrícia Carla Bonança De Mattamouros Resende Fonseca De Oliveira" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Patrícia Fonseca (CDS-PP)" page-start="56">Para terminar, Sr. Presidente, direi que esta petição não poderia ser 
mais oportuna. Preciso é que o Governo cumpra a lei que foi aqui aprovada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="56">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Cristóvão 
Crespo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1979" speaker-name="Cristóvão Da Conceição Ventura Crespo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Crespo (PSD)" page-start="56">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Uma primeira palavra para 
cumprimentar, em nome do Grupo Parlamentar do PSD, os 120 000 peticionários subscritores desta petição. 
Srs. Deputados, dada a celeridade da resposta legislativa, gerada na Assembleia da República por força 
desta petição, em particular por parte do PSD mas também de outros partidos políticos, parecia que o debate 
da petição estaria encerrado. Portanto, em função das iniciativas legislativas que ocorreram, parecia que o 
debate em torno da petição estaria encerrado. Afinal, verificamos que esse debate é muito oportuno. De facto, 
se nós encontrámos uma solução legislativa que acautela em definitivo a aplicação da neutralidade, da equidade 
e da justiça fiscal da tributação em IVA a todos os profissionais que se dedicam ao exercício das terapêuticas 
não convencionais, pensávamos nós que tínhamos resolvido o problema. Mas foi puro engano, porque, com 
este Governo, a lei tornou-se uma palavra vã. É inacreditável como uma lei da República não é respeitada pelo 
Governo! Há uma grave responsabilidade política do Governo pelo incumprimento da lei. A Autoridade Tributária 
não está a cumprir a Lei n.º 1/2017, mas a responsabilidade não é da Autoridade Tributária. A responsabilidade 
política é do Governo. 
A clarificação legislativa efetuada foi de natureza interpretativa e não inovadora. A solução legislativa serve 
apenas e exclusivamente para efeitos fiscais em sede de IVA, não havendo qualquer outro impacto ou alcance </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="57">Queira terminar, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1979" speaker-name="Cristóvão Da Conceição Ventura Crespo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Crespo (PSD)" page-start="57">… mas o facto é que aquilo que é exigido ao Governo, e ao Partido 
Socialista como partido maioritário apoiante do Governo, é exatamente fazer cumprir a Lei n.º 1/2017, que está 
em vigor. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="57">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Carla Cruz. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="57">Sr. Presidente, começo por, em nome do Grupo Parlamentar do Partido 
Comunista Português, cumprimentar os primeiros peticionários e os mais de 100 000 cidadãos que 
subscreveram esta petição. 
De facto, não é a primeira vez que, na Assembleia da República, nomeadamente neste Plenário, se discute 
este assunto da isenção de IVA aos terapeutas não convencionais, como, aliás, todas as outras questões 
relacionadas com as terapêuticas não convencionais. 
Tal como dissemos aquando da discussão, quer na generalidade quer na especialidade, das iniciativas 
legislativas que depois deram origem à Lei que já aqui foi mencionada hoje, não descartamos e não desligamos 
a existência desta dificuldade e deste problema devido à não conclusão da regulamentação das terapêuticas 
não convencionais. De facto, há muitos anos que a legislação não é cumprida e não tem sido estabelecida, 
arrastando-se no tempo, a sua regulamentação. 
Temos dito que a regulamentação é fundamental para salvaguardar não só os profissionais que exercem 
estas terapêuticas mas também os milhares de cidadãos e de utentes que a elas recorrem. Nesse sentido, 
pugnamos e defendemos que deve ser concluído todo o processo de regulamentação das terapêuticas não 
convencionais — recordo que faltam muitas dimensões e que ainda falta regular duas terapêuticas não 
convencionais. De facto, estamos hoje confrontados com o problema dos jovens que fizeram a sua formação e 
que o não terem acesso às cédulas profissionais os impede de exercerem a sua profissão. 
Há muito caminho a trilhar, há muito para fazer e aquilo que o PCP defende, aquilo com que se comprometeu 
e que tem apresentado é no sentido de ser feita essa regulamentação e de serem salvaguardados os direitos 
dos profissionais das terapêuticas não convencionais e dos utentes. É para isto que estes terapeutas, assim 
como todos os cidadãos que recorrem a estas terapias, podem contar com o PCP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="57">Srs. Deputados, concluída a apreciação conjunta da petição n.º 
126/XIII (1.ª) e do projeto de resolução n.º 783/XIII (2.ª), chegámos ao fim da nossa ordem de trabalhos de hoje. 
Antes de anunciar a ordem do dia de amanhã, dou a palavra à Sr.ª Secretária, Deputada Emília Santos para 
dar conta de duas iniciativas legislativas que deram entrada na Mesa. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Emília Santos)" page-start="58">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e foram 
admitidos, os projetos de resolução n.os 793/XIII (2.ª) — Recomenda a classificação e manutenção na esfera 
pública dos bens culturais na posse do Novo Banco (BE), que baixa à 12.ª Comissão, e 791/XIII (2.ª) — 
Deslocação do Presidente da República ao Brasil (Presidente da AR). 
É tudo, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="58">Muito obrigado, Sr.ª Secretária Emília Santos. 
A próxima sessão plenária realizar-se-á amanhã, com início às 15 horas, e da ordem de trabalhos constam 
vários pontos. 
No primeiro ponto irá proceder-se ao debate conjunto, na generalidade, dos projetos de lei n.os 420/XIII (2.ª) 
— Terceira alteração ao Decreto-Lei n.º 308/2007, de 3 de setembro, que cria e regula o programa de apoio 
financeiro Porta 65 — Arrendamento por Jovens (PSD), 466/XIII (2.ª) — Terceira alteração ao Decreto-Lei n.º 
308/2007, de 3 de setembro, que cria o programa de apoio financeiro Porta 65 — Arrendamento por Jovens 
(Porta 65 — Jovem) (CDS-PP), 487/XIII (2.ª) — Alarga em cinco anos a idade máxima para acesso ao programa 
de apoio ao arrendamento Porta 65 (terceira alteração ao Decreto-Lei n.º 308/2007, de 3 de setembro) (BE) e 
493/XIII (2.ª) — Alargamento dos beneficiários e dos apoios do programa Porta 65 — Jovem (terceira alteração 
ao Decreto-Lei n.º 308/2007, de 3 de setembro, que cria e regula o programa de apoio financeiro Porta 65 — 
Arrendamento por Jovens) (PCP); 
Segue-se a discussão conjunta, na generalidade, dos projetos de lei n.os 165/XIII (1.ª) — Procede à primeira 
alteração da Lei n.º 23/2006, de 23 de junho, modificando o regime jurídico do associativismo jovem (PS), 
483/XIII (2.ª) — Procede à primeira alteração da Lei n.º 23/2006, de 23 de junho, modificando o regime jurídico 
do associativismo jovem (PSD), 488/XIII (2.ª) — Altera o regime jurídico do associativismo jovem (primeira 
alteração à Lei n.º 23/2006, de 23 de junho) (BE) e 492/XIII (2.ª) — Pela criação de um plano nacional de 
incentivo ao associativismo estudantil e implementação de medidas de apoio e isenção de custos na constituição 
e reconhecimento de associações juvenis (PCP); 
Do terceiro ponto consta a apreciação, na generalidade, do projeto de lei n.º 465/XIII (2.ª) — Aprova a 
constituição de unidades de gestão florestal (BE); 
No quarto ponto serão debatidos, na generalidade, os projetos de lei n.os 405/XIII (2.ª) — Assegura o direito 
de declaração de guarda conjunta de menores para efeitos de IRS (PCP), 434/XIII (2.ª) — Garante o direito de 
declaração conjunta das despesas com dependentes para efeitos de IRS (BE) e 485/XIII (2.ª) — Assegura o 
direito de declaração conjunta das despesas com dependentes em sede de IRS (PAN) juntamente com o projeto 
de resolução n.º 784/XIII (2.ª) — Recomenda ao Governo que elimina as discriminações existentes em sede de 
IRS referentes ao exercício das responsabilidades parentais (PS); 
Do quinto e último ponto consta a discussão conjunta da petição n.º 193/XII (2.ª) — Contra os abates e más 
condições nos canis municipais, pelo direito dos animais (Patrícia Maria Coelho Torneiro e outros) e do projeto 
de resolução n.º 789/XIII (2.ª) — Regulamentação e relatório de avaliação da Lei n.º 27/2016, de 23 de agosto, 
que aprova medidas para a criação de uma rede de centros de recolha oficial de animais e estabelece a proibição 
do abate de animais errantes como forma de controlo da população (PCP). 
Desejo a todas e a todos a continuação de uma boa tarde. 
Está encerrada a sessão. </utterance>
</debate>
