<debate period="r3" legislature="13" legislative_session="2" number="94" date="2017-06-07">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Sr.as e Srs. Deputados, Sr.as e Srs. Funcionários, Sr.as e Srs. Jornalistas, vamos dar 
início à sessão. 
Eram 15 horas e 5 minutos. 
Peço aos Srs. Agentes da autoridade o favor de abrirem as galerias. 
Lembro os Srs. Deputados que está a decorrer a eleição, durante a reunião plenária, de um membro para o 
Conselho de Fiscalização do Sistema de Informações da República Portuguesa (CFSIRP). 
Para o resultado da eleição poder ser anunciado ainda durante esta sessão, penso que seria prudente as 
urnas estarem abertas até às 17 horas, para podermos comunicar, ainda em hora útil, o seu resultado. Não 
havendo oposição, assim se fará. 
Da nossa agenda consta, por marcação do Bloco de Esquerda, o debate conjunto, na generalidade, dos 
projetos de lei n.os 533/XIII (2.ª) — Elimina os regimes do banco de horas individual e da adaptabilidade 
individual, procedendo à 15.ª alteração ao Código de Trabalho aprovado pela Lei n.º 7/2009, de 7 de fevereiro 
(BE), 534/XIII (2.ª) — Altera o regime jurídico aplicável à contratação a termo, concretizando as recomendações 
do «Grupo de Trabalho para a preparação de um Plano Nacional de Combate à Precariedade» (BE), 186/XIII 
(1.ª) — Revoga os mecanismos de adaptabilidade e de banco de horas, nas modalidades grupal e por 
regulamentação coletiva, procedendo à 11.ª alteração à Lei n.º 7/2009, de 12 de fevereiro, que aprova o Código 
do Trabalho (PCP), 187/XIII (1.ª) — Revoga a aplicação aos trabalhadores em funções públicas dos mecanismos 
de adaptabilidade e de banco de horas, procedendo à 3.ª alteração à Lei n.º 35/2014, de 20 de junho, que aprova 
a Lei Geral do Trabalho em Funções Públicas (PCP) e 211/XIII (1.ª) — Revoga os mecanismos de adaptabilidade 
individual e do banco de horas individual, procedendo à 11.ª alteração à Lei n.º 7/2009, de 12 de fevereiro, que 
aprova o Código do Trabalho (PCP). 
Antes de iniciarmos o debate, tem a palavra o Sr. Secretário Duarte Pacheco para proceder à leitura do 
expediente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="3">Sr. Presidente e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e foram 
admitidos, os projetos de lei n.os 530/XIII (2.ª) — Estabelece a oferta alternativa de bebida vegetal, no âmbito do 
programa de leite escolar, promovendo alteração ao Decreto-Lei n.º 55/2009, de 2 de março (Os Verdes), que 
baixa à 8.ª Comissão, 531/XIII (2.ª) — Estabelece a promoção de fruta e outros produtos alimentares saudáveis 
nos bufetes/bares escolares, procedendo à alteração do Decreto-Lei n.º 55/2009, de 2 de março (Os Verdes), 
que baixa à 8.ª Comissão, 532/XIII (2.ª) — Desincentiva a venda de alimentos com excesso de açúcar, gordura 
e sal nas máquinas de venda automática em escolas, procedendo à alteração do Decreto-Lei n.º 55/2009, de 2 
de março (Os Verdes), que baixa à 8.ª Comissão, 533/XIII (2.ª) — Elimina os regimes do banco de horas 
individual e da adaptabilidade individual, procedendo à 15.ª alteração ao Código de Trabalho, aprovado pela Lei 
n.º 7/2009 de 7 de fevereiro (BE), que baixa à 10.ª Comissão, 534/XIII (2.ª) — Altera o regime jurídico aplicável 
à contratação a termo, concretizando as recomendações do «Grupo de Trabalho para a preparação de um Plano 
Nacional de Combate à Precariedade» (BE), que baixa à 10.ª Comissão, 535/XIII (2.ª) — Altera o Decreto-Lei 
n.º 128/2014, de 29 de agosto (regime jurídico de exploração dos estabelecimentos de alojamento local) 
clarificando que qualquer oposição do condomínio à exploração de estabelecimentos de alojamento local deve 
constar do título constitutivo da propriedade horizontal, do regulamento de condomínio nesse título 
eventualmente contido ou em regulamento de condomínio ou deliberação da assembleia de condóminos 
aprovados sem oposição e desde que devidamente registados (CDS-PP), que baixa à 11.ª Comissão, 536/XIII 
(2.ª) — Estabelece a obrigatoriedade de informação ao consumidor, na fatura da água, sobre dados relativos à 
qualidade da água para consumo e ao encaminhamento de resíduos para operações de gestão, procedendo à 
alteração do Decreto-Lei n.º 114/2014, de 21 de julho (Os Verdes), que baixa à 11.ª Comissão, 537/XIII (2.ª) — 
Estabelece medidas de proteção aos carvalhos e a outras espécies autóctones da flora portuguesa (Os Verdes), 
que baixa à 7.ª Comissão, 538/XIII (2.ª) — Proíbe a caça à raposa e ao saca-rabos e exclui estas espécies da 
Lista de Espécies Cinegéticas, procedendo à oitava alteração ao Decreto-Lei n.º 202/2004, de 18 de agosto (Os 
Verdes), que baixa à 7.ª Comissão, 539/XIII (2.ª) — Alarga a abrangência das regras de rotulagem para os 
alimentos geneticamente modificados (Os Verdes), que baixa à 7.ª Comissão, 540/XIII (2.ª) — Reforça regras 
de proteção contra a exposição aos campos eletromagnéticos derivados de linhas de muito alta tensão, </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4">Muito obrigado, Sr. Secretário Duarte Pacheco, pelo trabalho realizado, demonstrando, 
mais uma vez, alto profissionalismo, na leitura do expediente. 
Srs. Deputados, antes de darmos início ao debate, relembro que está a decorrer a eleição de um membro 
para o Conselho de Fiscalização do Sistema de Informações da República Portuguesa (CFSIRP) e que as urnas 
estarão abertas até às 17 horas. 
Para apresentar os projetos de lei n.os 533/XIII (2.ª) — Elimina os regimes do banco de horas individual e da 
adaptabilidade individual, procedendo à 15.ª alteração ao Código de Trabalho aprovado pela Lei n.º 7/2009, de 
7 de fevereiro, e 534/XIII (2.ª) — Altera o regime jurídico aplicável à contratação a termo, concretizando as 
recomendações do «Grupo de Trabalho para a preparação de um Plano Nacional de Combate à Precariedade», 
do Bloco de Esquerda, tem a palavra o Sr. Deputado José Moura Soeiro. </utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. JoséMouraSoeiro (BE)" page-start="5">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Trazemos hoje a este Parlamento 
dois projetos que visam concretizar compromissos assumidos no combate à precariedade e à desregulação dos 
horários de trabalho, e fazemo-lo por razões essenciais. A primeira razão tem a ver com a importância e a 
centralidade que damos a esta matéria. O combate à precariedade é uma prioridade da democracia e é um dos 
cimentos da atual maioria. 
No último ano e meio, o número de desempregados teve uma redução significativa e inédita, mesmo que a 
existência de 450 000 pessoas registadas como desempregadas seja ainda insuportável. 
A estratégia de recuperação de rendimentos contribuiu para dinamizar o consumo interno e acelerou a 
recuperação económica. Temos uma taxa de crescimento de 2,8% e foram criados 150 000 empregos. Ao 
contrário do que dizia a direita, o acordo feito à esquerda para subir o salário mínimo e para devolver rendimentos 
e apoios sociais permitiu inverter a trajetória em que o País estava mergulhado com a política de austeridade. 
O País está melhor agora do que há dois anos, mas se o País — e refiro-me ao País em abstrato — está 
melhor, há ainda a vida concreta das pessoas que continua por resolver. 
Só avançando na proteção do trabalho e no combate à precariedade é que seremos capazes de traduzir no 
quotidiano de quem vive do seu trabalho os sucessos da economia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. PedroFilipeSoares (BE)" page-start="5">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. JoséMouraSoeiro (BE)" page-start="5">Foi possível, neste ano e meio, recuperar o nível de emprego do período 
anterior à crise. A questão que agora se coloca é a de saber que emprego se recuperou, qual a qualidade do 
emprego criado. 
Portugal tem, historicamente, um valor acima da média europeia no que diz respeito aos contratos a prazo. 
No segundo trimestre de 2016, os contratos a termo representavam 22,6% do trabalho por conta de outrem. 
Nesse mesmo período, os contratos a prazo cresceram 5%, enquanto os contratos sem termo cresceram apenas 
0,8%. 
Só um em cada cinco dos novos contratos são permanentes e cerca de 20% dos contratos são de curta 
duração. Entre os jovens até aos 24 anos, os contratos não permanentes atingem 67,5%. Ou seja, sete em cada 
10 jovens têm um contrato a prazo — um número muito superior à média europeia, que ronda os 45%. 
Como é sabido, um trabalhador precário é sempre mais vulnerável ao desemprego. Não é por acaso que um 
terço do desemprego registado no IEFP (Instituto do Emprego e Formação Profissional) decorre do fim de 
contratos a prazo e mais de metade dos subsídios de desemprego decorrem da cessação de um contrato de 
trabalho a termo. Um trabalhador precário tem também um salário menor e está mais exposto à pobreza. 
De acordo com os inquéritos feitos pelo INE, nove em cada 10 destes jovens com contratos a prazo gostariam 
de ter um contrato permanente. Na realidade, muitos destes jovens desempenham funções permanentes, isto 
é, poderiam ter um contrato efetivo. Mas a lei permite que, apenas por serem jovens à procura de um primeiro 
emprego, possam ter um contrato a prazo, mesmo quando as tarefas que realizam não são necessidades 
temporárias das empresas. Ou seja, há uma parte desta precariedade que é, objetiva e diretamente, 
responsabilidade de quem legisla. 
Os projetos que hoje trazemos a debate visam concretizar compromissos já assumidos que constam 
explicitamente do Programa do Governo e que resultam também das recomendações subscritas pelo Grupo de 
Trabalho para o Plano Nacional contra a Precariedade. 
Esse Grupo de Trabalho, cujo relatório é público, era composto por dois representantes do Bloco de 
Esquerda, dois representantes do Partido Socialista, pelo Secretário de Estado do Emprego e por dois 
especialistas independentes, o Prof. Dr. Jorge Leite e o Prof. Dr. Guilherme Dray, que foi simultaneamente o 
responsável pelo Livro Verde sobre as Relações Laborais, comprometeu-se com um conjunto de alterações que 
têm de sair do papel. Adiar não é resolver! 
O primeiro projeto de lei que aqui apresentamos pretende combater o abuso que tem existido na utilização 
dos contratos a prazo. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="6">Sr. Deputado, peço-lhe que interrompa só por um segundo. 
Peço aos Srs. Deputados que façam silêncio na Sala, pois está a tornar-se impossível ouvir o que o orador 
está a explicitar. 
Assim, peço aos Srs. Deputados que estão de pé nas diversas bancadas o favor de se sentarem ou, então, 
de saírem, para que a intervenção possa prosseguir normalmente. 
Queira continuar, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="6">Muito obrigado, Sr. Presidente. 
Dizia eu que a existência de políticas públicas para apoiar o início de uma atividade económica ou o emprego 
de jovens e de desempregados faz todo o sentido. Aliás, essas políticas existem, devem continuar a existir e só 
pecam quando não são mais exigentes e seletivas nas contrapartidas que requerem às empresas que são 
apoiadas, mas apoiar a economia não é criar alçapões que permitem, por exemplo, que um novo supermercado 
de uma cadeia instalada há décadas no País possa ter todos os seus trabalhadores a prazo, mesmo para 
funções permanentes, até 750 trabalhadores. 
Dar oportunidades a jovens e desempregados não se faz, certamente, atribuindo a uns e a outros um estatuto 
laboral de segunda, como se proteger jovens e desempregados fosse torná-los subalternos. Um jovem, apenas 
por ser jovem, não tem de ser menorizado enquanto titular de direitos; um desempregado, por ser 
desempregado, não deve ter uma proteção amputada quando lhe surge uma oportunidade de emprego. 
Estes alçapões legais não são uma medida de política de apoio ao emprego; são um esquema legal de 
promoção ativa da precariedade, são um artifício que tem permitido transformar os contratos a prazo numa 
espécie de período experimental alargado, o que é contrário aos princípios basilares do Direito do Trabalho, são 
uma forma de discriminação negativa dos jovens, e são um estratagema oferecido às empresas para 
perpetuarem a precariedade. Por isso, têm de acabar. 
A segunda proposta que aqui trazemos visa também expurgar do Código do Trabalho uma das medidas mais 
aviltantes que a direita introduziu e que tiveram um objetivo claro: diminuir o custo do trabalho, por via da 
desregulação dos horários e da possibilidade prática de um empregador impor unilateralmente ao trabalhador 
essa flexibilidade, ainda por cima de forma individual, para que faça horas extraordinárias sem lhe pagar 
qualquer compensação por isso. 
Em 2012, acrescentou-se à modalidade do banco de horas, previsto por instrumento de regulamentação 
coletiva, o banco de horas individual. Ou seja, o regime do banco de horas passou a poder ser instituído por um 
acordo entre empregador e trabalhador, sendo que o acordo pode ser celebrado através de uma proposta por </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Para pedir esclarecimentos, inscreveram-se os Srs. Deputados António Carlos 
Monteiro, do CDS-PP, e Clara Marques Mendes, do PSD. 
Pergunto ao Sr. Deputado como deseja responder. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="7">Em conjunto, Sr. Presidente. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Com certeza, Sr. Deputado.  
Tem, então, a palavra para pedir esclarecimentos, o Sr. Deputado António Carlos Monteiro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1946" speaker-name="António Carlos Bivar Branco De Penha Monteiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. António Carlos Monteiro (CDS-PP)" page-start="8">Sr. Presidente, Sr. Deputado José Soeiro, este debate de hoje 
sobre o banco de horas e a contratação a termo resulta de um agendamento potestativo do Bloco de Esquerda. 
Sr. Deputado José Soeiro, há uma série de questões que precisam de ser esclarecidas e eu diria mesmo 
que há até alguns paradoxos que o Sr. Deputado tem de esclarecer, sendo que o primeiro resulta desta 
competição desenfreada à esquerda, entre o Bloco de Esquerda e o PCP, para marcar a agenda. 
Se o Bloco de Esquerda agendou dois projetos sobre o tema, vem logo o PCP agendar três. Mas, na verdade, 
os projetos do Bloco de Esquerda só deram entrada na Mesa no dia 1 de junho, pelo que não vão poder ser 
votados, pois ainda não passaram os obrigatórios 30 dias da consulta pública. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="8">Dos do PCP não pode dizer isso! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1946" speaker-name="António Carlos Bivar Branco De Penha Monteiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. António Carlos Monteiro (CDS-PP)" page-start="8">Quanto à participação dos sindicatos, de que o Sr. Deputado 
falou da tribuna, estamos conversados. 
Agora, os projetos de lei do PCP podem ser votados e era bom que o Bloco de Esquerda esclarecesse: vai 
fazer o quê? Vai votar favoravelmente os do PCP, vamos votar os do PCP hoje, prescindido de votar os seus? 
Em que é que vamos ficar? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="8">E sobre o tema, Sr. Deputado? Fale do tema! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1946" speaker-name="António Carlos Bivar Branco De Penha Monteiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. António Carlos Monteiro (CDS-PP)" page-start="8">Vamos votar alguma coisa hoje? É que é essa a função de 
um agendamento potestativo. Ou este foi só para fingir? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="8">E sobre o tema, Sr. Deputado?  
</utterance>
  <utterance speaker-id="1946" speaker-name="António Carlos Bivar Branco De Penha Monteiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. António Carlos Monteiro (CDS-PP)" page-start="8">Sr. Deputado, sabemos que os senhores criaram um grupo 
de trabalho para a preparação de um plano nacional contra a precariedade, do qual fazem parte o Sr. Deputado 
José Soeiro, o Secretário de Estado do Emprego, o Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares, o Sr. 
Deputado Tiago Barbosa Ribeiro, o Sr. Deputado Rui Riso. Já houve acordo? Já há plano? E, já agora, incluíram 
ou não o PCP nesse acordo? 
Em relação às propostas concretas, o Bloco de Esquerda lembra, e bem, que o banco de horas resulta de 
uma alteração ao Código do Trabalho de 2009, ou seja, do mesmo ministro que governa hoje com o apoio do 
Bloco de Esquerda e, já agora, do PCP. 
Significa isto que o Bloco de Esquerda já tem o acordo do PS para alterar esta matéria sem ir à concertação 
social, apesar dos bons resultados em matéria de desemprego? Acha o Bloco de Esquerda que se deve proibir 
que jovens à procura do primeiro emprego e desempregados de longa duração tenham uma oportunidade?  
É bom lembrar que os bons resultados no emprego resultam da legislação que hoje está em vigor e isso 
demonstra que a crítica que os senhores e os vossos parceiros do lado fizeram, dizendo que estas leis laborais 
iam aumentar o desemprego, estava errada. 
Portanto, Sr. Deputado, sabendo hoje que estava errado em relação ao desemprego, era bom que 
esclarecesse o que é que tencionam fazer com os projetos de lei que apresentaram. Têm o acordo do PS? Vão 
conseguir levá-los a cabo, ou não? É que se não a única conclusão que podemos retirar é que este debate não 
passa de uma encenação do Bloco de Esquerda destinada a iludir os trabalhadores,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2029" speaker-name="Isabel Cristina Rua Pires" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Isabel Pires (BE)" page-start="8">E o CDS nada tem a dizer! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1946" speaker-name="António Carlos Bivar Branco De Penha Monteiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. António Carlos Monteiro (CDS-PP)" page-start="8">… fingindo que pressionam o PS, dando a ideia de que vão a 
algum lado, quando, na realidade, não vão a lado nenhum, porque continuam no grupo de trabalho sem concluir 
coisa nenhuma. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra a Sr.ª Deputada Clara Marques Mendes, do 
Grupo Parlamentar do PSD. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="9">Sr. Presidente, Sr. Deputado José Soeiro, permita-me que comece 
por lhe dizer que os Srs. Deputados, mais uma vez, vêm a este Plenário num puro exercício de demagogia e 
populismo, dizendo que estão preocupados com a precariedade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2029" speaker-name="Isabel Cristina Rua Pires" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Isabel Pires (BE)" page-start="9">Que conversa!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="9">Mas os senhores não estão preocupados com a precariedade, e 
vou explicar-lhe. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="9">Então, explique lá! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="9">Os Srs. Deputados, juntamente com o Governo e com o PS, 
excluindo os vossos amigos de coligação, o PCP, fizeram um grupo de trabalho no sentido de preparar um plano 
nacional de combate à precariedade e esse grupo de trabalho, que o Sr. Deputado referiu, e do qual fizeram 
parte especialistas independentes, elaborou um relatório que era – ou que é – para ser submetido à concertação 
social. 
Mas, Srs. Deputados, independentemente disso e de ser esta uma sugestão, os Srs. Deputados dizem que 
não vão esperar pelo acordo dos patrões. Srs. Deputados, não atirem areia para os olhos dos portugueses,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Maria Mercês Soares (PSD)" page-start="9">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="9">… porque a vossa preocupação é marcar terreno no período de 
eleições autárquicas que se aproxima. 
Pergunto, Sr. Deputado: a concertação social é a voz dos patrões? E os sindicatos? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="9">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="9">A concertação social não é também composta por representantes 
dos trabalhadores, os sindicatos? 
Então, Srs. Deputados, importa ter isto em conta! Os Srs. Deputados vêm aqui dizer que estão preocupados 
com os trabalhadores, vêm aqui dizer que estão preocupados em combater a precariedade, mas, de facto, 
voltaram as costas aos trabalhadores, porque nem sequer os querem ouvir. Isto é que é a realidade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="9">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="9">É exatamente isso que os senhores fazem aqui. 
Os Srs. Deputados, dizendo que a concertação social é a voz dos patrões, estão a enganar os portugueses, 
dizendo que não estão lá os sindicatos, que eles não estão lá devidamente representados. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria Mercês Borges (PSD)" page-start="9">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="9">E o que os Srs. Deputados deviam fazer agora, neste momento, 
era, humildemente, reconhecer que se querem demarcar de um Governo que os senhores escolheram, de uma 
solução governativa que os senhores escolheram e apoiam, mas que não tem solução nenhuma, que empurra 
os problemas e as soluções com a barriga, porque este Governo que escolheram não é capaz de apresentar 
uma solução, não é capaz de apresentar uma ideia de como irá, de facto, combater a precariedade. </utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="10">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="10">É grave aquilo que os Srs. Deputados estão a fazer porque estão 
a pôr de parte um instrumento essencial, que é a concertação social, fundamental para garantir a paz e a coesão 
social. 
E, Srs. Deputados, isto é fundamental porquê? Porque há aspetos que temos de ter em conta quando 
propomos alterações à legislação laboral. Desde logo, temos de ter em conta que é preciso garantir, por um 
lado, a competitividade das empresas, porque é com empresas competitivas que vamos garantir que se geram 
postos de trabalho, e, por outro lado, o emprego estável, o emprego digno. E, Srs. Deputados, digo-vos que esta 
tem sido uma marca deste partido. De facto, a preocupação com o trabalho digno não envolve ideologias, a 
preocupação com o trabalho digno envolve-nos a todos, mas tem de ser feito também com a devida atenção 
que o assunto merece. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="10">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="10">Mesmo a terminar, gostava de dizer ao Sr. Deputado José Soeiro 
que era importante que os Srs. Deputados — e pergunto se estão dispostos a isso — se reunissem com o 
Governo de forma concertada, de maneira a garantir que estes assuntos passam pela concertação social, 
porque melhor do que ninguém a concertação social estará em condições de, juntamente com os patrões e com 
os trabalhadores, encontrar as soluções mais eficazes, as soluções mais justas para garantir, efetivamente, um 
trabalho digno. É isso que nos deve preocupar e não devem ser as eleições autárquicas que devem mover este 
tipo de atitudes e a marcação destes debates potestativos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado José Soeiro, do Grupo Parlamentar do 
Bloco de Esquerda. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="10">Sr. Presidente, Sr. Deputado António Carlos Monteiro, devo dizer que 
apreciei a sua intervenção. 

O Sr. Deputado fez duas perguntas: como vai votar o Bloco de Esquerda os projetos? De acordo com o que 
defende, vai votar favoravelmente os projetos do PCP? Com certeza que sim! Os projetos do Bloco de Esquerda 
serão votados? Obviamente que sim! Se apresentamos os projetos de lei é para que eles sejam votados, e 
serão votados, com certeza, respeitando os prazos do Regimento. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1946" speaker-name="António Carlos Bivar Branco De Penha Monteiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. António Carlos Monteiro (CDS-PP)" page-start="10">Será só na próxima sessão legislativa! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="10">Aparte este esclarecimento regimental, o que é extraordinário, Sr. 
Deputado — gostava de o informar sobre isso —, é que este agendamento potestativo não é sobre o Regimento 
da Assembleia da República, é sobre uma matéria um pouco mais substancial, que é o combate à precariedade 
e às injustiças, às normas de perpetuação da precariedade, de amordaçamento dos trabalhadores que o CDS 
e o PSD incluíram no Código do Trabalho. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1946" speaker-name="António Carlos Bivar Branco De Penha Monteiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. António Carlos Monteiro (CDS-PP)" page-start="10">Neste caso, foi o PS! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="10">E, sobre a substância, mais uma vez, o Sr. Deputado não disse nada. 
Eu não esperava que o CDS viesse opor-se às normas que o próprio CDS aprovou, mas, Sr. Deputado, a 
discussão que aqui estamos a fazer hoje é a de saber se é aceitável que um jovem, apenas pelo facto de ser 
jovem, ou um desempregado, apenas pelo facto de ser desempregado de longa duração, possam ter contratos 
a prazo, mesmo para funções permanentes, ou que uma empresa que empregue até 750 trabalhadores possa </utterance>
  <utterance speaker-id="1946" speaker-name="António Carlos Bivar Branco De Penha Monteiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. António Carlos Monteiro (CDS-PP)" page-start="11">Não está a responder à pergunta! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="11">Sr.ª Deputada Clara Marques Mendes, é verdade que esta maioria tem 
dado alguns passos no combate à precariedade, nomeadamente na Administração Pública. Aprovámos, há duas 
semanas, alterações à lei da ação especial do reconhecimento da existência do contrato de trabalho, mas, Sr.ª 
Deputada, acho que o PSD devia ter alguma vergonha… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="11">Não tem, não! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="11">… em vir aqui dar lições sobre a criação de emprego e o combate à 
precariedade. 
Sr.ª Deputada, quer comparar a criação de emprego durante o período das políticas de austeridade com a 
criação de emprego em período de recuperação de rendimentos? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1961" speaker-name="Carla Maria Gomes Barros" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Carla Barros (PSD)" page-start="11">Podemos comparar! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="11">Sr.ª Deputada, penso que os resultados estão à vista e a diferença é 
bastante explícita. 

A Sr.ª Deputada admirou-se porque o Bloco de Esquerda não ia ficar à espera do acordo dos patrões para 
aprovar medidas de combate à precariedade. A sério que se admirou com isso? Olhe, Sr.ª Deputada, então é 
porque conhece mal o Bloco de Esquerda. 
Com certeza que as medidas de combate à precariedade devem responder ao interesse da maioria do País 
que vive do seu trabalho e sabemos que para isso é preciso afrontar interesses instalados e que muitos desses 
interesses resultam de práticas patronais condenáveis que foram suportadas pela legislação laboral que o PSD 
e o CDS fizeram. 
A nossa alteração à legislação laboral não responde a interesses particulares dos patrões. Responde ao 
interesse da maioria, de quem vive do seu trabalho e de quem tem direito a ser respeitado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="11">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="11">Sr.ª Deputada, tal como o CDS, repetiu uma conversa geral sobre a 
maioria, mas sobre este tema nada disse. Fico na dúvida, a partir da sua intervenção, se terá lido sequer os 
projetos que hoje aqui trazemos a debate. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="11">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Rita Rato, em nome do Grupo Parlamentar do PCP, 
para apresentar os projetos de lei n.os 186/XIII — Revoga os mecanismos de adaptabilidade e de banco de 
horas, nas modalidades grupal e por regulamentação coletiva, procedendo à 11.ª alteração à Lei n.º 7/2009, de 
12 de fevereiro, que aprova o Código do Trabalho (PCP), 187/XIII (1.ª) — Revoga a aplicação aos trabalhadores 
em funções públicas dos mecanismos de adaptabilidade e de banco de horas, procedendo à terceira alteração 
à Lei n.º 35/2014, de 20 de junho, que aprova a Lei Geral do Trabalho em Funções Públicas (PCP) e 211/XIII 
(1.ª) — Revoga os mecanismos de adaptabilidade individual e do banco de horas individual, procedendo à 11.ª 
alteração à Lei n.º 7/2009, de 12 de fevereiro, que aprova o Código do Trabalho (PCP). </utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="12">Sr. Presidente, Sr. Deputados: O controlo e o domínio da organização dos tempos 
de trabalho, a disposição sobre a vida e a ânsia da disponibilidade ilimitada dos trabalhadores está no ADN do 
patronato. 
A organização dos horários em função do lucro imediato e não do respeito pela vida familiar, profissional e 
pessoal, pelos tempos de descanso e lazer foi sempre um objetivo e a prática do patronato. 
Nas relações de trabalho, a vontade de o patronato controlar e desregular os horários de trabalho serviu, e 
serve, sempre para agravar a exploração e aumentar os seus lucros. 
Na verdade, o aumento do horário de trabalho de uma larga maioria correspondeu sempre ao aumento do 
lucro de uma minoria. 
A estratégia foi sempre sacrificar a vida pessoal e familiar de milhões de trabalhadores para aumentar os 
lucros de meia dúzia de grupos económicos. 
Passados mais de 131 anos do primeiro 1.º de Maio, a luta pela fixação das 8 horas de trabalho e pela 
redução do horário de trabalho é de uma imensa atualidade. 
Fixação das 8 horas de trabalho: foi esta a reivindicação que esteve na base da criação de uma nova jornada 
de trabalho que constituiu o marco histórico de uma sociedade mais justa. 
Mas o capital nunca aceitou de barato este avanço civilizacional e criou instrumentos ardilosos para afastar 
a lei: transformou todo o período normal de trabalho em tempo de trabalho efetivo; eliminou pausas; impôs 
diversas flexibilizações; e aumentou a intensidade e os ritmos de trabalho. 
Sucessivos governos, sempre mais comprometidos com o privilégio do capital do que com os direitos dos 
trabalhadores, atacaram os tempos de trabalho porque sabiam que esse era o caminho mais certo para 
aumentar o horário e reduzir o salário, facilitando a exploração e a acumulação do lucro, dos ditos «ganhos de 
competitividade», centrados apenas nos custos salariais. 
Sr. Presidente, Sr. Deputados, a oferta ao patronato e a consagração no Código do Trabalho, em 2009 e em 
2012, dos bancos de horas, grupais e individuais, das adaptabilidades e horários concentrados confirmam de 
forma evidente a quem serviram as alterações à legislação laboral promovida por sucessivos governos. 
Passados estes anos, hoje, no nosso País, cerca de 75% dos trabalhadores são atingidos pelas 
adaptabilidades de horários, pelo recurso abusivo ao trabalho por turnos e ao trabalho noturno, pela 
generalização do desrespeito e do prolongamento dos horários, com consequências profundamente negativas. 
Veja-se o exemplo da Lisnave Yards, em Setúbal. Os trabalhadores são obrigados a prestar 1800 horas de 
trabalho efetivo, dividido em dois semestres. Destas 1800 horas, 270 horas são prestadas de segunda a sábado, 
incluindo feriados, podendo ir até 15 dias de trabalho em dia de descanso semanal, complementar ou feriados. 
Claro está, sem qualquer acréscimo de remuneração. 
Veja-se o exemplo do Continente e das lojas do Pingo Doce, onde as chefias exerceram pressão direta sobre 
os trabalhadores para que estes aceitassem os bancos de horas. 
Veja-se o exemplo do Continente Maia Shopping, onde a maioria dos trabalhadores tinham assinado o 
documento de recusa do banco de horas. O chefe dos recursos humanos deste grupo responsável pelo Norte 
do País foi duas vezes à loja, chamou os trabalhadores a uma sala de reuniões e, entre ameaças e chantagens, 
tentou que aceitassem o banco de horas. 
Veja-se o exemplo da Key Plastics, em Vendas Novas, onde a administração da empresa se deslocou por 
diversas vezes ao Parque Industrial de Vendas Novas para pressionar os trabalhadores temporários que têm ao 
seu serviço para que aceitem o banco de horas, numa verdadeira ação de coação sobre os trabalhadores. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="12">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="12">Os trabalhadores sabem que este não é o caminho e têm por diversas vezes 
defendido o fim da revogação dos bancos de horas. O resultado tem sido óbvio: mais horário, menos salário e 
prejuízo sério na vida familiar e pessoal dos trabalhadores. 
Exatamente para responder a esta questão, o PCP traz hoje propostas objetivas: revogação dos bancos de 
horas individuais e grupais, porque, Srs. Deputados, se é verdade que a imposição unilateral do horário de 
trabalho é inaceitável, não é menos grave que se 75% dos trabalhadores aceitarem o horário, isso por si só 
significa o alargamento a todos os trabalhadores, mesmo aqueles que não o aceitem. </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="13">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="13">Sr. Presidente, Srs. Deputados, é inadiável colocar os avanços científicos e 
tecnológicos ao serviço do crescimento e do desenvolvimento do País. 
É inadiável colocar os avanços científicos e tecnológicos ao serviço da redução do horário e da penosidade 
do horário de trabalho. 
É inadiável colocar a ciência e a tecnologia ao serviço não dos lucros de uma minoria, mas das condições 
de vida da maioria dos trabalhadores e do povo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="13">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="13">É inadiável transformar conquistas tecnológicas em conquistas sociais. 
O PCP não desiste desse combate, chama todos a esta discussão porque sabemos que os trabalhadores 
também não desistem. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Srs. Deputados, a Mesa não tomou conhecimento de qualquer pedido de 
esclarecimento. 
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Ferreira, do Grupo Parlamentar de Os Verdes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="13">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Temos hoje em discussão 
várias propostas sobre duas importantes matérias em termos laborais. Por um lado, temos o regime do banco 
de horas e da adaptabilidade individual e, por outro, o regime jurídico da contratação a termo. 
O que resulta dos projetos em debate, ou aquilo que os autores dos projetos nos propõem, é eliminar o 
regime do banco de horas individual e alterar o regime jurídico da contratação a termo. 
Começando pelo banco de horas, de facto, temos vindo a assistir ao longo do tempo a um esforço por parte 
de vários governos no sentido de multiplicar os mecanismos de desregulação do tempo de trabalho, sempre 
com graves prejuízos para quem trabalha. 
Foi assim em 2003, foi assim com o Código do Trabalho de 2009 e foi assim em 2012 com o anterior Governo. 
De facto, o anterior Governo fez um grande esforço — que, aliás, não escondeu — para diminuir o custo do 
trabalho, o que fez, nomeadamente, através da eliminação dos feriados, da eliminação dos dias de férias e da 
eliminação do descanso compensatório pela prestação de trabalho suplementar. 
Mas, como se fosse pouco, o Governo PSD/CDS inventou ainda o banco de horas individual, ou seja, veio 
alargar à mobilidade do banco de horas, previsto por instrumento de regulamentação coletiva, o banco de horas 
individual. A partir daí, o regime do banco de horas tornou-se possível bastando para o efeito o acordo entre 
empregador e trabalhador, com a aceitação tácita por parte do trabalhador se este não se opuser por escrito. 
Foi mais um jeito do PSD e do CDS aos patrões, um grande jeito que, aliás, obrigava o trabalhador a opor-
se de forma escrita para não aceitar o banco de horas. 
Mas, num contexto marcado, sobretudo, por um forte e visível desequilíbrio entre as partes na relação laboral, 
falar de liberdade das partes é pura ficção, porque como sabemos, neste caso, a liberdade das partes acaba </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Sr.as e Srs. Deputados, muito boa tarde. 
Para uma intervenção, tem a palavra, em nome do Grupo Parlamentar do PSD, a Sr.ª Deputada Maria das 
Mercês Soares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="14">Ex.mo Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O Bloco de 
Esquerda agendou potestativamente, para hoje, o debate sobre os regimes do banco de horas individual e da 
adaptabilidade individual, através do projeto de lei n.º 533/XIII (2.ª), e sobre a alteração ao regime jurídico 
aplicável à contratação a termo, concretizando as recomendações do Grupo de Trabalho para a preparação de 
um Plano Nacional de Combate à Precariedade, através da apresentação do projeto de lei n.º 534/XIII (2.ª). 
Como não podia deixar de ser, o PCP, com o objetivo de não deixar ocupar o seu espaço político nem de 
perder os seus eleitores, apresentou, de imediato, não dois, mas três projetos de lei sobre a mesma matéria… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="15">O progresso do PSD?! Grande progresso!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="15">Estamos, pois, perante um debate entre os que querem, a todo 
o custo, retroceder, ficar presos no passado, no imobilismo, e os que se empenham em inovar e construir o 
futuro. 
O PSD, que teve de enfrentar, com coragem e determinação, o enorme fardo de cumprir o Memorando de 
Entendimento celebrado pelo Governo do PS e evitar, a todo o custo, um novo resgate, procedeu a várias 
alterações à legislação laboral, em concordância com os parceiros sociais —… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="15">Quais?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="15">… de que é testemunho vivo o Compromisso para o Crescimento, 
Competitividade e Emprego, celebrado em janeiro de 2012 —, com exceção da CGTP (Confederação Geral dos 
Trabalhadores Portugueses), que, em 43 anos de democracia, nunca assinou um único acordo de concertação 
social. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="15">Mentira! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="15">Nesse Compromisso, pode ler-se: «(…) as Partes Subscritoras 
acordam em adotar as seguintes medidas: 
Estabelecer a possibilidade de o regime de banco de horas ser implementado mediante acordo entre o 
empregador e o trabalhador, admitindo o aumento de até duas horas diárias ao período normal de trabalho, com 
o limite de cinquenta horas semanais e de cento e cinquenta horas anuais; 
Estabelecer o banco de horas grupal, em termos similares ao regime estabelecido para a adaptabilidade 
grupal, caso uma maioria de 60% ou de 75% dos trabalhadores esteja abrangida por regime de banco de horas 
estabelecido por instrumento de regulamentação coletiva ou por acordo das partes, respetivamente (…)». 
Fica aqui bem demonstrado que, neste âmbito, a reforma do Código do Trabalho, realizada pelo Governo do 
PSD e do CDS, foi feita em estrita concordância com os representantes dos trabalhadores e dos empregadores. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="15">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="15">São evidentes os resultados alcançados com esta reforma, quer 
ao nível da redução do número de trabalhadores desempregados, quer ao nível da criação de novos empregos, 
que, de uma forma sustentada, ocorre desde 2014. Uma excelente herança que foi deixada pelo anterior 
Governo e de que o atual e os seus parceiros de poder colhem os bons frutos, mas continuam a desdenhar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="15">Devia dedicar-se à agricultura! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="15">O PSD sente-se muito orgulhoso e congratula-se por ter deixado 
aos portugueses as reformas que lhes têm permitido, desde 2014, arranjar emprego e evitar cair no desemprego. </utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="16">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="16">Para isso, impõe-se melhorar e não revogar. 
Para isso, impõe-se olhar em frente e construir o futuro, com base nas reformas realizadas — que têm dado 
bons resultados — e não voltar ao passado, que nos conduziu ao desastre, à humilhação e a enormes sacrifícios 
e privações. 
Por muito que tentem, as águas do rio não correm para trás, correm sempre em frente, pois aí é que está o 
futuro que queremos contruir, com humildade, rigor, espírito de compromisso, inovação e justiça social. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="16">Para uma intervenção, tem a palavra, em nome do Grupo 
Parlamentar do Partido Socialista, o Sr. Deputado Ricardo Bexiga. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1393" speaker-name="Ricardo Manuel Da Silva Monteiro Bexiga" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ricardo Bexiga (PS)" page-start="16">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: É muito significativo que, na 
Constituição da República Portuguesa, o primeiro dos direitos previstos no Capítulo dos direitos, liberdades e 
garantias dos trabalhadores seja o direito à segurança no trabalho. </utterance>
  <utterance speaker-id="2002" speaker-name="António Filipe Da Providência Santarém Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Filipe Anacoreta Correia (CDS-PP)" page-start="17">Mentira! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1393" speaker-name="Ricardo Manuel Da Silva Monteiro Bexiga" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ricardo Bexiga (PS)" page-start="17">… menos qualificações;… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2002" speaker-name="António Filipe Da Providência Santarém Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Filipe Anacoreta Correia (CDS-PP)" page-start="17">Mentira! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1393" speaker-name="Ricardo Manuel Da Silva Monteiro Bexiga" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ricardo Bexiga (PS)" page-start="17">… mais emigração; mais subdesenvolvimento. 
Um País sem confiança, um País cabisbaixo, desacreditado e fragilizado. Felizmente, estes tempos do diabo 
já lá vão!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2161" speaker-name="Tiago Barbosa Ribeiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Tiago Barbosa Ribeiro (PS)" page-start="17">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1393" speaker-name="Ricardo Manuel Da Silva Monteiro Bexiga" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ricardo Bexiga (PS)" page-start="17">Este Governo, com o apoio da maioria parlamentar que o suporta, deu 
prioridade aos objetivos da criação de emprego, do combate à precaridade no setor privado e no setor público, 
da valorização do trabalho e dos direitos dos trabalhadores, do combate ao trabalho forçado, do reforço das 
políticas ativas de emprego e do relançamento do diálogo social e da negociação coletiva. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="18">Ah! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1393" speaker-name="Ricardo Manuel Da Silva Monteiro Bexiga" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ricardo Bexiga (PS)" page-start="18">Sei que os Srs. Deputados do PSD e do CDS não gostam de ouvir, mas vou 
insistir: palavra dada, palavra honrada! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="18">Isso não é connosco, é com os vossos parceiros de coligação! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1393" speaker-name="Ricardo Manuel Da Silva Monteiro Bexiga" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ricardo Bexiga (PS)" page-start="18">O PS vai cumprir os dois compromissos assumidos com os parceiros sociais 
e de acordo com o calendário previsto: vai avançar com os ajustamentos necessários à legislação laboral que 
assegurem relações laborais equilibradas e garantam condições de produtividade e competitividade essenciais 
ao crescimento de Portugal e vai cumprir o compromisso de construir estes ajustamentos em sede de 
concertação social. 
O PS não quer, de novo, desvalorizar e marginalizar os parceiros sociais que têm assumido um papel 
fundamental na saída da crise económica e social em que vivíamos e na consolidação do novo ambiente de 
confiança e paz social que faz de Portugal, hoje, um país de sucesso. 
No entanto, rejeitamos alterações parcelares ao Código do Trabalho e rejeitamos a lógica de introduzir 
alterações avulsas à legislação laboral. 
Queremos garantir a estabilidade das leis laborais, conferindo previsibilidade aos agentes com intervenção 
no mercado de trabalho e tornando o trabalho mais adaptável às necessidades quer dos trabalhadores, quer 
das empresas, dando prevalência às soluções resultantes da negociação coletiva. 
Afirmamos aqui uma certeza: o PS defenderá sempre um direito do trabalho enquanto direito de garantia de 
emprego digno e sustentável e que contribua para a consolidação de um país mais desenvolvido, mais justo e 
solidário. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="18">Sr. Deputado Ricardo Bexiga, a Mesa regista a inscrição de 
quatro Srs. Deputados para formularem pedidos de esclarecimento. Pergunto ao Sr. Deputado com deseja 
responder. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1393" speaker-name="Ricardo Manuel Da Silva Monteiro Bexiga" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ricardo Bexiga (PS)" page-start="18">Responderei a grupos de dois, Sr. Presidente. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="19">Com certeza, Sr. Deputado. 
Tem, então, a palavra, em primeiro lugar, a Sr.ª Deputada Isabel Pires. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2029" speaker-name="Isabel Cristina Rua Pires" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Isabel Pires (BE)" page-start="19">Sr. Presidente, Sr. Deputado Ricardo Bexiga, pela sua intervenção, e para 
qualquer espectador atento, a lógica obriga a tirar a seguinte conclusão: o Partido Socialista votará 
favoravelmente todos os projetos que estão hoje aqui em debate, por três razões muito simples. 
Em primeiro lugar — e falou também da palavra dada, palavra honrada —, voltamos a citar, tal como na 
intervenção inicial, o Programa do Governo do Partido Socialista, no que toca ao banco de horas: «Revogar a 
possibilidade (…) de existência de um banco de horas individual por mero ‘acordo’ entre o empregador e o 
trabalhador (…)», numa lógica de necessidade de reequilibrar a legislação laboral. Isto está não só no Programa 
do Governo mas também em declarações de Deputados do Partido Socialista feitas no mês passado no que diz 
respeito à legislação laboral e às necessidades que foram identificadas, inclusivamente após a análise do Livro 
Verde e dos dados que o Livro Verde nos dá sobre as relações laborais e sobre o tipo de trabalho criado em 
Portugal. 
Portanto, esta é a primeira razão, ou seja, tem de haver alguma consequência. 
A segunda razão também tem a ver com o próprio diagnóstico da precariedade, que nos leva, como vinha a 
dizer, à qualidade do emprego criado. E, por exemplo, no que toca aos contratos a prazo, hoje, 67,5% dos 
contratos de jovens até 24 anos são a prazo. 
Sabendo que existe uma melhoria e um avanço nos números do emprego, importa também olhar para a 
qualidade do emprego que é criado — parece-me um diagnóstico comum —, nomeadamente no âmbito dos 
jovens. Já foi aqui dito que não é por se ser jovem que as únicas oportunidades de trabalho que existem são 
precárias. Obviamente, é preciso inovar, mas a inovação não tem de significar precariedade na vida nem falta 
de expectativa para o futuro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="19">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2029" speaker-name="Isabel Cristina Rua Pires" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Isabel Pires (BE)" page-start="19">Portanto, esta é outra razão pela qual, segundo a sua intervenção, também terá 
de votar favoravelmente todos os projetos hoje apresentados. 
Em terceiro lugar, sobre os cenários de crescimento económico, que já existem, sobre os dados estatísticos 
positivos sobre o emprego, é tudo muito positivo, mas, Sr. Deputado, nada disto será decisivo ou, sequer, terá 
força, se as pessoas não sentirem uma melhoria das suas condições de vida, nomeadamente das suas 
condições de trabalho. 
Assim, para continuarmos a prosseguir o caminho de reposição de rendimentos, de crescimento da 
economia, importa olhar para as condições de vida e para as condições de trabalho das pessoas no nosso País. 
E, portanto, tal como comecei, e pegando até na parte inicial da sua intervenção, em que nos elencou os 
direitos que a nossa Constituição confere, e bem, ao trabalho em Portugal, e sabendo que, nos últimos anos, 
em especial, foram fortemente atacados, estamos aqui a ter um debate que tem a ver, em parte, com o que está 
escrito no Programa do Governo, isto é, os avanços significativos na vida de quem trabalha. 
É preciso responder a esta urgência e cumprir, também, a palavra escrita e a palavra dada no Programa do 
Governo, tal como é preciso cumprir as expectativas criadas nos trabalhadores e não ficar refém de acordos 
com o patronato. Está o Partido Socialista disponível, ou não, para cumprir essa mesma palavra? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="19">Tem, agora, a palavra, para pedir esclarecimentos, o Sr. 
Deputado António Carlos Monteiro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1946" speaker-name="António Carlos Bivar Branco De Penha Monteiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. António Carlos Monteiro (CDS-PP)" page-start="19">Sr. Presidente, Sr. Deputado Ricardo Bexiga, disse, na tribuna, 
«palavra dada, palavra honrada», mas, Sr. Deputado, o problema é quando se dá a palavra a várias pessoas, 
dizendo coisas diferentes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="19">Ora! </utterance>
  <utterance speaker-id="1946" speaker-name="António Carlos Bivar Branco De Penha Monteiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. António Carlos Monteiro (CDS-PP)" page-start="20">Portanto, era importante que o Sr. Deputado esclarecesse 
qual das palavras é que vai ser honrada. É que o Partido Socialista criou um grupo de trabalho com o Bloco de 
Esquerda para fazer a revisão da lei laboral. Deu a palavra ao Bloco de Esquerda e escreveu-a no Programa do 
Governo. E percebo a pergunta da Sr.ª Deputada Isabel Pires ao Sr. Deputado, ou seja, quer saber se vai votar 
favoravelmente as propostas do Bloco, que sabemos que não podem ser votadas, mas tudo bem… 
Porém, depois, o Partido Socialista, na sequência do chumbo da redução da TSU por causa do aumento do 
salário mínimo, ao que parece, teve negociações com os patrões e com a UGT, dizendo que não mexeria na 
legislação laboral — só lá para 2018 — e que nunca mexeria sem o acordo em concertação social. E parece 
que o Sr. Primeiro-Ministro, no dia 25 de fevereiro, foi a uma conferência da CIP (Confederação Empresarial de 
Portugal) dizer que «andamos há anos…», e estou a citar, «… a rever a legislação do trabalho. É, talvez, boa 
altura para estabilizá-la». 
Ó Sr. Deputado, como é que vai fazer isto? Qual das palavras é que vai honrar? Vai honrar a palavra que 
deu ao Bloco ou vai honrar a palavra que deu aos parceiros de concertação social — sindicatos e entidades 
patronais —, de que não vai alterar esta legislação sem ir à concertação social?! É que, Sr. Deputado, não basta 
proclamar «palavra dada, palavra honrada!», nós queremos ver quais são os atos e como é que o PS vai, 
desculpem a expressão, «descalçar esta bota». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="20">Tem a palavra, para responder, o Sr. Deputado Ricardo Bexiga. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1393" speaker-name="Ricardo Manuel Da Silva Monteiro Bexiga" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ricardo Bexiga (PS)" page-start="20">Sr. Presidente, começaria por esta última intervenção do Sr. Deputado 
António Carlos Monteiro para lhe dizer que o PS, ao contrário do CDS, não chumba os acordos que são 
celebrados na concertação social. 
Não chumba! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1946" speaker-name="António Carlos Bivar Branco De Penha Monteiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. António Carlos Monteiro (CDS-PP)" page-start="20">Não se chumbam acordos! Corrija o que diz! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1393" speaker-name="Ricardo Manuel Da Silva Monteiro Bexiga" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ricardo Bexiga (PS)" page-start="20">Pelo contrário, o PS dá, de facto, relevo aos compromissos assumidos com 
os parceiros sociais. 
Mas gostaria de lembrar o Sr. Deputado que, na concertação social, nós não temos só representantes dos 
trabalhadores e representantes dos empregadores, temos, de facto, todos os representantes da sociedade civil 
portuguesa que terão oportunidade de se pronunciar sobre as propostas que o Governo, oportunamente, 
apresentará no âmbito dos compromissos assumidos com esses parceiros sociais. 
E, de facto, aproveitava para dizer também à Sr.ª Deputada Isabel Pires, do Bloco de Esquerda, que o PS 
gostava de sublinhar o seguinte: há convergência entre aquilo que o Grupo Parlamentar do Partido Socialista 
defende e as soluções preconizadas nos diplomas que hoje aqui apresentaram. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="20">Mas vai ou não votar a favor?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1393" speaker-name="Ricardo Manuel Da Silva Monteiro Bexiga" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ricardo Bexiga (PS)" page-start="20">Já não partilhamos, contudo, duas questões fundamentais: por um lado, o 
timing da iniciativa,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD e do CDS-PP" page-start="20">Ah! </utterance>
  <utterance speaker-id="1393" speaker-name="Ricardo Manuel Da Silva Monteiro Bexiga" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ricardo Bexiga (PS)" page-start="21">… porque, como sabem, houve um compromisso assumido pelo Governo… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="21">Lá se vai a palavra, outra vez!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1393" speaker-name="Ricardo Manuel Da Silva Monteiro Bexiga" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ricardo Bexiga (PS)" page-start="21">… no sentido de que, em matéria laboral, de revisão laboral, iríamos esperar 
pela negociação no âmbito da concertação social;… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2029" speaker-name="Isabel Cristina Rua Pires" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Isabel Pires (BE)" page-start="21">Mas está no Programa do Governo! É cirúrgico! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="21">Não é a altura!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1393" speaker-name="Ricardo Manuel Da Silva Monteiro Bexiga" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ricardo Bexiga (PS)" page-start="21">… e, por outro lado, a iniciativa do Bloco de Esquerda… 
Querem ajudar-me na resposta?! Querem responder à Sr.ª Deputada? Se o Sr. Deputado António Carlos 
Monteiro quiser, pode responder, pelo PS, à Sr.ª Deputada. Quer fazê-lo? Muito obrigado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1853" speaker-name="Carlos Manuel Martins Do Vale César" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos César (PS)" page-start="21">Tenham calma! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1393" speaker-name="Ricardo Manuel Da Silva Monteiro Bexiga" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ricardo Bexiga (PS)" page-start="21">Como eu estava a dizer, para além do timing da iniciativa, há outro elemento 
fundamental, que é o de ser uma intervenção meramente parcelar, que vem contribuir para aquilo que, nos 
últimos anos, o direito laboral em Portugal sofreu, ou seja, intervenções cirúrgicas que, pensando que resolviam 
problemas pontuais, acabaram por criar problemas globais, que não podem ser vistos na sua parcialidade. 
É evidente que, quer relativamente às questões da precariedade quer relativamente à regulação dos horários 
de trabalho e, fundamentalmente, à questão relacionada com os bancos de horas, temos de perspetivar o que 
são as boas e as más soluções, aquilo que deve ser extraordinário daquilo que está a ser, infelizmente, 
pervertido pelo tecido económico, em situações que não acautelam os direitos dos trabalhadores. 
Mas não temos dúvidas de que há situações em que o trabalho por contrato a termo se justifica. Acautele-
se, de facto, que este modelo de contratação não seja utilizado de uma forma ordinária mas de uma forma 
extraordinária, para a qual foi construído. 
O banco de horas teve um contributo essencial no aumento da competitividade das empresas portuguesas, 
designadamente das pequenas e médias empresas. O problema não é a existência do banco de horas. 
Somos contra o banco de horas individual, mas não somos contra o banco de horas grupal, enquadrado no 
âmbito da negociação coletiva, porque sabemos que se os trabalhadores e as empresas, do ponto de vista de 
encontro de vontades, construírem boas soluções, são soluções que interessam aos trabalhadores e às 
empresas e que, sobretudo, ao desenvolvimento do País e ao crescimento da economia portuguesa. 
Este é o nosso grande objetivo: conseguir criar condições para que se acautelem os interesses dos 
trabalhadores e para que, ao mesmo tempo, se acautele também a competitividade e o crescimento da economia 
portuguesa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="21">Antes de entrarmos no segundo grupo de pedidos de 
esclarecimentos, a Mesa deseja lembrar que estão a decorrer, até às 17 horas, na Sala D. Maria, eleições para 
um Membro Representante da Assembleia da República no Conselho de Fiscalização do Sistema de 
Informações da República Portuguesa (CFSIRP). 
Tem agora a palavra, para pedir esclarecimentos, a Sr.ª Deputada Susana Lamas. </utterance>
  <utterance speaker-id="2158" speaker-name="Susana Maria De Oliveira Lamas" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Susana Lamas (PSD)" page-start="22">Sr. Presidente, Sr. Deputado Ricardo Bexiga, o PSD considera o combate 
à precariedade laboral uma questão de enorme relevância. 
Estamos a falar da vida de muitos portugueses e, particularmente, dos portugueses mais jovens. Mas, para 
que este debate seja sério, é necessário clarificar e esclarecer os portugueses sobre as pretensões desta 
geringonça. 
E, Srs. Deputados, face às intervenções que me antecederam, resulta claro que o objetivo do Bloco de 
Esquerda, trazendo a reboque o PCP, é, mais uma vez, revogar, reverter, regredir, num total desrespeito pelos 
compromissos alcançados em sede de concertação social,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="22">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2158" speaker-name="Susana Maria De Oliveira Lamas" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Susana Lamas (PSD)" page-start="22">… num total desprezo pelos parceiros sociais. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="22">Bem dito! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="22">Está no Programa do Governo! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2158" speaker-name="Susana Maria De Oliveira Lamas" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Susana Lamas (PSD)" page-start="22">E os parceiros sociais, Sr. Deputado, são também os trabalhadores, os 
sindicatos, que tanto afirma defender. 
O PSD tem, e sempre teve, uma posição diferente. Para o PSD é no diálogo com os parceiros sociais que 
se consegue uma melhor resolução para as questões laborais, é no diálogo com os trabalhadores e com os 
empregadores que se alcança uma maior pacificação das relações laborais. Qualquer alteração ou melhoria da 
legislação laboral não deve ser feita à margem do diálogo com aqueles que melhor conhecem as condições e 
as necessidades do mercado laboral. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="22">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2029" speaker-name="Isabel Cristina Rua Pires" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Isabel Pires (BE)" page-start="22">Diálogo com os patrões, esse é que é o problema! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2158" speaker-name="Susana Maria De Oliveira Lamas" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Susana Lamas (PSD)" page-start="22">Não deve, nem pode, ser feita à margem dos trabalhadores e dos 
empregadores. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="22">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2158" speaker-name="Susana Maria De Oliveira Lamas" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Susana Lamas (PSD)" page-start="22">Mas, Srs. Deputados, aproximam-se as eleições autárquicas e logo vemos 
os partidos da extrema-esquerda… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="22">Não nos chame extrema-esquerda, Sr.ª Deputada, senão dizemos que 
os senhores são de extrema-direita. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2158" speaker-name="Susana Maria De Oliveira Lamas" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Susana Lamas (PSD)" page-start="22">… preocupados em correr em pista própria, tentando desmarcar-se de um 
Governo que, pasme-se, dizem apoiar. Mas, Srs. Deputados do Bloco de Esquerda e do PCP, a vossa pista é 
a mesma que a do Partido Socialista, o vosso caminho é o mesmo, a vossa responsabilidade é a mesma que a 
do Governo que apoiam. 
Olhando agora para a bancada do Partido Socialista, questiono: face a esta luta permanente dos vossos 
parceiros de coligação para marcarem terreno, como vai atuar o Partido Socialista? É que os portugueses 
querem saber, e têm o direito de saber. 
O Ministro Vieira da Silva dá a entender que não tem data marcada para a aprovação das medidas de 
combate à precariedade que constam do Programa do Governo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="22">Bem lembrado! </utterance>
  <utterance speaker-id="2029" speaker-name="Isabel Cristina Rua Pires" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Isabel Pires (BE)" page-start="23">O PSD adiantou-se! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2158" speaker-name="Susana Maria De Oliveira Lamas" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Susana Lamas (PSD)" page-start="23">Quando apresentou o Livro Verde sobre as Relações Laborais, fez questão 
de salientar que quer discutir em concertação social. O mesmo Ministro Vieira da Silva afirmou que o tempo 
seria o que fosse ditado pelas negociações para um acordo em concertação social. Então, Srs. Deputados do 
Partido Socialista, como é que se sentem com estas afirmações e face às iniciativas agora apresentadas pelos 
vossos parceiros de coligação? 
Como lidam com estes «amigos de coligação», que dizem estar convosco, que dizem que vos apoiam, mas 
que, de facto, não vos respeitam? 
Como conseguem lidar com aqueles que não respeitam a concertação social, que não respeitam o Governo 
que dizem apoiar, que não respeitam o Governo que está a negociar com os parceiros sociais? 
Não vão aprovar as iniciativas? Então, Sr. Deputado, como é que fica a «palavra dada, palavra honrada»? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="23">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2158" speaker-name="Susana Maria De Oliveira Lamas" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Susana Lamas (PSD)" page-start="23">Srs. Deputados, estamos perante iniciativas que surgem agora nesta luta 
permanente entre o Bloco de Esquerda e o PCP em marcarem terreno,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="23">Outra vez peixe assado?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2158" speaker-name="Susana Maria De Oliveira Lamas" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Susana Lamas (PSD)" page-start="23">… em procurarem o seu espaço político, pois as eleições autárquicas estão 
à porta. 
No PSD sabemos, e o PS também sabe, que aprovar iniciativas sem consensos, sem a devida ponderação 
e com a única preocupação de reverter não contribui para o combate à precariedade, não contribui para a criação 
de emprego, não contribui para melhor emprego. 
Não podemos permitir que os vossos parceiros de poder revoguem a legislação laboral que está a contribuir 
para que o emprego aumente e para que o desemprego diminua. 
Inovem, melhorem, mas basta de demagogia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="23">Tem agora a palavra, para pedir esclarecimentos, a Sr.ª 
Deputada Rita Rato. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="23">Sr. Presidente, Sr. Deputado Ricardo Bexiga, queria dizer-lhe que este debate 
torna duas coisas muito claras: em primeiro lugar, os trabalhadores, aqueles que possam andar mais distraídos, 
não podem contar com os senhores para fazer reverter qualquer medida que signifique a melhoria das suas 
condições de vida e de condições de trabalho. 
Portanto, desenganem-se os trabalhadores que achavam que, da parte do PSD e do CDS, havia algum 
arrependimento, porque tal não existe. O caminho do PSD e do CDS é o da pobreza, da degradação de direitos, 
da emigração, do desemprego e da precariedade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="23">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="23">Mas da parte do PS, Sr. Deputado Ricardo Bexiga, importa também aqui dizer 
que este debate é particularmente claro. É que, se a Deputada do PSD nem se deu ao trabalho de perceber que 
a data do projeto de lei tem mais de um ano… </utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="24">E com o PS também não pode contar! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="24">Mas há uma questão muito importante e que importa que seja esclarecida: o PCP 
vai sujeitar os seus projetos a discussão e a votação na próxima sexta-feira… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="24">Ah! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="24">… e, portanto, há uma oportunidade para corrigir uma injustiça gravosa. 
Mais, Sr. Deputado: a urgência desta votação não é uma questão de estratégia política. O que estamos aqui 
a discutir — para lá de aberrações que o PSD e o CDS possam dizer — é a vida das pessoas. Estamos a discutir 
a vida dos trabalhadores do Pingo Doce, do Modelo e da Key Plastics, que, desde 2013, depois da oferta do 
PSD e do CDS, têm a sua vida completamente desorganizada, não têm tempo para acompanhamento dos filhos, 
têm menos salário e têm mais horário de trabalho. Portanto, a resolução destes problemas tarda e os 
trabalhadores precisam dela como do pão para a boca. 
Por isso mesmo, da nossa parte, é inaceitável sujeitar medidas desta natureza ao veto do patronato, em 
concertação social. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="24">Faça uma moção de censura! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="24">A concertação social tem um papel? Tem obviamente. Não é novidade que a 
concertação social deve ser ouvida. Deve, mas não deve impedir a Assembleia da República de tomar medidas 
que se traduzam na melhoria das condições de vida dos trabalhadores. 
Por isso mesmo, da nossa parte, esta questão é muito clara: a concertação social deve ser ouvida? Deve. A 
Assembleia da República deve contribuir e tem obrigação de contribuir para a melhoria das condições de vida 
dos trabalhadores? Sim. 
Cumprir a palavra dada e cumprir a palavra honrada obriga passar da palavra à prática e sexta-feira, por 
parte do PCP, temos uma oportunidade para que isso aconteça. É que, Sr. Deputado, ao contrário das amizades 
de que aqui falaram o PSD e o CDS, o compromisso do PCP é para com os trabalhadores e o povo. E é nesse 
compromisso que continuaremos a intervir, porque o que hoje se vive nas lojas do Pingo Doce, nas lojas do 
Continente, em termos de chantagem, de assédio, de intimidação e de perseguição é inaceitável e no século 
XXI devia envergonhar todos os Deputados presentes nesta Sala. 
Por isso mesmo, da parte do PCP, continuaremos a bater-nos por isto, pela revogação do banco de horas, 
seja individual, seja grupal. Sr. Deputado, dei-lhe aqui os exemplos: a chefia do departamento de recursos 
humanos da Sonae do Norte dirigiu-se diretamente a uma loja para intimidar os trabalhadores para que estes 
aceitassem o banco de horas. Onde está aqui o diálogo? Assente na chantagem e na intimidação? Não está! E 
os trabalhadores foram sujeitos a alteração do horário de trabalho. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="25">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Ricardo Bexiga. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1393" speaker-name="Ricardo Manuel Da Silva Monteiro Bexiga" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ricardo Bexiga (PS)" page-start="25">Sr. Presidente, fiquei deveras admirado com o facto de a Sr.ª Deputada do 
PSD, Susana Lamas, ter começado a sua intervenção fazendo referência aos portugueses mais jovens. É que, 
de facto, foram os portugueses mais jovens que sofreram na pele tudo aquilo que o Governo PSD/CDS-PP 
aplicou em matéria de legislação laboral. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="25">E tudo aquilo que os senhores fizeram? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1393" speaker-name="Ricardo Manuel Da Silva Monteiro Bexiga" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ricardo Bexiga (PS)" page-start="25">Perguntem aos milhares de jovens que tiveram de emigrar, sair do País,… 
… devido à falta de condições para permanecerem em Portugal, que serão, talvez as pessoas indicadas para 
responderem às preocupações aqui apresentadas pela Sr.ª Deputada. 
Também fiquei admirado com as referências constantes que o Grupo Parlamentar do PSD faz ao momento 
das eleições autárquicas. 
O PS não tem medo das eleições autárquicas. O que entendemos é que o debate das grandes ideias e dos 
grandes projetos políticos deve ser feito neste Parlamento. E quando estamos, hoje, a debater os projetos 
apresentados pelo Bloco de Esquerda e pelo PCP, o que estamos a fazer é a discutir no local certo as ideias 
divergentes, os projetos alternativos para a resolução do problema dos portugueses. Mas queria deixar muito 
claro o seguinte: este Governo, apoiado pelo Partido Socialista e pela maioria parlamentar que o sustenta, é o 
primeiro Governo que, em Portugal, luta decididamente contra a precariedade laboral, quer no setor privado 
quer no setor público. 
Como sabe, iniciámos já um trabalho profundo de avaliação das situações de falsa precariedade no setor 
público, no sentido de finalmente dar a esses milhares de trabalhadores o direito a um trabalho digno, a carreiras 
e a um futuro, do ponto de vista profissional, que realize as suas expectativas. 
Foi também o Governo do Partido Socialista que avançou com medidas muito decididas no que diz respeito 
à revalorização do valor do trabalho. Lembro-lhe, por exemplo, o aumento do salário mínimo nacional, o combate 
ao trabalho forçado, o reforço das políticas ativas de emprego — … 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2161" speaker-name="Tiago Barbosa Ribeiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Tiago Barbosa Ribeiro (PS)" page-start="25">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1393" speaker-name="Ricardo Manuel Da Silva Monteiro Bexiga" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ricardo Bexiga (PS)" page-start="25">… que o vosso Governo também entendeu, sem qualquer fundamento, 
desmantelar —, o reforço da negociação coletiva e a questão da proteção em caso de desemprego. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2161" speaker-name="Tiago Barbosa Ribeiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Tiago Barbosa Ribeiro (PS)" page-start="25">Bem lembrado! </utterance>
  <utterance speaker-id="1393" speaker-name="Ricardo Manuel Da Silva Monteiro Bexiga" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ricardo Bexiga (PS)" page-start="26">Não quero que restem dúvidas: o PS irá defender, no âmbito dos seus deveres 
fundamentais para com os portugueses que vivem situações de precariedade ou situações de relações laborais 
injustas, que o regime do contrato a termo passe a ser um modelo de contrato verdadeiramente excecional e 
que, relativamente ao banco de horas, o banco de horas individual seja suprimido, sejam regulados o banco de 
horas coletivo e o banco de horas grupal, no sentido de acautelar os direitos dos trabalhadores. 
Mas é evidente que não queremos fazer estas alterações numa perspetiva isolada, … 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="26">É indo mais longe?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1393" speaker-name="Ricardo Manuel Da Silva Monteiro Bexiga" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ricardo Bexiga (PS)" page-start="26">… numa perspetiva segunda a qual, de um lado, estão os empregadores e, 
do outro lado, estão os trabalhadores. Acreditamos — e os últimos 2 anos dão-nos razão — que é possível 
encontrar consensos, compromissos, e contruirmos em conjunto uma sociedade mais desenvolvida e uma 
economia mais forte e em crescimento. 
O nosso tecido económico e social é muito mais como aquilo que foi caracterizado pela Sr.ª Deputada Rita 
Rato. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="26">Os socialistas são os grandes culpados! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1393" speaker-name="Ricardo Manuel Da Silva Monteiro Bexiga" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ricardo Bexiga (PS)" page-start="26">A maior parte do nosso tecido económico, como sabe, é composto por 
pequenas e médias empresas, em que os empresários estão diariamente no trabalho e na luta para conseguir 
reforçar a sustentabilidade das unidades económicas que dão base à economia dos territórios e à economia 
deste País. 
Estamos absolutamente convencidos de que até ao final do ano, no âmbito do compromisso que foi assumido 
no conselho de concertação social, vamos, em conjunto com os parceiros sociais, alcançar melhores soluções 
para os problemas que a Sr.ª Deputada levanta e para as questões que são levantadas também nos projetos 
de lei do Bloco de Esquerda e que vamos conseguir, como conseguimos até agora, crescimento, estabilidade, 
segurança e, sobretudo, uma grande confiança no futuro do País. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="26">Srs. Deputados, antes de prosseguirmos, peço à Sr.ª Secretária, 
Deputada Emília Santos, o favor de anunciar algumas iniciativas que deram entrada na Mesa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Emília Santos)" page-start="26">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e foram 
admitidos, os projetos de lei n.os 542/XIII (2.ª) — Cria maior justiça no direito a prestação por incapacidade 
decorrente de doença ou acidente de trabalho (Os Verdes), que baixa à 10.ª Comissão, 543/XIII (2.ª) — Cria um 
incentivo fiscal à utilização da bicicleta (Os Verdes), que baixa à 5.ª Comissão, 544/XIII (2.ª) — Oitava alteração 
à Lei da Nacionalidade, aprovada pela Lei n.º 31/87, de 3 de outubro, alterada pela Lei n.º 25/94, de 19 de 
agosto, pelo Decreto-Lei n.º 322-A/2001, de 14 de dezembro, e pelas Leis Orgânicas n.os 1/2004, de 15 de 
janeiro, 2/2006, de 17 de abril, 1/2013, de 29 de julho, 8/2015, de 22 de junho, e 9/2015, de 29 de julho (PS). 
Também deram entrada, e foram admitidos, os projetos de resolução n.os 833/XIII (2.ª) — Altera o Regimento 
da Assembleia da República, assegurando a avaliação de impacto de género no procedimento legislativo (PS), 
que baixa à 1.ª Comissão, e 914/XIII (2.ª) — Sobre a elaboração do programa nacional de educação para a 
sustentabilidade (Os Verdes). 
É tudo, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="26">Vamos, então, prosseguir o debate, com a intervenção do Sr. 
Deputado Filipe Anacoreta Correia, a quem dou a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2002" speaker-name="António Filipe Da Providência Santarém Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Filipe Anacoreta Correia (CDS-PP)" page-start="26">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Estamos aqui a discutir, 
por agendamento potestativo do Bloco de Esquerda, um conjunto de iniciativa, umas, do Bloco de Esquerda e, 
outras, do PCP. </utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="27">Não diga disparates! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2002" speaker-name="António Filipe Da Providência Santarém Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Filipe Anacoreta Correia (CDS-PP)" page-start="27">Isso é tudo o que não lhes interessa, porque o que lhes 
interessa é apenas posicionarem-se e procurarem uma coerência, mesmo que inconsistente e nada credível. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="27">Coerência inconsistente?! Essa é boa! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2002" speaker-name="António Filipe Da Providência Santarém Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Filipe Anacoreta Correia (CDS-PP)" page-start="27">Mas estas propostas têm também o problema de confrontar o 
Partido Socialista com a sua própria consistência e credibilidade. 
Na verdade, a maioria das propostas que aqui estão em causa visa alterar medidas que foram introduzidas 
no regime laboral pelo Governo do Partido Socialista, e isto aconteceu não por terem mudado pessoas. O 
Governo podia ser do Partido Socialista e o Ministro ser outro. Não! Foi o mesmo Ministro Vieira da Silva quem 
introduziu as alterações em 2009, alterações essas que agora se está a considerar alterar. 
Isto dá-nos conta da credibilidade, da consistência deste Partido Socialista, que, consoante as circunstâncias, 
defende uma coisa e o seu contrário. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="27">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2002" speaker-name="António Filipe Da Providência Santarém Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Filipe Anacoreta Correia (CDS-PP)" page-start="27">Isto é, no fundo, uma luta entre a extrema-esquerda, que apoia 
este Governo, e o Partido Socialista; querem demonstrar aos portugueses quem é que tem quem no bolso. É o 
Partido Socialista que tem a extrema-esquerda no bolso? Ou é a extrema-esquerda que tem o Partido Socialista 
no bolso? É esta luta que está aqui em causa. Trata-se de uma luta que pode interessar aos visados e aos 
Deputados dos diferentes grupos parlamentares, mas nós, no CDS, dizemos que não interessa aos portugueses, 
porque não os tem como últimos interessados, como o rosto das medidas. É uma luta que apenas trata da 
divisão do poder e da afirmação de cada um dos grupos parlamentares entre si. 
Finalmente, estas propostas confrontam o Partido Socialista com o processo da concertação social, com a 
sua solução, ao dizer aqui que remete para a concertação social as alterações em matéria laboral. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="28">Para pedir esclarecimentos tem a palavra a Sr.ª Deputada Carla 
Barros. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1961" speaker-name="Carla Maria Gomes Barros" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Carla Barros (PSD)" page-start="28">Sr. Presidente, Sr. Deputado Filipe Anacoreta Correia, cumpre-me dizer-lhe 
que o Grupo Parlamentar do PSD partilha das suas preocupações e daquilo que referiu na sua intervenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="28">Que novidade! A sério?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1961" speaker-name="Carla Maria Gomes Barros" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Carla Barros (PSD)" page-start="28">Com esta discussão, Sr.as e Srs. Deputados, sobre o banco de horas, um tema 
relevantíssimo para o mundo do trabalho e do emprego, e perante aquilo que se passou aqui hoje, o PSD 
entende — e suscita essa preocupação ao Partido Socialista e ao Governo, que não está presente, mas, 
certamente, ouvirá a nossa mensagem — que é um bom momento para o Governo e o Partido Socialista ligarem 
o seu barómetro da confiança, que medirá a credibilidade e a confiança do Governo e do Partido Socialista com 
os seus parceiros de coligação. Este é um bom momento para o Governo e o Partido Socialista aferirem se 
estão com os parceiros certos para governar o País e erguerem bem alto estas matérias tão importantes do 
emprego e do trabalho. 
Já não é a primeira vez que o Governo se compromete com os parceiros sociais a discutir temas, como o do 
banco de horas, na concertação social e que, depois, como hoje, os seus parceiros de coligação, Bloco de 
Esquerda e PCP, furam esse compromisso, permitindo que todos possamos assistir a esta encenação. 
Sr.as e Srs. Deputados, aquilo que o PSD pretende saber é, afinal, quem é que engana quem. O PSD está 
muito tranquilo a transmitir-lhes esta mensagem: a nós pouco importa, aliás, nada nos importa que o Bloco de 
Esquerda e o PCP enganem o Partido Socialista e o Governo para toda a vida. Isso não nos diz respeito. 
Aquilo que o PSD não pode permitir — e denunciará sempre que for preciso — é que o Governo e o Partido 
Socialista assumam compromissos de discussão de matérias relevantíssimas para o País no seio da 
concertação social e permitam este palco ao Bloco de Esquerda e ao PCP que nada mais querem do que marcar 
a sua agenda política, mesmo que isso… 
… envolva a fuga aos compromissos que têm para com o Governo em nome do País. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="28">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Filipe Anacoreta 
Correia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2002" speaker-name="António Filipe Da Providência Santarém Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Filipe Anacoreta Correia (CDS-PP)" page-start="28">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Carla Barros, começo por 
agradecer a sua pergunta e por dizer que, de facto, essa é uma questão que causa muita perplexidade, 
perplexidade essa que é partilhada pelos portugueses. 
Isto porque, de duas, uma, ou no Parlamento estamos a fazer um exercício sério, e o Bloco de Esquerda e 
o PCP têm oportunidade de demonstrar que o fazem com seriedade e retiram consequências daquilo que estão 
aqui a dizer (ou seja, não podem deixar de dizer que não apoiam um governo que não promove a sua agenda), 
ou estamos aqui a fazer um exercício de faz-de-conta, em que o Bloco de Esquerda e o PCP fingem estar muito 
zangados, o PS finge estar sensível aos apelos do Bloco de Esquerda e do PCP, no final do dia não fazem nem </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="29">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Adão Silva. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="29">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: No encerramento deste debate, queremos 
deixar três ou quatro ideias bem frisadas, do lado do PSD. 
Antes de mais, quero dizer que emprego, desemprego, crescimento da economia são matérias de grande 
sensibilidade, não apenas pela realização a que tem direito cada cidadão mas também porque criámos um 
Estado social que vive sobretudo em função do crescimento da economia, do crescimento do emprego e do 
decréscimo, da redução, do desemprego. Assim, é para nós crucial e incontornável que este debate seja 
absolutamente sério e olhado com toda a franqueza, com toda a lhaneza. 
Por isso, para nós, é um pouco estranho todo este exercício, todo este ritual que vai acontecendo no 
Parlamento. Já tivemos uma situação, no final de abril e princípio de maio, e agora, no princípio de junho, 
estamos a ter também a mesma situação: o PCP e o Bloco de Esquerda a digladiarem-se, a ver quem mais 
amigo é do santo, que é como quem diz, quem é capaz de destruir a dinâmica criada no mercado de trabalho. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="29">Outra vez a mesma conversa?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="29">Isto, para nós, é verdadeiramente confrangedor. 
Assistimos aqui a este exercício do Partido Socialista: o que é que faz o Partido Socialista? Quer um exemplo 
acabado! — foi a resposta, a não resposta, que o Sr. Deputado António Bexiga tentou dar à Sr.ª Deputada Rita 
Rato. Uma resposta que é nada, que é zero, uma resposta confrangedora, porque, em boa verdade, o Partido 
Socialista sente-se, como disse a minha colega Mercês Borges, esganado, engasgado, no meio desta situação 
de dialética parlamentar. O Partido Socialista tem aqui, de facto, uma grande responsabilidade. O Partido 
Socialista sabe que o emprego e o desemprego são, verdadeiramente, matérias da maior importância e está 
aqui num exercício de dilema, que é, por um lado, tentar contemporizar com a ofensiva de revisão, de revogação, 
de reversão da parte dos seus parceiros de coligação e, por outro, está bem contentinho com a legislação laboral 
feita em 2011, 2012, 2013 e 2014 que tem dado tão bons resultados. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="29">E que estava no Memorando! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro BE)" page-start="29">Não tem nada a ver! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="29">Aliás, foi até com algum espanto que ouvi o Sr. Deputado do Bloco de Esquerda, 
no início deste debate, dizer que estamos perante uma redução inédita do desemprego. Exatamente, inédita! 
Hoje, o Ministro Mário Centeno dizia, ufano, que estamos a reduzir fortemente o desemprego. E nós, nesta 
bancada, estamos também muito contentes com isso, com certeza. Mas falta-vos a seriedade política,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="29">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="29">… falta-vos a honestidade política para dizer que tudo isto resulta da legislação 
laboral, alterada, para bem, em 2011, 2012, 2013 e 2014. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="30">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="30">Portanto, entendemos que há outros desígnios, outros caminhos. Agora, o que 
não entendemos é este exercício hesitante, atabalhoado, da parte do Governo, que não dá credibilidade, que 
não dá confiança e que embaraça o mercado de trabalho, quando tem de ser exatamente o contrário. 
O que nos é proposto pelo PCP e pelo Bloco de Esquerda, com este exercício hesitante e dilemático do PS, 
é andarmos para trás. Entendemos que o mundo laboral hoje tem desafios, que o mundo laboral hoje está 
confrontado com novas realidades na economia, até nas relações de trabalho, e não podemos olhar para estas 
matérias como olhamos para o passado. O passado acabou, o passado foi uma ideologia que acabou, que não 
teve sucesso, e, portanto, aconselho verdadeiramente o Bloco de Esquerda e o PCP a atualizarem-se e a 
ajustarem-se àqueles que são os novos desafios. E é o que está a acontecer noutros países. A França, por 
exemplo, vai agora fazer nova legislação laboral; está exatamente neste exercício de tentar ajustar a legislação 
laboral aos desafios do presente e do futuro. 
Para terminar, Srs. Deputados, devo dizer que o PSD está neste debate a bater-se pela persistência de leis 
que deem credibilidade ao mercado de trabalho, que continuem a acelerar a criação de emprego e a desacelerar 
o desemprego. O PSD bate-se por medidas laborais que criem economia, que deem força à economia, que 
sejam o pulmão da economia, porque o Estado social que criámos resulta do instrumento supremo da 
concertação social entre todos os portugueses e, sobretudo, da promoção da igualdade de oportunidades entre 
todos os cidadãos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="30">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="30">
O Sr. Deputado José Moura Soeiro inscreveu-se para pedir 
esclarecimentos, mas o Sr. Deputado Adão Silva não tem tempo para responder. Por isso, fica anunciada a 
intenção… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="30">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="30">Faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="30">Sr. Presidente, se me permite, em interpelação à Mesa sobre a condução 
dos trabalhos, informo que, se o PSD quiser, nós cedemos 1 minuto ao PSD para que o Sr. Deputado Adão 
Silva possa responder e, assim, mantemos a inscrição do Sr. Deputado José Soeiro para pedir esclarecimentos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="30">Temos o acordo do PSD para este efeito? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="30">Com certeza, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="30">Sendo assim, tem a palavra o Sr. Deputado José Soeiro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="30">Sr. Presidente, Sr. Deputado Adão Silva, a herança do PSD e do CDS, 
em termos do mercado de trabalho e das reformas que o PSD e o CDS fizeram, foi a destruição de meio milhão </utterance>
  <utterance speaker-id="2029" speaker-name="Isabel Cristina Rua Pires" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Isabel Pires (BE)" page-start="31">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="31">Mas há outra herança e é essa que nós queremos, sim, revogar. Com a 
política de recuperação de rendimentos da atual maioria foi possível voltar a criar emprego, foram 150 000 os 
postos de trabalho que foram criados nestes últimos dois anos com a política desta maioria. 
O problema, Sr. Deputado, é o tipo de emprego que foi criado, porque com a legislação que ainda está em 
vigor, do PSD e do CDS, foi criado emprego, sim,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="31">Ah!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="31">… mas a maior parte desse emprego é precário,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2002" speaker-name="António Filipe Da Providência Santarém Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Filipe Anacoreta Correia (CDS-PP)" page-start="31">Isso não é verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="31">… e é precário porque a legislação do PSD e do CDS permite que esse 
emprego seja feito à custa de contratos a prazo, e é isto, sim, Sr. Deputado, que a esquerda quer alterar, é 
também isto que está no Programa do Governo e é essa urgência que é preciso trazer aos trabalhadores 
portugueses. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="31">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Adão Silva. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="31">Sr. Presidente, antes de mais, duplamente obrigado ao Bloco de Esquerda, não 
apenas pelo tempo que disponibilizou mas também pela pergunta que me fez. 
Com todo o respeito, Sr. Deputado José Soeiro, vou relatar-lhe factos que conhece muito bem. 
Em 2011, Portugal estava numa situação de bancarrota e era preciso fazer alguma coisa para reerguer o 
País. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="31">Destruíram 500 000 postos de trabalho! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="31">É verdade que o desemprego cresceu enormemente, até 2013. V. Ex.ª sabe, e 
nós todos sabemos, que em 2011, 2012, 2013 e 2014 foi feita uma legislação laboral que ajustou o mercado de 
trabalho e corrigiu alguns aspetos e que desde 2013 o mercado de trabalho tem vindo a refletir estas melhorias 
na lei laboral. Por isso é que temos um decréscimo do desemprego e um aumento do emprego. O que está a 
acontecer neste momento é que o Governo que o senhor apoia, que não fez qualquer reforma laboral que não 
seja seguir a que tinha sido feita, está a ser herdeiro dos resultados da lei laboral que foi feita em 2011, 2012, 
2013 e 2014. 
Portanto, os senhores deveriam agradecer… 
… a coragem que houve por parte de um governo do PSD, ao ter encarado a situação de bancarrota do País, 
ter levantado o País e ter criado o emprego necessário para que o País tenha sucesso. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="32">Para proferir a intervenção de encerramento deste debate, tem 
a palavra o Sr. Deputado Pedro Filipe Soares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="32">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados do PSD e do CDS, confesso que 
este debate não era necessariamente para ouvirmos as vossas opiniões. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="32">Ai não?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="32">Elas são conhecidas, são completamente afastadas das nossas e a 
vossa prática está nos antípodas do que defendemos. 
Por isso, nós, de quem criou esta precariedade laboral, nada esperamos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2029" speaker-name="Isabel Cristina Rua Pires" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Isabel Pires (BE)" page-start="32">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="32">Quando a extrema-direita do CDS vem dizer o que disse neste debate, 
pouco falando do conteúdo das propostas, fugindo sempre para as questões regimentais, nós percebemos: o 
conteúdo é incómodo porque dar direitos aos trabalhadores não é coisa que ao CDS diga respeito. 
Sobre a consequência das propostas, veja-se, até, o descaramento. O CDS diz que o Bloco de Esquerda 
não tem consequência quando apresenta projetos de lei sobre matérias que a Assembleia da República pode e 
deve legislar, mas, para daqui a dois dias, o CDS tem um agendamento potestativo sobre legislação laboral 
para, e é a única coisa que faz — repito, é a única coisa que faz —, recomendar ao Governo que faça alguma 
coisinha. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2029" speaker-name="Isabel Cristina Rua Pires" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Isabel Pires (BE)" page-start="32">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="32">Ora, sobre a consequência da extrema-direita do CDS já estamos 
esclarecidos: é completamente inconsequente e só traz demagogia a este debate. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2029" speaker-name="Isabel Cristina Rua Pires" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Isabel Pires (BE)" page-start="32">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="32">Mas no PSD, em matérias laborais, sabemos que impera o extremismo 
ideológico. Por isso, é que teima em achar que é a precariedade que cria postos de trabalho, quando é o 
contrário, é dar direitos às pessoas, particularmente através do salário — neste caso concreto, contrariamente 
ao que o PSD defendeu quando esteve no Governo com o CDS —, que tem ajudado a crescer a economia. 
Dizia o Sr. Deputado Adão Silva: «Mas, durante o período de governação do PSD/CDS houve uma enorme 
crise e, como não conseguíamos sair da crise, o desemprego aumentou!». Sr. Deputado, nós estamos a sair da 
crise porque estamos a aplicar o contrário das políticas que o PSD e o CDS tinham aplicado. 
O contrário! Nós estamos a aplicar o aumento do salário mínimo, a eliminação dos cortes na Administração 
Pública, o aumento extraordinário das pensões, ao contrário do congelamento das pensões… 
A conclusão que podemos retirar é que, se a crise não era inevitável e se foi agudizada pelo PSD e CDS, 
então, havia alternativas às políticas que foram sendo levadas por diante. </utterance>
  <utterance speaker-id="2029" speaker-name="Isabel Cristina Rua Pires" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Isabel Pires (BE)" page-start="33">É verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2151" speaker-name="Sandra Cristina De Sequeiros Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Sandra Pereira (PSD)" page-start="33">O trabalhinho duro foi feito aqui! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="33">Nós já sabíamos disso e as pessoas estão a tomar consciência disso 
através das melhorias que sentem na sua vida. O PSD e o CDS é que ainda estão agarrados aos quatro anos 
de governação. Mas, para isso, nós não temos nenhuma resposta, essa é responsabilidade do PSD e do CDS 
e são as Sr.as e os Srs. Deputados que terão de arranjar uma saída desse labirinto onde agora se encontram. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="33">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="33">Este debate era para confrontar esta maioria parlamentar com a sua 
palavra, com o trabalho que tem vindo a fazer e com o que prometeu ao País. 
Sobre essa matéria, trouxemos dois projetos de lei que não são a posição de princípio do Bloco de Esquerda, 
são o que, no âmbito de um grupo de trabalho com o Governo e o Partido Socialista, foi possível alcançar e é 
aquilo que está no Programa do Governo. Por isso, quando ouvimos dizer do lado do Partido Socialista que 
estas são medidas parcelares e que se quer uma alteração mais profunda, nós acompanhamos a ideia, 
queremos uma alteração mais profunda. O problema é que estas medidas parcelares são as únicas que ou 
constam do Programa do Governo ou, então, foram motivo de concordância entre o PS e o Bloco de Esquerda. 
Não foram outras, foram estas. Se mais houvesse para concordar, nós teríamos concordado,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="33">Claro! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="33">… teríamos trabalhado nesse sentido. Não foi por falta de imaginação, 
nem de iniciativa, nem de disponibilidade do Bloco de Esquerda, foi por falta de vontade ou do Governo ou do 
Partido Socialista. 
Por isso, retiremos de cima da mesa essa ideia de que isto é parcelar e que não corresponde a uma mudança 
de fundo, porque essa não tem sido a vontade do Governo na matéria e não tem sido a vontade do Partido 
Socialista. 
O debate poderia agora, então, alterar-se: bastava o PS anunciar uma nova proposta do Governo ou uma 
nova proposta do Partido Socialista na Assembleia da República, para dizer que tinha, agora, sim, mudado de 
posição. Bom, mas nós não vimos nada disso, e quando olhamos para a intervenção do Sr. Deputado Ricardo 
Bexiga vemos que ele não conseguiu atacar o que foi subscrito pelos Srs. Deputados Rui Riso ou Tiago Barbosa 
Ribeiro no grupo de trabalho, o que disse é que vai ficar para outras núpcias. Não consegue atacar o que está 
dito no Programa do Governo, e o que diz é que vai ficar para outras núpcias. Mas quem sofre de precariedade 
não pode estar constantemente a ver os seus direitos negados no presente e adiados para o futuro, que é 
incerto. A vida congelada de quem está em situação de contratos a prazo, e não deveria estar — o próprio 
Partido Socialista reconhece que é inaceitável essa situação —, não pode manter-se. A pressão que os 
trabalhadores e as trabalhadoras sofrem quando, individualmente, são obrigados a ter uma flexibilidade no seu 
horário de trabalho, desestruturando as vidas familiares, não deveria acontecer e está no Programa do Governo, 
mas o Programa do Governo é de 2015 e nós estamos em 2017. Ou nós percebemos que há urgências no País, 
para lá do sistema financeiro, para lá das respostas a Bruxelas, que é a vida das pessoas concretas,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="33">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="33">… a quem ainda não chegou a melhoria da situação económica, ou nós 
estamos a falhar o objetivo a que nos propusemos no início desta discussão. 
Este é, portanto, o repto que o Bloco de Esquerda faz. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="34">Srs. Deputados, termina, assim, a nossa ordem de trabalhos de 
hoje. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2124" speaker-name="Paula Maria Von Hafe Teixeira Da Cruz" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Paula Teixeira da Cruz (PSD)" page-start="34">Sr. Presidente, peço a palavra para interpelar a Mesa sobre a 
condução dos trabalhos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="34">Tem a palavra, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2124" speaker-name="Paula Maria Von Hafe Teixeira Da Cruz" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Paula Teixeira da Cruz (PSD)" page-start="34">Sr. Presidente, foi aqui dito que este debate não tinha sido agendado 
pelo Bloco de Esquerda para ouvir aquilo que são as bancadas ditas «da oposição». 
Ora, sendo esta a Casa da democracia, quando algum grupo parlamentar se permite dizer que não agenda 
um debate para ouvir aqueles que se lhe opõem, isso significa a infração de um princípio constitucional e 
regimental desta Casa. Isto devia ter sido assinalado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="34">Está devidamente assinalado, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="34">Peço a palavra, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="34">Para que efeito, Sr. Deputado? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="34">Sr. Presidente, se me permite, nos mesmos termos, e para clarificar algo 
que me parece simplesmente sanável. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="34">Tem a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="34">A frase que eu disse — e citarei textualmente — foi que não estávamos 
à espera de nenhuma mudança de posição das bancadas da direita… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="34">Não, não! Não foi! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="34">Têm de me deixar terminar, Srs. Deputados. 
Eu disse esta frase antecedida de uma outra,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="34">Ah! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="34">… que foi a de que não esperávamos mudança de ideias da direita e 
que já as conhecíamos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2029" speaker-name="Isabel Cristina Rua Pires" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Isabel Pires (BE)" page-start="34">Já toda a gente as conhece! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="34">Aliás, creio que a nossa postura neste debate, até dando tempo ao 
Partido Social Democrata para poder responder a perguntas do Bloco de Esquerda, demonstra toda a liberdade 
democrática e todo o respeito por todas as opiniões. </utterance>
  <utterance speaker-id="2124" speaker-name="Paula Maria Von Hafe Teixeira Da Cruz" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Paula Teixeira da Cruz (PSD)" page-start="35">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="35">Sr.ª Deputada, agradecia que este incidente pudesse ser dirimido 
o mais rapidamente possível, sem embargo, evidentemente, de ter a palavra. 
Faça favor, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2124" speaker-name="Paula Maria Von Hafe Teixeira Da Cruz" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Paula Teixeira da Cruz (PSD)" page-start="35">Sr. Presidente, isto não é um incidente. Isto é algo de crucial no 
funcionamento desta Assembleia. É que, quando há um partido que se permite dizer que não está aqui, nem 
agenda, para ouvir os partidos que se lhe opõem em termos ideológicos ou de ideias, isto é uma questão crucial 
no funcionamento da democracia. 
Por outro lado, não conheço respostas regimentais a pedidos de interpelação à Mesa sobre a condução dos 
trabalhos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="35">Sr.ª Deputada, a Mesa, em face do sucedido, a única 
recomendação que faria era a de que, na exata medida do possível, fosse limitada a utilização de expressões 
que possam eventualmente ser interpretadas de uma maneira não totalmente coadunável com aquilo que é um 
debate democrático. Creio que ninguém tem dúvidas de que isso é de evitar. 
Ultrapassada esta questão, devo dizer que não temos, neste momento, o apuramento dos resultados da 
eleição de um membro para o Conselho de Fiscalização do Sistema de Informações da República Portuguesa 
(CFSIRP), eleição esta que decorreu até às 17 horas. Assim sendo, os resultados serão anunciados na próxima 
sessão plenária, que terá lugar amanhã, às 15 horas, e será preenchida com um debate quinzenal com o 
Primeiro-Ministro, ao abrigo da alínea a) do n.º 2 do artigo 224.º, sobre política da educação. 
Está encerrada a sessão. </utterance>
</debate>
