<debate period="r3" legislature="13" legislative_session="2" number="56" date="2017-02-25">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Sr.as e Srs. Deputados, Sr.as e Srs. Funcionários, Sr.as e Srs. Jornalistas, está aberta a 
sessão. 
Eram 10 horas e 3 minutos. 
Peço aos Srs. Agentes da autoridade para abrirem as galerias. 
Antes de entrarmos na ordem do dia, o Sr. Secretário Duarte Pacheco vai dar conta de um relatório e parecer 
da Subcomissão de Ética da Comissão de Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="3">Sr. Presidente e Srs. Deputados, o relatório e parecer da Subcomissão 
de Ética da Comissão de Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias refere-se à renúncia ao 
mandato, nos termos dos artigos 3.º e 7.º do Estatuto dos Deputados, do Sr. Deputado António Borges (PS), 
círculo eleitoral de Viseu, sendo substituído pela Sr.ª Deputada Lúcia Fernanda Ferreira Araújo Silva, com efeitos 
a partir de 24 de fevereiro de 2017, inclusive. 
O parecer é no sentido de a renúncia do Deputado António Borges e a respetiva substituição serem de 
admitir, uma vez que se encontram verificados os requisitos legais. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Srs. Deputados, está em apreciação o parecer. 
Pausa.
Não havendo pedidos de palavra, vamos votá-lo. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade, registando-se a ausência do PAN.
Sr.as e Srs. Deputados, do primeiro ponto da ordem do dia consta o debate temático, requerido pelo Bloco de 
Esquerda, sobre escola pública. 
Começando por cumprimentar os Srs. Membros do Governo presentes, dou a palavra, para abrir o debate, 
à Sr.ª Deputada Joana Mortágua, do Grupo Parlamentar do Bloco de Esquerda. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="3">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Durante os últimos anos, a escola 
pública esteve debaixo de fogo. «Sacrifique-se a escola pública», disse a Presidente do CDS. E não lhe 
poderíamos condenar a honestidade, porque foi exatamente isso que aconteceu: sacrificaram a escola pública 
em 1300 milhões e em muitos, muitos, muitos erros. 
O PSD e o CDS mudaram tudo quanto puderam. Chamaram-lhe exigência, mas escolheram o caminho mais 
fácil. Nuno Crato arranjou um modelo educativo barato, que correspondia a uma visão pobre da educação, 
baseada na seleção de alunos e na competição entre escolas. 
É fácil cortar na educação quando não existe diferenciação pedagógica, como se todos os alunos fossem 
iguais, com os mesmos caminhos, as mesmas origens, os mesmos ritmos, os mesmos interesses, os mesmos 
contextos. Mas esse mito da homogeneidade, que não passa disso mesmo, de um mito, arrasta consigo o perigo 
da exclusão. Numa turma de 30 alunos com um só professor, que tem metas por cumprir, um exame no final do 
ano e uma posição no ranking para defender, aquele aluno que não acompanhar os outros fica para trás. 
«Nem todos podem ser doutores», diria Nuno Crato, levando-nos a questionar se será isso, afinal, a escola 
exigente. 
O que é, afinal, o currículo exigente? É aquele que é tão difícil que a maioria dos alunos chumba? É o currículo 
exigente aquele que tem um programa de Matemática que, como nos dizem os professores agora nas escolas, 
foi feito para que apenas 30% dos alunos tenham sucesso? O currículo exigente é aquele em que só passa 
quem tem explicações? É exigente uma escola que promove a cultura de retenção e que acaba por empurrar 
para vias de ensino sem alternativa os alunos que ficam retidos? 
E o que é uma escola de qualidade? É uma escola em que as artes e a cidadania ficam à porta, em que a 
Educação Física não tem valor e em que a História é reduzida a mínimos? </utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="4">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="4">Durante demasiados anos, sucessivos governos esqueceram que a 
consciência democrática ou é construída na escola ou pode não ser mais construída. A escola tem de ser 
democrática, tem de reconhecer e valorizar a autonomia pedagógica dos professores, tem de promover a 
participação dos alunos, tem de tornar os alunos coprodutores da sua educação não só académica, mas também 
cívica. Numa escola de qualidade, não há espaço para falta de transparência, não há espaço para submissão, 
não há espaço para centralismo burocrático, não há espaço para cargos por inerência, nem para poderes que 
se eternizam. 
O Bloco vai apresentar um projeto sobre a gestão democrática das escolas e espera abertura do Parlamento 
para esse debate. A qualidade democrática das escolas dirá muito sobre a qualidade da democracia no nosso 
futuro. 
Sr.as e Srs. Deputados, a escola pública já foi submetida a demasiados sacrifícios e a demasiados ataques, 
mas não falta nas escolas públicas quem tenha resistido a esses ataques e esteja agora na expectativa de uma 
mudança. Se é debate que é preciso, façamo-lo sem medos, mas não deixemos escapar… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4">Sr.ª Deputada, já ultrapassou o seu tempo. A partir de agora, o tempo que gastar será 
descontado na primeira ronda. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="4">Vou terminar, Sr. Presidente. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Ainda na fase de abertura do debate, tem a palavra, em nome do Governo, o Sr. Ministro 
da Educação, Tiago Brandão Rodrigues. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação (Tiago Brandão Rodrigues)" page-start="5">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Sabemos 
bem como os nossos cidadãos dão um grande e justo valor à escola pública e por isso exigem que estejamos à 
altura das elevadas responsabilidades que cabem a quem trabalha no e pelo Serviço Nacional de Educação. 
Por assim ser, só tenho a agradecer ter-se agendado hoje este debate, procurando que os cidadãos e os seus 
representantes eleitos conheçam e contribuam para o reforço da qualidade, da abrangência e da acessibilidade 
da escola pública portuguesa. 
A defesa e a consolidação da escola pública são claramente visíveis na prática governativa que 
desenvolvemos e que se carateriza por três preocupações fundamentais: defender a escola pública dos ataques 
que a fizeram perigar; resgatar a escola pública como serviço central do Estado dos seus cidadãos, focado na 
eficiência da gestão, na qualidade da realização, no sucesso, na ambição e na equidade na inclusão; e garantir 
que o Serviço Nacional de Educação seja irreversível, estável e aprofundado no espaço desta Legislatura e criar 
as condições para que assim continue para além dela. 
Foi, sem dúvida, a longa continuidade no essencial da aposta do Estado na educação pública que permitiu 
a Portugal o sucesso no caminho que percorreu na generalidade dos parâmetros medidos pelas organizações 
e relatórios internacionais, com uma notável e dramática exceção: a anterior Legislatura, durante a qual a 
educação foi a infeliz eleita como exemplo primeiro de política pública para além da troica. Essa opção ideológica 
radical deixou sequelas: a ineficiência económica, a injustiça social, o insucesso classista, a insuficiência de 
recursos financeiros, humanos, físicos e até anímicos. Estas sequelas da indecência política… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Filipe Marques (PSD)" page-start="5">Indecência?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação" page-start="5">… conduziram até entidades de natureza marcadamente não partidária, 
como o Tribunal de Contas, a OCDE (Organização para a Cooperação e o Desenvolvimento Económico) e 
mesmo a Comissão Europeia, a alertar para a irreversibilidade dos danos estruturais que se estavam a promover 
para o setor educativo. 
Coube-nos, portanto, antes do que quer que fosse, fazer barragem à destruição da escola pública, 
consolidando aqueles que são os seus alicerces essenciais. 
Coube-nos, desde logo, fazer barragem à contínua e dramática amputação orçamental, aumentando o 
investimento dos recursos públicos alocados à educação. Querendo naturalmente mais e justificando-se 
certamente mais, a educação voltou a ganhar meios, em vez de continuar a perdê-los. 
Coube-nos, logo a seguir, fazer barragem à obsessão em transformar escolas em fábricas e alunos em 
operários e a uma calibragem educativa fundamentalmente assente em exames, como se estes tudo revelassem 
e tudo resolvessem. Mantendo os exames onde faz sentido eles existirem, resgatou-se para a educação o 
regresso ao paradigma da aferição para corrigir o que carece de correção, em vez de punir os que eram vistos 
como excluídos de qualquer salvação. 
Coube-nos, ainda, fazer barragem à exclusão classista do sucesso do Serviço Nacional de Educação dos 
muitos que ainda reprovam, como se a sua retenção fosse a vocação de quem reprova e não um sintoma gritante 
da perversa iniquidade e injustiça de um Serviço Nacional de Educação que tem de ser assente na equidade e 
na justiça social. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="5">Muito bem! </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação" page-start="6">Para estes, para todos, construímos um sistema de tutorias individualizadas 
e convocámos as escolas para a construção das suas estratégias para alcançarem o sucesso escolar que os 
seus alunos merecem, que todos os alunos merecem. 
Coube-nos, finalmente, fazer barragem ao caos e ao desperdício: ao caos sucessivo no início de cada ano 
letivo, regularizando e estabilizando a contratação docente, deixando de tratar os docentes como inimigos e 
envolvendo-os na política educativa como parceiros indispensáveis à sua concretização,… 
… e ao desperdício, cumprindo a Lei de Bases e alocando o dinheiro de todos nós apenas para o 
financiamento de contratos de associação que sejam realmente complementares à cobertura da rede pública e 
que não lhe sejam redundantes, para que o dinheiro de todos pague realmente aquilo de que o País precisa. 
Esta barragem foi aqui feita, como também foi feito o pagamento das dívidas herdadas ao ensino profissional 
e ao ensino artístico, o reforço da ação social escolar e a progressiva universalização do ensino pré-escolar,… 
… a retoma do investimento no edificado escolar e o cumprimento do sucesso e da equidade como justa e 
imperativa moeda de troca face aos 12 anos de escolaridade, aos quais exigimos que os nossos alunos se 
dediquem a tempo inteiro. 
Foi feita esta barragem, porque era vital fazer barragem à destruição do nosso Serviço Nacional de Educação 
e da escola pública, para que esta possa cumprir o tanto que os cidadãos dela esperam e dela, de forma 
importante, exigem. 
É justamente nisso que estamos empenhados e é nisso que convosco trabalhamos e trabalharemos, porque 
temos de saber educar cidadãos ativos, críticos e preparados para as exigências do presente, que já 
conhecemos, e para as exigências do futuro, que ainda desconhecemos. Precisamos de ter bem definido qual 
o perfil de conhecimento, competências e valores que exigimos a quem completa a escolaridade obrigatória,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="6">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação" page-start="6">… porque o Estado garante os serviços que são essenciais a todos. 
Precisamos de garantir o sucesso de todos em igualdade, independentemente de estudarem numa escola 
pública ou privada, de terem mais ou menos dinheiro,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="6">Sr. Ministro, já esgotou o seu tempo. A partir de agora, o tempo que utilizar será 
descontado no tempo da primeira ronda. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação" page-start="6">Muito obrigado, Sr. Presidente. 
Como eu estava a dizer, precisamos de garantir o sucesso de todos em igualdade, independentemente de 
estudarem numa escola pública ou privada, de terem mais ou menos dinheiro independentemente de terem 
contextos educacionais e culturais mais ou menos favorecidos. 
A escola é de todos e alinha-se por cima, pelo sucesso, não excluindo aqueles que têm sucesso, porque o 
Estado é, e deve ser, uma pessoa de bem,… 
… repito, porque o Estado é, e deve ser, uma pessoa de bem,… </utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="7">É verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação" page-start="7">Porque o Estado tem e pensa em todos, resgatamos do ouvido algo que 
devia ser tão óbvio para todos: a educação não se esgota na escolaridade obrigatória, nem nas crianças e nos 
jovens. Todos os portugueses merecem uma educação ao longo da vida, bem como segunda e de terceira 
oportunidades de qualificação. Daí a aposta prioritária na qualificação dos portugueses. 
Os portugueses exigem de nós, de todos nós, um serviço nacional de educação que se foque no sucesso, 
que garanta a equidade no acesso, que envolva e que dignifique os seus docentes e os seus não docentes e, 
finalmente, que se dirija a todos, logo também a nós, aos adultos. 
Será pela solidez com que formos capazes de dirigir o Serviço Nacional de Educação que as Sr.as e os Srs. 
Deputados que representam os portugueses, enfim os portugueses nos julgam e nos julgarão. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Srs. Deputados, vamos dar início à primeira ronda do debate. 
Para intervir, está inscrito o Sr. Deputado Amadeu Albergaria, do Grupo Parlamentar do PSD. 
Tem a palavra, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="7">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: 
Assistimos hoje a mais uma peça de teatro do Bloco de Esquerda. Dizem-se preocupados com a escola pública, 
mas são cúmplices de toda a degradação no serviço público de educação a que assistimos nos últimos 15 
meses. 
Vamos ser claros: a realidade diária da falta de condições, da falta de funcionários, da falta de verbas para 
as simples despesas correntes é o resultado direto do vosso Governo ou, melhor, do vosso desgoverno. 
Sr.ª Deputada Joana Mortágua,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="7">Diga! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="7">… não tente enganar os portugueses. Estes são problemas 
criados pelo Bloco, este é o vosso Governo e, ouça bem, este é o Ministério que, com os comunistas ortodoxos, 
os senhores tutelam. 
Sim, o Ministério que o Partido Socialista entregou à extrema-esquerda e a um dirigente sindical 
obedientemente comunista para poder sobreviver politicamente. 
Sim, esta é uma acusação! Os senhores usaram os alunos portugueses como moeda de troca para ocuparem 
o poder. 
Os Srs. Deputados estão preocupados com a falta de assistentes operacionais? Só pode ser teatro. Os 
senhores assobiaram para o lado enquanto o Ministro, desde fevereiro de 2016, mais não faz do que desvalorizar 
as carências, acusar escolas e recorrer abusivamente a horas de limpeza para tentar ocultar o óbvio: foi este 
Governo e não o anterior que agravou a falta de funcionários. </utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Filipe Marques (PSD)" page-start="8">É verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="8">Quando, há um ano, o PSD aqui alertou este Ministro que, para 
garantir tão-somente o mesmo nível de resposta do serviço público prestado, seriam necessários, no mínimo, 
mais 2000 funcionários do que em 2015, os senhores assobiaram para o lado. 
Vêm, a meio do ano letivo, dizer que faltam funcionários? Agora? Faltam, e a culpa é do Ministério que 
tutelam. Resolvam o problema que criaram e, na próxima escola a que forem fazer de conta que são oposição, 
digam, antes, como vão resolver o problema. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Filipe Marques (PSD)" page-start="8">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="8">Os Srs. Deputados estão preocupados com a falta de recursos 
e de investimento nas escolas públicas? Mas onde estavam quando assistimos ao mais baixo investimento 
público das últimas décadas? 
Os senhores são cúmplices na falta de manutenção das escolas. Os senhores são cúmplices pelo 
abrandamento da atividade da Parque Escolar, que reduziu para metade o número médio de escolas 
requalificadas em 2016. Os senhores são cúmplices no atraso, na fuga à responsabilidade e na chantagem do 
Governo sobre os municípios para as obras das escolas mapeadas para fundos comunitários. 
Neste «novo tempo», tudo isto é compreensível, tudo isto é aceitável, tudo isto é desculpável, porque a escola 
pública é propriedade privada do Bloco de Esquerda, do PCP e do Partido Socialista. 
Srs. Deputados, os senhores estavam muito preocupados com a educação para adultos, mas este Governo 
reduz para metade o número de abrangidos, e já não há reação. Para os senhores isso até é aceitável. 
Os senhores estavam muito preocupados com o abandono escolar precoce, mas ele piora e os senhores 
fingem acreditar na realidade alternativa do Governo, e nada dizem. 
Os senhores estavam muito preocupados com as famílias carenciadas, mas o Governo congelou o valor 
nominal dos apoios da ação social e está seis meses atrasado no pagamento dos manuais escolares, e não é 
grave. 
Nem sequer é grave que agora as segundas chamadas dos exames nacionais tenham de ser suportadas 
pelas famílias. O Governo dá 1 € por aluno para orçamentos participativos e tira 3 € às famílias. 
Os senhores estavam muito preocupados com a falta de informação e temos, hoje, um Ministro que é o 
campeão nas não respostas a este Parlamento. Mas isso já não é importante! Há um silêncio cúmplice pela 
duplicidade de critérios desta extrema-esquerda,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="8">É verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="8">… um silêncio comprado pelo PS, que abandonou e ignorou o 
seu próprio passado. Vimos isso no fim da avaliação externa no final dos ciclos. Vimos isso no fim da 
possibilidade de certificação internacional em Inglês. Vimos isso na prova para os professores. 
Os alunos portugueses melhoram significativamente nos exames internacionais de aplicação de 
conhecimentos na Matemática, na Leitura, nas Ciências e no PISA 2015, os alunos do 4.º ano, na Matemática, 
ficam à frente dos finlandeses e o que é que faz o Sr. Ministro? Anuncia a redução nas horas para Matemática 
e para Português. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Sr. Deputado, já ultrapassou o seu tempo. A partir de agora, o tempo que utilizar será 
descontado na próxima ronda. 
Faça favor de continuar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="9">As comunidades educativas pedem estabilidade nos currículos 
e o que faz o Sr. Ministro? Mudanças e mais mudanças nos programas, nos currículos e nas metas. Os senhores 
não querem cidadãos que pensem pela própria cabeça;… 
… o que os senhores querem é trazer a vossa ideologia para dentro das escolas. 
Não interessam os resultados, não interessa verificar que melhorámos; o que interessa é reverter — ponto! 

A Sr.ª Deputada Joana Mortágua anunciou que vão avançar com um projeto sobre a gestão democrática nas 
escolas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2111" speaker-name="Moisés Salvador Coelho Ferreira" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Moisés Ferreira (BE)" page-start="9">Tenha vergonha! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="9">Na verdade, o que querem é voltar ao antigamente; na verdade, 
o que querem é moldar a escola à vossa imagem; na verdade, o que querem é mandar, partidária e 
sindicalmente, nas escolas. 
O exercício que aqui hoje fazem é de pura hipocrisia política, uma peça de teatro. Este é o vosso Governo, 
este é o vosso Ministro, estes são os problemas que criaram. 
Sr.ª Deputada Joana Mortágua, não esconda a mão. Assuma, em nome do seu partido, as suas 
responsabilidades e deixem-se de fingimentos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">É a vez do Grupo Parlamentar do PS. 
Tem a palavra o Sr. Deputado Porfírio Silva. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2139" speaker-name="Porfírio Simoes De Carvalho E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Porfírio Silva (PS)" page-start="9">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Quando 
falamos de escola pública, falamos de aprender mais, de aprender melhor, como um direito de todos. E, para 
isso, devemos colocar a promoção do sucesso educativo no centro da ação. 
Para isso, tem contribuído este Governo: nunca houve tantos professores nas escolas como neste ano; está-
se a trabalhar para resolver a carência de assistentes operacionais; voltamos a investir na requalificação e na 
modernização das escolas; regressou o investimento na formação contínua de professores; está a ser 
promovida a participação dos alunos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1379" speaker-name="Pedro Filipe Dos Santos Alves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Alves (PSD)" page-start="9">É a cassete! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2139" speaker-name="Porfírio Simoes De Carvalho E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Porfírio Silva (PS)" page-start="9">Sr.as e Srs. Deputados, do muito que tem sido feito pela escola pública no que 
já vai de Legislatura, quero hoje sublinhar um aspeto específico. 
A anterior equipa do Ministério da Educação, constituída por partidos que foram inicialmente céticos quanto 
ao alargamento da escolaridade obrigatória a 12 anos, deu cumprimento a esse alargamento, mas nunca chegou 
a promover uma reflexão aprofundada, nem uma decisão clara sobre os saberes e as competências que 
deveriam os alunos adquirir até à conclusão da escolaridade obrigatória alargada. Temos, agora, de fazer melhor 
nesse ponto. </utterance>
  <utterance speaker-id="1379" speaker-name="Pedro Filipe Dos Santos Alves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Alves (PSD)" page-start="10">Blá, blá, blá! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2139" speaker-name="Porfírio Simoes De Carvalho E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Porfírio Silva (PS)" page-start="10">Pela importância decisiva que terá para toda a estratégia de melhoria das 
aprendizagens, o debate, agora centrado no «Perfil dos alunos à saída da escolaridade obrigatória», não poderá 
esquecer a autonomia das escolas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1379" speaker-name="Pedro Filipe Dos Santos Alves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Alves (PSD)" page-start="10">Ora, aí está! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2139" speaker-name="Porfírio Simoes De Carvalho E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Porfírio Silva (PS)" page-start="10">Se a missão das escolas é promover as melhores aprendizagens, isso exige 
cada vez mais uma ancoragem local e contextualizada dos processos, dos conteúdos. 
É, por isso, importante que se estimule a construção sustentada da autonomia das escolas, que se dê 
substância pedagógica e curricular a essa autonomia e que não se volte mais à velha conversa de falar muito 
de autonomia das escolas e depois recusar essa autonomia no que ela tem de essencial e que tem a ver com a 
construção das aprendizagens, com os conteúdos, com a integração dos saberes. 
É muito importante que este processo continue como tem estado até agora: centrado na construção de 
consensos entre profissionais, na procura de soluções assentes no melhor conhecimento disponível, no melhor 
entendimento científico e técnico, longe da pequena politiquice oportunista, que é o contrário da verdadeira 
política. 
Não podemos falar de aprendizagens em modo de comentador televisivo, porque as nossas crianças e os 
nossos jovens merecem mais, porque o País merece que tratemos destes assuntos sérios com a maior 
seriedade. 
Sr.as e Srs. Deputados, a aposta na promoção do sucesso educativo é uma questão de justiça, é uma questão 
de equidade. Os que repetem e os que abandonam são sempre os que já eram mais desfavorecidos à partida. 
E com isso nós não nos conformamos. 
Por isso, o Partido Socialista é contra o facilitismo. </utterance>
  <utterance speaker-id="1379" speaker-name="Pedro Filipe Dos Santos Alves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Alves (PSD)" page-start="11">É só conversa! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="11">Sr. Deputado, já ultrapassou o seu tempo. A partir de agora, o tempo que gastar será 
descontado na próxima ronda. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2139" speaker-name="Porfírio Simoes De Carvalho E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Porfírio Silva (PS)" page-start="11">Termino já, Sr. Presidente. 
É fácil pôr no papel programas impossíveis de cumprir ou cujo cumprimento degrada a relação pedagógica 
ou depende de explicações por fora. Difícil é pensar um currículo exequível, integrado, orientado para a formação 
integral do indivíduo. 
É fácil desenhar pseudosoluções e aplicá-las a partir da 5 de Outubro e esperar que uma medida igual para 
todos sirva para situações muito diferentes. Difícil, mas necessário, é trabalhar no respeito pela diversidade das 
situações, confiar nas escolas e confiar nos professores para que construam a autonomia necessária e promover 
a diferenciação pedagógica. 
É fácil fazer como se o perfil científico-humanístico fosse a via real e as outras vias fossem de segunda. 
Difícil, mas necessário, é valorizar da mesma maneira os vários caminhos para concluir a escolaridade 
obrigatória, também o ensino profissional e também o ensino artístico. 
Por isso, somos contra o facilitismo, porque somos pela escola pública, sem a qual não haverá liberdade de 
ensinar e de aprender, sem a qual a democracia não estará completa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="11">É a vez da Sr.ª Deputada Joana Mortágua, do Grupo Parlamentar do Bloco de 
Esquerda. 
Faça favor. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="11">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Na preparação deste debate, li algumas 
entrevistas de Nuno Crato e encontrei uma única coisa em relação à qual concordo com o ex-Ministro. Quando 
lhe perguntaram qual era o grande desafio do Ministério, se era agradar aos professores, aos pais ou criar 
estabilidades nas escolas, Nuno Crato respondeu: «O maior desafio é mudar as coisas. Esse é o maior desafio.» 
É a única coisa com a qual estou de acordo com Nuno Crato: mudar as coisas. E o Bloco de Esquerda vai bater-
se pelas mudanças que contam para a melhoria da escola pública. 
Vejo-me obrigada a debater com Nuno Crato, o ex-Ministro da Educação, porque o PSD não diz ao que vem. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1379" speaker-name="Pedro Filipe Dos Santos Alves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Alves (PSD)" page-start="11">
A Sr.ª Deputada tem de debater é com o atual Ministro! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="11">O PSD não diz o que é que defende para a escola pública, não se demarca, 
nem apoia aquilo que aconteceu. 
Por exemplo, em 2013, o ex-Ministro Nuno Crato dizia, sobre necessidades educativas especiais e a sua 
inclusão — agora, tão caras ao PSD … 
Oiçam! </utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="12">É uma vergonha! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="12">A inclusão das necessidades educativas especiais é uma questão 
administrativa ou demarcam-se daquela que era a política de Nuno Crato? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2076" speaker-name="Luís Valentim Pereira Monteiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Monteiro (BE)" page-start="12">Sr. Deputado, aprenda a ouvir! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="12">É importante saber aquilo que o PSD quer. 
O que percebemos é aquilo que o PSD não quer e, pela irritação, nota-se daquilo que o PSD tem medo. 
O que o PSD tem medo é da democracia nas escolas,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="12">É verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="12">… o que o PSD tem medo é daquilo que os professores têm a dizer sobre 
os programas que implementou, o que o PSD tem medo é de ouvir os alunos sobre a escola que eles querem, 
porque ela é diametralmente oposta da escola que o PSD lhes impôs. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="12">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="12">É disso que o PSD tem medo: é da democracia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="12">Autoritários! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="12">Do que o PSD tem medo é de ouvir nas escolas que chamam ao conselho 
pedagógico staff pedagógico do diretor. Do que o PSD tem medo é de ouvir nas escolas que as eleições do 
conselho geral são eleições de partido único. Do que o PSD tem medo é de ouvir nas escolas que as eleições 
de departamento são mais complexas do que uma eleição da CReSAP (Comissão de Recrutamento e Seleção 
para a Administração Pública) para um dirigente da Administração Pública. É disso que o PSD tem medo de 
ouvir. Mas é por isso que vamos bater-nos, por aquilo que é mais difícil. 
Sr. Ministro, reconheço que há uma pesada herança. Numa entrevista a Nuno Crato, em 2014,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1379" speaker-name="Pedro Filipe Dos Santos Alves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Alves (PSD)" page-start="12">Mas nós estamos em 2017! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="12">… o entrevistador dizia: «Há falta de funcionários, os pais exigem a 
manutenção das escolas, faltam professores e até exigem sempre a sua demissão.» 
Sr. Ministro, é uma pesada herança, mas isso não pode servir de desculpa. É preciso investimento na escola 
pública,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="12">Onde é que ele está! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="12">… é preciso acabar com a precariedade dos professores, é preciso contratar 
funcionários para as escolas públicas… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Sr.ª Deputada, já ultrapassou o seu tempo, que será descontado na próxima ronda. </utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="13">Obrigada, Sr. Presidente. 
Como dizia, é preciso contratar funcionários para as escolas públicas e, por isso, se o PSD está preocupado 
com esta situação, aquilo que pode dizer é quantos milhões acha que devem ser investidos no próximo 
orçamento da educação e nós cá estaremos para fazer esse debate. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">É a vez do Grupo Parlamentar do CDS-PP. 
Tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana Rita Bessa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="13">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: A 
Sr.ª Deputada Joana Mortágua falou do tema da precariedade e eu gostava de aproveitar a boleia. 
No panfleto do Bloco de Esquerda sobre precariedade, afirma-se em letras muito grandes: «Agora é 
connosco». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="13">Estamos desgraçados! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="13">Se o Governo me permite, e como o Bloco de Esquerda se assume 
corresponsável pela solução para a precariedade, gostava de me dirigir ao Bloco porque me parece que não 
estão a fazer um grande trabalho nesta matéria, agora que é convosco. 
Vejamos dois temas, sendo o primeiro sobre a vinculação de professores. 
Disse a Sr.ª Deputada Catarina Martins, em 7 de dezembro, num debate quinzenal: «Osprofessores têm de 
ser vinculados. Todos os que cumprem necessidades permanentes, todos os que têm contratos a prazo e já 
deviam estar vinculados e não fazer uma operação de cosmética que só insulta os professores e professoras. 
Há neste País mais de 20 000 professores contratados». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="13">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="13">Parole, parole! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="13">E o Sr. Primeiro-Ministro concordou e até acrescentou: «Não, não é 
aceitável. A qualidade da escola pública seria melhor se os professores não estivessem sujeitos a esta 
instabilidade». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="13">Vai daí…! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="13">Vai daí o que é que acontece? Prevê-se a vinculação de 400 
professores por via da norma-travão e mais 3000 por concurso extraordinário — 3400 para 20 000… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="13">E só fazer as contas! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="13">Aplicando o raciocínio que costumam usar connosco, os senhores — 
Bloco, PCP e PS — acabaram de despedir, pelo menos, 16 600 professores. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="13">Despedimento coletivo! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="13">É este o vosso contributo? 
Mas vamos considerar um outro exemplo, agora sobre formação de professores. </utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="14">Sem qualquer contrapartida financeira! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="14">… repito, «sem qualquer contrapartida financeira» — lhes seja atribuída 
diretamente a classificação de ‘Muito Bom’. 
Bem me lembro de a Sr.ª Deputada Catarina Martins ter afirmado, e cito, «o trabalho voluntário é uma treta». 
Se agora é convosco, como é que estas coisas acontecem? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="14">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="14">O que dizem os senhores? É este o vosso combate à precariedade e 
à dignificação dos professores? 
Sr.as e Srs. Deputados, esta não é, seguramente, a fórmula certa para garantir a formação anunciada e 
prometida aos docentes nas nossas escolas para que possam fazer tutorias ou desenvolver as tais metodologias 
ativas de ensino, dentro e fora da sala de aula. 
Fazer um despacho que institui a formação de docentes à custa do trabalho voluntário dos colegas já era 
questionável, mas fazê-lo usando de uma persuasão musculada, no fundo, dizer: «Olhem, dar formação é grátis, 
é o vosso passaporte garantido para um ‘Muito Bom’», é, desculpem-me, muito mau. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="14">É uma vergonha! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="14">Por isso, agora que os senhores reconhecem que é convosco, diga-
me, Sr.ª Deputada: é este o contributo do Bloco para a qualidade da escola pública? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Sr.ª Deputada, também ultrapassou o tempo, pelo que será descontado na próxima 
ronda. 
Tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana Mesquita, do Grupo Parlamentar do PCP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="14">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: As 
matérias relativas à educação são de grande importância para o PCP, pelo que saudamos a oportunidade de, 
hoje, podermos, novamente, debruçar-nos sobre elas. 
Gostaria de começar por dizer que o Grupo Parlamentar do PCP, já em dezembro, apresentou uma iniciativa 
relativa à gestão democrática das escolas, pelo que esta questão, em todos os graus de ensino, é muito positiva, 
assim como também consideramos positivo haver mais vozes que se juntam à reivindicação nesta matéria. 
Aproveitamos, desde já, para anunciar que o PCP deu entrada de um projeto que revoga o regime 
fundacional e estabelece um modelo de gestão democrática no ensino superior, alterando o RJIES (Regime 
Jurídico das Instituições de Ensino Superior). 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="14">Muito bem! </utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="15">No que concerne à matéria dos assistentes operacionais, já se encontra 
plasmada, relembramos, na Lei do Orçamento do Estado, por iniciativa do PCP, a norma que institui a revisão 
do rácio destes trabalhadores não docentes. 
Assim, o que é necessário é que se cumpra o Orçamento do Estado e que se reveja o rácio, conforme o que 
está já aprovado por esta Assembleia da República. 
Sr.as e Srs. Deputados, fruto da política de direita de sucessivos governos, a escola pública sofreu com o 
desinvestimento tentativas da sua descaracterização e mercantilização, esvaziamento democrático, ataques aos 
direitos dos trabalhadores, designadamente por mão do Governo PSD/CDS. 
Muitos dos problemas causados ou aprofundados pelo último Governo contam, agora como sempre, com 
propostas e iniciativas do PCP, que permitem que o rumo seja outro e que se faça um caminho de valorização 
da escola pública, mas que necessitam, Sr. Ministro, da ação e do compromisso do Governo quanto à sua 
concretização. 
E o caderno de encargos com vista ao investimento na educação e na escola pública é vasto: passa pelo 
combate à precariedade, pela vinculação dos professores, de assistentes operacionais, pela gestão 
democrática, pela redução do número de alunos por turma, pela promoção do sucesso escolar, pela recuperação 
e conservação do parque escolar, pela resposta em termos de ação social escolar. 
Quanto à gestão democrática das escolas, consideramos que é matéria que carece de intervenção urgente 
que advém de um sentimento generalizado da comunidade escolar. Professores, trabalhadores não docentes, 
alunos, pais têm vindo a defender um modelo de governo democrático das escolas assente em órgãos colegiais 
e não no órgão unipessoal do diretor. 
O esvaziamento da participação democrática nas escolas é um empobrecimento da nossa democracia e 
revela a falácia do discurso centrado exclusivamente na autonomia das escolas, enquanto ilha, assim sendo, 
sem recursos, empobrecida e, sem qualquer hipótese de governo pelo coletivo da comunidade escolar. 
O exercício da democracia deve ser feito, incentivado e tomado desde logo a partir das escolas, ouvindo 
diferentes vozes, sensibilidades e experiências em órgãos colegiais, conforme o PCP propõe no seu projeto de 
lei. Mas há, afinal, quem ache, como o PSD, que esta coisa da democracia começar logo pelas escolas que até 
nem é boa ideia! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="15">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="15">Quanto à vinculação dos professores, Sr. Ministro, importa dar passos 
decididos e mais ambiciosos para a resolução deste problema que afeta milhares de docentes, que andam há 
anos numa situação precária e instável, dando resposta as mais das vezes a necessidades permanentes. 
Para o PCP, a solução passa pela implementação de um concurso público, nacional, ordenado por lista 
graduada com base em critérios objetivos e transparentes. 
A par disto, outros momentos de vinculação extraordinária não podem ser excluídos por uma questão da 
mais elementar justiça para com os professores, mas também para resposta a necessidades efetivas da escola 
pública. 
A construção e formação da cultura integral do indivíduo passa também pela melhoria geral das condições 
de ensino-aprendizagem, entre outras questões, pela redução do número de alunos por turma. Importa que esta 
medida seja implementada desde já a partir do próximo ano letivo. 
Para concluir, o PCP contribuirá, como tem feito, de forma construtiva e empenhada, para soluções de 
valorização e dignificação da escola pública. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Sr.ª Deputada, também no seu caso, o tempo foi ultrapassado, pelo que será 
descontado na próxima ronda. 
Tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, de Os Verdes. </utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="16">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: 
Julgo que, da parte da direita, a intervenção do Sr. Deputado Amadeu Albergaria, do PSD, foi profundamente 
esclarecedora das diferenças que nos separam relativamente à visão de escola. E a sua, Sr. Deputado — 
lamento dizê-lo —, é profundamente retrógrada e perigosa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="16">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="16">Nós vamos a votos. 
A Sr.ª Deputada não vai! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="16">Repare que, na sua intervenção, o Sr. Deputado quase que se 
arrepia quando fala na gestão democrática das escolas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="16">Vá a votos com o seu partido! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="16">O que é isso dos órgãos coletivos? O que é isso da participação 
de alunos e de funcionários na gestão das escolas? Isso não é para os senhores! 
O senhor fala como se as artes, essa coisa do desporto, essa coisa da cidadania fossem fazer com que os 
alunos andassem a perder tempo, porque o grosso do tempo é para a Matemática e para o Português e o resto 
é conversa! 
Não, Sr. Deputado. A escola deve formar integralmente os alunos — os jovens e as crianças —, que são 
cidadãos, e sê-lo-ão de pleno direito, interventivos e participativos. É isso que se quer! 
Tudo resumido aos exames, à avaliação… O que é isso da aferição para tentar perceber onde é que as 
nossas escolas estão a falhar para, depois, poder melhorar, criar políticas para poder melhorar?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="16">Vá a votos! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="16">Não! Isso não é com os senhores. Mas também não é novidade 
nenhuma, porque foi essa a política que os senhores implementaram. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="16">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="16">Vá a votos! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="16">Já agora, Sr. Deputado, direi que a sua intervenção foi de uma 
grande desfaçatez, mas de uma grande desfaçatez! 
Então, os senhores, que despediram professores como não há memória no País, que reduziram o número 
de funcionários nas escolas — de psicólogos nem queriam falar! —, agora, vêm dizer que isso é o máximo das 
prioridades da nossa escola?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="16">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="16">Olhe, eu também acho. Mas, sabe, Sr. Deputado, já achava o 
mesmo na legislatura em que foram Governo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="17">Vá a votos! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="17">Bem, mas já chega de conversa para o PSD, porque a vossa política 
nós já a conhecemos e não a queremos,… 
… e julgamos que as comunidades educativas também não a querem. 
Sr. Ministro, uma questão que é fundamental para a aprendizagem dos alunos prende-se com as condições 
que eles têm na escola para essa aprendizagem e, entre esses fatores, as condições do edifício da escola são 
determinantes. Há alunos a ter aulas, durante anos e anos, em contentores e, na margem sul, isso é 
perfeitamente notório. Basta ir ao Monte da Caparica ou a Corroios. 
Sr. Ministro, que soluções é que vamos dar a estas comunidades educativas e a estes alunos em particular? 
A segunda questão que gostava de lhe colocar, também relativa a estas condições, digamos assim, de 
segurança e de descanso das comunidades escolares, prende-se com a matéria do amianto. 
Sr. Ministro, que respostas concretas — e gostava que fizesse uma atualização relativamente a esta matéria 
— é que o Governo está a dar quanto à remoção do amianto nas escolas? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Informo a Sr.ª Deputada de que o tempo excedido será descontado na última ronda. 
Tem a palavra o Sr. Ministro da Educação, Tiago Brandão Rodrigues. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. MinistrodaEducação" page-start="17">Sr. Presidente, Srs. Deputados, agradeço todas as intervenções que 
fizeram. 
Sr.ª Deputada Joana Mortágua, sim, este Governo recebeu um legado impressionante no que toca à escola 
pública. 
Tivemos a oportunidade de ver o Sr. Deputado Amadeu Soares Albergaria a falar do verdadeiro diabo que 
chega ao nosso País, que é a aposta e a defesa do serviço nacional de educação. Cada vez que nesta Casa e 
nos meios de comunicação social se repete a expressão «serviço nacional de educação», o Sr. Deputado 
Amadeu Soares Albergaria, como dizia a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, de Os Verdes, arrepia-se,… 
… sente que a sua verdade se transforma em algo que o põe em causa, bem como tudo aquilo em que 
verdadeiramente acredita, num discurso absolutamente bafiento, num discurso que nos mostra que a pós-
verdade,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1379" speaker-name="Pedro Filipe Dos Santos Alves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. PedroAlves (PSD)" page-start="17">Pós-verdade!? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. MinistrodaEducação" page-start="17">… as inverdades e as verdades alternativas também existem aqui, em 
Portugal, e não só no outro lado do charco. 
É impressionante ver como se constroem verdades diferentes sobre a qualificação e a formação de adultos. 
Desde que tomámos posse, a qualificação e a formação de adultos tem sofrido um verdadeiro aumento positivo 
relativamente ao número de alunos, assim como tem havido uma aposta forte no ensino profissional. 
Srs. Deputados, também gostava de falar do ruído que existe em relação às alterações à estrutura curricular 
do ensino básico e secundário. </utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. AmadeuSoaresAlbergaria (PSD)" page-start="18">E o abandono escolar? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. MinistrodaEducação" page-start="18">Ao contrário do que se sugere, e para que fique verdadeiramente claro, o 
Ministério da Educação não está a revogar nenhuma estrutura curricular, nem a proceder a nenhum tipo de 
alterações abruptas, descoordenadas ou descontextualizadas. 
O que tem acontecido é que se tem iniciado um verdadeiro processo de longo curso de reflexão, de forma 
gradual, com uma amplitude e latitude bastante alicerçada e com muita abertura a toda a comunidade e que 
visa essencialmente reforçar a integração e a coerência de um verdadeiro perfil integrado de competências, 
respondendo ao que a nossa sociedade verdadeiramente precisa para os desafios da educação no século XXI 
e que suscita, entre outras, estas questões de natureza curricular. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. AmadeuSoaresAlbergaria (PSD)" page-start="18">Esse discurso é bafiento! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. MinistrodaEducação" page-start="18">Este é um processo que está em curso e que convoca toda a comunidade 
educativa. Temos falado com as associações profissionais, temos falado com as sociedades científicas, temos 
falado com os diretores, temos falado com a academia, temos falado com os pais e encarregados de educação, 
temos falado, Sr. Deputado Amadeu Soares Albergaria, e pode arrepiar-se, com os alunos deste País — 
imaginem só, Srs. Deputados — para que entendam verdadeiramente que podem ser partícipes no pensar e no 
pensar democrático. 
Temos dado instrumentos a esses mesmos alunos para pensarem a sua escola e para que a sua 
sensibilidade cidadã e a sua construção como cidadãos possam acontecer. 
O que este Governo não fará, Srs. Deputados, é precisamente aquilo de que alguns nos acusam, talvez pela 
confusão, como aqui se disse, com governos anteriores. 
Levamos 15 meses de um novo Governo, levamos 15 meses de uma nova realidade, mas existem Srs. 
Deputados, nesta Casa, que continuam absolutamente enquistados numa realidade anterior, numa realidade 
que lhes era absolutamente cómoda e que, claramente, estava a matar a nossa escola pública. 
O que fizeram foi revogar o currículo nacional do ensino básico sem terem definido, porque não acreditavam 
nele, um verdadeiro perfil para a escolaridade obrigatória, que nós exigimos aos nossos alunos que seja agora 
de 12 anos. Alargaram também essa escolaridade obrigatória sem terem definido qualquer perfil desejado de 
aluno no final desses mesmos anos. 
Por isso, estamos a fazer mudanças na educação que se constroem claramente de forma gradual e 
envolvendo as pessoas, as escolas e todos os agentes educativos. 
Relativamente ao pessoal não docente, todos nós sabemos que muitas das nossas escolas estavam 
absolutamente depauperadas no que toca aos assistentes operacionais. Nesta Legislatura, renovámos 2621 
contratos, transformando-os… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1379" speaker-name="Pedro Filipe Dos Santos Alves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. PedroAlves (PSD)" page-start="18">Já lá estavam! Esses contratos já existiam! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. MinistrodaEducação" page-start="18">Eram contratos emprego-inserção, Sr. Deputado Pedro Alves! Agora, os 
contratos têm outro nível de dignidade! 
Fizemos também procedimentos concursais para 300 assistentes operacionais. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="19">Srs. Deputados, peço que criem condições para que o Sr. Ministro possa ser ouvido. 
Faça favor de prosseguir, Sr. Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. MinistrodaEducação" page-start="19">Srs. Deputados, como eu estava a dizer, este Governo já assumiu, em Lei 
de Orçamento do Estado, o compromisso para rever a portaria dos rácios. Todos sabemos que isso é 
absolutamente fundamental, todos sabemos que existem escolas que cumprem os rácios, mas, ainda assim, 
devido a muitas baixas médicas que conhecemos, o que acontece é que não são suficientes. Até ao ano letivo 
de 2017, tendo em consideração as necessidades reais do acompanhamento dos alunos, designadamente e de 
forma importante, dos alunos com necessidades educativas especiais, trabalharemos para que esta portaria dos 
rácios possa responder mais efetivamente às nossas comunidades educativas. 
Quanto às questões relacionadas com pessoal docente, queria dizer que trabalhámos, sim, de forma 
absolutamente transparente e absolutamente aberta com as organizações sindicais para que neste momento, 
em que ainda não chegámos a meio da Legislatura, possamos ter mais professores vinculados do que os que 
havia em igual momento no Governo anterior e quase o mesmo número de docentes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1379" speaker-name="Pedro Filipe Dos Santos Alves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. PedroAlves (PSD)" page-start="19">Quase! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. MinistrodaEducação" page-start="19">Trabalhámos também para que as vinculações de caráter permanente 
pudessem ser mais oleadas. 
Srs. Deputados, também queria dizer que — e ontem foi dito aqui, nesta Casa, e é muito importante —, 
finalmente, o trabalho para a criação de um grupo de recrutamento para os docentes de língua gestual 
portuguesa e o reforço das condições… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. AmadeuSoaresAlbergaria (PSD)" page-start="19">Isso é só para 2019! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. MinistrodaEducação" page-start="19">Mais vale tarde do que nunca, Sr. Deputado! Se o Sr. Deputado fizesse 
parte de um grupo parlamentar que apoiasse o Governo, isso nunca iria acontecer. Sabemo-lo todos! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1379" speaker-name="Pedro Filipe Dos Santos Alves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Alves (PSD)" page-start="19">O senhor não sabe o que está a dizer! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. MinistrodaEducação" page-start="19">Por outro lado, de forma importante, houve também um reforço das 
condições de mobilidade dos docentes com deficiência permanente, quer seja visual, quer seja motora. 
Srs. Deputados, também quero dizer que nos comprometemos, com os docentes e com as organizações que 
defendem os seus interesses, a abrir novos momentos de vinculação extraordinária nos próximos anos. 
Por último, a Sr.ª Deputada Ana Rita Bessa falou aqui de formação e eu quero dizer-lhe que, neste momento, 
foi aberto um concurso para formação contínua de professores que vai outorgar 19 milhões de euros para que 
efetivamente haja formação nas nossas escolas. Até aqui, Sr. Deputada, não havia, e não houve durante quatro 
anos,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="19">Sabe perfeitamente que isso não é verdade! </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. MinistrodaEducação" page-start="20">… um único evento de formação contínua gratuita para os nossos docentes, 
e é importante neste momento resgatar essa questão. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. AmadeuSoaresAlbergaria (PSD)" page-start="20">É falso! O senhor não sabe o que está a dizer! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. MinistrodaEducação" page-start="20">Relativamente ao edificado, e repito tudo o que já disse, é preciso fazer 
intervenções claras na nossa escola, é preciso tirar, e estamos a fazê-lo, o Portugal 2020, com verbas do 
Orçamento do Estado. 
Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, em todas as intervenções que agora se fazem, é absolutamente prioritária, 
e está inscrita em toda a legislação, a remoção de amianto, e já estamos a proceder a essa remoção. 
O que aqui se disse relativamente ao edificado, por parte do Grupo Parlamentar do PSD, só pode ser fruto… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. AmadeuSoaresAlbergaria (PSD)" page-start="20">É verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. MinistrodaEducação" page-start="20">Isto chama-se hipocrisia política daqueles que não investiram no País e que 
não investiram na nossa escola durante quatro anos! Chama-se só hipocrisia política… 
… daqueles que cortaram 70% das obras que estavam a ser feitas nas nossas escolas entre 2011 e 2015, 
daqueles que pararam todo um programa de requalificação das nossas escolas, daqueles que, de forma 
absolutamente torpe, inscreveram nos fundos comunitários uma verba que nunca sairia do papel! 
É importante dizer que estamos a trabalhar, sim, em parceria com muitas autarquias… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1379" speaker-name="Pedro Filipe Dos Santos Alves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Alves (PSD)" page-start="20">Chantagem! Chantagem! O senhor não sabe o que é uma autarquia! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. MinistrodaEducação" page-start="20">… do Partido Social Democrata e até com autarquias do CDS para que 
efetivamente isso aconteça. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. AmadeuSoaresAlbergaria (PSD)" page-start="20">Antes de falar de transparência, responda ao Parlamento! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. MinistrodaEducação" page-start="20">Veja os números, Sr. Deputado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="20">Sr. Ministro, o tempo que usou a mais será descontado na próxima ronda, que, aliás, 
vai começar com a intervenção da Sr.ª Deputada Nilza de Sena. 
Tem a palavra, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª NilzadeSena (PSD)" page-start="20">Sr. Presidente, Sr. Ministro, Srs. Deputados: Estamos perante a suprema 
ironia. 
O Governo, que tem a paixão pela qualificação, desqualifica. 
O Governo, que queria pôr as pessoas antes do défice, estrangula o investimento. 
O Governo, que se diz arauto da escola pública, piora a escola pública. 
O Governo, que diz que quer avançar, recua. 
O Governo, que diz que quer ser transparente, esconde e engana. </utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. AmadeuSoaresAlbergaria (PSD)" page-start="21">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª NilzadeSena (PSD)" page-start="21">Partidos autoritários não dão lições de democracia a esta bancada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. AmadeuSoaresAlbergaria (PSD)" page-start="21">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="21">Ah!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª NilzadeSena (PSD)" page-start="21">E o que é que nos diz a realidade, Srs. Deputados? A realidade diz-nos que 
o investimento na Matemática e no Português valeu a pena. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="21">Já ultrapassou o seu tempo, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª NilzadeSena (PSD)" page-start="21">A realidade diz-nos que a avaliação externa no final de ciclos valia a pena. A 
realidade diz-nos que a exigência compensa. A realidade diz-nos que a autonomia e a descentralização são 
fundamentais. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="21">Peço-lhe que conclua, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª NilzadeSena (PSD)" page-start="21">Vou concluir, Sr. Presidente. 
A realidade diz-nos que os resultados, os bons resultados do PISA (Programme for International Student 
Assessment) e do TIMMS (Trends in International Mathematics and Science Study), que ficaram muito acima da 
média, estão em risco, e estão em risco com a vossa política. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="21">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Ivan Gonçalves. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2032" speaker-name="Ivan Da Costa Gonçalves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. IvanGonçalves (PS)" page-start="21">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: O tema de hoje 
é, de facto, da maior importância, porque a escola pública de qualidade é o maior instrumento que temos à 
nossa disposição para promover uma efetiva redução das desigualdades de oportunidades existentes na nossa 
sociedade. 
A escola pública de qualidade oferece a todos os cidadãos condições para ultrapassar as condicionantes 
económicas, sociais e geográficas que podem ser um entrave à sua realização pessoal. 
Mas, Srs. Deputados, quando debatemos a escola pública, temos de ter memória, e nem nós nem os 
portugueses nos esquecemos do que a direita e o seu Governo fizeram à escola pública nos mais de quatro 
anos que governaram o nosso País. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. DuarteFilipeMarques (PSD)" page-start="21">Fale do abandono escolar! </utterance>
  <utterance speaker-id="2032" speaker-name="Ivan Da Costa Gonçalves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. IvanGonçalves (PS)" page-start="22">Calma, Sr. Deputado! 
Portugal vive hoje um contexto de recuperação do atraso e do desinvestimento que o anterior Governo 
imprimiu nas várias áreas. 
O anterior Governo, para além do desinvestimento que imprimiu nas várias áreas, também imprimiu uma 
visão bafienta dos currículos e dos métodos de ensino que menosprezavam o ensino de componentes vitais 
para a formação e crescimento dos estudantes portugueses. Não é essa a visão do Partido Socialista, nem é 
essa a visão do atual Governo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2139" speaker-name="Porfírio Simoes De Carvalho E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. PorfírioSilva (PS)" page-start="22">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2032" speaker-name="Ivan Da Costa Gonçalves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. IvanGonçalves (PS)" page-start="22">Entendemos que a sala de aula não é apenas um espaço para o ensino do 
Português e da Matemática, é também um espaço para a promoção do exercício pleno de cidadania. E 
entendemos que essa promoção deve ser feita não apenas de forma retórica mas através de uma verdadeira e 
efetiva educação para a cidadania, a ser incluída nos currículos lecionados na escola pública. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1379" speaker-name="Pedro Filipe Dos Santos Alves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. PedroAlves (PSD)" page-start="22">Tenha vergonha! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2032" speaker-name="Ivan Da Costa Gonçalves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. IvanGonçalves (PS)" page-start="22">
O Sr. Ministro e os Srs. Secretários de Estado estão também de parabéns 
por uma outra iniciativa: a criação do orçamento participativo das escolas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2139" speaker-name="Porfírio Simoes De Carvalho E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. PorfírioSilva (PS)" page-start="22">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2032" speaker-name="Ivan Da Costa Gonçalves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. IvanGonçalves (PS)" page-start="22">Com esta iniciativa, os alunos vão ter a oportunidade de participar no 
desenvolvimento de um projeto que contribua para a melhoria efetiva da sua escola, fomentando o espírito de 
participação dos estudantes, dando voz à sua opinião e promovendo a participação consciente na concretização 
das escolhas efetuadas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="22">Já ultrapassou o tempo, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2032" speaker-name="Ivan Da Costa Gonçalves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. IvanGonçalves (PS)" page-start="22">Estes são apenas exemplos, aos quais poderíamos juntar a criação do 
suplemento ao diploma, que o Governo já anunciou, que demonstram como os vários aspetos da formação 
humana dos nossos estudantes podem, e devem, ser valorizados. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="22">Peço-lhe que termine, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2032" speaker-name="Ivan Da Costa Gonçalves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. IvanGonçalves (PS)" page-start="22">Vou já terminar, Sr. Presidente. 
É esta a escola pública que queremos construir: inclusiva, democrática e plural. E, ao mesmo tempo, 
queremos uma escola pública de qualidade que ajude a reforçar a qualificação dos portugueses, promovendo 
uma sociedade mais justa, mais livre e com maior igualdade de oportunidades. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="22">Tem a palavra, pelo Grupo Parlamentar do Bloco de Esquerda, o Sr. Deputado Luís 
Monteiro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2076" speaker-name="Luís Valentim Pereira Monteiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Monteiro (BE)" page-start="22">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: É engraçado ver que no debate sobre 
escola pública a direita decidiu agora falar de precariedade. Parece que o tema central para a direita é discutir 
a precariedade. Então, discutamos a precariedade. 
Só os governos da direita, nos últimos quatro anos, colocou 15 000… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="23">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2076" speaker-name="Luís Valentim Pereira Monteiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Monteiro (BE)" page-start="23">O Governo da direita colocou 15 782 pessoas desempregadas a trabalhar, de 
borla, nas escolas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2052" speaker-name="Jorge Duarte Gonçalves Da Costa" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Jorge Costa (BE)" page-start="23">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2076" speaker-name="Luís Valentim Pereira Monteiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Monteiro (BE)" page-start="23">E, agora, a direita vem dizer: «Bem, o problema da precariedade é com o Bloco 
de Esquerda!». Com certeza! Foi o Bloco de Esquerda que colocou em cima da mesa o tema da precariedade… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="23">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2076" speaker-name="Luís Valentim Pereira Monteiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Monteiro (BE)" page-start="23">… e o diagnóstico em que esta maioria parlamentar está a trabalhar, juntamente 
com o Governo, é exatamente para resolver os problemas que a direita quis esconder do País e dos 
portugueses. 
Portanto, a ladainha de que agora é preciso resolver os problemas da precariedade…! Com certeza! O passo 
número um foi justamente o de pôr em cima da mesa e a público aquilo que a direita quis esconder durante 
quatro anos de governação desastrosa para a escola pública e para os serviços públicos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="23">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2076" speaker-name="Luís Valentim Pereira Monteiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Monteiro (BE)" page-start="23">Portanto, não falamos só da questão da precariedade. Já se esqueceram, Sr.as 
e Srs. Deputados da direita, que deixaram professores sem salário no ensino artístico? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="23">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2076" speaker-name="Luís Valentim Pereira Monteiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Monteiro (BE)" page-start="23">Deixaram professores sem salário no ensino artístico! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="23">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2076" speaker-name="Luís Valentim Pereira Monteiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Monteiro (BE)" page-start="23">Estávamos a falar de centenas de professores que davam aulas a milhares de 
alunos por todo o País, a quem a direita, simplesmente, decidiu não pagar salários. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Filipe Marques (PSD)" page-start="23">Não é verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2052" speaker-name="Jorge Duarte Gonçalves Da Costa" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Jorge Duarte Costa (BE)" page-start="23">Já se esqueceram! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2076" speaker-name="Luís Valentim Pereira Monteiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Monteiro (BE)" page-start="23">Decidiram não pagar salários! 
Compreendemos a dificuldade da direita neste debate, só que é difícil esquecer o património que os senhores 
deixaram nos últimos quatros anos: precariedade e destruição do serviço público de educação. Mais: os 
senhores fizeram tábua-rasa de tudo aquilo que não era a vontade do Ministro Nuno Crato nem a vontade da 
maioria parlamentar de direita,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23">Sr. Deputado, já ultrapassou o seu tempo. </utterance>
  <utterance speaker-id="2076" speaker-name="Luís Valentim Pereira Monteiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Monteiro (BE)" page-start="24">… mas estaremos aqui para fazer força e resolver o problema da democracia 
nas escolas. 
A questão da precariedade, sim, Sr.ª Deputada, é connosco, e nós vamos resolvê-la, ao contrário do que fez 
a direita. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="24">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Ilda Araújo Novo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2021" speaker-name="Ilda Maria Menezes De Araújo Novo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ilda Araújo Novo (CDS-PP)" page-start="24">Sr. Presidente, Sr.as Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: 
Quanto à escola pública, ou ao estado dela, a propósito do arranque do segundo período, definido como 
altamente positivo, nas palavras do Sr. Ministro, a 3 de janeiro, e pensando, talvez, nas perturbações decorrentes 
da já anunciada greve do pessoal não docente, importa lembrar que o Sr. Ministro, generosamente, prometeu 
então uns bons milhares de horas às escolas, de forma a que estas pudessem contratar assistentes operacionais 
para suprir necessidades eventuais. 
Disse, ainda, na altura, o Sr. Ministro que se encontrava igualmente a trabalhar para monitorizar e suprir 
possíveis necessidades. 
Permitam-me aqui um reparo: salvo o devido respeito, parece que o Sr. Ministro ou, melhor dizendo, a equipa 
que o Sr. Ministro tutela está tão-somente a monitorizar e a mapear desde que entrou em funções. É que só 
assim se consegue explicar que a 2 de fevereiro continue a afirmar e a admitir a necessidade de reforçar o 
pessoal não docente nas escolas, desta feita por causa das baixas médicas. 
Afirmou, ainda, o Sr. Ministro, que, técnica e legalmente, as nossas escolas têm os assistentes operacionais 
que deveriam ter. Espantoso! Porquanto, no tocante às baixas, deve haver uma epidemia desconhecida a 
grassar pelas escolas do País. É que, sendo certo que há baixas, também é inegável que não se revestem de 
caráter permanente, e daí que, a final, a realidade se imponha. E a realidade mostra que as decisões com 
consequências previsíveis, como as que resultaram da redução do horário de trabalho dos funcionários, 
originaram necessidades acrescidas, pese embora os 2600 funcionários anteriormente contratados pelo 
Governo PSD/CDS. 
A realidade é que a redução teria de ser compensada com mais funcionários, que, apesar de solicitados, não 
foram disponibilizados e, assim, continuam sem serem disponibilizados. 
Faz também parte da realidade o anúncio do recrutamento de mais 300 funcionários, que se reporta ao 
passado mês de outubro, repito, outubro. 
Mas ainda ontem neste Hemiciclo, o Sr. Deputado Porfírio Silva, do PS, que parece considerar-se como dono 
verdade no que aos assistentes operacionais diz respeito, acusava o PSD e o CDS de não se lembrarem de 
nada do que aconteceu no passado. Parece mesmo saber mais que o próprio Ministro, pois o Sr. Deputado 
afirmou, e cito-o ipsis verbis, sobre os assistentes operacionais, o seguinte: «Este Governo mobilizou recursos 
financeiros necessários para contratar 300 assistentes operacionais. Definiu as prioridades levando-as às 
escolas que estavam abaixo do rácio (...). Está em execução, está a ser implementado pelas escolas». 
Mas, então, a realidade é que a dita colocação dos 300 funcionários anunciados em outubro ainda está a 
decorrer?! Desde outubro, quando já estamos no final de fevereiro?! Será que este processo se conclui antes 
do fim do ano letivo? Afinal, há, ou não, nas escolas os assistentes operacionais que, técnica e legalmente, as 
escolas devem ter? 
O Sr. Ministro disse «sim» ou será que disse «já não»? 
Sr.as e Srs. Deputados: A realidade é que na escola pública há falta de funcionários. A realidade é que os 
serviços apenas funcionam mercê da boa vontade e disponibilidade dos funcionários, que chegam, 
inclusivamente, a abdicar das suas horas de almoço e de descanso. E ainda hoje temos notícia de pais estarem 
a pagar vigilantes nas escolas! 
No que aos assistentes operacionais diz respeito, esta, sim, é a realidade da escola pública, Sr. Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="24">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana Virgínia Pereira. </utterance>
  <utterance speaker-id="1939" speaker-name="Ana Virgínia Da Costa Pereira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Virgínia Pereira (PCP)" page-start="25">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: 
Com o contributo do PCP, aprovaram-se várias medidas no Orçamento do Estado cujo grau de concretização 
importa perceber. 
O desinvestimento na escola pública, levado a cabo por sucessivos governos, particularmente pelo Governo 
PSD/CDS, mais empenhado em favorecer a escola privada e os seus patrões, conduziu a uma realidade que 
cria constrangimentos no funcionamento das escolas, como, por exemplo, a carência de assistentes 
operacionais. 
Por proposta do PCP, foi aprovada uma norma no Orçamento do Estado que prevê a revisão dos critérios e 
da fórmula de cálculo para a determinação do rácio de assistentes operacionais, tendo em conta, entre outros, 
o meio socioeconómico, a idade dos trabalhadores e o grau de incapacidade, os alunos com necessidades 
educativas especiais e a dimensão das escolas, por forma a suprir a falta generalizada destes trabalhadores 
fundamentais para a qualidade da escola pública. 
Esta é uma medida há muito definida pelo PCP que já consta da lei; cabe ao Governo concretizá-la. 
Sr. Ministro, que medidas foram já tomadas, em concreto, para cumprir esta norma? 
Sr. Ministro, falta ainda aplicar medidas políticas para pôr fim à falta crónica de pessoal e ao recurso 
sistemático e ilegal à contratação precária. 
Em 2016, foram contratados a termo cerca de 2600 trabalhadores a tempo completo e cerca de 1200 a tempo 
parcial, contratando-se dois ou três trabalhadores a tempo parcial para preencher um lugar a tempo inteiro. 
Persistem ainda os trabalhadores com contrato emprego-inserção, sem os quais, neste momento, as escolas 
não funcionariam. 
Estamos, pois, perante situações de uma precariedade inaceitável que urge eliminar — aliás, já houve 
propostas apresentadas pelo PCP no Orçamento do Estado. Para quando, Sr. Ministro, o fim desta situação? 
Sr. Ministro, sobre a reposição de apoio às visitas de estudo ao nível da ação social escolar dos escalões A 
e B, proposta pelo PCP, corrigindo a profunda injustiça e desigualdade da responsabilidade do Governo anterior, 
já foram dadas orientações? A outra questão tem a ver com o atraso no pagamento aos pais dos manuais 
escolares. 
Sr. Ministro, já foram dadas orientações… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="25">Sr.ª Deputada, já ultrapassou o seu tempo. Faça favor de concluir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1939" speaker-name="Ana Virgínia Da Costa Pereira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Virgínia Pereira (PCP)" page-start="25">Vou já terminar, Sr. Presidente. 
Sr. Ministro, já foram dadas orientações às escolas no sentido de concretizar esta medida? Há ou não atraso 
no pagamento dos manuais escolares aos pais? 
Finalmente, por todo o País, há escolas em estado deplorável que carecem imperiosamente de obras 
urgentes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="25">Tem mesmo de terminar, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1939" speaker-name="Ana Virgínia Da Costa Pereira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Virginia Pereira (PCP)" page-start="25">Já termino, Sr. Presidente. 
Sr. Ministro, o Governo não pode demitir-se das suas responsabilidades, o Governo não pode negar o 
investimento necessário para dar resposta a estas carências gritantes. Para o PCP, o Governo tem de dar 
resposta global, igualitária e equilibrar todas estas escolas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="25">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="25">Sr. Presidente, Sr. Ministro, Sr.as e Srs. Deputados: Acho que a 
direita, o PSD e o CDS, se descredibilizam a si próprios quando vêm com uma conversa radicalmente diferente 
da ação que tiveram quando estavam no Governo. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="26">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Secretário de Estado da Educação João 
Costa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Educação (João Costa)" page-start="26">Sr. Presidente e Sr.as e Srs. Deputados, gostaria 
de comentar alguns aspetos. 
Relativamente à intervenção da Sr.ª Deputada Nilza de Sena, devo dizer que concordo consigo quando diz 
que é, de facto, importante o conceito de avaliação. Mas não há avaliação importante se não for feita de forma 
séria e rigorosa e a avaliação externa passa, exatamente, por termos instrumentos de avaliação sérios e 
rigorosos. Quando somos sérios e rigorosos, não omitimos dados, nem fazemos avaliações parciais. 
Quando fala do PISA e quando cavalga o PISA, omite dados, omite a consistência da progressão do PISA, 
omite, como já foi mostrado por vários, quem são os alunos que participaram no PISA. Não são os alunos das 
metas, não são os alunos que fizeram exame de 4.º ano, mas isso não interessa. 
O PSD, quando recorrentemente fala do TIMSS (Trends in International Mathmatics and Science Study), 
esquece-se de que o TIMSS abarcou duas disciplinas, nunca fala dos resultados do TIMSS em Ciências, onde 
Portugal baixou nove posições. Isso, de repente, desaparece do discurso, porque ele não é sério. 
Fazer avaliação passa por fazer o que os senhores não fizeram. O que os senhores fizeram foi revogar 
programas que estavam em vigor, sem ouvir ninguém. Leiam! Releia, Sr.ª Deputada, o despacho do Ministro 
Nuno Crato de revogação do currículo nacional do ensino básico. Ele tem de ser estudado. 
Como se pode transformar o preâmbulo de um despacho num artigo de opinião de jornal ou numa 
participação no programa Plano Inclinado?! Isto não é sério, não parte de avaliação, não parte de conhecimento 
científico. 
Aliás, o que faz impressão ao PSD é estarmos a dar cumprimento a uma recomendação da Assembleia da 
República, aprovada por unanimidade, como disse o Sr. Deputado Porfírio Silva, para termos um debate 
alargado sobre o currículo. É estarmos a ouvir toda a gente, porque as metas de Português e de Matemática 
foram aprovadas sem ouvir ninguém. 
Aliás, quem se manifestou chegou a ser insultado. Consulte o anterior presidente da Associação Portuguesa 
de Linguística e peça-lhe a resposta que ele recebeu da equipa responsável pelas metas de Português a um </utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. AmadeuSoaresAlbergaria (PSD)" page-start="27">Se são rigorosos, respondam ao Parlamento! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Educação" page-start="27">… termos dados, ouvir toda a gente e construir em cima da 
participação. Há muito mais do que o TIMSS e o PISA (Programme for International Student Assessment), há 
dados sobre a obesidade, há dados sobre as ciências, há dados sobre as expressões, e esses dados também 
existem. E o que é que os senhores fizeram? Relegaram as expressões para segundo plano, relegaram a 
Educação Física para uma atividade de enriquecimento curricular e não se preocuparam com o facto de haver 
aulas de Educação Física que, hoje, demoram 15 minutos. Isso não é sério, isso não é um olhar integrado sobre 
o currículo e, sobretudo, isso é absolutamente contraditório com quem advoga as maravilhas da avaliação, 
porque recorre à avaliação para avaliar tudo exceto para se avaliar a si próprio. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="27">Tem a palavra, ainda em nome do Governo, a Sr.ª Secretária de Estado Adjunta e da 
Educação, Alexandra Leitão. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária de Estado Adjunta e da Educação (Alexandra Leitão)" page-start="27">Sr. Presidente, vou referir três 
ou quatro coisas muito rápidas. 
Primeiro: ação social escolar. Já está em discussão, já está anunciado no Portal do Governo o novo despacho 
sobre a ação social escolar, que incluirá o pagamento das visitas de estudo, algo que o Ministério anterior tinha 
retirado,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="27">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária de Estado Adjunta e da Educação" page-start="27">… e um terceiro escalão da ação social escolar. 
Relativamente ao atraso do pagamento dos manuais, o que temos é um atraso de reporte, em alguns casos, 
de escolas, e é por isso que ainda não foi pago. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. AmadeuSoaresAlbergaria (PSD)" page-start="27">Agora, a culpa é das escolas! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária de Estado Adjunta e da Educação" page-start="27">Não, a culpa não é das escolas, embora seja 
normal, mas é um número diminuto de escolas. 
Relativamente aos professores, pela primeira vez vai ser criado o grupo de recrutamento dos professores de 
língua gestual portuguesa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. AmadeuSoaresAlbergaria (PSD)" page-start="27">Isso é só para 2018! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária de Estado Adjunta e da Educação" page-start="27">É para 2018, mas vocês estiveram lá quatro anos 
e não o fizeram. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. AmadeuSoaresAlbergaria (PSD)" page-start="27">É só para 2018! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária de Estado Adjunta e da Educação" page-start="27">Será para 2018/2019! Será para o ano letivo de 
2018/2019! O ano letivo começa em setembro, Sr. Deputado! </utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="28">Já a pedimos há muito tempo e não a deram! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária de Estado Adjunta e da Educação" page-start="28">Não falem disso, porque, entre 2012 e 2015, 
reduziram em 80% o investimento em escolas públicas! Tenham um pouco de pudor! 
Relativamente ao ensino artístico, pela primeira vez, de há cinco anos para cá, o pagamento do ensino 
artístico não só está em dia como está antecipado um mês. 
No que respeita ao grupo de recrutamento para o Inglês do 1.º ciclo, estamos a trabalhar na certificação da 
profissionalização dos professores do grupo de recrutamento 120. 
Quanto aos manuais gratuitos, devo dizer que já estão nas escolas desde o início. Querem mais dados? 
Precisam de mais dados? </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="29">Vá lá fazer queixinhas ao Passos Coelho. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="Sr. Presidente" page-start="29">Srs. Deputados, chegámos ao fim do debate temático, requerido pelo BE, sobre escola 
pública. 
Passamos ao segundo ponto da nossa ordem de trabalhos, que consta da discussão, na generalidade, dos 
projetos de lei n.os 391/XII (2.ª) — Altera a Tabela Geral do Imposto do Selo no sentido de eliminar a tributação 
das operações de pagamento baseadas em cartões (CDS-PP), 396/XIII (2.ª) — Clarifica o titular do interesse 
económico nas taxas relativas a operações de pagamento baseadas em cartões (alteração ao Código do 
Imposto do Selo, aprovado pela Lei n.º 150/99, de 11 de setembro) (PS), 404/XIII (2.ª) — Clarifica que o encargo 
do imposto do selo sobre as comissões cobradas aos comerciantes recai sobre o sistema financeiro (PCP) e 
410/XIII (2.ª) — Garante que o imposto do selo que incide sobre as taxas cobradas por operações de pagamento 
baseadas em cartões recai sobre as instituições financeiras (alteração ao Código do Imposto do Selo, aprovado 
pela Lei n.º 150/99, de 11 de setembro) (BE). 
Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Cecília Meireles. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="29">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Hoje é um excelente dia para 
corrigirmos uma asneira que os senhores do PS, do Bloco de Esquerda e do PCP resolveram fazer e para 
eliminarmos, de uma vez, um imposto muito mal pensado que resolveram inventar no Orçamento de 2016. 
O assunto é muito simples e muito fácil de perceber. O PS teve a ideia, apoiada pelo Bloco de Esquerda e 
pelo PCP, de taxar aquilo que é cobrado aos comerciantes cada vez que qualquer um de nós, ou qualquer um 
dos seus clientes, faz um pagamento nos terminais de pagamento automático, quando se faz, por assim dizer, 
um pagamento multibanco. 
O PS, quando estava na oposição, preocupava-se e queria regular as comissões que as entidades 
financeiras cobravam aos comerciantes. Quando chegou ao poder já não queria regular, já só queria taxar. E 
taxou! 
O CDS fez, por várias vezes, perguntas e levantou esta questão no Orçamento do Estado de 2016 e 
oscilamos entre duas atitudes: ou não respondiam, faziam de conta que não se passava nada; ou diziam que 
este imposto era para as entidades financeiras e não para os comerciantes. Passado um ano foi o que se viu, 
começaram os comerciantes a ser avisados de que iriam passar a pagar mais por cada pagamento. 
Pois bem, Srs. Deputados, lidas as vossas propostas, o apelo que aqui faço é o seguinte: não façam os 
comerciantes perder mais um ano, não iniciem o processo todo, mais uma vez, para agora as entidades 
financeiras, em vez de lhe chamarem imposto, dizerem simplesmente aos comerciantes que os pagamentos 
aumentaram. 
Só há uma maneira de resolver este problema, que é a de eliminar este imposto, que, aliás, não tem nenhuma 
razão de ser. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="29">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Ricardo Leão. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2142" speaker-name="Ricardo Jorge Colaço Leão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ricardo Leão (PS)" page-start="29">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O Grupo Parlamentar do PS, com este 
projeto de lei, pretende clarificar, de forma inequívoca, o titular interesse económico, consoante a natureza da 
operação financeira desenvolvida, designadamente, especificando que nas comissões devidas pelas operações 
financeiras o titular do interesse económico deve ser a entidade beneficiária de tal comissão. 
É entendimento, igualmente, do Grupo Parlamentar do PS, que a utilização de operações de pagamento com 
base em cartões, e não através de numerário, acarreta diversas vantagens quer para comerciantes quer para 
consumidores. </utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="30">Muito bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="30">Ao setor do comércio?! As sapatarias agora pagam IVA da 
restauração?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2142" speaker-name="Ricardo Jorge Colaço Leão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ricardo Leão (PS)" page-start="30">… e com a outra mão clarifica, agora, de forma inequívoca, que este imposto 
do selo se deve repercutir ao sistema financeiro e não ao setor do comércio e dos serviços. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30">Tem a palavra o Sr. Deputado Paulo Sá, do Grupo Parlamentar do PCP, para uma 
intervenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="30">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O projeto de lei que o PCP traz hoje a debate 
garante que o imposto do selo devido nas operações de pagamento baseadas em cartões é pago pelas 
instituições financeiras que disponibilizam os terminais de pagamento automático e não pelos comerciantes e 
prestadores de serviços. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="30">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="30">Esta é uma medida que defende as micro, pequenas e médias empresas dos 
abusos do sistema financeiro. 
Esta é uma medida que se insere num pacote mais vasto de medidas, apresentadas pelo PCP, de apoio às 
micro, pequenas e médias empresas, visando a redução da carga fiscal e a simplificação das obrigações 
tributárias, a facilitação do acesso ao financiamento, a redução dos custos de produção associados à energia 
elétrica e aos combustíveis, às telecomunicações e aos transportes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="30">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="30">Medidas que as micro, pequenas e médias empresas necessitam para ultrapassar 
os seus problemas, os problemas que as afligem, para assegurar o desenvolvimento da sua atividade e a criação 
de emprego. 
Sr. Presidente e Srs. Deputados, quando, no debate do Orçamento do Estado para 2016, se procedeu à 
clarificação de uma verba da Tabela Geral do Imposto do Selo no sentido de garantir que as comissões cobradas 
pelo uso de terminais de pagamento automático pagassem imposto do selo, a intenção do legislador era que 
esse imposto recaísse sobre os bancos e gestores do sistema de pagamentos eletrónicos e não sobre os 
comerciantes. 
Contudo, a entidade gestora dos terminais de pagamento automático, contrariando as intenções do 
legislador, transferiu o encargo com o imposto do selo para os utilizadores desses terminais, fazendo acrescer 
os 4% deste imposto à taxa cobrada pela prestação do serviço. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="31">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Paulino Ascenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2125" speaker-name="José Paulino Carvalho De Ascenção" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Paulino Ascenção (BE)" page-start="31">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O imposto do selo que recai sobre 
as comissões cobradas aos pagamentos efetuados com cartões multibanco, em terminais de pagamento 
automático, é uma responsabilidade das instituições financeiras e não dos comerciantes, e estão a ser 
indevidamente repercutidas. 
Trazemos aqui uma solução que vai ao encontro das preocupações das associações representativas desses 
mesmos comerciantes. Solução que clarifica as regras e a responsabilidade das várias partes, especificamente 
a das instituições financeiras. 
O CDS, com a desculpa da proteção dos interesses dos pequenos comerciantes, o que quer é isentar as 
instituições financeiras desta taxa, deste imposto do selo, e está sempre disponível para aliviar a tributação das 
grandes empresas, dos grandes interesses, e para isso conta sempre com a ajuda do PSD. O CDS vem com o 
argumento que é inútil tentar apertar as regras porque têm sempre capacidade de fugir, de as contornar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="31">Se se tivesse legislado bem da primeira vez, não estaríamos agora a 
corrigir! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="31">O CDS está sempre ao lado dos grandes interesses seja para conceder borlas 
fiscais, como o supercrédito ao investimento, que a semana passada aqui foi discutido, seja para fechar os olhos 
à existência dos offshore e às transferências que para lá se fazem sem qualquer controlo, como a realidade que 
agora veio a público e que ocorreu durante o anterior Governo. 
Da nossa parte, não nos intimida o poder económico, não nos deixamos condicionar por quem tem grande 
poder de mercado e não desistimos de exigir maior justiça fiscal, de fazer recair as responsabilidades sobre 
quem deve e de exigir que as autoridades competentes sejam o mais rigorosas possíveis em fazer cumprir a lei. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="31">Tem, agora, a palavra o Sr. Deputado Carlos Santos Silva. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1971" speaker-name="Carlos Manuel Dos Santos Batista Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Santos Silva (PSD)" page-start="31">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Estamos perante a discussão 
de um tema relacionado com as taxas e taxinhas do Partido Socialista, criadas no Orçamento do Estado para 
2016, com vista à concretização de um desígnio que caracterizava esse mesmo Orçamento:… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2125" speaker-name="José Paulino Carvalho De Ascenção" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Paulino Ascenção (BE)" page-start="31">Baixar o défice! </utterance>
  <utterance speaker-id="1971" speaker-name="Carlos Manuel Dos Santos Batista Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Santos Silva (PSD)" page-start="32">… um enorme «aumento dos impostos», como ficou provado na carga 
fiscal de 2015 para 2016, seguindo a «linha errada» de «dar com uma mão para tirar com a outra». Diminui 
impostos diretos para aumentar impostos indiretos. 
O Governo, que anunciava ter terminado a austeridade, bate um novo recorde de arrecadação fiscal, sem 
troica: mais 1000 milhões de euros de carga fiscal. 
Consequências claras desta política: tivemos um desacelerar da economia face a 2015 e face ao que estava 
projetado inicialmente no Orçamento do Estado. 
Para o PS, os impostos indiretos não fazem parte da carga fiscal, mas os portugueses pagaram mais 
impostos em 2016 do que em 2015 e do que em 2014. A carga fiscal aumentou! 
Sr.as e Srs. Deputados: Bem podem o PS e o Governo vir clarificar, criar normas interpretativas de taxas a 
aplicar, a coberto de legislação avulsa, como esta que pretendem criar, mas não é de normas interpretativas 
que estamos a falar, é de um aumento de austeridade sobre os portugueses.  
Não será pelo motivo de virem dizer que, agora, o imposto do selo das transações com cartões é pago pelos 
bancos, porque, como é evidente, os bancos repercutirão o preço do serviço sobre os comerciantes e os 
comerciantes sobre os consumidores. 
O Governo achava que criava um novo imposto e os portugueses não davam conta, isto passaria 
despercebido. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="32">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1971" speaker-name="Carlos Manuel Dos Santos Batista Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Santos Silva (PSD)" page-start="32">Mas os portugueses, neste caso os comerciantes, rapidamente 
perceberam esta tentativa de os enganar. E sabem porquê, Srs. Deputados? É que, antigamente, quando os 
portugueses pagavam imposto do selo, tinham de preencher a folhinha de papel azul de 25 linhas e, portanto, 
davam conta. Neste momento, com a desmaterialização destes documentos tão importantes, os Srs. Deputados 
do Partido Socialista pensavam que os portugueses não davam conta desta situação. Porém, os portugueses 
estão bastante atentos. 
Mas isto não sucedeu só aqui, Sr.as e Srs. Deputados, sucedeu no IMI (imposto municipal sobre imóveis) do 
sol, sucedeu no IMI das vistas, sucedeu nas balas, sucedeu no escândalo dos combustíveis, sucedeu em tudo, 
nos produtos açucarados e em muitos mais. 
É estranho, porque Mário Centeno dizia-nos que um modelo económico cheio de virtudes assentava no 
crescimento pelo consumo. Não passava de retórica, com certeza! 
Portanto, os Srs. Deputados resolveram voltar a trazer austeridade ao País. Para os Srs. Deputados o que 
foi importante foi arrecadar 1000 milhões de euros. 
O vosso propósito foi claro: de início arrecada-se a receita, tentando que ninguém descubra; lá para a frente, 
se alguém der por ela, cria-se uma norma interpretativa. 
A prova de que a vossa vontade era apenas o saque fiscal é que estão a criar uma norma interpretativa 
apenas para alguns portugueses. 
Ao mudarem a filosofia de aplicação do imposto do selo, Srs. Deputados da maioria, vão também alterar o 
interesse económico, quando os portugueses pagam a prestação do seu crédito à habitação ou contraem um 
crédito ao consumo?! Também vão ser os bancos a pagar esse imposto do selo ou, mais uma vez, vão atuar de 
forma discricionária, protegendo os comerciantes mas não os consumidores?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Já ultrapassou o tempo de que dispunha, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1971" speaker-name="Carlos Manuel Dos Santos Batista Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Santos Silva (PSD)" page-start="32">Vou terminar, Sr. Presidente. 
A pergunta que se faz é esta, Srs. Deputados do Partido Socialista: fazem isto para todos ou vão continuar 
a fazer só para alguns?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="33">Srs. Deputados, vamos iniciar a ronda final de intervenções, seguindo a ordem contrária 
à da apresentação dos projetos de lei. 
Tem a palavra, em primeiro lugar, o Sr. Deputado Paulo Sá. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="33">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Neste debate, de desagravamento dos encargos 
fiscais das micro, pequenas e médias empresas, qual é a posição do PSD e do CDS? O PSD nem sequer tenta 
disfarçar, quer que o imposto do selo devido nas operações de pagamento baseadas em cartões seja pago 
pelos comerciantes e pelos prestadores de serviços. Parafraseando o ex-Primeiro-Ministro Pedro Passos 
Coelho, diz o PSD «que se lixem as pequenas empresas, o que é preciso é proteger o grande capital». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="33">Boa paráfrase! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="33">O CDS, por seu lado, adota uma postura mais dissimulada, como vem sendo 
habitual. 
Compreendendo que hoje aprovaremos uma medida que garante que os encargos com o imposto do selo 
passarão a recair sobre os bancos, apressa-se a propor a eliminação deste imposto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="33">Não, não, os senhores é que vieram atrás! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="33">Para o CDS, se esta tributação tiver de recair sobre o grande capital, então, é 
melhor acabar com a tributação. 
Uns e outros, PSD e CDS, revelam com cristalina transparência as suas opções em matéria de política fiscal: 
favorecer o grande capital, mesmo que isso signifique esmagar as pequenas empresas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="33">Exatamente! É isso que continuam a defender! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="33">Foi isso que fizeram quando estiveram no Governo, é isso que continuam a 
defender, é essa a vossa opção de classe. 
Da parte do PCP, continuaremos a propor medidas de apoio às micro, pequenas e médias empresas,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="33">Já ultrapassou o tempo de dispunha, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="33">… sabendo que, para isso, não se pode contar nem com o PSD nem com o CDS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="33">Tem, agora, a palavra o Sr. Deputado Carlos Pereira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1970" speaker-name="Carlos João Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Pereira (PS)" page-start="33">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Nas semanas que antecederam esta 
discussão, a Sr.ª Deputada Cecília Meireles falou muitas vezes à comunicação social e disse que a sua proposta 
iria defender e proteger as famílias. Ora, parece que ouvi que a proposta do CDS para proteger e defender as 
famílias é isentar a banca de impostos. Essa é a sua proposta! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="33">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1970" speaker-name="Carlos João Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Pereira (PS)" page-start="33">Quanto a isso, o PSD foi um bocadinho mais esperto e nem apresentou 
proposta, porque ficou envergonhado, já que defender as famílias isentando a banca de pagar impostos seria, 
de facto, uma tragédia extraordinária, Sr.ª Deputada Cecília Meireles. </utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="34">Olhe, vá lê-la! Leia-a, leia-a, para não dizer disparates! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1970" speaker-name="Carlos João Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Pereira (PS)" page-start="34">Isso, obviamente, é um subterfúgio para não dizer aquilo que quer fazer, que 
é isentar a banca e não proteger as famílias, conforme a Sr.ª Deputada diz. 
Terceira nota, que me parece muito importante: a Sr.ª Deputada, no seu discurso, quer fazer passar a 
mensagem de que esta clarificação da lei que o PS, o Bloco de Esquerda e o PCP querem fazer não dá 
resultado, não vai surtir nenhum efeito. Sr.ª Deputada, onde é que foi parar o discurso do CDS e da direita sobre 
a importância da supervisão financeira?! É que a supervisão financeira também tem importância nestas 
matérias, também tem importância em relação aos meios eletrónicos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="34">Pois tem! E o que é que está a fazer a Elisa Ferreira?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1970" speaker-name="Carlos João Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Pereira (PS)" page-start="34">O que a Sr.ª Deputada faz é meter no caixote um aspeto fundamental, que é 
o de a supervisão financeira não estar a atuar em conformidade com esta matéria. 
Quarta nota:… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="34">Já ultrapassou o tempo de que dispunha, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1970" speaker-name="Carlos João Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Pereira (PS)" page-start="34">Termino já, Sr. Presidente. 
Quarta nota: o que o PS quer fazer é, repito, clarificar a lei, garantir que é o sistema financeiro que paga e 
libertar a economia real de um imposto que, de facto, não era exigido. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="34">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Cecília Meireles. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="34">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: De facto, há momentos em que 
acho que a atual maioria perde, por completo, a vergonha. 
Ó Srs. Deputados, então, os Srs. Deputados vieram aqui, em 2016 — nessa tal discussão orçamental de que 
o Sr. Deputado Carlos Pereira falou, há um ano, em fevereiro de 2016 —, e disseram, pela voz de Mário Centeno, 
aliás, tenho aqui a notícia de jornal: «Banca paga aumento do imposto do selo nos cartões». Foi isto que os 
senhores andaram a dizer às pessoas. Andaram a enganar as pessoas! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="34">E está de acordo ou não?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="34">Sr. Deputado, quer que lhe mostre as cartas que todos os comerciantes 
receberam com o aumento de imposto que os senhores fizeram?! Que o Sr. Deputado Paulo Sá fez, que o Sr. 
Deputado Paulino Ascenção fez, que o Sr. Deputado… Quer que lhe mande?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="35">Mas quer que a banca pague ou não?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="35">Os senhores, não contentes com legislarem mal uma vez, estão a 
preparar-se para legislarem mal duas vezes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="35">Mas quer que a banca pague ou não?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="35">Vou ler-vos o que diz o Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Fiscais, 
Rocha Andrade — sabem quem é —, a propósito deste momento em que andaram a enganar as pessoas: 
«Claro que o Estado nunca…» — sabem o que quer dizer «nunca», Srs. Deputados?! — «… controla de que 
maneira é que os agentes económicos repercutem os impostos». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1970" speaker-name="Carlos João Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Pereira (PS)" page-start="35">Supervisor financeiro! Banco de Portugal! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="35">Srs. Deputados, daqui a um ano, os senhores vão estar aqui, com um 
ar seráfico, a dizer: «Não, não, isto era para o setor financeiro. Nós não controlamos é como é que o setor 
financeiro repercute os seus custos». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="35">O CDS quer que a banca pague ou não?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="35">Srs. Deputados, se os senhores querem que a banca pague, então, 
proponham o aumento das taxas para o setor financeiro. É que, se os senhores propuserem isso, se os senhores 
propuserem taxar o sistema financeiro, cá estaremos! Mas, Srs. Deputados, por que é que estão a meter os 
comerciantes ao barulho?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="35">Os senhores não querem é que a banca pague impostos! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="35">
O Sr. Deputado Carlos Pereira diz: «não, não, isto é um problema de 
supervisão. Então, agora, o CDS já não se preocupa?!». Gostava de lhe dizer que o CDS se preocupa muito e 
até lhe pergunto: o que é que a sua correligionária Elisa Ferreira,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Sr.ª Deputada, já ultrapassou o tempo de que dispunha. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="35">… que os senhores nomearam para o Banco de Portugal, está a fazer?! 
Se funciona tão bem, então, por que é que está a surgir um problema?! 
Esteja descansado que muitas vezes repetiremos esta pergunta, mas, Srs. Deputados, só há uma maneira 
de retirar este encargo que os senhores criaram para os comerciantes,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Tem de concluir, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="35">… que é aprovarem hoje o projeto do CDS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="35">Os senhores não querem que a banca pague! </utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="36">E os senhores são hipócritas,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="36">Não sabe onde está?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="36">… porque, se quisessem taxar a banca, fá-lo-iam, ao invés de estarem 
a propor impostos para os comerciantes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Srs. Deputados, chegámos ao fim do debate conjunto, na generalidade, dos projetos 
de lei n.os 391/XIII (2.ª), 396/XIII (2.ª), 404/XIII (2.ª) e 410/XIII (2.ª). 
Passamos ao terceiro ponto da nossa ordem de trabalhos, que consta da apreciação conjunta do Decreto-
Lei n.º 82/2016, de 28 de novembro, que determina a descentralização, parcial e temporária, de competências 
de autoridade de transportes, do Estado para a Área Metropolitana do Porto, relativas ao serviço de transporte 
público de passageiros operado pela Sociedade de Transportes Coletivos do Porto, SA (STCP), e a 
descentralização, parcial e temporária, da gestão operacional da STCP [apreciação parlamentar n.º 28/XIII (2.ª) 
(PCP)] e do Decreto-Lei n.º 86-D/2016, de 30 de dezembro, que transfere para o município de Lisboa a 
titularidade e a gestão da Carris [apreciação parlamentar n.º 31/XIII (2.ª) (PCP)]. 
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Bruno Dias. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="36">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo: Permitam-me, antes 
de mais, saudar os trabalhadores e utentes dos transportes aqui presentes, nas galerias, e reafirmar a 
solidariedade do PCP para com a sua luta. 
O debate que queremos fazer neste ponto é um debate sério e objetivo sobre as questões que realmente 
importam às populações e aos trabalhadores da Carris e da STCP. 
Queremos discutir estes dois Decretos-Leis e propor soluções e respostas concretas para os problemas 
identificados. Queremos contribuir para a salvaguarda do caráter público destas empresas, para a defesa dos 
direitos dos seus trabalhadores e para a promoção do serviço público com melhores transportes, a preços mais 
justos e atrativos, efetivamente ao serviço das populações. 
Propomos uma norma de salvaguarda contra a privatização da Carris que, em caso de alienação total ou 
parcial da empresa, a faz reverter para o Estado. 
Propomos a defesa dos direitos dos trabalhadores da STCP e da Carris, salvaguardando a contratação 
coletiva e permitindo o seu alargamento aos trabalhadores que hoje não a têm, designadamente nas empresas 
participadas. 
Propomos a defesa do serviço público de transporte coletivo, a integração plena destas empresas nos 
sistemas metropolitanos de transportes, a definição de preços mais justos e atrativos. 
Propomos o envolvimento e a articulação efetiva com os vários municípios, que têm de ter uma palavra a 
dizer sobre as opções estratégicas e não podem estar confrontados com esta discriminação que hoje se verifica 
na política tarifária, e que já mereceu a crítica e o protesto de municípios como os de Odivelas e Sintra, entre 
outros. 
Propomos a integridade destas empresas, não permitindo a alienação de participadas e garantindo que se 
mantenha a fiscalização do Tribunal de Contas nos termos atuais, não aligeirando a exigência e a transparência 
neste domínio. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="36">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="36">Esta discussão é sobre problemas e sobre Decretos-Leis que estão em vigor e 
já produziram efeitos. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="37">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Heitor Sousa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Heitor Sousa (BE)" page-start="37">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo Sr.as e Srs. Deputados: Debatemos 
hoje, por iniciativa do PCP, dois Decretos-Leis cuja apreciação parlamentar está definida em Regimento. Somos, 
assim, convocados para uma reflexão mais apurada e mais detalhada sobre dois Decretos-Leis em que se 
procede a uma descentralização de competências da autoridade do Estado para, num caso, a Área 
Metropolitana do Porto (AMP) e, noutro caso, para o município de Lisboa. 
No caso do processo escolhido para a Área Metropolitana do Porto, o Bloco de Esquerda, desde o momento 
da publicação do decreto-lei, manifestou algumas reservas no desenho do processo escolhido — repetimos, do 
processo — para efetivar a transferência para a Área Metropolitana do Porto das competências da autoridade 
de transportes do Estado central. Deve, no entanto, estabelecer-se como reserva, neste caso, o facto de ficar 
claramente definido na lei que o Estado deve continuar a ser o principal garante do investimento nos transportes 
públicos, nomeadamente o investimento relacionado com a expansão e modernização das redes de transporte, 
especialmente em modo ferroviário, ligeiro e pesado. 
Para que esse processo de descentralização de competências possa proceder no concreto é necessário 
corrigir o que estava na Lei n.º 52/2015, de 9 de junho, isto é, o regime jurídico do serviço público dos transportes, 
o qual, como se sabe, foi concebido, na altura, pelo anterior Governo PSD/CDS-PP, de costas voltadas para a 
administração local, designadamente para os municípios. Por isso, são justificadas as alterações que são feitas 
ao diploma, nomeadamente no artigo 2.º do Decreto-Lei do Governo. 
No entanto, no que à gestão operacional da rede da STCP diz respeito, existe de facto, no diploma, uma 
desvalorização da função de gestão operacional da empresa, em si mesma, ao mesmo tempo que se abandona 
a possibilidade de fazer refletir diretamente na estrutura de gestão da STCP representantes dos seis municípios 
onde esta opera. 
Estamos, por isso, a favor de uma reconfiguração do Conselho de Administração da STCP, com base na 
nomeação direta de quatro dos cinco gestores do Conselho de Administração pelos seis municípios da AMP, 
por via do contrato de delegação interadministrativa a estabelecer com a AMP, mantendo-se a reserva de um 
lugar para a área financeira como representante direto do Estado, o quinto elemento, e mantendo-se também a 
reserva da escolha do presidente do Conselho de Administração por parte do município do Porto. 
Este desenho na composição do Conselho de Administração corresponderia ao equilíbrio político entre os 
poderes autárquicos, consoante a representatividade de cada um e, por outro lado, cumpriria o estabelecido no 
próprio regime jurídico do serviço de transportes de passageiros, segundo o qual as autoridades de transportes 
podem delegar, designadamente através de contratos interadministrativos, total ou parcialmente, as respetivas 
competências noutras autoridades de transportes ou noutras entidades públicas, como é o caso da STCP. 
Este esquema de composição na definição do Conselho de Administração da STCP parece ser mais simples, 
mais transparente e mais compreensível para todos os intervenientes neste processo. 
Por fim, consideramos também, no caso da STCP, aliás, como no caso da Carris, que é necessária a 
constituição de um conselho geral consultivo, com a capacidade de poder emitir pareceres sobre um conjunto 
de matérias de interesse para cada uma das empresas e para a região, e onde tenham assento os principais 
atores políticos e sociais, regionais e locais, integrando, nomeadamente no caso da STCP, representantes de 
todos os seis municípios abrangidos por esta, da Área Metropolitana do Porto, da Autoridade para a Mobilidade 
e Transportes, do Metro do Porto, dos trabalhadores, dos utentes e dos consumidores. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Ministro do Ambiente, Matos Fernandes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Ambiente (João Pedro Matos Fernandes)" page-start="38">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: 
Guardarei esta primeira intervenção para explicar o que fizemos. 
De facto, a nossa decisão parte de um princípio que é evidente para o Governo, que é o de que quem gere 
o território e a via pública é quem pode tirar o maior partido do serviço do transporte coletivo rodoviário. 
Claramente não é o Estado que o pode fazer, são as autarquias. 
Nesse sentido, STCP e Carris devem ser operadores internos, pois só sendo operadores internos podemos 
ter garantias no futuro da sua manutenção do setor público, já que, só assim, à luz das regras comunitárias o 
podemos, efetivamente, assegurar. 
Para ser operador interno há duas coisas que têm de ser garantidas. É que a autoridade de transporte e 
quem manda nas empresas têm de coincidir também do ponto de vista geográfico. Só assim temos a certeza 
de que no futuro podemos limitar ou impedir uma concessão sem controlo a privados, como a direita quis fazer, 
num passado recente. 
A autoridade de transporte, à luz da lei, é a autarquia. No caso do Porto, resolveram as autarquias delegá-la 
na Área Metropolitana do Porto, no caso de Lisboa não o fizeram desta forma, só o fizeram para as carreiras 
intermunicipais. Por isso, para que a Carris seja o operador interno de Lisboa, a autoridade de transportes terá 
de ser o município, que mandará na empresa. O Estado ganha em que a Câmara Municipal de Lisboa tenha a 
sua posse, indo, aliás, ao encontro de uma vontade da própria autarquia, pois todas as obrigações de serviço 
público são pagas pelo município, bem como a renovação da frota, comparticipada, como já é público — aliás, 
o aviso encerra-se dentro de 2 ou 3 dias —, por fundos comunitários que são geridos pelo Estado. 
Recordo que desde 2011 não é adquirido um autocarro na Carris, passando-se o mesmo na STCP. 
No caso do Porto, quem tem de ser operador interno é a Área Metropolitana do Porto e já expliquei porquê: 
porque os municípios delegaram na Área Metropolitana do Porto a função de autoridade de transportes. Por 
isso, existem dois pacotes de contratos, uns celebrados entre o Estado e a própria Área Metropolitana do Porto 
e, porque a STCP presta serviço apenas em seis autarquias, há um segundo pacote de contratos, celebrados 
entre os municípios e a Área Metropolitana, pois são estes seis municípios que irão assegurar as obrigações de 
serviço público. Esta é uma questão muito importante e explico porquê. É que àqueles que andaram a dizer que 
«são os contribuintes que vão pagar a dívida, com este modelo», pergunto, no caso das concessões da direita, 
quem iria pagar a dívida senão os contribuintes? Ora, o que aqui se garante é que, a partir deste momento, 
deixam de ser os contribuintes a pagar as obrigações do serviço público. 
É evidente que há obrigações do serviço público e que elas têm de ser pagas, mas as duas áreas 
metropolitanas passarão a funcionar como em todo o País, onde são os municípios quem paga essas obrigações 
do serviço público de transporte. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Paulo Rios de Oliveira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2128" speaker-name="Paulo César Rios De Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Rios de Oliveira (PSD)" page-start="38">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Ultrapassada a ficção política 
das «posições conjuntas», que misturaram, juntaram e agora separam o PS, o PCP e o Bloco, começa a 
evidenciar-se a diferença. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Segue-se o Grupo Parlamentar do PS. 
Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado João Paulo Correia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="39">Sr. Presidente, Sr. Ministro, Sr.ª e Sr. Secretários de Estado, Sr.as e Srs. 
Deputados: O que divide a esquerda da direita, em matéria de transportes públicos, neste Parlamento, é o facto 
de a direita procurar privatizar as empresas públicas de transportes, esmagando ou removendo as obrigações 
de serviço público, enquanto esta esquerda parlamentar procura definir e entregar ao Estado aquilo que 
entendemos ser a melhor salvaguarda para a defesa das obrigações de serviço público, em matéria de tarifários 
acessíveis e sociais, em matéria de carreiras, em matéria de horários e em matéria de qualidade do material 
circulante. 
Essa linha vermelha que nos separa é que permitiu, há um ano, travar a privatização da Carris, da 
Metropolitano de Lisboa e da STCP. 
Entre 2011 e 2015, o anterior Governo, PSD/CDS-PP, preparou estas empresas para um pacote de 
privatizações lançado a poucos meses das eleições legislativas de 2015, e o seu auge mais vergonhoso foi o 
lançamento de um ajuste direto, a dois meses das eleições, no valor de 820 milhões de euros. 
Um ajuste direto sem qualquer tipo de transparência, com falta de rigor e contra a vontade de todos os 
autarcas de todos os partidos da Área Metropolitana do Porto. 
Em quatro anos, emagreceram a qualidade de oferta da Carris e da STPC, ao mesmo tempo que aumentaram 
os preços dos títulos de transporte, tudo fazendo para que estas empresas passassem a ser um apetitoso 
negócio para os parceiros privados. Só os títulos intermodais aumentaram 20% nos primeiros 18 meses do 
anterior Governo. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="40">Para intervir, tem a palavra o Sr. Deputado Hélder Amaral, do Grupo Parlamentar do 
CDS-PP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="40">Sr. Presidente, Sr. Ministro, Srs. Secretários de Estado, Sr.as e Srs. 
Deputados: Quero responder ao repto do Partido Comunista Português, que, no fundo, apresenta estas 
iniciativas, para termos um discurso sério, objetivo e com respostas concretas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="40">Acaba aqui! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="40">Tínhamos um modelo que tinha um objetivo: proteger os contribuintes, 
os trabalhadores, os utentes, o serviço público e a mobilidade dos transportes.  
</utterance>
  <utterance speaker-id="2077" speaker-name="Luís David Trindade Moreira Testa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Luís Moreira Testa (PS)" page-start="40">Tínhamos antes de 2011! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="40">Esse modelo foi revogado por VV. Ex.as. 
Acontece que causaram um dano irreversível naquilo que devia ser a confiança que os privados deviam ter 
num Estado de bem. Portanto, acho que hoje não há condições para nenhum privado olhar para o Governo, 
nesta matéria, como sendo um Governo em que se possa confiar. Direi mesmo que até na captação de 
investimento direto estrangeiro os senhores causaram um dano à imagem do País, no que diz respeito à 
confiabilidade, à certeza e à estabilidade necessária na contratação deste tipo de serviços. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1970" speaker-name="Carlos João Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Pereira (PS)" page-start="40">Isso não é a realidade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="40">A verdade é que hoje tudo está pior, Sr. Ministro e Srs. Deputados do 
Bloco de Esquerda, do Partido Comunista e do Partido Socialista. E não sou só eu que o digo! 
A Comissão Europeia diz mesmo: «Portugal sem plano para garantir sustentabilidade às empresas públicas» 
— disse-o nesta semana. Diz ainda: «O setor dos transportes é o mais endividado.» E apela ao Governo e, já 
agora, ao Partido Socialista, ao Bloco de Esquerda e ao Partido Comunista que resolvam essa questão. 
Faço exatamente a mesma coisa: apelo a que resolvam esta questão, porque não há nada pior para a 
mobilidade, para os utentes, para os trabalhadores e para o serviço público do que empresas endividadas. </utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="41">A privatização deixava a dívida no Estado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="41">Mas direi mais: o serviço está pior, a oferta tem pior qualidade, os utentes 
queixam-se cada vez mais e o contribuinte paga cada vez mais. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Ambiente" page-start="41">Isso não é verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="41">
O Sr. Ministro diz que não é verdade, mas não sou eu que o digo. Não é 
um Deputado da direita que o diz! É um requerimento do Partido Comunista Português que chama V. Ex.ª à 
comissão e que diz que há falta de maquinistas e de material circulante, falta de tripulações, o que impõe de 
cortes nas carreiras fluviais na Transtejo, que há falta de investimento e de modernização na bilhética, que as 
estações de interface estão a ficar ao abandono… 
… e que a Soflusa está parada. E nem tenho tempo para ler tudo! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="41">Que surpresa! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="41">Já se sabia! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="41">Enfim, estão piores! E direi até mais: as queixas aumentaram 
exponencialmente. 
É um facto que os sindicatos não têm feito greves e os pré-avisos de greve pararam. Há, pelo menos, uma 
parte que está contente … 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="41">Vá ver o que diz o resto dos sindicalistas! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="41">… mas tudo o resto está pior! 
Até direi mais, Sr. Ministro: também não foi o CDS que pediu a apreciação parlamentar. O Partido Comunista 
Português pediu a apreciação parlamentar dos Decretos-Leis sobre transportes e comunicações — está aqui! 
— para cessação da sua vigência. Diz que os municípios não têm estabilidade financeira nem condições para 
garantirem o serviço, que a municipalização é um erro e que, portanto, não há outro remédio se não decretar a 
cessação de vigência deste modelo. 
Sr. Ministro, não é o CDS que o diz! O que gostávamos de saber hoje é como é que vão ficar garantidos, de 
facto, a sustentabilidade dessas empresas, o direito à mobilidade, o direito a ter um serviço público de qualidade, 
o direito a ter um transporte acessível, regular e a preço justo para a população que mais precisa dele. Nada 
disso está claro! 
Mesmo que olhemos para o modelo e para o acordo de princípio assinado entre o Estado e a Carris, Sr. 
Ministro, fizemos várias perguntas e continuam as dúvidas. Não temos nenhuma objeção de princípio, 
gostávamos era de saber o que é que aí vem e com que se pode contar, porque isto é muito genérico. 
Por exemplo, diz-se que «(…) a Carris manterá direitos de utilização dos imóveis referidos no ponto anterior 
em termos a definir pelas partes (…), que a Câmara assume (…)» — como já hoje referiu aqui e como também 
acontece na STCP — «(…) as indemnizações compensatórias por serviço público são garantidas pelas 
autarquias não pelos contribuintes (…)». 
Não temos nada a opor! Mas isso obriga ou não obriga à alteração dos contratos? Obriga ou não obriga à 
alteração da legislação? Obriga ou não obriga à alteração dos modelos? 
Queremos saber, por exemplo, se o regulador está à espera da informação do Governo, como ele diz. Se já 
a solicitou, então, tem de dar um parecer prévio vinculativo, mas como não o deu é porque não tem essa 
informação. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Machado, do Grupo 
Parlamentar do PCP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="42">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: A STCP 
desempenha um papel vital na mobilidade para grande parte da população do distrito do Porto. 
Dada a sua importância para a população e para o desenvolvimento regional, o PCP sempre esteve, está e 
estará ao lado dos trabalhadores e dos utentes da STCP para garantir mais e melhor serviço público de 
transportes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="42">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="42">No passado, lutámos contra a privatização que PSD e CDS queriam impor 
e, com os trabalhadores e utentes da STCP, vencemos e derrotámos a privatização. Por proposta do PCP, 
aprovámos uma norma legal que impede a privatização da STCP. 
Hoje, com as propostas de alteração que apresentámos, queremos impedir a desresponsabilização do 
Governo, reforçar os direitos dos trabalhadores e da contratação coletiva de trabalho na empresa, reforçar o 
serviço público prestado às populações e reforçar o cariz público da STCP. 
Hoje, como no passado, estamos ao lado das populações e dos trabalhadores e não vamos na cantiga de 
quem quer desestabilizar e fragilizar a STCP para depois a privatizar e assim comprometer o serviço público de 
transportes no distrito do Porto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Para intervir, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Santos Silva, do Grupo Parlamentar 
do PSD. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1971" speaker-name="Carlos Manuel Dos Santos Batista Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Santos Silva (PSD)" page-start="42">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Em junho de 2011, as empresas 
públicas de transportes geravam uma dívida astronómica que rondava os 17 000 milhões de euros e, em boa 
verdade, se nada fosse feito, esta acabaria a Legislatura na ordem dos 23 000 milhões de euros. </utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="43">Oh! Ou mais!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1971" speaker-name="Carlos Manuel Dos Santos Batista Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Santos Silva (PSD)" page-start="43">O Governo anterior implementou um plano estratégico de transportes 
com o intuito de reestruturar e criar sustentabilidade: manteve-se a qualidade do serviço; o investimento transitou 
para os concessionários; o aumento dos preços dos bilhetes não ultrapassava, no máximo, o valor da inflação; 
os ativos mantinham-se na esfera pública. 
A maioria de esquerda, atualmente, defende que o serviço só pode ser prestado por entidades públicas. Nós 
defendemos que o serviço pode ser prestado por entidades públicas, locais ou privadas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2076" speaker-name="Luís Valentim Pereira Monteiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Monteiro (BE)" page-start="43">No privado é sempre pior! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1971" speaker-name="Carlos Manuel Dos Santos Batista Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Santos Silva (PSD)" page-start="43">O que nos move é a qualidade de serviço e não a natureza do acionista 
que o presta. 
O cidadão que é contribuinte e passageiro não quer saber se o serviço lhe está a ser prestado pelo público 
ou pelo privado, quer eficiência no serviço que lhe é prestado, quer facilidade no acesso a esse serviço e quer 
saber se o mesmo o coloca a horas no emprego. O cidadão quer um transporte que funcione, que seja eficiente 
e rigoroso. 
Sr.as e Srs. Deputados, com a reversão das reformas produzidas pelo anterior Governo, está colocada em 
causa a existência de um sistema integrado de transportes em toda a região metropolitana de Lisboa. 
Perguntamos ainda qual a legitimidade de um só município, no caso Lisboa, no limite, poder decidir sobre a 
eliminação de linhas de transporte nos concelhos limítrofes atualmente assegurados pela empresa Carris, 
nomeadamente Amadora, Loures, Odivelas e Oeiras, 
Sr. Ministro, estes municípios não contam para o Governo e para o Partido Socialista? 
Sr.as e Srs. Deputados, andou mal o Governo ao reverter uma reforma estratégica fundamental para o 
desenvolvimento desta região. 
Andou mal o Governo ao não promover um sistema metropolitano de mobilidade e transportes que seja 
integrado e sustentável. 
Sr.as e Srs. Deputados, a verdade é que o Governo socialista transformou, infelizmente, uma questão 
estrutural numa muito pouco séria ação de propaganda eleitoral. 
O Governo atua parcialmente, fez um favor eleitoralista ao Presidente da Câmara de Lisboa. Sr. Ministro, 
quem paga as «borlas» da Câmara de Lisboa?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="43">Os privados! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1971" speaker-name="Carlos Manuel Dos Santos Batista Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Santos Silva (PSD)" page-start="43">A dívida colossal é para ser paga por todos os portugueses? A festa 
dos descontos é para ser oferecida nas eleições autárquicas? Sr. Ministro, quem vai pagar esta vantagem 
eleitoral? Vão ser todos os portugueses, de Bragança a Faro?! 
O modelo que defendíamos não permitia esta verdadeira pouca-vergonha nacional, pois tratava os restantes 
municípios com os mesmos direitos e com a mesma dignidade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2128" speaker-name="Paulo César Rios De Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Rios de Oliveira (PSD)" page-start="43">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="43">Tratavam os municípios por igual, por isso estavam todos fora! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1971" speaker-name="Carlos Manuel Dos Santos Batista Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Santos Silva (PSD)" page-start="43">Por que razão Amadora, Sintra, Loures ou Mafra não têm os mesmos 
direitos a descontos nos passes? 
Para finalizar, diria que este é mesmo o modelo de descentralização mais centralista da história democrática 
portuguesa. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="44">Tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Pereira, do Grupo Parlamentar do PS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1970" speaker-name="Carlos João Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Pereira (PS)" page-start="44">E, pronto, Sr. Deputado Paulo Rios, se o PSD e o CDS estivessem no poder, 
estávamos hoje a discutir a privatização dos transportes públicos que os senhores fizeram ao longo dos anos 
em que andaram no Governo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2128" speaker-name="Paulo César Rios De Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Rios de Oliveira (PSD)" page-start="44">Fale para esse lado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1970" speaker-name="Carlos João Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Pereira (PS)" page-start="44">Aliás, Sr. Deputado Paulo Rios e Srs. Deputados do PSD, o que os senhores 
fizeram nos quatro anos e meio em que estiveram no Governo foi desmantelar o serviço público de transportes. 
Os senhores prepararam tudo! Estava tudo preparado! A ideia era desmantelar os serviços públicos de 
transportes e com isso assegurar a privatização. 
Mas fica claro nesta discussão que o PSD e o CDS têm de explicar aos portugueses, e também aos autarcas, 
por que é que defendem que a dívida fique no Estado e a parte lucrativa possa ir para uma empresa privada. 
Mas, quando a dívida fica no Estado e a parte lucrativa vai para os municípios, os senhores já não gostam! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="44">Ora! É verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1970" speaker-name="Carlos João Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Pereira (PS)" page-start="44">Deve ser por isso que os senhores estão com tanta dificuldade em encontrar 
candidatos para as autarquias. Deve ser por isso! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="44">Já ultrapassou o seu tempo, Sr. Deputado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1970" speaker-name="Carlos João Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Pereira (PS)" page-start="44">Porque, obviamente, a forma como tratam os municípios, as autarquias, 
demonstra exatamente isso: não têm confiança nos autarcas, nos municípios e não têm confiança da 
descentralização. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="44">Tem a palavra, em nome do Governo, o Sr. Ministro do Ambiente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Ambiente" page-start="44">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Queria dizer e deixar claro que o 
privado não faz melhor se não abandonarmos as empresas. 
De facto, olhando para a forma como abandonaram as empresas públicas, é de imaginar que qualquer outro 
pode fazer melhor. Digam-me que as frotas das empresas de autocarros privadas são melhores que as das 
empresas públicas! </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">Para intervir, muito rapidamente, pois dispõe de pouco tempo, tem a palavra o Sr. 
Deputado Paulo Rios, do Grupo Parlamentar do PSD. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2128" speaker-name="Paulo César Rios De Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Rios de Oliveira (PSD)" page-start="45">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Muito rapidamente, a bem da 
sanidade intelectual e política deste Parlamento,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="45">Oh!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2128" speaker-name="Paulo César Rios De Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Rios de Oliveira (PSD)" page-start="45">… queria recordar apenas o seguinte: este debate foi lançado… 
… pelo PCP para criticar a decisão do PS e o Bloco acompanhou-o nessas críticas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">Já ultrapassou o seu tempo, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2128" speaker-name="Paulo César Rios De Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Rios de Oliveira (PSD)" page-start="45">Não tem nada a ver connosco. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">Tem a palavra, para encerrar o debate, o Sr. Deputado Bruno Dias, do Grupo 
Parlamentar do PCP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="45">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O que os senhores querem sei eu. O que os 
senhores apresentam é uma cessação de vigência, mas têm vergonha de a referir nas vossas intervenções. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="46">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="46">O que se confirma, então, Sr. Presidente e Srs. Deputados, é que, mais uma 
vez, foi oportuna e importante esta iniciativa do PCP. 
Cá estaremos para continuar este trabalho. Vamos ver o que farão os outros partidos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="46">Chegámos, assim, ao fim da apreciação dos Decretos-Leis n.os 82/2016 e 86-D/2016. 
Antes de passarmos às votações regimentais, peço ao Sr. Secretário Duarte Pacheco o favor de anunciar 
algum expediente que deu entrada na Mesa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="46">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e 
foram admitidas pelo Sr. Presidente, as seguintes iniciativas legislativas: o projeto de lei n.º 418/XIII (2.ª) — 
Regula o acesso à morte medicamente assistida (PAN), que baixa à 9.ª Comissão, e os projetos de resolução 
n.os 676/XIII (2.ª) — Deslocação do Presidente da República a Cabo Verde e ao Senegal (Presidente da AR), 
678/XIII (2.ª) — Recomenda ao Governo que proceda, a curto prazo, à reabilitação e requalificação da Escola 
Secundária José Falcão, em Coimbra (PS), 680/XIII (2.ª) — Cessação de vigência do Decreto-Lei n.º 82/2016, 
de 28 de novembro, que determina a descentralização, parcial e temporária, de competências de autoridade de 
transportes, do Estado para a Área Metropolitana do Porto, relativas ao serviço de transporte público de 
passageiros operado pela Sociedade de Transportes Coletivos do Porto, SA (STCP), e a descentralização, 
parcial e temporária, da gestão operacional da STCP (PSD) e 681/XIII (2.ª) — Cessação de vigência do Decreto-
Lei n.º 86-D/2016, de 30 de dezembro, que transfere para o município de Lisboa a titularidade e a gestão da 
Carris (PSD). Os dois últimos projetos de resolução deverão ser votados ainda hoje. 
Deram igualmente entrada na Mesa propostas de alteração ao Decreto-Lei n.º 82/2016 e ao Decreto-Lei n.º 
86-D/2016, subscritas, respetivamente, pelo PCP e pelo Bloco de Esquerda. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="46">Srs. Deputados, vamos passar ao período regimental de votações. 
Solicito aos serviços que acionem o sistema eletrónico para verificação de quórum. 
Pausa. 
Srs. Deputados, o quadro eletrónico regista 198 presenças, às quais se acrescentam as dos Srs. Deputados 
António Eusébio, do PS, Hugo Lopes Soares, do PSD, e Ilda Araújo Novo, do CDS-PP, que não conseguiram 
inscrever-se eletronicamente. 
Estão presentes 201 Deputados, pelo que temos quórum para proceder às votações. 
Vamos começar pelo voto n.º 230/XIII (2.ª) — De pesar pelo falecimento de Tom Regan (PAN e PS). 
Peço à Sr.ª Secretária Sandra Pontedeira para proceder à leitura do voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Sandra Pontedeira)" page-start="46">Sr. Presidente, Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«Faleceu, no passado dia 17 de fevereiro, o filósofo e professor universitário Tom Regan. 
Durante os mais de 30 anos de percurso académico e profissional, este professor emérito da North Carolina 
State University dedicou-se, com tenacidade e perseverança, ao estudo da ética ambiental, da bioética e da 
filosofia aplicada aos direitos dos animais, tendo escrito aquela que é considerada uma das maiores obras sobre 
esta matéria, The Case for Animal Rights, que mereceu, inclusivamente, uma nomeação para o prémio Pulitzer </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="47">Srs. Deputados, vamos proceder à votação do voto que acabou de ser lido. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Passamos ao voto n.º 231/XIII (2.ª) — De pesar pelo falecimento do Embaixador José Fernandes Fafe 
(Presidente da AR, PS, PSD, PCP e Os Verdes). 
Peço à Sr.ª Secretária Idália Serrão para proceder à leitura do voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr.ª Secretária (Idália Salvador Serrão)" page-start="47">Sr. Presidente, Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«José Custódio de Freitas Fernandes Fafe nasceu no Porto, a 31 de janeiro de 1927, tendo-se licenciado em 
Ciências Histórico-Filosóficas pela Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra. 
Homem de ensino, professor no Liceu Dom João de Castro, foi também um homem de cultura e de coragem 
cívica. Durante a ditadura, soube aliar a escrita à intervenção, não temendo o sacrifício pessoal. 
Colaborador de revistas como a Vértice, a Seara Nova ou O Tempo e o Modo, integrou, em 1973, a Comissão 
Nacional do 3.º Congresso da Oposição Democrática, realizado em Aveiro. 
Humanista, teve do mundo uma visão ampla. Poeta, romancista e ensaísta, as suas preocupações sociais 
cruzaram-se com as correntes estéticas da modernidade como o neorrealismo, o surrealismo e o 
existencialismo. 
O Portugal democrático abriu as portas à sua vocação para a diplomacia. Foi o primeiro embaixador do 
Portugal democrático em Cuba. Foi também embaixador no México e na Argentina, aproximando-nos desse 
continente a que tanto nos ligam a História e os afetos. 
Foi igualmente nosso embaixador em Cabo Verde e embaixador itinerante para os países africanos de língua 
oficial portuguesa. Construtor do espaço da lusofonia, soube interpretá-la na sua pluralidade. Levou-a também 
a outras paragens, quando nos lembrou o lugar singular das literaturas africanas de língua portuguesa. 
Em 22 de abril de 1989, foi agraciado com a Grã-Cruz da Ordem do Infante Dom Henrique. 
Homem generoso, o seu último ato público foi a doação da sua vasta biblioteca pessoal ao município de 
Cascais, que enriqueceu com obras de poesia, arte, ciências sociais e políticas e ciências, algumas da sua 
autoria. 
Partiu um grande português; cabe-nos celebrar a sua vida. 
É, pois, com profunda tristeza, mas com gratidão, que a Assembleia da República, reunida em sessão 
plenária, assinala o seu falecimento, transmitindo à sua família o mais sentido pesar.» 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="47">Srs. Deputados, vamos proceder à votação do voto que acabou de ser lido. </utterance>
  <utterance speaker-id="2131" speaker-name="Paulo Trigo Cortez Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Paulo Trigo Pereira (PS)" page-start="48">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="48">Para que efeito, Sr. Deputado? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2131" speaker-name="Paulo Trigo Cortez Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Paulo Trigo Pereira (PS)" page-start="48">Sr. Presidente, é para anunciar que, em relação à votação dos três últimos 
projetos de lei, apresentarei uma declaração de voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="48">Fica registado, Sr. Deputado. 
Embora não conste do guião, e dado que deu entrada na Mesa a tempo de ser votado, vamos proceder à 
votação do projeto de resolução n.º 680/XIII (2.ª) — Cessação de vigência do Decreto-Lei n.º 82/2016, de 28 de </utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="49">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="49">Faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="49">Sr. Presidente, é para anunciar que apresentarei uma 
declaração de voto sobre a última votação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="49">Fica registado, Sr. Deputado. 
Sr. Deputado Filipe Lobo d’Ávila, pede a palavra para que efeito? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Filipe Lobo d’Ávila (CDS-PP)" page-start="49">Também para anunciar que apresentarei uma declaração de voto 
sobre a última votação, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="49">Fica registado, Sr. Deputado. 
Sr. Deputado Hélder Amaral, pede a palavra para que efeito? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="49">Sr. Presidente, para anunciar que o Grupo Parlamentar do CDS 
apresentará igualmente uma declaração de voto sobre a última votação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="49">Fica registado, Sr. Deputado. 
Sr. Deputado Paulo Trigo Pereira, pede a palavra para que efeito? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2131" speaker-name="Paulo Trigo Cortez Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Paulo Trigo Pereira (PS)" page-start="49">Sr. Presidente, para anunciar que também apresentarei uma declaração 
de voto sobre a última votação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="49">Fica registado, Sr. Deputado. 
Embora não conste do guião, mas dado que também deu entrada na Mesa a tempo de ser votado, vamos 
proceder à votação do projeto de resolução n.º 681/XIII (2.ª) — Cessação de vigência do Decreto-Lei n.º 86-
D/2016, de 30 de dezembro, que transfere para o município de Lisboa a titularidade e a gestão da Carris (PSD). 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes e do PAN, votos 
a favor do PSD e a abstenção do CDS-PP.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="49">Peço a palavra, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="49">Para que efeito, Sr. Deputado? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="49">Sr. Presidente, é para anunciar que, também sobre esta 
votação, apresentarei uma declaração de voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="49">Fica registado. 
Passamos à votação do projeto de resolução n.º 490/XIII (2.ª) — Pelo pagamento das compensações devidas 
aos trabalhadores despedidos da Casa do Douro (BE). </utterance>
  <utterance speaker-id="1178" speaker-name="Ascenso Luís Seixas Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ascenso Simões (PS)" page-start="50">Peço a palavra, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="50">Para que efeito, Sr. Deputado? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1178" speaker-name="Ascenso Luís Seixas Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ascenso Simões (PS)" page-start="50">Sr. Presidente, é para anunciar que os Deputados do Partido Socialista 
eleitos pelos círculos eleitorais da Guarda, de Viseu, de Bragança e de Vila Real apresentarão uma declaração 
de voto sobre a última votação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="50">Fica registado, Sr. Deputado. 
Vamos votar o projeto de resolução n.º 356/XIII (1.ª) — Pela construção de uma residência para estudantes 
na Escola Superior de Desporto de Rio Maior (PCP). 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Srs. Deputados, estão em aprovação os n.os 34 a 44 do Diário, respeitantes às reuniões plenárias realizadas 
nos dias 5, 6, 11, 12, 13, 17, 18, 19, 25, 26 e 27 de janeiro de 2017. 
Submetidos à votação, foram aprovados por unanimidade.
Srs. Deputados, temos ainda para votar um parecer da Subcomissão de Ética da Comissão de Assuntos 
Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias. 
Peço ao Sr. Secretário Duarte Pacheco para dar conta do respetivo parecer. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="50">Sr. Presidente, Srs. Deputados, a solicitação do 5.º Juízo de Instrução 
Criminal do Tribunal Judicial da Comarca de Lisboa, Processo n.º 5750/16.7T9LSB, a Subcomissão de Ética da 
Comissão de Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias decidiu emitir parecer no sentido de 
autorizar os Srs. Deputados do PSD Cristóvão Crespo e Maurício Marques a intervir no processo em referência. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="50">Srs. Deputados, está em apreciação o parecer. 
Pausa. 
Não havendo pedidos de palavra, vamos votá-lo. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Damos, pois, por finda a ordem de trabalhos. 
A próxima reunião plenária terá lugar na quarta-feira, dia 1 de março, e da ordem do dia consta um período 
destinado a declarações políticas e, depois, a apreciação das petições n.os 105/XIII (1.ª) — Solicitam que a 
Assembleia da República legisle no sentido da criação do Dia Nacional da Anemia (AWGP — Anemia Working 
Group Portugal) e 271/XII (2.ª) — Contra o despedimento dos formadores externos do Instituto do Emprego e 
Formação Profissional (Rui Miguel Bartolomeu Maio e outros). 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="50">Peço a palavra, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="50">Antes de dar a palavra ao Sr. Deputado João Oliveira, peço aos Srs. Deputados o favor 
de se manterem em silêncio, porque a sessão ainda não acabou. 
Tem a palavra, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="50">Sr. Presidente, considerando que os projetos de resolução n.os 680 e 681/XIII 
(2.ª), solicitando a cessação de vigência, respetivamente, dos Decretos-Leis n.os 82/2016 e 86-D/2016, entraram </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="51">Tem toda a razão, Sr. Deputado. 
Não sei se o Sr. Secretário, quando anunciou a entrada na Mesa das propostas de alteração, disse que 
baixavam à Comissão, mas estava implícito. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="51">Assim fica explícito! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="51">Desejo um bom fim de semana a todos. 
Está encerrada a sessão. </utterance>
</debate>
