<debate period="r3" legislature="13" legislative_session="2" number="102" date="2017-06-28">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2">Sr.as e Srs. Deputados, Sr.as e Srs. Funcionários, Sr.as e Srs. Jornalistas, vamos dar 
início à nossa sessão. 
Eram 15 horas e 6 minutos. 
Peço aos Srs. Agentes da autoridade o favor de abrirem as galerias. 
Antes de entrarmos na ordem do dia, o Sr. Secretário, Deputado Duarte Pacheco, vai proceder à leitura do 
expediente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="2">Sr. Presidente e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e foram 
admitidos, os projetos de resolução n.os 942/XIII (2.ª) — Pela preservação das ruínas da antiga cidade romana 
de Balsa (PCP), que baixa à 12.ª Comissão, 943/XIII (2.ª) — Pela construção da Ponte Internacional do 
Guadiana entre Alcoutim e Sanlúcar (PCP), que baixa à 6.ª Comissão, 944/XIII (2.ª) — Pela urgente revisão das 
intenções de investimento em infraestruturas ferroviárias do Plano Ferrovia 2020, incluindo novamente a ligação 
da ferrovia ao Aeroporto de Faro nas prioridades de investimento ferroviário a nível nacional (PSD), que baixa à 
6.ª Comissão, 945/XIII (2.ª) — Requalificação da Escola Básica e Secundária Anselmo de Andrade, em Almada 
(BE), que baixa à 8.ª Comissão, 946/XIII (2.ª) — Requalificação da Escola Secundária Fernão Mendes Pinto, 
em Almada (BE), que baixa à 8.ª Comissão, 947/XIII (2.ª) — Recomenda a criação de um sistema de preços 
máximos das botijas de gás (BE), que baixa à 6.ª Comissão, 948/XIII (2.ª) — Recomenda ao Governo que tome 
medidas de apoio à pesca e à gestão sustentável dos recursos marítimos nacionais (BE), que baixa à 7.ª 
Comissão, 949/XIII (2.ª) — Recomenda ao Governo o reforço do apoio ao UNFPA — Fundo das Nações Unidas 
para a População (PSD, PS, BE, CDS-PP e PCP), que baixa à 2.ª Comissão, 950/XIII (2.ª) — Acesso dos 
habitantes de bairros ou núcleos de habitações precárias a serviços e bens essenciais (PSD, PS, BE, CDS-PP, 
PCP, Os Verdes e PAN), que baixa à 11.ª Comissão, 951/XIII (2.ª) — Recomenda ao Governo que diligencie 
pela criação de uma Força Nacional de Segurança Ambiental (National Environmental Security Task Forces — 
NEST) em Portugal (PAN), que baixa à 11.ª Comissão, com conexão às 1.ª e 7.ª Comissões, 952/XIII (2.ª) — 
Recomenda ao Governo que proceda à publicação do despacho a fixar a data da constituição da obrigação de 
identificação de gatos, em cumprimento do disposto no n.º 3 do artigo 6.º do Decreto-Lei n.º 313/2003, de 17 de 
Dezembro (PAN), que baixa à 7.ª Comissão, e 953/XIII (2.ª) — Prorrogação do prazo de funcionamento da 
Comissão Eventual para o Reforço da Transparência no Exercício de Funções Públicas (Presidente da AR). 
Relativamente ao projeto de resolução n.º 857/XIII (2.ª) — Deslocação do Presidente da República a São 
Petersburgo (Presidente da AR), foi recebida uma mensagem do Sr. Presidente da República informando que a 
visita ficou sem efeito, atendendo à tragédia nacional ocorrida em Pedrógão Grande. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2">Srs. Deputados, a ordem do dia de hoje consta de um debate quinzenal com o Sr. 
Primeiro-Ministro, ao abrigo da alínea b) do n.º 2 do artigo 224.º do Regimento, o que quer dizer que a iniciativa 
das questões é dos grupos parlamentares. A ordem das intervenções é a seguinte: PSD, PS, BE, CDS-PP, PCP, 
Os Verdes e PAN. 
Tem a palavra, em nome do Grupo Parlamentar do PSD, o Sr. Deputado Pedro Passos Coelho. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Passos Coelho (PSD)" page-start="2">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, este debate quinzenal ocorre 
pela primeira vez depois das tragédias, porque foram várias as que aconteceram, com os incêndios em torno de 
Pedrógão Grande. 
A Assembleia da República já teve a oportunidade de expressar o seu pesar junto das famílias das vítimas 
por toda a tragédia. Na altura, como agora, dizemos que esta tragédia não teve precedentes em toda a nossa 
memória democrática. Infelizmente, estamos habituados a combater incêndios, mas nunca, em tantos anos, 
aconteceu uma tragédia com esta dimensão e, sobretudo, com as vítimas mortais civis que esta registou. 
Significa isto, portanto, que é fundamental que haja realmente um apuramento de tudo o que se passou, de 
forma a evitar que possa ficar na opinião pública a perceção de que há um jogo do empurra, que não há um 
cabal esclarecimento de responsabilidades, sejam elas de natureza técnica, operacional ou política. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro (António Costa)" page-start="4">Sr. Presidente, Sr. Deputado Pedro Passos Coelho, é claro e 
indiscutível e é reconfortante do sentimento nacional testemunhar o espírito solidário com que o conjunto da 
sociedade portuguesa tem reagido perante seguramente a maior tragédia humana que vivemos no Portugal 
democrático. 
Como referiu, já tivemos, infelizmente, milhares de incêndios, mas nunca nenhum com esta dimensão de 
tragédia humana. 
É por isso muito importante que nos foquemos naquilo que é prioritário em cada momento. Houve um 
momento em que a prioridade era apoiar aqueles que combatiam o fogo e socorrer aqueles que estavam a ser 
vítimas do fogo. 
Estamos, agora, num novo momento, onde a prioridade é reconstruir, responder às necessidades das 
famílias e esclarecer tudo o que houver para esclarecer, para que não restem dúvidas sobre qualquer tema 
relacionado com esta tragédia humana. 
Vamos dar prioridade à reconstrução. Ainda hoje tive oportunidade de, durante a manhã, ter uma sessão de 
trabalho com vários membros do Governo e com os sete presidentes de câmara dos territórios que mais 
diretamente foram vitimados por estes incêndios e onde pudemos fazer o ponto da situação do levantamento 
exaustivo que está a ser feito das necessidades de reconstrução, verificar o que já está a ser reconstruído, em 
matéria de redes de comunicações, de abastecimento de energia elétrica, de reposição de pavimentos, e agora 
o que falta fazer, em matéria de equipamentos municipais, de habitações e de outras necessidades coletivas. 
Combinámos, aliás, com o acordo de todos, que este território deve ser o território-piloto para fazer as duas 
reformas de fundo que o País precisa de fazer se quiser assegurar a sustentabilidade de todo o seu território, a 
reestruturação florestal e a revitalização económica do interior. Em todos os presidentes de câmara, do seu 
partido e do Partido Socialista, encontrei uma igual vontade, uma estratégia para desenvolver, e temos já uma 
nova reunião de trabalho marcada para o próximo dia 19. 
Há depois a outra frente, em relação à qual é necessário esclarecer tudo. 
Em primeiro lugar, acho que é fundamental não empurrarmos nem responsabilidades nem desculpas. Se 
queremos apurar, apuremos. E, por isso, quando o PPD/PSD propôs que houvesse uma comissão técnica 
independente, a ser criada no âmbito desta Assembleia, imediatamente entendi que assim devia ser. Mas 
também quero deixar claro que o fiz de boa-fé, e não, como ouvi um comentador dizer, como uma forma de 
adiar o esclarecimento que urge obter. Creio que estamos todos de boa-fé e que todos queremos obter o maior 
esclarecimento. 
Em segundo lugar, obviamente, o Governo não se demite de fazer o que lhe compete. 
Eu próprio, logo na segunda-feira da semana passada, coloquei à Autoridade Nacional de Proteção Civil, à 
Guarda Nacional Republicana e ao Instituto Português do Mar e da Atmosfera (IPMA) três questões que me 
parecem centrais. 
A resposta suscitada pela Guarda Nacional Republicana e a resposta da Autoridade Nacional de Proteção 
Civil implicaram que havia claramente outras matérias a apurar, designadamente sobre o funcionamento do 
sistema de comunicações. Solicitei, então, à Sr.ª Ministra da Administração Interna que, através do SIRESP 
(Sistema Integrado das Redes de Emergência e Segurança em Portugal) e da Secretaria-Geral do Ministério da 
Administração Interna, obtivesse esclarecimentos complementares sobre esta matéria e a Sr.ª Ministra, ainda 
ontem, face às respostas não coincidentes das diferentes entidades, solicitou a um laboratório associado, ao 
Instituto de Telecomunicações, que procedesse a uma auditoria global ao funcionamento da rede SIRESP para 
que todos possamos saber como é que funciona, que problemas tem e que problemas teve, também, neste caso 
concreto. 
Do mesmo modo, aguardo ainda que o IPMA produza o relatório final que anunciou estar a desenvolver, para 
esclarecer se houve alguma circunstância meteorológica especialmente anómala naquele momento e naquele 
local que tivesse podido contribuir para termos uma consequência neste incêndio claramente distinta do que 
tem acontecido em todos os outros incêndios. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Continua no uso da palavra o Sr. Deputado Pedro Passos Coelho. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Passos Coelho (PSD)" page-start="5">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, divergimos um pouco na 
avaliação quanto à responsabilidade objetiva, eu creio que não há muitas dúvidas de que esta responsabilidade 
objetiva existe. 
Pode o Estado ter ou não ter o direito de regresso face à concessionária que faz a manutenção de algumas 
daquelas vias — essa é uma questão que o Estado depois terá de ponderar —, mas parece-me muito evidente 
que existe uma responsabilidade objetiva do Estado. As pessoas morreram em estradas nacionais, onde, 
portanto, a responsabilidade cabe ao Estado, quer pela segurança quer pela manutenção das vias, e por aí fora. 
Mas, enfim, deixarei ao Governo um tempo de avaliação sobre isso. 
Julgo que é importante, no entanto, assegurar que as pessoas não tenham, realmente, de andar num calvário 
judicial para demandarem o Estado e, portanto, poderem ser indemnizadas de acordo com aquilo a que têm 
direito. 
Permita-me só que faça uma segunda observação muito rápida, que tem a ver com o facto de só agora, 
praticamente, estar a iniciar-se a fase mais aguda do combate aos incêndios. Vamos, portanto, iniciar essa fase 
já com uma tragédia sem precedentes, o que significa que o Governo deve fazer tudo o que puder para, de 
alguma forma, colmatar a desconfiança que se instalou no dispositivo e na reação que é preciso tomar em face 
de circunstâncias destas… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Sr. Deputado, já ultrapassou o seu tempo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Passos Coelho (PSD)" page-start="5">Vou concluir, Sr. Presidente. 
Como dizia, é preciso colmatar essa desconfiança, sabendo nós que muitas pessoas acabaram por morrer 
em resultado de pânico, de reação a situações em que não havia água, não havia comunicações, não havia 
sequer eletricidade. 
É importante que sejam esclarecidas estas versões desencontradas que aparecem entre o sistema de 
comunicações, o Ministério da Administração Interna (MAI) e o próprio IPMA, a ideia que começou por se gerar 
de que havia uma árvore que tinha iniciado o incêndio até à ideia de que agora estamos à procura de uma mão 
criminosa que possa ter estado na origem dos incêndios. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Peço-lhe para concluir, Sr. Deputado. </utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Passos Coelho (PSD)" page-start="6">Estou a concluir, Sr. Presidente. 
Tudo isso dá aos cidadãos uma noção de intranquilidade e de insegurança que era importante que fosse 
ultrapassada e que precisa de ser ultrapassada antes que o apuramento dos factos possa ser feito com 
exaustão, porque isso demorará algum tempo, apesar de não poder demorar, evidentemente, um tempo 
excessivo. 
Concluo, Sr. Presidente, dizendo apenas ao Governo que foi ontem conhecido o relatório sobre a questão 
que envolveu a Autoridade Tributária e as transferências para offshore. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="6">Sr. Deputado, já ultrapassou largamente o seu tempo para iniciar agora um outro tema. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Passos Coelho (PSD)" page-start="6">Vou só sinalizar a questão, Sr. Presidente. 
Era importante que o Governo tirasse mais algumas conclusões, face ao debate público que se iniciou na 
altura quanto à responsabilidade sobre aquela matéria. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="6">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="6">Sr. Presidente, Sr. Deputado Pedro Passos Coelho, em primeiro lugar, o Estado 
e os seus serviços têm acorrido a todas as necessidades imediatas, quer em matéria de alojamento de 
emergência quer em matéria de apoios de emergência às populações carenciadas. 
Os serviços do Estado estão a responder também a necessidades imediatas de alimentação dos animais e 
preparam-se para responder relativamente a todos os apoios que são necessários, através do Fundo de 
Emergência Municipal para apoiar os equipamentos municipais e através dos fundos do Ministério da 
Agricultura, Florestas e Desenvolvimento Rural para responder à reposição da capacidade produtiva em matéria 
agrícola. 
O Ministério do Planeamento e das Infraestruturas está a mobilizar o conjunto de fundos que pode mobilizar 
para responder a outras necessidades e, esta semana, o Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas já 
teve uma reunião com a Sr.ª Comissária da Política Regional para poder acionar o fundo de emergência da 
União Europeia, caso se verifiquem as condições que permitem que seja acionado. 
Portanto, tudo está a ser feito para se poder responder. 
Quanto à responsabilidade, prefiro aguardar as conclusões para eu próprio tirar a minha conclusão. Acho 
que não nos devemos precipitar nem com a nossa ação desonerar outros que, eventualmente, sejam 
responsáveis e acho que devemos, sobretudo, ter em conta que, quando estamos a falar de vítimas, estamos a 
falar de um número muito diversificado de vítimas. Vítimas mortais são, até hoje, 64 e nem todas faleceram 
naquela estrada, muitas faleceram nos acessos a essa estrada, muitas faleceram fora dessa zona e são também 
vítimas deste incêndio. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1379" speaker-name="Pedro Filipe Dos Santos Alves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Alves (PSD)" page-start="6">Pois, pois! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="6">Mas há também as vítimas que ficaram feridas e que, felizmente, sobreviveram, 
há também as vítimas de danos materiais, há um conjunto muito vasto de situações e é por isso que é essencial 
podermos apurar as circunstâncias, porque, porventura, se tiver razão, o Estado terá de indemnizar muito mais 
do que as famílias das 64 vítimas mortais. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="6">Já ultrapassou o seu tempo, Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="6">Vou já terminar, Sr. Presidente. 
Se houver essa responsabilidade objetiva, a responsabilidade do Estado transcende em muito a 
indemnização pelo dano de morte às famílias das vítimas que faleceram. É por isso que é necessário apurarmos, 
esclarecermos as circunstâncias, tudo fazermos para as esclarecer, e estarmos cá para assumir todas as 
responsabilidades que for necessário assumir. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Tem a palavra, em nome do Grupo Parlamentar do PS, o Sr. Deputado Jorge Lacão 
para formular perguntas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Lacão (PS)" page-start="7">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Membros do Governo, Sr. Primeiro-Ministro, temos 
partilhado, desde a primeira hora, o sentido de responsabilidade que, seguramente, todos nos impõem para 
colaborar com serenidade para o apuramento integral de todos os aspetos relevantes para a compreensão da 
tragédia de Pedrógão Grande e dos concelhos limítrofes. 
Ainda hoje, em sede de Conferência de Líderes, pudemos mais uma vez manifestar o empenhamento na 
constituição da designada «comissão técnica independente» para a possibilidade do apuramento, em condições 
de total idoneidade, desses mesmos factos. E, por isso, partilhamos os apelos ao sentido de responsabilidade, 
mas queremos assinalar que ao sentido de responsabilidade deve também acrescer, neste momento, o sentido 
de escrúpulo, porque é importante que possamos defender as nossas opiniões, mas é igualmente importante 
que recusemos a tentação de instrumentalizar situações para defender as opiniões a que julgamos ter direito. 
Tem sido essa a nossa posição, a posição a que nos remete o respeito pelas vítimas, pelas suas famílias, pelos 
autarcas, por todos aqueles que, abnegadamente, nas várias frentes de intervenção, no terreno combateram os 
fogos. 
Queremos estar do lado do Governo, que, na sequência do rescaldo dos incêndios, assumiu como missão 
prioritária todo o apoio à reconstrução, como o Sr. Primeiro-Ministro acabou agora de referir. Deve ser um apoio 
à reconstrução que implique reabilitar as condições das pessoas e das famílias e que implique, igualmente, 
reabilitar as condições de vida económica naquela zona do interior do País, para que dele se faça uma alavanca 
para o desenvolvimento das regiões do interior, tão carecidas desses impulsos. 
Estamos, por isso, inteiramente do lado do apoio prioritário aos objetivos da reconstrução e aos objetivos do 
relançamento económico, mas consideramos, igualmente, que é o momento de olharmos com uma visão mais 
ampla, com sentido de futuro, e, nesse aspeto, sabermos que temos pela frente uma responsabilidade de 
gerações — sim, temos! —, particularmente no que diz respeito à necessidade do reordenamento da nossa 
floresta e de todos os aspetos que com ela estão interligados. 
Nesse sentido, quero aqui sublinhar que não foi agora, mas foi já em outubro de 2016, que, em Conselho de 
Ministros extraordinário na Lousã, o Governo colocou à discussão pública os 12 primeiros diplomas para uma 
reforma global da nossa floresta. 
Quero lembrar que, em abril deste ano, deram entrada na Assembleia da República cinco propostas de lei 
relativas a matérias mais sensíveis neste domínio, para aqui serem apreciadas. 
Lembro ainda que já em junho deste ano, precisamente no dia 12, no Diário da República verde — assim 
ficou conhecido —, foram publicados diplomas: de simplificação da constituição das ZIF (zonas de intervenção 
florestal), permitindo, nomeadamente, a entrada das autarquias locais para a sua gestão; de criação das 
entidades de gestão florestal, permitindo agregar os pequenos agricultores florestais; de criação de centrais de 
biomassa para, em concreto, responder aos objetivos de limpeza da nossa floresta; de revisão dos regimes do 
planeamento e ordenamento, para associar o objetivo do ordenamento florestal às responsabilidades, também, 
no plano municipal e das comunidades intermunicipais. 
Quero, consequentemente, lembrar, também, o trabalho que está ser feito no incremento das equipas de 
sapadores florestais para este exato objetivo. 
Posto isto, estamos, neste momento, em fase de apreciação de diplomas relevantes. 
Relativamente ao regime das ações de arborização e rearborização, sabemos que nos últimos 10 anos, no 
nosso País, o pinheiro-bravo perdeu uma quota significativa, da ordem dos 250 000 ha, e que o eucalipto, em 
contrapartida, ganhou uma superfície da ordem dos 150 000 ha. E se alguma coisa nos vai juntar, a nós e ao 
Governo, é, certamente, o propósito de criarmos condições de ordenamento da floresta que evitem as soluções 
de monocultura, para termos, de facto, uma floresta racional e devidamente integrada nas suas finalidades de 
uso múltiplo. 
Queremos, igualmente, identificar-nos com o propósito do Governo de criação do banco de terras e do fundo 
de mobilização de terras, para promover jovens agricultores e jovens silvicultores, e de criação de um sistema </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="8">Sr. Presidente, Sr. Deputado Jorge Lacão, por razões diversas, tive, em 
diferentes momentos da minha vida, de pensar sobre o tema da floresta e há muito tempo que tenho insistido 
em que a única forma de termos uma prevenção dos incêndios florestais, de um modo sustentável e duradouro, 
é proceder à reforma da floresta, de forma a permitir ter a floresta — uma floresta resiliente, que seja fonte de 
riqueza das populações e não uma ameaça à sua segurança. 
Por isso, é essencial compreender que, por mais que façamos em relação à prevenção conjuntural ou ao 
combate aos incêndios, só estamos aqui a ganhar tempo, se quiser, a comprar tempo para fazer a reforma de 
fundo, que é essencial fazer. Já o escrevi há muitos anos, e tenho-o repetido muitas vezes. 
Foi por isso que, logo no início deste Governo, tomámos duas iniciativas muito importantes: uma, a criação 
da Unidade de Missão para a Valorização do Interior, que apresentou o seu relatório final em novembro passado, 
e a outra, a constituição, em agosto de 2016, de um grupo de trabalho coordenado pelo Sr. Ministro da 
Agricultura, que nos permitiu realizar, em 27 de outubro, um Conselho de Ministros extraordinário, 
especificamente sobre a reforma da floresta e colocar um conjunto de 12 diplomas em discussão pública, dos 
quais três já entraram em vigor e os restantes vieram a ser aprovados no Conselho de Ministro de 21 de março. 
Uns estão em vigor sob a forma de decreto-lei, outros estão em apreciação nesta Assembleia da República sob 
a forma de proposta de lei. 
Essa reforma é absolutamente vital. A floresta e a revitalização do interior são dois temas que se cruzam, 
porque aqui, infelizmente, reconstruir não pode significar reabilitar. Se fizermos mais do mesmo, daqui a uns 
anos teremos, outra vez, o mesmo. Portanto, neste caso, reconstruir significa duas coisas: reordenar e 
revitalizar. 
Oiço muitas vezes dizer que o interior está pobre porque as pessoas saíram do interior. É não ter memória! 
As pessoas saíram do interior porque o interior era pobre, e a chave da revitalização do interior é voltar a criar 
um potencial produtivo, um potencial de geração de riqueza. Este potencial tem de apostar na valorização dos 
seus recursos endógenos e um dos melhores recursos endógenos que o interior tem é, efetivamente, a nossa 
floresta. Mas para que essa floresta seja, efetivamente, uma riqueza, ela não pode ser aquilo que hoje é. 
Todos sabemos a história de como se desenvolveu a mutação da nossa floresta, mas agora temos de refazer 
essa história e essa é uma missão da nossa geração, que não podemos renunciar a assumir. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Tem a palavra, em nome do Grupo Parlamentar do Bloco de Esquerda, a Sr.ª Deputada 
Catarina Martins para formular perguntas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="10">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, já aqui tivemos uma sessão no sentido 
de expressar o pesar e a solidariedade do Parlamento para com as vítimas da tragédia de Pedrógão Grande. 
Julgo que hoje também é o momento para assumirmos responsabilidades sobre o que vamos fazer agora, 
responsabilidades que são pesadas e essenciais e que, julgo, são três: a primeira é responder em concreto à 
tragédia de Pedrógão Grande, apoiando as populações, apurando o que aconteceu e retirando consequências; 
a segunda é ter os instrumentos para, a curto prazo, evitar novas tragédias, para que, em Portugal, não se 
sucedam todos os verões com incêndios; e a terceira é começar já a reforma estrutural da floresta de que o País 
precisa, para que, em tempos das nossas vidas, ainda possamos ver resultados dessas alterações. 
Sr. Primeiro-Ministro, gostaria de lhe fazer algumas perguntas sobre estas três matérias, começando por 
essa nossa responsabilidade coletiva de responder no imediato. 
Acho que todos nós sentimos a gratidão e o peso da responsabilidade de um País tão solidário e que 
respondeu imediatamente às populações com o melhor de si. E, seguramente, o Estado não pode repousar 
sobre esse apoio, pelo contrário, tem de ser consequente, tem de ter o apoio da emergência, o apoio social, o 
apoio da reconstrução das casas, das vidas, do tecido produtivo. 
Sr. Primeiro-Ministro, a responsabilidade do Estado sobre quem morre numa estrada nacional também não 
pode ficar esquecida nesta matéria e na matéria da indemnização das vítimas. Terá o tempo que tiver de ter 
para a serenidade das decisões, mas não pode ser um tema a que possamos fugir aqui. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. PedroFilipeSoares (BE)" page-start="10">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª CatarinaMartins (BE)" page-start="10">Para além disso, iremos apurar responsabilidades sobre o que aconteceu 
— e o Bloco tem-no dito —, o que deve ser urgente, e o Governo é que tem a capacidade executiva de o fazer 
de uma forma mais célere. Participaremos aqui, na Assembleia da República, em todas as formas de o fazer, 
como sempre fizemos, e, já sabemos, os tribunais farão também o seu caminho, e devem fazê-lo. 
Em todo o caso, há falhas que já são conhecidas e que precisam de uma resposta, porque o verão está só 
a começar e nós gostaríamos de ter a certeza de que não vai haver mais incêndios este verão, mas não podemos 
ter essa certeza, nem dar essa garantia a ninguém. 
Quando sabemos que comunicações falharam ou que houve problemas na cadeia de comando, significa 
que, independentemente do apuramento das responsabilidades, que deve ser feito, é necessário que agora, o 
quanto antes, o Governo possa dizer às populações como é que estão a ser resolvidas as falhas imediatas que 
já se sabe que existiram. 
A pergunta que tenho para lhe fazer, Sr. Primeiro-Ministro, é a seguinte: quando é que podemos dizer à 
população que as falhas das comunicações e da cadeia de comando na proteção civil foram imediatamente 
corrigidas, para que possa dar segurança ao País? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="10">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Catarina Martins, temos recebido todas as 
responsabilidades, aquelas que forem apuradas, e temos, desde já, a responsabilidade de apurar as </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="11">Continua no uso da palavra, para formular perguntas, a Sr.ª Deputada Catarina Martins. 
Faça favor. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª CatarinaMartins (BE)" page-start="11">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, acho que não há ninguém no País que 
não tenha uma enorme gratidão por aqueles homens e mulheres que estão no terreno, os bombeiros a combater 
os incêndios, o INEM (Instituto Nacional de Emergência Médica) no terreno, os trabalhadores das autarquias — 
tanta gente que faz o melhor de si nas situações mais complicadas. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="12">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Catarina Martins, vou ser rápido a responder, para 
ficar com tempo para a resposta à sua próxima pergunta. 
Primeiro, a Sr.ª Ministra da Administração Interna já ordenou a aquisição, por ajuste direto, das antenas-
satélite que permitem assegurar redundâncias em situações em que se repita a destruição da rede de 
comunicações. 
Segundo, há acordo quanto ao reforço dos fundos públicos para a prevenção, o que, aliás, já aconteceu este 
ano, e também para o reforço das equipas de sapadores florestais. 
Finalmente, quanto às responsabilidades relativamente à gestão primária, chamo a atenção para o facto de 
a legislação de 2006 sobre a defesa da floresta contra incêndios já permitir — aliás, mais do que permitir, obriga 
— ao Estado, às autarquias e aos concessionários assegurarem essa rede primária de proteção aos incêndios. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Continua no uso da palavra, para formular perguntas, a Sr.ª Deputada Catarina Martins. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª CatarinaMartins (BE)" page-start="12">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, o Estado está obrigado, e bem, a essa 
prevenção, mas não a tem feito. Precisamos de executar essa prevenção enquanto fazemos a reforma estrutural 
de que precisamos, para que faça efeitos nos tempos das nossas vidas. 
Temos conversado sobre esta matéria. O Bloco de Esquerda foi o único partido que apresentou uma proposta 
— aliás, o Governo também apresentou — e tem vontade de discutir a reforma florestal, naturalmente, com 
todos os partidos. </utterance>
  <utterance speaker-id="2138" speaker-name="Pedro Manuel Bastos Rodrigues Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. PedroSoares (BE)" page-start="13">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Sr.ª Deputada, já ultrapassou o seu tempo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª CatarinaMartins (BE)" page-start="13">Já estou quase a terminar, Sr. Presidente. 
Hoje, o Ministro da Agricultura disse, e bem: «Nem mais um pé de eucalipto!». 
Sejamos consequentes: façamos a reforma e, enquanto a fazemos, não permitamos que esta mancha 
continue a alastrar — e é já a maior área absoluta de eucalipto da Europa e uma das maiores do mundo —, sem 
esquecermos, claro, a questão do cadastro, para que se vá à propriedade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Peço-lhe que conclua, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª CatarinaMartins (BE)" page-start="13">Concluo, Sr. Presidente, dizendo que para o Bloco é importante — e julgo 
que deve haver o assumir das responsabilidades, para que façamos esse percurso conjunto — que o Estado 
assuma responsabilidade relativamente aos terrenos de que não se sabe de quem são ou que estão 
abandonados e que essa responsabilidade possa recair sobre a propriedade e sobre a gestão. 
Em Portugal, menos de 3% da floresta é pública e, no resto da Europa, são 58%. 
O que está abandonado, o que não tem dono deve ser público e o Estado deve intervir para que não haja 
mais floresta abandonada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="13">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada, o esclarecimento da estrutura da propriedade é 
fundamental para a reforma estrutural. Por isso, uma das propostas de lei que está aqui é, precisamente, sobre 
o tema do cadastro e para que haja incentivo aos proprietários para que o façam, para que não tenham receio 
de o fazer, a proposta vem acompanhada de uma prolongada isenção de tributação sobre o património, para 
que não seja sempre o papão dos impostos a justificação para que não se faça o cadastro. 
Faça-se o cadastro sem impostos e vamos resolver o problema da estrutura e do conhecimento da estrutura 
da propriedade, porque isso é condicionante de tudo. 
Em segundo lugar, a exploração tem de ter escala, como eu disse há pouco, porque se não a tiver não tem 
rentabilidade. Ora, para que isso aconteça, temos de promover o associativismo, através das ZIF (Zonas de 
Intervenção Florestal), temos de envolver as CIM (Comunidade Intermunicipal) e as câmaras municipais, temos 
de criar as entidades de gestão florestal, quer tenham natureza cooperativa, quer tenham natureza pública, quer 
tenham natureza privada. Aliás, temos a decisão de que uma das empresas públicas da área da floresta deve 
assumir também a função de ser entidade de gestão florestal. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Já ultrapassou seu tempo, Sr. Primeiro-Ministro  
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="14">Vou já terminar, Sr. Presidente. 
Não ignoro que um dos passos que podemos e devemos dar para aumentar a dimensão da área pública da 
floresta é o de que todas as áreas florestais que sejam integradas no banco de terras não possam ser vendidas 
e possam ser simplesmente arrendadas para exploração, de forma a garantir essa maior presença do Estado. 
Por fim, Sr. Presidente, e para concluir, há que restringir o eucalipto, proibir, como está proposto, a expansão 
da sua área, incentivar a sua deslocalização, porque a mancha do eucalipto, sobretudo nas zonas do interior, 
com as condições bioclimáticas que têm, é a de maior risco, e, portanto, a sua deslocalização para outras áreas 
sem aumentar as áreas de eucalipto, não só… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Tem de concluir, Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="14">… aumenta a sua própria produtividade como melhora muito a segurança 
relativamente aos incêndios florestais. 
Muito obrigado, Sr. Presidente, pela tolerância. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Assunção Cristas, em nome do Grupo Parlamentar do 
CDS-PP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="14">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, decorreu já mais de semana e 
meia sobre a tragédia que levou a vida de 64 pessoas, que deixou o País consternado, ainda em luto, e este é 
o tempo de nos prepararmos para trabalhar em várias frentes. 
Queria deixar, hoje, claro que há, para nós, uma frente que está não diria acima mas que é de um nível 
diferente das outras todas e que é a que tem a ver com o restabelecimento da confiança de todos os portugueses 
no Estado e nas instituições públicas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="14">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="14">Para isso é essencial que se assuma o que se passou, é essencial 
que haja esclarecimentos, que se façam certamente as alterações que for ajustado fazer, mas querer andar em 
frente sem um apuramento total é mau, não honra a memória das vítimas, não ajuda a fazer o luto de tantas 
famílias e amigos e não permite, sobretudo, dar uma garantia de que nada disto volta a acontecer. 
O CDS tem-no dito sempre, e di-lo de novo, neste como em outros temas, que temos uma postura construtiva 
e, certamente, em matéria de florestas temos muitos contributos positivos para dar, como, por exemplo, o projeto 
de cadastro que o PSD e o CDS já há quase um ano apresentaram nesta Casa. 
Mas, hoje, queria dizer que, para nós, é essencial, também, não esquecer o lado político das respostas. Há 
tempo para os estudos, há tempo para as análises técnicas, há tempo para as questões estruturais, mas não 
podemos confundir uns aspetos com outros e hoje é o tempo da questão política. 
Cumprido o luto nacional, o envolvimento de todas estas áreas não pode esquecer a pergunta que 
matraqueia na cabeça de muitos e muitos portugueses, sejam eles de Pedrógão Grande, dos demais concelhos 
afetados pelo fogo ou daqueles que, em Lisboa, no Porto ou por todo o País, se interrogam sobre isto. 
E a pergunta política é esta: como é que foi possível acontecer esta tragédia? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="15">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada, essa não é uma pergunta política, é a pergunta 
que qualquer pessoa faz perante esta tragédia humana, seja político ou não seja político. 
Por mim, considero que, para responder a essa pergunta, preciso de saber qual é a causa provável da origem 
do incêndio e saber qual é a dinâmica que o incêndio teve. 
O IPMA (Instituto Português do Mar e Atmosfera) deu uma primeira resposta e disse que está a fazer um 
estudo aprofundado e, por mim, aguardo pelo estudo antes de me pôr a dar palpites. 
Em segundo lugar, é necessário perceber e compreender qual é a dinâmica que o incêndio teve. No próprio 
dia do incêndio, a Sr.ª Ministra solicitou ao Prof. Xavier Viegas um estudo sobre a dinâmica deste incêndio em 
concreto e acho que essa é uma questão absolutamente essencial. 
Depois, há todas as outras questões, nomeadamente as de saber por que é que o sistema de comunicações 
falhou ou não falhou, como falhou e que consequências teve, se as operações relativas à gestão do tráfego 
foram determinantes ou não, se podiam ou não ter sido previstas, se tiveram ou não alguma relação causal. 
Há, pois, este conjunto de questões que nos permitirão responder à sua pergunta, mas o que lhe posso 
assegurar é que a minha curiosidade sobre a resposta a estas perguntas não é menor do que a sua nem é 
menor, certamente, do que a de todos os outros portugueses. 
Agora, há uma coisa que também tenho a certeza: ninguém quer respostas precipitadas. Toda a gente quer 
responder sabendo com segurança e com confiança a resposta que está a dar. Por mim, prefiro aguardar para 
ter a certeza do que digo do que lhe dizer agora algo que amanhã não possa confirmar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Continua no uso da palavra a Sr.ª Deputada Assunção Cristas. 
Faça favor, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="15">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, tenho ouvido, ao longo dos 
últimos dias, exatamente isso e hoje, devo dizer, esperava mais neste debate, porque fico perplexa quando oiço 
um Primeiro-Ministro dizer que tem curiosidade. Curiosidade não é algo que um Primeiro-Ministro tenha, um 
Primeiro-Ministro tem de ter responsabilidade,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="15">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="15">… responsabilidade para perguntar aos seus serviços, da sua 
administração, para exigir explicações desses serviços, e se elas são contraditórias, se calhar, tem de os sentar 
à mesa ou tem de arbitrar essas contradições, porque, Sr. Primeiro-Ministro, naturalmente que haverá muito 
tempo para esclarecer tudo mas aquilo a que os portugueses não podem assistir, hoje, é a vários serviços, 
vários deles da alçada do Ministério da Administração Interna, dizerem coisas diferentes, incompatíveis entre si, 
e haver o silêncio político do Governo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="15">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="15">Não há ninguém no Governo que ponha ordem na casa? Não há 
ninguém que diga às pessoas que se não têm uma resposta consensual e definitiva, então, que estejam calados, 
porque isto destrói a confiança nas instituições? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="15">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="15">
O Sr. Primeiro-Ministro tem noção de que estamos à beira das férias 
e que há muitas famílias com crianças a irem para campos de férias — de escuteiros ou outros — para as 
nossas florestas e que, neste momento, têm medo de deixar as suas crianças irem? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="15">Isso é de uma irresponsabilidade… </utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="16">Tem noção disso?! 
A confiança está destruída e continuará destruída enquanto o senhor não tiver também uma palavra política 
sobre esta matéria. 
Ser Primeiro-Ministro não é ser um cidadão igual a todos os outros; nós todos, e todos os que estão lá fora, 
certamente que colocaram as questões que estão ao seu alcance, que estão ao alcance da sua experiência e 
ao alcance do seu entendimento, mas a resposta que se pede de um Primeiro-Ministro é outra e é isso que está 
a falhar desde a primeira hora. 
Obviamente que queremos todos os esclarecimentos, mas também queremos coordenação política, também 
queremos resposta política para esta matéria e aquilo a que assistimos é a um espetáculo, um espetáculo de 
um falhanço de coordenação, que, hoje, se percebe que existe, e tanto se percebe que existe que, agora, temos 
as várias entidades cada uma a «chutar para seu canto», não havendo nenhuma voz que, por cima, as mande 
calar ou que arbitre essas mesmas respostas. 
E por falar em coordenação, Sr. Primeiro-Ministro, há uma pergunta que ainda não foi feita e que me deixa 
bastante inquieta e com vontade de saber qual é a resposta, que, naturalmente, depende do Governo, e que é 
a seguinte: por que é que o Comandante Operacional Nacional nunca assumiu o controlo das operações num 
incêndio com 64 vítimas mortais?  
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro  
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="16">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada, pode acusar-se este Governo de muita coisa 
menos de silêncio. Não estivemos em silêncio! Não estivemos em silêncio quando foi necessário apoiar quem 
estava a combater os incêndios, nem a Sr.ª Ministra, que esteve no terreno, nem o Sr. Secretário de Estado, 
que esteve no terreno, nem eu, que estive no Comando Nacional de Operações. 
Não estivemos em silêncio quando era necessário dar a resposta de emergência e, no próprio domingo de 
manhã, eu, o Sr. Ministro da Agricultura e o Sr. Ministro do Planeamento estivemos no terreno trabalhando com 
os presidentes de câmara para ver qual era a resposta imediata que tínhamos de dar. 
Não estamos em silêncio quando se trata de reconstruir, porque já estamos não só a reconstruir como a 
planear a reconstrução numa base estrutural que altere toda a estrutura e a dinâmica daquela região, permitindo 
o reordenamento florestal e a revitalização económica. 
Mas também não estive em silêncio quanto ao apuramento de responsabilidades. Desculpar-me-á dizer-lhe 
mas, se alguém fez perguntas, primeiro, fui eu, que na própria segunda-feira coloquei três questões ao Instituto 
Português do Mar e da Atmosfera, à Guarda Nacional Republicana e à Autoridade Nacional de Proteção Civil,… 
… e desde aí temos vindo sempre a perguntar, a obter respostas e a fazer uma coisa que é não calar ninguém 
nem esconder o que dizem. 
É que se há forma de dar confiança ao País é o País saber que o Governo nem manda calar nem esconde 
o que ouve. Todos podem saber, porque é isso que dá confiança às pessoas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Continua no uso da palavra a Sr.ª Deputada Assunção Cristas. 
Faça favor, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="16">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, de facto, fico cada vez mais 
perplexa, porque percebo que o Sr. Primeiro-Ministro, se calhar, não tem ideia total da sua função, do que é que </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Já ultrapassou o seu tempo, Sr.ª Deputada 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="17">Vou concluir, Sr. Presidente. 
E, lamento, não é expondo as contradições da administração, não é expondo as contradições das versões, 
não é expondo a fragilidade da coordenação que o Sr. Primeiro-Ministro dá o exemplo de ser um rosto de 
confiança para os portugueses, que é aquilo que tem de ser e que é aquilo que o Governo tem de ser. 
Portanto, volto a dizer: hoje, aqui, e nós continuaremos a insistir neste ponto, é preciso uma resposta política. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro António Costa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="17">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Assunção Cristas, temos certamente modos 
diferentes de entender a forma como responsavelmente exercemos as nossas funções. O entendimento que 
tenho é o de perguntar primeiro e tirar conclusões em função das respostas que obtenho. Percebo que haja 
pessoas que têm outro critério. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Filipe Lobo d´Ávila (CDS-PP)" page-start="17">Não era assim! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="17">Não era assim em 2003! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="17">Admito que haja pessoas que prefiram tirar conclusões primeiro e, depois, a 
seguir, perguntar. São métodos, mas garanto-lhe o seguinte: o método que eu sigo é aquele que eu acho que 
qualquer responsável político deve seguir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="18">Não era assim em 2003! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="18">A resposta política não é a resposta da invenção, é a resposta fundada na 
informação. Portanto, quando me perguntam como é que teve origem este incêndio, podia pôr-me aqui a 
especular, e já ouvi várias versões, mas, precisamente porque hoje sou Primeiro-Ministro e não sou 
simplesmente o António Costa, quando aqui disser a minha opinião sobre como teve origem este incêndio ela 
terá de ser fundada na informação técnica e oficial que me permita fazer essa afirmação. 
Quando eu aqui disser se houve ou não falhas na estrutura de comando é porque tenho a minha convicção 
sobre se houve ou não falhas. E não é a minha opinião pessoal, é a minha enquanto Primeiro-Ministro. 
Há uma coisa que lhe quero dizer, Sr.ª Deputada: o Comandante Nacional de Operações de Socorro, o 
Comandante Rui Esteves, esteve sempre no seu posto, no Comando Nacional. 
E esteve no Comando Nacional porque, nesse dia, a única ocorrência não foi aquele incêndio. Naquele dia 
houve, pelo menos, mais 156 incêndios, no domingo houve mais de 100 incêndios, outra vez, voltou a haver 
incêndios também na segunda-feira e o comando nacional era necessário ser assegurado em todo o País e não 
só naquela frente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Peço-lhe para concluir, Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="18">Mas também posso acrescentar que, não obstante, o Comandante Nacional fez 
deslocar um dos seus adjuntos para o comando de Pedrógão Grande, que assumiu o comando diretamente 
aquela operação durante o período mais crítico. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Para colocar questões, tem a palavra o Sr. Deputado Jerónimo de Sousa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="18">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, ainda sobre os incêndios, diria 
que este é o tempo de tomar medidas de emergência, de reparação e socorro às populações e prevenção para 
os próximos meses. E essas não podem faltar! Congratulamo-nos que hoje, na Conferência de Líderes, tenha 
sido aceite uma proposta nossa para, de imediato, elaborar uma lei com esse objetivo. 
É preciso também que o Governo esclareça, e é ao Governo que compete esclarecer, no meio de relatórios 
e informações contraditórias, o que correu mal ao nível dos meios, das comunicações, das hierarquias de 
comando, no ataque àquela tragédia. 
Mas não podemos ficar por aqui. Há coisas que são óbvias: ausência de ordenamento do território e da 
floresta, limpeza das matas, abandono, ausência de prevenção e fiscalização. 
Todavia, isso também não chega para explicar tudo o que é essencial. </utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="19">Que grande lata!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="19">A questão está em pôr em prática com urgência muito do que já foi 
consensualizado há muito tempo. E há uma prevenção fundamental. É que boa parte das medidas necessárias 
nem sequer precisam de legislação, o que precisam é de meios financeiros e humanos, e algumas delas meios 
muito avultados, que terão de ter incidência no Orçamento do Estado já este ano e no de 2018. 
A opção é, sempre que falamos, provavelmente incompatível com o espartilho do défice ou das imposições 
da União Europeia, nomeadamente quanto à solução para a dívida. Importa saber se o Governo está disponível 
para esse confronto. Importa saber se o Governo está disponível para acudir à floresta portuguesa como se 
fosse um banco a precisar de resgate. Está, Sr. Primeiro-Ministro? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="19">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="19">Sr. Presidente, Sr. Deputado Jerónimo de Sousa, vou direto à questão e não me 
vou perder na floresta do debate de fundo sobre a União Europeia e o sistema capitalista. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="19">Não discutimos só a árvore! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="19">Sobre a floresta, que o Governo está disponível, o Governo demonstrou-o 
quando, no dia 27 de outubro, abriu um debate público sobre a reforma da floresta, quando fez dezenas de 
sessões, em todo o País, de debate sobre a floresta, e o Governo esteve presente, no dia 21 de março, Dia da 
Árvore, num Conselho de Ministros extraordinário para aprovar o conjunto desse pacote. 
Entretanto, tinha alterado as regras sobre a constituição das Brigadas de Sapadores Florestais, para a 
agilizar, e tinha aprovado também já o projeto-piloto para a salvaguarda do Parque Nacional da Peneda-Gerês, 
como um projeto-piloto de salvaguarda exemplar de um património que é fundamental, do ponto de vista 
ambiental, no nosso País. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="20">Tem a palavra o Sr. Deputado Jerónimo de Sousa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="20">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, esteja descansado que o PCP, 
com certeza, apresentará propostas, não só sobre a questão do reordenamento mas também em relação a 
outras medidas que, naturalmente, são necessárias. Estou a falar dos sapadores, dos guardas florestais, mas 
poderia falar aqui de muitas coisas, de propostas concretas que temos. Verá a nossa disposição para isso. 
Permita-me, Sr. Primeiro-Ministro, que transmita mais uma má notícia. Hoje, foram divulgados os resultados 
do Relatório de Primavera 2017 do Observatório Português dos Sistemas de Saúde, em que se destaca uma 
conclusão: são os mais pobres que têm mais dificuldades de acesso aos serviços e aos medicamentos. Eles 
confirmam preocupações que temos expresso, e ainda na passada segunda-feira o fizemos numa declaração 
política. 
Desde logo, o subfinanciamento crónico a que o SNS está sujeito e que é responsável pelo atraso na 
renovação de equipamentos; pela não contratação de milhares de profissionais em falta, nomeadamente 
médicos e enfermeiros, situação que põe em causa qualquer objetivo de redução dos tempos de espera, seja 
nas consultas da especialidade, seja nas cirurgias; pela acumulação de doentes nas urgências; pela 
desvalorização profissional e salarial dos profissionais em atividade; pela não implementação de uma verdadeira 
política de promoção da saúde e prevenção da doença. Subfinanciamento que contribui não só para o aumento 
das transferências para os grupos privados como obriga a maioria das famílias portuguesas a gastos 
insuportáveis com a saúde — mais de 1300 € ano, uma das maiores taxas da União Europeia. 
A questão que quero colocar é para quando a mudança de política de saúde que o povo português espera e 
que expressou nas urnas em 2015? 
Mas, Sr. Primeiro-Ministro, como nem tudo é mau na vida, uma boa notícia. Esta semana, ficámos a saber 
que o Governo finalmente se decidiu por um investimento na manutenção da frota de navios da Transtejo e da </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="21">Tem de concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="21">É só uma frase, Sr. Presidente. 
Simultaneamente, coloca-se o problema do metro de Lisboa, a reclamar também investimento e contratação 
de pessoal, por forma a responder às populações. Será que o Governo vai dar resposta a estes problemas? Foi 
dado um passo mas ainda falta fazer o caminho. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="21">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="21">Sr. Presidente, Sr. Deputado Jerónimo de Sousa, desculpar-me-á mas só deu 
meia boa notícia, porque não deu a outra metade. E também é uma boa notícia, aliás, o Sr. Deputado contribuiu 
bastante para ela e questionou-me muitas vezes sobre ela. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="21">É verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="21">É que, na quinta-feira passada, foi publicado o acordo de empresa para a 
Transtejo e a Soflusa, no Boletim do Trabalho e Emprego. Esta é a outra metade da boa notícia que o Sr. 
Deputado não deu. 
No que diz respeito ao metro, também nesta semana ou, melhor, no dia 19, irá arrancar a obra da estação 
de Arroios, que é absolutamente fundamental para que a Linha Verde volte a funcionar com seis 
carruagens/composições. Já se arrancou com o processo relativo quer à contratação, quer às obras, pelo que, 
obviamente, é necessário acelerar. 
Quanto ao relatório que hoje foi publicado, com base em dados de 2014, é verdade aquilo que sinaliza, mas 
também é verdade que esse relatório não deixa de registar os passos positivos que já foram dados ao longo 
deste ano e meio, em matéria de redução das taxas moderadoras, de isenção das taxas de transporte para 
doentes não urgentes e, mais recentemente, para os doentes paliativos, de redução progressiva dos encargos 
com medicamentos, através do aumento das comparticipações, de aumento do número de unidades de saúde 
familiar, de introdução de novos serviços neste nível de cuidados de saúde primários, como a saúde oral, o 
rastreio visual e os cuidados psiquiátricos, de abertura de mais camas de cuidados continuados, de reforço de 
recursos humanos, quer em médicos, quer em enfermeiros, quer em técnicos de diagnóstico, e de introdução 
da liberdade de escolha, por parte dos utentes do Serviço Nacional de Saúde. 
Significa isto que, como disse, demos um passo — diria mesmo que demos vários passos —, mas é preciso 
continuar a caminhar para assegurar uma melhor redistribuição dos encargos do Serviço Nacional de Saúde 
entre os utentes e o Estado. É essa caminhada que temos de prosseguir, como temos feito neste um ano e 
meio, e que iremos, com certeza, prosseguir ao longo dos próximos dois anos e meio. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="21">É a vez de Os Verdes. 
Tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia para formular perguntas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="21">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, já no decurso deste debate e 
a propósito da questão das comunicações de emergência, em particular do SIRESP, o Sr. Primeiro-Ministro fez 
uma afirmação que andará mais ou menos pelo seguinte: temos de perceber se foram violados contratos. Os </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="22">Peço-lhe para concluir, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="22">Termino mesmo, Sr. Presidente, com esta frase: no outro dia, 
quando fizemos aqui uma sessão evocativa, o Sr. Primeiro-Ministro ouviu Os Verdes dizerem na tribuna que 
mais do que vontade política e, portanto, discursos, até onde temos muitos consensos,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="22">Tem de concluir, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="22">… aquilo que é fundamental é coragem política, responsabilidade 
política. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="22">Foram muitas frases. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="22">E essa responsabilidade passa também, de facto, por enfrentar os 
lobbies económicos e os lobbies das celuloses. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="22">Tem de concluir, Sr.ª Deputada. </utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="23">Quero saber se o Governo, efetivamente, assume essa coragem 
política. 
Era uma frase com muitas vírgulas, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23">Era uma frase com várias pequenas frases ou vários parêntesis. 
Sr. Primeiro-Ministro, para responder, tem a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="23">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, todos os contratos devem ser 
revistos e, tanto quanto sei, esse contrato já foi revisto duas vezes. Mas, se for necessário revê-lo novamente, 
com certeza, deve ser revisto. 
Pergunta como reordenar e como revitalizar. Hoje, reunimos com os presidentes de câmara, combinámos 
trabalhar em conjunto, eles fizeram, aliás, uma sugestão de como criar uma unidade orgânica específica para 
essa matéria e ficámos de voltar a reunir no próximo dia 19, agora, na Sertã, precisamente para trabalharmos 
no arranque dessa operação, definindo a metodologia, a estrutura, os objetivos e como vamos trabalhar para 
assegurar que podemos realizar ali um projeto-piloto que possa ser replicado, com boas práticas de exemplar 
reordenamento da floresta e de revitalização económica, social e demográfica do interior do País. 
Quanto à questão da lei da arborização, conhece a nossa proposta, está cá, na Assembleia da República — 
é uma das que está para aprovação na Assembleia da República —, e cumpre, em primeiro lugar, aquilo que 
tínhamos acordado, no sentido de estancar a expansão da mancha de eucalipto. A mancha de eucalipto não 
pode aumentar, permite-se, sim, outra coisa, que é a transferência de áreas de plantio. E devo dizer-lhe que a 
transferência de áreas de plantio, sem aumento da área, é positiva, porque, como sabemos, em todo o litoral, 
desde logo pelo nível de humidade, a resiliência ao fogo é muito superior do que aquela que existe nas zonas 
do interior. Portanto, permitir transferência de áreas de uma zona para outra zona favorece a resiliência daquela 
espécie. 
Mas também é preciso dizermos tudo, Sr.ª Deputada, porque não basta termos outro tipo de arborização, é 
preciso termos também outro tipo de ordenamento florestal. Quem percorre, hoje, o IC8 vê como o manto junto 
ao solo foi suficiente para que as chamas varressem toda aquela área, preservando não só as copas como os 
próprios troncos, o que significa que a carga combustível no território florestal não se resume ao eucalipto, a 
carga combustível resulta de uma enorme desocupação do território municipal. É também por isso que não 
podemos ignorar que, quando vamos ver as áreas de gestão economicamente viáveis da floresta, mesmo as 
que assentam na monocultura do eucalipto, têm taxas de áreas ardidas muitíssimo inferiores às que existem no 
resto da floresta. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Passos Coelho (PSD)" page-start="23">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="23">Portanto, temos de conter a expansão do eucalipto, temos de reorientar o 
eucalipto para onde ele representa menos risco, mas, sobretudo, temos de ter uma estrutura florestal, no seu 
conjunto, mais resistente ao fogo, mais bem gerida. E, para que isso seja possível, temos de ganhar a escala 
que as ZIF (zonas de intervenção florestal) lhe dão e que as entidades de gestão florestal lhes podem dar, 
porque, se não o fizermos, Sr.ª Deputada, lamento dizer que, mesmo sem eucaliptos, iremos ter incêndios. 
Portanto, temos de ter uma atuação integrada relativamente ao conjunto destas atividades e é por isso 
também que, para a própria economia das populações,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23">Peço-lhe para concluir, Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="23">Vou já concluir, Sr. Presidente. 
Como eu estava a dizer, para a própria economia das populações, é necessário ter uma floresta com uma 
composição diversificada que permita às populações terem não só rendimento para os seus netos, mas também 
para o seu dia a dia, porque o melhor amigo da floresta tem de ser o habitante da floresta e a floresta tem de 
ser querida pelos seus habitantes. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="24">Peço-lhe para concluir, Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="24">É por isso que é necessário que seja uma solução devidamente planeada e 
ordenada, de forma a assegurar rendimento para todas as gerações e a termos uma floresta resistente ao fogo 
que seja uma fonte de riqueza e de revitalização e não uma ameaça à segurança de todos nós. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="24">Para formular perguntas, tem a palavra o Sr. Deputado André Silva, a quem desejo boa 
tarde. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="24">Boa tarde, Sr. Presidente. 
Sr. Primeiro-Ministro, no dia 27 de abril deste ano, no âmbito da defesa da floresta contra incêndios, a GNR 
realizou ações de fiscalização no concelho de Pedrógão Grande, por forma a salvaguardar a manutenção das 
faixas de gestão de combustível vegetal. 
Em todo o País, todos os anos, a GNR levanta milhares de autos e aplica coimas aos proprietários dos 
terrenos florestais, por incumprimento da lei que obriga à sua limpeza. Não obstante, os incumprimentos 
mantêm-se, com os resultados que todos conhecemos. 
Ora, em caso de incumprimento, as câmaras municipais deveriam realizar estes trabalhos, por forma a 
assegurar a defesa da floresta, das pessoas, dos animais e dos bens contra os incêndios, com o direito, 
obviamente, de ser ressarcidas pelos proprietários, mas não o fazem. E não o fazem porquê? Será que é porque 
não têm recursos para o fazer ou será por motivos eleitoralistas? 
Essa situação leva-nos a uma questão, Sr. Primeiro-Ministro: tendo em conta que o pacote legislativo de 
reforma da floresta que está em debate aumenta as responsabilidades das autarquias em matéria de gestão 
florestal e incêndios, como é que o Governo garante que, com esta transferência de competências, as autarquias 
vão cumprir as suas obrigações?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="24">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="24">Sr. Presidente, Sr. Deputado André Silva, o Decreto-Lei n.º 124/2006, que definiu 
o sistema de defesa da floresta contra incêndios, atribuiu as responsabilidades e as penalidades quer em caso 
de realização, quer de substituição, quer de penalização. Creio, aliás, que, na anterior Legislatura, foi reforçada 
a competência das autoridades policiais, de forma a poderem suprir, precisamente, situações de insuficiência 
por parte das autarquias locais. 
Acho que devemos responsabilizar todos e garantir a todos os meios necessários para poderem fiscalizar. 
O que lhe posso dizer é que neste ano já foram levantados o dobro dos autos que foram levantados no ano 
passado e temos, aliás, a possibilidade de identificar, até nesta zona onde ocorreram estes incêndios, quantos 
autos foram levantados e que situações é que foram identificadas como exigindo uma alteração urgente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="24">Tem, ainda, a palavra o Sr. Deputado André Silva. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="24">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, na região afetada pelos incêndios, e de 
momento, há quatro equipas multidisciplinares, de psicólogos e psiquiatras no terreno, a dar apoio aos casos 
considerados mais graves e a fazer o encaminhamento para as unidades de saúde mental. 
A grande preocupação do PAN e também da Ordem dos Psicólogos prende-se com a falta de apoio no 
terreno para os outros casos, que são muitos, como os de pessoas em isolamento e ansiedade, que podem 
resultar em situações mais graves, assim como o fundamental apoio de continuidade que deve ser garantido 
após esta fase mais crítica. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="25">Peço-lhe para concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="25">… de curto e médio prazo, do Governo de forma a assegurar o bem-estar 
psicológico e emocional destas pessoas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="25">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="25">Sr. Presidente, Sr. Deputado André Silva, ainda hoje, na reunião com as 
câmaras, estive com o Sr. Ministro da Saúde, com o Sr. Presidente da ARS e com o Sr. Diretor do SUS (Sistema 
Único de Saúde) que têm estado a garantir esse apoio psicológico, que também tem estado a ser assegurado, 
aliás, pela companhia de fuzileiros que está em Pedrógão Grande. 
O trabalho que temos de fazer é não só, como disse, dar o apoio de emergência que hoje está a ser dado e 
que tem de ser intensificado, mas também dotar a região com a capacidade necessária para o apoio continuado. 
É preciso termos bem a noção de que este não é um trauma passageiro. Pode ser que a notícia deixe de ser 
notícia, mas este é um trauma que, infelizmente, vai permanecer naqueles territórios por muitos e muitos anos, 
em muitas famílias e em muitos habitantes, e isso exige uma resposta duradoura e continuada, mesmo quando 
deixar de ser a notícia de abertura dos telejornais. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="25">Obrigado, Sr. Primeiro-Ministro. 
Chegámos, assim, ao fim dos trabalhos constantes na ordem do dia de hoje. 
A reunião de amanhã inicia-se às 15 horas, estando na agenda uma marcação do PSD para realização de 
um debate político sobre a segurança, a proteção e a assistência das pessoas no decurso do trágico incêndio 
de Pedrógão Grande. 
Deixo aqui os meus agradecimentos pela forma como decorreu este debate e a Conferência de Líderes e os 
votos de que tudo continue a correr assim nos próximos debates. 
Está encerrada a sessão. </utterance>
</debate>
