<debate period="r3" legislature="13" legislative_session="2" number="44" date="2017-01-27">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Sr.as e Srs. Deputados, Sr.as e Srs. Funcionários, Sr.as e Srs. Jornalistas, vamos dar 
início à sessão. 
Eram 10 horas e 4 minutos. 
Peço aos Srs. Agentes de autoridade para abrirem as galerias. 
Srs. Deputados, da ordem de trabalhos de hoje consta do primeiro ponto o debate quinzenal com o Primeiro-
Ministro, ao abrigo da alínea b) do n.º 2 do artigo 224.ª do Regimento, e do segundo ponto, sem tempo atribuído 
para discussão, constam as seguintes propostas de resolução: n.º 35/XIII (2.ª) — Aprova o Acordo entre a 
República Portuguesa e o Montenegro para Evitar a Dupla Tributação e Prevenir a Evasão Fiscal em Matéria de 
Impostos sobre o Rendimento, assinado em Lisboa, em 12 de julho de 2016; n.º 36/XIII (2.ª) — Aprova o 
Protocolo, assinado em 14 de janeiro de 1971, que Altera a Convenção entre Portugal e a França para Evitar a 
Dupla Tributação e Estabelecer Regras de Assistência Administrativa Recíproca em Matéria de Impostos sobre 
o Rendimento, assinada em 25 de agosto de 2016; n.º 38/XIII (2.ª) — Aprova o Acordo de Cooperação no 
Domínio da Defesa entre a República Portuguesa e a República Islâmica da Mauritânia, assinado em 
Nouakchott, em 21 de outubro de 2010; n.º 39/XIII (2.ª) — Aprova o Convénio de Integração Cinematográfica 
Ibero-Americana Adotado em Caracas, em 11 de novembro de 1989; n.º 40/XIII (2.ª) — Aprova o Protocolo de 
Emenda ao Convénio de Integração Cinematográfico Ibero-Americano, Adotado em Córdoba, Reino de 
Espanha, em 28 de novembro de 2007; n.º 41/XIII (2.ª) — Aprova o Acordo Latino-Americano de Coprodução 
Cinematográfica Adotado em Caracas, em 11 de novembro de 1989; e n.º 42/XIII (2.ª) — Aprova o Protocolo de 
Emenda ao Acordo Latino-Americano de Coprodução Cinematográfica, assinado em Bogotá, em 14 de julho de 
2006. 
Haverá ainda lugar a votações regimentais. 
Cumprimento o Sr. Primeiro-Ministro e os Srs. Membros do Governo presentes. 
Vamos, então, iniciar o debate quinzenal com o Primeiro-Ministro, ao abrigo da alínea b) do n.º 2 do artigo 
224.º do Regimento. 
Para abrir o debate, tem a palavra o Sr. Deputado Paulo Trigo Pereira, do Grupo Parlamentar do Partido 
Socialista. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2131" speaker-name="Paulo Trigo Cortez Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Paulo Trigo Pereira (PS)" page-start="3">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Membros do Governo, Sr.as e 
Srs. Deputados: Gostaria de começar por saudar V. Ex.ª e, em seu nome, todo o Governo pelos resultados da 
execução orçamental de 2016. Só no final de março saberemos com exatidão, após validação pelo EUROSTAT 
e pelo INE, qual o défice orçamental de 2016 em contabilidade nacional, mas os dados que agora foram 
disponibilizados sugerem que o défice andará pelos 2,3% do PIB (produto interno bruto), um valor muito próximo 
do inscrito no Orçamento do Estado para 2016 e que é inferior ao que nos era solicitado por Bruxelas. Nunca é 
demais sublinhar que, a concretizar-se, será o défice mais baixo alguma vez alcançado desde o 25 de Abril de 
1974. 
Nem é demais relembrar que a oposição sempre considerou que este objetivo era inalcançável ou 
aritmeticamente impossível. 
Não se trata apenas de um défice baixo, mas de um défice alcançado com maior justiça social, sem aumento 
do nível de fiscalidade e com uma economia com um crescimento ainda menor do que desejaríamos — isto é 
um facto notável. Aquilo que distingue esta governação do Partido Socialista da anterior governação PSD/CDS 
é o facto de não olharmos só para o saldo orçamental, mas cuidarmos da forma como ele é alcançado. Não 
cortámos nas prestações sociais para os mais vulneráveis — sejam idosos carenciados ou crianças pobres —, 
mas aumentámo-las. Não cortámos salários nem pensões, antes repusemos rendimentos. E tudo isto sem 
aumentar o nível de tributação global e reduzindo a tributação direta sobre os rendimentos do trabalho. 
Perguntarão os mais céticos: como foi isto possível? Foi possível, entre outras razões, pois o PS sabe que 
uma política orçamental fortemente restritiva, de subida de impostos e de corte na despesa, como a encetada </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="5">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2131" speaker-name="Paulo Trigo Cortez Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Paulo Trigo Pereira (PS)" page-start="5">Pois, não terá sucesso, Sr. Primeiro-Ministro. Menos taticismo e jogos 
políticos e mais sentido de Estado é o que os portugueses desejam dos seus representantes. 
Em breve, discutiremos a descentralização nesta Assembleia e esperamos que, nessa altura, a atitude da 
oposição, em particular do PSD, seja construtiva. 
Vou terminar, Sr. Primeiro-Ministro, dizendo o seguinte: o PS está aqui para dignificar a política, ou seja, para 
discutir os assuntos prioritários do País, enfrentar e não evitar os problemas e dar-lhes as soluções mais 
satisfatórias. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Peço-lhe que conclua, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2131" speaker-name="Paulo Trigo Cortez Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Paulo Trigo Pereira (PS)" page-start="5">Vou já concluir, Sr. Presidente. 
Apesar de os dados mais recentes do crescimento económico e de a execução orçamental serem um motivo 
de regozijo, é preciso, é necessário que o País cresça mais em 2017 e nos anos vindouros. O crescimento e o 
desenvolvimento sustentável geram em geral mais emprego, contribuem para a sustentabilidade da segurança 
social. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Tem de concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2131" speaker-name="Paulo Trigo Cortez Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Paulo Trigo Pereira (PS)" page-start="5">Por tudo isto, e porque temos de ser ambiciosos, gostaria de lhe deixar 
apenas uma questão, Sr. Primeiro-Ministro, que é esta: sabendo que o investimento público e privado deverá </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="6">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro (António Costa)" page-start="6">Sr. Presidente, Sr. Deputado Paulo Trigo Pereira, agradeço, 
desde já, as suas palavras de incentivo. 
Permita-me que faça três comentários fundamentais à sua questão. 
Primeiro comentário: o que o ano de 2016 demonstrou é que é possível termos mais emprego e melhores 
condições de vida com menos défice. 
Em primeiro lugar, refiro o emprego, que era o grande objetivo da nossa política económica. Ao longo do 
ano, o desemprego caiu quase 2 pontos percentuais, chegando ao fim do ano com menos 60 000 
desempregados e com mais de 80 000 novos empregados. Isto significa sucesso no principal objetivo da nossa 
política económica. 
Em segundo lugar, refiro a inversão da trajetória de desaceleração da economia, que vinha de 2015. Se 
compararmos os 0,1% de crescimento no terceiro trimestre de 2015 com o maior crescimento de toda a União 
Europeia no terceiro trimestre de 2016 percebemos como invertemos uma estratégia de desaceleração para 
uma estratégia de crescimento que temos agora de prosseguir. 
E isto ao mesmo tempo que temos não só o mais baixo défice dos últimos 42 anos como também um dos 
maiores saldos primários do conjunto da União Europeia e, pela primeira vez em muitos anos, uma redução da 
dívida líquida, que baixou 1 ponto percentual relativamente ao Produto. 
Ou seja, chegámos ao final de 2016 com mais emprego, melhores condições de vida, menos défice e menos 
dívida do que tínhamos quando iniciámos a governação. 
Segundo comentário: para prosseguirmos, precisamos de mais investimento, desde logo de mais 
investimento público. O Orçamento do Estado para este ano tem já previsto um aumento de 20% no investimento 
público no nosso País. Isso traduz-se, desde logo, na aceleração da execução dos fundos comunitários. Não 
me cansarei de repetir: no dia em que chegámos ao Governo, só tinham chegado 4 milhões de euros de apoio 
às empresas para investirem. Chegámos ao final do ano tendo colocado nas empresas 460 milhões de euros. 
E agora, que estamos em velocidade de cruzeiro, podemos assumir o compromisso de, neste ano, fazermos 
chegar às empresas mais do dobro do que fizemos chegar no ano passado, com 1000 milhões de euros 
disponibilizados às empresas. 
Relativamente ao investimento autárquico, temos também mais de 1000 candidaturas aprovadas, num total 
de mais de 1000 milhões de euros. 
No que diz respeito ao programa de desenvolvimento regional, temos já contratados, com termos de 
aceitação assinados, quase 1000 milhões de euros, tendo, no ano passado, conseguido bater um recorde muito 
difícil que tinha sido fixado pela anterior Ministra Assunção Cristas — a qual, em 2012, tinha aprovado 10 000 
projetos —, ao aprovarmos 15 000 projetos de investimento só no desenvolvimento rural. </utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="7">Isso já estava feito! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares (Pedro Nuno Santos)" page-start="7">Já estava feito?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="7">… de forma a favorecer a competitividade da economia e a garantir que as 
empresas podem beneficiar das infraestruturas, assim melhorando as condições da sua competitividade. 
Mas temos de olhar também para o investimento privado. 
Por isso, descongelámos o SIMPLEX, porque é fundamental diminuir a burocracia, diminuir os custos de 
contexto para que as empresas possam investir, como foi essencial, no Orçamento do Estado, termos aprovado 
as alterações ao Regime Fiscal de Apoio ao Investimento, termos criado um instrumento mais atrativo para apoio 
ao empreendedorismo no quadro do programa Semente ou a redução importante que foi feita do pagamento 
especial por conta, ajudando à liquidez das empresas e apoiando a sua tesouraria. 
Significa isto que 2017 é o ano em que temos também de dinamizar as políticas públicas de apoio ao 
investimento, quer do investimento público quer do investimento privado. E os dados que temos são animadores, 
porque o que temos visto da criação de novos postos de trabalho, do aumento de importações de máquinas e 
equipamentos são sinais avançados de que as empresas estão a investir e, tal como aconteceu em 2016, o 
investimento em 2017 vai ser significativo. 
Queria ainda fazer um terceiro e último comentário relativamente à questão política que colocou sobre a 
postura do PSD. 
O PSD quis fazer aqui um exercício de intriga política, procurando sinalizar que não podemos contar com o 
PSD. Mas, verdadeiramente, o que o PSD conseguiu demonstrar foi a sua irrelevância e que, pura e 
simplesmente, não conta para nada relativamente ao País. 
Em primeiro lugar, não conta para as vidas das pessoas e das empresas. Não será graças ao PSD que os 
trabalhadores verão aumentado o salário mínimo nacional, nem será graças ao PSD que as empresas verão 
diminuídos os seus custos fiscais. 
Pelo contrário, se o País dependesse do PSD, os salários continuavam a não subir e a carga fiscal continuava 
a não diminuir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="8">Que remédio! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="8">Nem a concertação foi minada, nem a maioria saiu fragilizada. 
Mas não foi sem consequências que isto aconteceu. É que se havia parceiros sociais que tinham alguma 
ilusão quanto ao PSD, ficaram a perceber que, verdadeiramente, o PSD tem um desprezo absoluto pela 
concertação social e não hesita em pôr em causa a concertação social se achar que isso lhe dá algum ganho 
político de circunstância. 
Mas também teve consequências nesta Casa, porque ficámos a saber que o PSD não conta para a aprovação 
do que quer que seja nesta Casa. 
Ficámos a saber que o PSD não se determina por si, mas em função das posições de Os Verdes, do PCP e 
do Bloco de Esquerda. 
Portanto, quando quisermos saber como é que o PSD vai votar, falamos com Os Verdes, com o PCP e com 
o Bloco de Esquerda e, assim, ficaremos a saber como é que vota o PSD. 
E isto tudo para quê, Sr.as e Srs. Deputados? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Já ultrapassou o seu tempo, Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="8">Vou já terminar, Sr. Presidente. 
E isto tudo para quê? Para ficarmos a saber aquilo que já sabíamos, ou seja, que entre o PS, o PCP, o Bloco 
de Esquerda e Os Verdes há diferenças de pontos de vista, mas para sobretudo ficarmos a saber que o grande 
exercício de retórica que o PSD fez ao longo do ano, quando dizia que de manhã o PS se tinha radicalizado e </utterance>
  <utterance speaker-id="1410" speaker-name="Maria Teresa Da Silva Morais" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Morais (PSD)" page-start="9">Isso está-vos atravessado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Tem a palavra, pelo Grupo Parlamentar do PSD, o Sr. Deputado Pedro Passos Coelho. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Passos Coelho (PSD)" page-start="9">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Primeiro-Ministro, começo 
por cumprimentar e felicitar o Sr. Primeiro-Ministro por, nesta semana, ter colocado na agenda do Governo um 
objetivo que eu próprio enunciei em 2015, no quadro da reforma da zona euro: a criação de um fundo monetário 
europeu. 
Como na altura tive ocasião de comunicar ao Conselho Europeu e à Comissão Europeia, parece-me que a 
reforma da arquitetura da zona euro exige, realmente, instrumentos diferentes daqueles que fomos capazes de 
fazer evoluir até este momento. 
É importante que, a par de uma maior normalização dos processos de gestão de dívida, possa existir também 
uma capacidade orçamental autónoma que permita que, na Europa, aqueles que têm legados mais pesados 
possam fazer a sua recuperação económica sem ser à custa da convergência, que é, como quem diz, sem ser 
a divergir da média europeia, mas apostando em reformas estruturais que, em simultâneo com as respostas a 
choques assimétricos, permitam manter viva a chama de que a União Europeia não é apenas um destino de 
paz, mas também de prosperidade. 
Parece-me que aquilo que o Sr. Primeiro-Ministro enunciou fica a meio caminho deste objetivo mais amplo 
que eu próprio enunciei na altura perante o Conselho Europeu. 
Acho que era útil, da mesma forma que o saúdo por ter adotado a mesma visão que enunciei na altura, que 
pudesse levar mais longe essa sua visão, de modo a que se possa incluir no fundo monetário europeu também 
uma capacidade orçamental própria, que deve ser gerida fora dos programas de assistência, e a regularização 
de situações extraordinárias. Dessa maneira, então, poderemos ter uma verdadeira contraparte à política 
monetária e ao BCE (Banco Central Europeu) que não existe hoje. 
Espero, portanto, que o Sr. Primeiro-Ministro possa completar o quadro ambicioso que, na altura, enunciei 
também como objetivo de reforma da União Económica e Monetária. 
Mas os meus elogios acabam aqui, Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="9">Oh!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="9">Pensava que vinha aí outra cambalhota! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Passos Coelho (PSD)" page-start="9">Eu sei que os Deputados do Partido Socialista prefeririam mais 
elogios, mas, como sou sensível às preocupações do Governo e do Partido Socialista quanto ao PSD, gostaria 
de não os dececionar neste debate quinzenal. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2004" speaker-name="Carlos Filipe De Andrade Neto Brandão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Filipe Neto Brandão (PS)" page-start="9">V. Ex.ª nunca dececiona! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Passos Coelho (PSD)" page-start="9">
O Sr. Primeiro-Ministro veio renovar as fantasias com que tem 
governado neste quase ano e meio. É, realmente, uma fantasia e um faz-de-conta. 
É uma fantasia, que, como dizia, inverteu a trajetória do crescimento — afinal, temos menos dívida líquida, 
que é o que importa, o emprego está a crescer… É uma fantasia e é um faz-de-conta porquê? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="9">Uma fantasia?! </utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Passos Coelho (PSD)" page-start="10">Porque, verdadeiramente, o que importa é que o Governo se tinha 
comprometido a reduzir a dívida pública bruta do País, porque é sobre essa que pagamos juros, não é só sobre 
a líquida. É sobre a bruta que os depósitos também pagam juros, como é evidente também custam dinheiro. E 
é importante reconhecer, de uma vez por todas, que o ano de 2015 teve um contributo positivo para o 
crescimento de 2016, e não o inverso. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="10">Sim, teve um contributo para a sua queda! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Passos Coelho (PSD)" page-start="10">É assim, está escrito pelo próprio Governo, há um carryover positivo 
de 2015 para 2016. Portanto, é uma fantasia dizer que tivéssemos estado a inverter em 2016 a trajetória horrível 
de 2015. Foi ao contrário, 2016 beneficiou de 2015! 
Segunda fantasia: conseguimos conciliar tudo isto com um baixo défice. Ontem, tivemos a comunicação do 
que foi o ano de 2016 em termos de contabilidade pública. E ficámos a perceber, fazendo as contas, que se o 
défice foi, como o Sr. Primeiro-Ministro aqui anunciou no último debate quinzenal, não superior a 2,3%, então 
as contas públicas, em contabilidade pública, que foram mostradas ontem, que são compatíveis com esse 
objetivo, precisam de ter a seguinte leitura: se, juntamente com essas contas que foram divulgadas, tivermos 
em conta que o Governo cortou qualquer coisa como 956 milhões de euros ao investimento que tinha planeado, 
que estava no Orçamento mas que não se cumpriu — o tal investimento público em relação ao qual que o senhor 
veio dizer que «este ano é que vai ser», foi nesse que o senhor cortou, de tal maneira que não há nas últimas 
décadas nenhum número de investimento público que compare com este —, se contarmos com os 500 milhões 
de euros de encaixe extraordinário do PERES (Plano Especial de Redução do Endividamento ao Estado), da 
regularização de dívidas, se contarmos, ainda assim, com a reavaliação de ativos também extraordinária de 125 
milhões, se contarmos, como o Sr. Ministro das Finanças garantiu, com as cativações definitivas que valiam 445 
milhões, então, Sr. Primeiro-Ministro, somos levados, por uma conta simples,… 
… a considerar que o défice estaria em 3,4% do PIB. Este seria o défice de 2016, 3,4% do PIB,… 
… se excluíssemos as medidas extraordinárias que enunciei e o corte de investimento planeado que o senhor 
concretizou. 
Este é o resultado da sua política! 
Conclusão: é um faz-de-conta! É um faz-de-conta que consolidámos de forma positiva as contas. 
Sr. Primeiro-Ministro, a minha pergunta é esta: uma vez que já fechou as contas em contabilidade pública, 
está em condições de dizer à Câmara qual foi o saldo orçamental corrigido de medidas extraordinárias de 2016, 
já que esse é o que conta como base de partida para aquilo que vai ser o ano de 2017? 
Sr. Primeiro-Ministro, qual foi o défice corrigido de medidas extraordinárias? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="10">Olhe que as contas que fez também são válidas para 2015! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="11">Sr. Presidente, Sr. Deputado Pedro Passos Coelho, espero que a concordância 
relativamente às propostas que apresentámos em matéria do euro persista e não venha a sofrer alteração, se 
porventura as propostas não merecerem a concordância de Os Verdes, do PCP ou do Bloco de Esquerda. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="11">Isso é irrelevante. Já disse que é irrelevante! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="11">
O Sr. Deputado terá reparado que, no conjunto das propostas que 
apresentámos, não falámos só da criação de um verdadeiro fundo monetário europeu, falámos também, e 
bastante, da necessidade de uma capacidade orçamental própria. Não falámos agora, tenho falado várias vezes, 
e já tenho sinalizado que o grande problema da zona euro é um problema congénito e estrutural. 
As uniões monetárias não favorecem a convergência, acentuam as assimetrias. Sabe-se isso há muito 
tempo, e é por isso que todos os relatórios preparatórios do euro, desde o relatório MacDougall ao relatório 
Delors, sinalizavam a necessidade de, para o euro funcionar, termos uma capacidade orçamental própria. 
Essa capacidade orçamental não existiu e, portanto, as correções das assimetrias foram disfarçadas, durante 
vários anos, à custa da ilusão de que todos poderíamos ter uma mesma taxa de juro baixa, o que conduziu a 
um incentivo errado a que várias economias acumulassem passivos enquanto outras economias acumularam 
créditos. Foi, de facto, uma união de transferências, não de quem mais tem para quem menos tem, mas uma 
união de transferências de quem mais precisa para quem mais dispõe, e foi por isso que toda a periferia se 
endividou enquanto que todo o centro se tem fortalecido. Se queremos ter um euro sólido, é um euro que 
favoreça a convergência e não a divergência. 
Verifico que o Sr. Deputado, no seu azedume relativamente ao sucesso do País, aderiu rapidamente à nova 
doutrina dos factos alternativos: a de que quando o desemprego diminui, afinal aumenta; quando o crescimento 
aumenta, afinal diminui; e quando o défice e a dívida baixam, afinal sobem. Vejo que aderiu à doutrina dos factos 
alternativos, mas não à teoria em que deve assentar a conceção das políticas, que é a realidade dos factos, 
pura e dura, porque é isso que conta. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="11">Então, e as receitas extraordinárias?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="11">Ora, o que nós sabemos é que, pela primeira vez, a dívida líquida diminuiu e 
que a dívida bruta só está empolada pelo facto de se estar ainda a aguardar a capitalização da Caixa Geral de 
Depósitos, que não foi feita por si quando a devia ter feito, tendo deixado o Banco no estado em que o deixou e 
com a necessidade de agora poder ser capitalizado. 
Mas chegaremos ao final do ano não só com menos dívida líquida, mas também com menos dívida bruta e, 
sobretudo, com uma Caixa Geral de Depósitos devidamente capitalizada e a cumprir a sua função na economia 
nacional. 
Sr. Deputado Pedro Passos Coelho, em segundo lugar, quanto ao crescimento, é muito simples: as 
estatísticas desmentem a sua leitura. 
Durante todo o segundo semestre de 2015, a economia desacelerou; desde o início de 2016, o crescimento 
acelerou. Basta, aliás, comparar os terceiros trimestres: no terceiro trimestre de 2015, a economia cresceu 0,1% </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="12">Ah! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="12">… nós criámos uma oportunidade para as famílias e para as pessoas poderem 
pagar em prestações plurianuais — plurianuais! — dívidas que tinham acumulado. Mas o que impactou no défice 
do ano passado é muito inferior ao impacto que tiveram as despesas extraordinárias, com uma devolução de 
900 milhões de euros da almofada que os senhores criaram em 2015 com o embuste da sobretaxa, tendo nós 
devolvido no ano passado mais 900 milhões de euros de reembolsos do que aquilo que os senhores tinham 
devolvido no passado. 
Mais ainda, reduzimos também os pagamentos em atraso, porque no ano passado tivemos menos 400 
milhões de euros de pagamentos em atraso do que aquilo que os senhores tinham tido e tivemos mais 900 
milhões de euros de despesa de devolução fiscal que os senhores tinham empolado nas vossas contas de 2015. 
Sr. Deputado, percebo que lhe custe, mas, de uma vez por todas, assuma que tivemos melhores resultados 
e, sobretudo, que tivemos melhores resultados porque tivemos uma melhor política e uma política diferente da 
sua. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Tem de novo a palavra o Sr. Deputado Pedro Passos Coelho. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Passos Coelho (PSD)" page-start="12">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, estes debates servem para 
tecermos muitas considerações, mas também servem para o Governo responder às perguntas. E eu fiz uma </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1210" speaker-name="Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Pacheco (PSD)" page-start="13">Não sabe! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="13">Sr. Deputado, o défice que nós tivemos é inferior a 2,3%, é confortavelmente 
inferior aos 2,5%, é inferior aos seus 4,4% … 
… e é, sobretudo, muito inferior à impossibilidade aritmética invocada pelo Sr. Deputado e pela sua 
inspiradora Dr.ª Maria Luís Albuquerque, que passaram o ano a dizer que não iríamos conseguir. Pode agora 
querer diminuir como quiser o mérito da ação do Governo, mas uma coisa é certa: o mérito é nosso e o demérito 
é seu! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Passos Coelho. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Passos Coelho (PSD)" page-start="13">Sr. Primeiro-Ministro, responda à pergunta que eu lhe fiz, se fizer 
favor! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="13">É mais uma volta ao bilhar! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="13">Sr. Deputado, terá a resposta quando o Diabo cá chegar! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Srs. Deputados, atenção à mobília! 
Antes de dar a palavra, de novo, ao Sr. Deputado Pedro Passos Coelho, lembro os Srs. Deputados que as 
perguntas podem sempre ser feitas e que os interpelados podem responder como quiserem ou não responder. 
A questão é política. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="13">Que tristeza! Está a fazer de ajudante! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Sr. Deputado Pedro Passos Coelho, faça favor de prosseguir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="14">O senhor está em socorro do Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Srs. Deputados, é a realidade dos factos regimentais. As conclusões da resposta ou da 
não resposta são políticas! 
Sr. Deputado, faça favor. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Passos Coelho (PSD)" page-start="14">Sr. Presidente da Assembleia da República, tenho a certeza de que 
o Sr. Primeiro-Ministro não precisa da sua ajuda para mostrar a sua ignorância. 
Em bom rigor, o Sr. Primeiro-Ministro não responde porque não sabe. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="14">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2131" speaker-name="Paulo Trigo Cortez Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Paulo Trigo Pereira (PS)" page-start="14">Ninguém sabe! O PSD sabe? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Passos Coelho (PSD)" page-start="14">Mas fala com muita facilidade de outras coisas que não sabe, e é por 
isso que vive numa fantasia. 
Vou dizer-lhe outra vez, Sr. Primeiro-Ministro: este resultado de 2016 é possível porque o senhor fez 
exatamente o que disse que não ia fazer. O senhor cortou o investimento público que tinha planeado a um nível 
que nenhum governo em 50 anos fez. O senhor é hoje responsável por ter hospitais que não têm dinheiro para 
pagar a fornecedores, por ter escolas que não conseguem abrir as portas,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="14">Ah! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Passos Coelho (PSD)" page-start="14">… por ter serviços públicos que estão com uma qualidade de serviço 
deteriorada porque fez cativações definitivas, quer dizer, cortes, e não tem, sequer, a coragem de vir ao 
Parlamento dizer onde é que os fez. É isso que é uma fantasia, Sr. Primeiro-Ministro! 
E, depois, como se irrita com esta forma objetiva de desmascarar, por um lado, a sua fantasia e, por outro 
lado, demagogia e populismo, atira-se ao PSD e então vem aqui fazer aquilo que em democracia não se deve 
fazer, que é procurar dizer dichotes sobre os adversários, rebaixar o debate, uma coisa que não fica bem a um 
Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Peço-lhe que conclua, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Passos Coelho (PSD)" page-start="14">Vou já concluir, Sr. Presidente. 

O Sr. Primeiro-Ministro devia ter estado ontem, aqui, no Parlamento, não a atacar o PSD, mas a exigir aos 
partidos que apoiam o seu Governo que honrassem a sua palavra na concertação social. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Peço-lhe que conclua, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Passos Coelho (PSD)" page-start="15">Vou concluir, Sr. Presidente, dizendo ao Sr. Primeiro-Ministro o 
seguinte: conte com que o PSD está na oposição não para fazer a vida fácil ao Governo nem para substituir o 
PCP ou o Bloco quando eles lhe falharem. Conte, por princípio, com a nossa oposição, que foi onde o senhor 
nos pôs. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Sr. Deputado, tem de concluir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Passos Coelho (PSD)" page-start="15">Vou mesmo concluir. 
Quando o Sr. Primeiro-Ministro precisar do PSD para negociar alguma coisa importante, peça primeiro, se 
fizer favor, que é o que a humildade democrática exige. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="15">Onde está a vossa humildade? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Passos Coelho (PSD)" page-start="15">Em segundo lugar, não cobre aos outros a coerência e os princípios 
que o senhor não tem. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="15">Sr. Presidente, Sr. Deputado Pedro Passos Coelho, uma coisa já todos 
percebemos: o País tem um sucesso e o senhor fica zangado; a concertação social tem sucesso e o senhor fica 
zangado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="15">Oh!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="15">O senhor, simplesmente, está zangado com tudo o que corre bem ao País. 
E o que o senhor não percebe é que a alegria que dá à sua bancada é o desgosto que dá a todos os 
trabalhadores portugueses que vão beneficiar do aumento do salário mínimo nacional e que sabem que o fazem 
contra a sua vontade. 
Sr. Deputado, mantenha-se sereno! </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Peço-lhe que conclua, Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="16">Sr. Presidente, concluirei em igualdade com o tempo do Sr. Deputado Pedro 
Passos Coelho. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">A Mesa é que determina, Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="16">Sr. Deputado, respeitando o Sr. Presidente, arranjarei oportunidade para 
responder ao resto, pelo que lhe digo só o seguinte: a escola que ontem fechou, a escola Alexandre Herculano, 
do Porto, era uma das 39 escolas com concurso público aberto, adjudicado à Soares da Costa, cuja obra vocês 
anularam e que podia ter sido feita em 2011. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Para formular perguntas, tem a palavra a Sr.ª Deputada Catarina Martins, do Grupo 
Parlamentar do Bloco de Esquerda. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª CatarinaMartins (BE)" page-start="16">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, a substituição da redução da taxa 
social única pela redução do pagamento especial por conta é um incentivo à liquidez e ao investimento, em vez 
da concorrência pelas piores práticas; é, seguramente, uma aposta no incentivo às empresas, em vez do 
incentivo aos baixos salários; e é um consenso real, em vez de um acordo dos patrões consigo próprios. 
Por isso, o que fizemos neste Parlamento foi acabar de vez com a ideia peregrina de que o aumento do 
salário mínimo deve ser compensado. Essa ideia morreu — paz à sua alma! 
Há uma outra conquista neste processo. Se pensarmos todos, chegamos à conclusão do que já sabíamos: 
o Governo encontra, à sua esquerda, disponibilidade e capacidade para negociar as soluções de que o País 
precisa. 
Deixemos a direita presa no seu labirinto e vamos ao que interessa. 
Sr. Primeiro-Ministro, queria falar-lhe precisamente da escola Alexandre Herculano. 
Essa escola encerrou ontem porque chove dentro das salas de aula e hoje continua fechada. 
No final do ano letivo passado, o Bloco de Esquerda dirigiu-se uma pergunta ao Governo alertando-o para a 
situação da escola Alexandre Herculano e o Governo respondeu dizendo que existia um plano de investimento 
para a escola de 6 milhões de euros. 
Tive oportunidade de visitar essa escola no dia 2 de dezembro e, nessa altura, ainda nada tinha sido feito, 
pelo que voltámos a alertar o Governo para a necessidade imperiosa de responder à escola Alexandre 
Herculano. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="17">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Catarina Martins, nos quatro anos anteriores a 
esta Legislatura, o investimento recuou para níveis de 1984, para níveis comparáveis a um momento anterior à 
entrada de Portugal na União Europeia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. PedroPassosCoelho (PSD)" page-start="17">E agora cresceu o investimento?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="17">Muitas das carências que hoje estamos a sentir nos setores dos transportes, da 
saúde, da educação são fruto desse desinvestimento. 
O caso da escola Alexandre Herculano é, aliás, exemplar desse ponto de vista, pois a realização de obras 
nessa escola estava adjudicada em 2011 e foi anulada quando o Dr. Pedro Passos Coelho chegou ao Governo. 
Estavam 39 escolas com obras adjudicadas que foram anuladas e não foram substituídas. Muitas vezes, o 
PSD diz: «A Parque Escolar não foi um bom modelo». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="17">Foi uma festa! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="17">É discutível, seguramente, como tudo é discutível! Mas há uma coisa que é 
certa: se aquele não era um bom modelo, também não introduziram nenhum modelo alternativo. 
O que o anterior Governo fez relativamente às obras nas escolas foi o mesmo que fez em relação ao Novas 
Oportunidades: «com a água foi o menino» e nem aquele modelo, nem o modelo alternativo. 
Por isso, no ano passado, com os poucos recursos que tínhamos, começámos a procurar responder. 
Sr.ª Deputada Catarina Martins, como sabe, neste ano, o Orçamento do Estado prevê um aumento de 20% 
no investimento público e grande parte dele será para as escolas, sendo que uma parte será realizado 
diretamente pelo Estado e outra parte será em parceria com as autarquias locais. E um dos casos abrangidos é 
precisamente o da escola Alexandre Herculano. 
Estamos, por isso, em condições de arrancar com essas obras que vão abranger 200 escolas em todo o 
País, e uma delas é a Alexandre Herculano. Também vai ser abrangido o Conservatório, o Liceu Camões e a 
escola que não foi feita no Parque das Nações, como n escolas um pouco por todo o País. 
Vamos fazê-lo, mas não vamos fazer o que não foi feito. Vamos fazer de outra forma, só que isso não 
compensa o tempo que foi perdido por não se fazer no momento próprio. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Catarina Martins. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª CatarinaMartins (BE)" page-start="17">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, bem sei que não se pode de um dia 
para o outro apagar toda a destruição feita, mas também é preciso dizer que temos andado devagar demais no 
que diz respeito aos serviços públicos. 
Se hoje o Governo pode chegar à conclusão de que repor rendimentos foi bom para a economia e para as 
contas públicas do País, terá também de ter a coragem de assumir… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="17">Não se trata de coragem, mas de dinheiro! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª CatarinaMartins (BE)" page-start="17">… que o investimento público nos serviços públicos é essencial para garantir 
as condições básicas da nossa democracia, e as escolas são, seguramente, a base disso mesmo. E a escola 
Alexandre Herculano não pode esperar mais. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="18">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Catarina Martins, creio que já há umas semanas, 
não sei se ao PAN ou ao Partido Ecologista «Os Verdes», tive a ocasião de responder precisamente a esta 
questão. 
Na altura, tive a oportunidade de dizer que o Governo tinha apreciado a situação das três concessões, que 
tinha solicitado parecer à Procuradoria-Geral da República e que as três situações eram distintas. 
Relativamente ao onshore, havia situações de incumprimento que permitiam, pura e simplesmente, anular a 
concessão que tinha sido feita, e essa concessão foi anulada. 
Portanto, a concessão que havia em terra foi eliminada e não haverá qualquer furo em terra. Isto significa 
que aquela enorme concessão que tinha sido concedida e que cobria grande parte do Algarve está anulada. 
Também havia outras duas concessões offshore, sendo queuma delas, por incumprimento do 
concessionário — não tinham sido desencadeados os procedimentos necessários —, estava caducada. Foi 
declarada a caducidade da licença e foi retirada a concessão. 
Depois, em relação à terceira concessão, não havia incumprimento por parte do concessionário e o atraso 
era imputável não ao concessionário mas ao Estado. 
Por isso, tal como nos termos contratuais pudemos revogar as outras duas concessões, neste caso, tivemos 
de manter a concessão. Foi isso que aconteceu. Não se tratou de nenhuma alteração à concessão, tratou-se 
simplesmente do cumprimento contratual do que estava contratado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Catarina Martins. </utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª CatarinaMartins (BE)" page-start="19">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, é um erro permitir que se façam estes 
furos e é um erro que podemos pagar caro se houver um acidente, como já aconteceu vezes demais e em sítios 
demais do nosso Planeta. 
Não queremos, em Portugal, os desastres a que assistimos um pouco por todo o mundo — por exemplo, no 
Golfo do México. 
Sr. Primeiro-Ministro, digo-lhe mais: concessões que são feitas por diretores-gerais que estão de saída, 
processos de consulta pública que, antes de chegarem ao fim, já têm a decisão tomada e empresas que dão 
processos por encerrado e que, de repente, encontram forma de os reabrir merecem, pelo menos, que o 
Governo olhe muito bem para este caso, porque não temos dúvidas nenhumas de que há ainda possibilidade 
de impedir os furos em Aljezur e esse tem de ser o nosso compromisso. 
Desse ponto de vista, Sr. Primeiro-Ministro, e em relação a questões ambientais, há uma outra matéria que 
recebeu um amplo consenso nacional e em que o Governo já deu alguns passos mas precisa de dar um outro 
passo definitivo. 
Foi importante — e o Bloco de Esquerda saúda essa iniciativa — que o Governo tenha enviado para tribunal 
a ideia do cemitério nuclear em Almaraz, mas lembro que foi aprovado por unanimidade, na Assembleia da 
República, a exigência de encerramento da central nuclear de Almaraz. 
Portanto, aguardamos o momento em que o Governo português com o Governo espanhol ponha, na agenda, 
o encerramento da central nuclear de Almaraz. 
Mas, Sr. Primeiro-Ministro, queria abordar um outro tema muito brevemente, até porque foi notícia nesta 
semana e julgo que temos espaço para podermos dar alguns passos comuns. Aliás, o Bloco, como sabe, nunca 
desiste da possibilidade de darmos esses passos concretos em nome da vida das pessoas. 
O preço da habitação, em Lisboa, aumentou 37% em três anos, como sabe, o arrendamento aumentou 40%, 
as pessoas estão a ser expulsas do centro das cidades e não encontram habitação. 
Assunção Cristas, quando era ministra, gostou muito de alterar o Regime do Arrendamento Urbano, atacou 
até a renda apoiada — veja-se lá — e com isto fez os preços da habitação impossíveis para a generalidade da 
população, embora agora, aparentemente, se tenha esquecido disso mesmo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª AssunçãoCristas (CDS-PP)" page-start="19">Revitalizei o mercado de arrendamento e com muito orgulho! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª CatarinaMartins (BE)" page-start="19">Já fizemos caminho quando revimos a renda apoiada. Por isso, hoje, nos 
bairros sociais, há um pouco mais de justiça no cálculo da renda. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="19">Já ultrapassou o seu tempo, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª CatarinaMartins (BE)" page-start="19">Termino, Sr. Presidente. 
O regime de arrendamento urbano mantém-se o mesmo. 
O trabalho conjunto que fizemos — o trabalho que foi feito com o Bloco de Esquerda, o Partido Socialista e 
o Governo — aponta para essa prioridade: rever o regime de arrendamento urbano, não só para acabar com o 
balcão dos despejos, como também para rever a forma como é calculada a renda das casas. A habitação é um 
direito básico das populações. 
Sr. Primeiro-Ministro, o desafio que lhe faço é o de que possamos, muito em breve, abrir esse processo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª AssunçãoCristas (CDS-PP)" page-start="19">Quer continuar a ver a cidade degradar-se?! </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="20">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="20">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Catarina Martins, estamos bem cientes dos riscos 
da execução desta concessão e desta licença. 
Portanto, o facto de ela ter sido emitida não significa que estejamos desinteressados, desatentos ou pouco 
intervenientes na fiscalização e na garantia das melhores práticas de forma a prevenir os riscos associados a 
essa atividade. 
O mesmo se pode dizer em relação à questão de Almaraz. Sinceramente, faço a avaliação de que, da parte 
do Governo espanhol, existe boa vontade e empenho político em que a questão seja devidamente tratada e não 
gostaria de dramatizar o que interpreto como menor comunicação entre serviços quanto à relação que temos 
mantido entre o Governo espanhol e o Governo português. 
Como já teve oportunidade de dizer o Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros, o tema sobre Almaraz está, 
no seu conjunto, na nossa agenda, quer na dimensão que neste momento está em contencioso comunitário 
relativamente ao armazém, quer relativamente ao futuro da central nuclear. 
Este é um tema que está e estará presente nas conversas entre o Governo português e o Governo espanhol. 
Relativamente à habitação, acompanho a sua preocupação, aliás, tenho-a expressado ao longo de muitos 
anos e já tive oportunidade de dizer que o ano de 2017 tem de marcar o lançamento de uma nova geração de 
políticas de habitação. 
O que o Parlamento fez no ano passado, e bem, foi corrigir uma situação de injustiça em matéria de habitação 
social. Mas as necessidades de habitação não se esgotam na habitação social. Há, hoje, um problema novo 
para a classe média, ao qual temos de dar resposta, em particular para as novas gerações. 
Desta crise resultou uma mudança de paradigma que pode ser dramática ou virtuosa relativamente ao que 
aconteceu nos últimos 40 anos. Durante 40 anos, o acesso à habitação assentou na construção nova e não na 
reabilitação, na compra de casa própria e não no arrendamento. Um bom ciclo virtuoso é o acesso à habitação 
com base na reabilitação e no arrendamento, mas para que isso seja possível é essencial termos, 
designadamente no centro das cidades, arrendamento a custos acessíveis. 
Por outro lado, uma política de habitação que permita repovoar as cidades não só com turistas, não só com 
população afluente, mas também com as novas gerações, é absolutamente crítico para o futuro das nossas 
cidades. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="20">Peço-lhe para concluir, Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="20">E, quando muitas vezes contrapõem a importância do turismo e a importância 
da habitação, convém ter noção de que uma não existe sem a outra, porque aquilo que valoriza e dá hoje um 
valor diferenciador ao turismo no Porto ou em Lisboa — e isso está em todos os inquéritos que são feitos aos 
turistas — é a autenticidade das cidades. E a autenticidade das cidades não resulta só da sua monumentalidade 
e do seu património, assenta no seu modo de vida. E o modo de vida depende de pessoas, de pessoas 
autênticas, de pessoas verdadeiras, de pessoas que são cá residentes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="20">Muito obrigado, Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="20">Por isso, a habitação acessível tem de ser uma prioridade das nossas políticas 
públicas durante este ano de 2017 e seguintes, porque precisamos de uma nova geração de políticas de 
habitação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="20">Para formular perguntas, tem a palavra a Sr.ª Deputada Assunção Cristas, do Grupo 
Parlamentar do CDS-PP. </utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="21">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, ontem saíram os dados da 
execução orçamental que revelaram que o défice baixou 497 milhões de euros e em todos os jornais apareceu 
este número com grande destaque. Mas esses dados revelaram também que a receita extraordinária e 
irrepetível do PERES (Plano Especial de Redução do Endividamento ao Estado) foi de 512 milhões de euros. 
Acompanhe-me e diga-me se estou a pensar bem, Sr. Primeiro-Ministro. Estarei a pensar bem ou não se 
afirmar que sem estes 512 milhões de euros não teria havido diminuição do défice em valores absolutos? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="21">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="21">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada, o conjunto do efeito do PERES foi de 0,1 pontos 
percentuais do PIB. Pode comparar a receita extraordinária, mas, então, tem de comparar também a despesa 
extraordinária. 
Ora, houve uma receita que não é irrepetível, porque, ao contrário do que aconteceu em anos anteriores, o 
PERES não se esgotou em 2016; pelo contrário, criámos a possibilidade de os contribuintes pagarem em 
prestações plurianuais as dívidas que tinham. Aquilo que estamos a fazer — e lembro que eram dívidas que já 
existiam e que seriam sempre cobradas — é essas dívidas poderem ser cobradas de forma a que nem atirem 
famílias para a insolvência, nem matem empresas que podem ser viáveis se tiverem boas condições de 
pagamento. 
Diz-me a Sr.ª Deputada: «Mas foram 512 milhões que entraram.» É verdade! Como também saíram — e 
esses, sim, irrepetíveis — 900 milhões de euros de reembolso, que foi a almofada financeira que o Governo do 
Dr. Pedro Passos Coelho criou para empolar a receita em 2015 e nós, em 2016, tivemos de fazer o reembolso 
que, em boa hora, em 2015 não tínhamos feito. 
Portanto, se comparar uma receita, que diz ser extraordinária, de 500 milhões de euros com uma despesa, 
que é extraordinária, de 900 milhões de euros, há de perceber que o extraordinário foi aquilo que gastámos a 
mais e não aquilo que recebemos a mais. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="21">Tem a palavra, Sr.ª Deputada Assunção Cristas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="21">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, a minha pergunta foi muito 
simples: o défice baixou 497 milhões de euros e a receita arrecadada no PERES foi de 512 milhões de euros. 
Retire os 512 milhões de euros e veja se há ou não diminuição do défice em termos nominais. Isto é muitíssimo 
simples, Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2002" speaker-name="António Filipe Da Providência Santarém Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Filipe Anacoreta Correia (CDS-PP)" page-start="21">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="21">Acresce que estes 500 milhões de euros não são 0,1 mas 0,3 pontos 
percentuais do PIB e acresce também que os reembolsos, esses sim, são perfeitamente normais e ordinários. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="21">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="21">Mais, Sr. Primeiro-Ministro: se é verdade que houve mais 
reembolsos, o senhor só está a dar razão a este lado e à anterior maioria, dizendo que, de facto, houve uma 
efetiva diminuição dos impostos em 2015,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="21">Não, não! </utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="22">… porque, quando o senhor enche a boa a dizer que teve de 
reembolsar mais — e nesta Casa disse que reembolsou mais 500 milhões de euros às famílias —, isso só quer 
dizer que temos aí o efeito da baixa de impostos e temos o efeito, nomeadamente, do quociente familiar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="22">Ora aí está! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="22">Temos esse efeito que o senhor, a cada momento, tropeça para usar 
ora para um lado ora para outro, mas isso é que é inegável. Houve mais reembolsos, sim, senhor, porque nós 
baixámos os impostos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares" page-start="22">É mentira! Mentira! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="22">Sr. Primeiro-Ministro, sei que não me vai responder a isto. A conta é 
tão simples e o Sr. Primeiro-Ministro foi tão incapaz de a resolver que eu não vou insistir neste ponto e vou 
passar para o seguinte. 
O meu segundo ponto tem a ver com a dívida. 

O Sr. Primeiro-Ministro gosta de dizer que a dívida líquida baixou. Se o senhor sabe qual é a dívida líquida, 
há de saber qual é o valor da dívida bruta, porque nós não sabemos e eu gostava que nos dissesse. Sabe 
porquê? No relatório do Orçamento do Estado de 2016, dizia que, no final de 2016, a dívida ia ser de 124% do 
PIB. Depois, no relatório do Orçamento do Estado de 2017, veio dizer que ia ser de 128% do PIB. Sabemos que 
bem perto do final do ano a dívida estava em 133%, ou seja, a segunda dívida mais elevada da União Europeia, 
e com juros elevadíssimos e a subir, como aconteceu com a emissão a 10 anos a 4,2%. Repito, 4,2%. 
Portanto, pergunto: qual é o valor, neste momento, da nossa dívida? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="22">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="22">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Assunção Cristas, tem razão: os reembolsos são 
normais;… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="22">Ah…! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="22">… o que não foi normal foi os senhores em 2015 terem retido os reembolsos 
que eram devidos em 2015… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="22">Não é nada disso! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="22">… para terem uma falsa receita nesse ano para disfarçar o mau défice de 2015 
e nós termos tido de fazer em 2016 os reembolsos que os senhores não fizeram. Isso é que não foi normal! 
Isso é que não foi normal! </utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="23">Ora aí está! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="23">… o que significa que foram 1300 milhões a menos do que aquilo que estava 
previsto. Este é que é o resultado que vale a pena ter em conta, e isso deve-se à gestão. 
Agora, os senhores dizem: «Se tivessem gasto mais e cobrado menos, o défice era menor.» Com certeza! 
Mas o défice é, precisamente, o que resulta do balanço entre a receita e a despesa. Isso do gastar menos e 
cobrar bem,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Passos Coelho (PSD)" page-start="23">O que fizeram é insustentável! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="23">… significa governar. Aquilo que fizemos foi diminuir a carga fiscal sobre o 
trabalho, diminuir a carga fiscal sobre as empresas e termos uma carga fiscal mais justa, que não impende sobre 
todos mas só sobre aqueles que têm certas despesas. 
E mais: fizemo-lo repondo o rendimento das famílias nos ordenados, nas pensões, nos apoios sociais. Foi 
por isso que, com uma política diferente e melhor, tivemos um resultado diferente e melhor do que aquele que 
os senhores tinham tido no ano anterior. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Assunção Cristas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="23">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, o que o Sr. Primeiro-Ministro 
não consegue responder é como é que a grande responsabilidade da execução orçamental do ano passado tem 
a ver com o aumento da receita. Com tantas diminuições de impostos que o senhor apresenta, onde é que está 
o aumento da receita? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="23">Então, como é que as contribuições sociais crescem 5%?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="23">Porque é que a receita aumentou? Não foi pelo crescimento da 
economia, que esse está anémico. 
E sobre os valores que lhe apresentei o Sr. Primeiro-Ministro continua sem responder. 
Mas eu gostava de insistir na pergunta da dívida, porque, mais uma vez, não me respondeu. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23">Tem a palavra, para responder, o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="23">Sr. Presidente, agradeço à Sr.ª Deputada a oportunidade de voltar a repetir: pela 
primeira vez, a dívida líquida baixou 1 ponto percentual, de 121% para 120% do PIB. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Assunção Cristas. </utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="24">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, de facto, fico espantada. O 
senhor não quer prestar informações a esta Câmara. 
A pergunta é muito simples: qual é a dívida pública do nosso País, neste momento? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="24">É o Banco de Portugal que a apura! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="24">Se o senhor não responde é porque, certamente, acha que o tema 
é irrelevante. Mas o tema não é irrelevante. Olhe para os juros da dívida, olhe para os seus parceiros que dia 
sim, dia não falam da reestruturação da dívida e diga-me se acha que isso é irrelevante do ponto de vista da 
perceção do risco do País e, se puder, quanto é a dívida pública de Portugal, neste momento. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="24">É o Banco de Portugal que a apura! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="24">É 130%? É 133%? É 128%? É quanto? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="24">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="24">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada, as estatísticas são conhecidas… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="24">Não são! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="24">… e, portanto, não faça perguntas retóricas, cuja resposta conhece. 
O que não é aceitável é a Sr.ª Deputada dizer que um Governo que se empenhou e que conseguiu reduzir 
em 1 ponto percentual a dívida líquida não dá importância ao tema da dívida. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="24">É uma vergonha! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="24">Aliás, temos dito e repetido que não só damos atenção como agimos em 
consequência, reduzindo a dívida e reduzindo o défice, para não continuar a aumentar a dívida,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2002" speaker-name="António Filipe Da Providência Santarém Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Filipe Anacoreta Correia(CDS-PP)" page-start="24">Isso é uma falsidade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="24">… e, mais, tendo uma gestão correta da dívida de forma a assegurar as 
necessidades de financiamento e procurando ter o menor custo possível com esse financiamento — é assim 
que iremos continuar —, conseguindo aquilo que, infelizmente, outros não conseguiram no passado. E não só 
a dívida líquida diminui já como a dívida bruta vai diminuir também. 
Quando chegarmos ao final do ano, tenho a certeza de que para o próximo ano a Sr.ª Deputada terá menos 
vontade de me questionar sobre a dívida do que aquela que sente, neste momento. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="24">Espero bem que sim! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="24">Não vale a pena insistir no mesmo tema que insistiu ao longo do ano passado, 
em que passou o tempo a perguntar-me pelo plano b, pelas medidas adicionais e, depois, chegámos ao fim do 
ano e, sem plano b e sem medidas adicionais,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="25">Tem, ainda, a palavra a Sr.ª Deputada Assunção Cristas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="25">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, devo dizer que, depois desta 
sua resposta, saio deste debate ainda mais preocupada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="25">Então?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="25">Sabe porquê? Porque vejo um Primeiro-Ministro que nem sequer 
tem a coragem de dizer nesta Casa o número — que ainda não é conhecido do público em geral, porque se 
fosse eu tinha-o aqui para lhe mostrar — da dívida, no final do ano de 2016. 
Ora, isso significa que, para si, o tema da dívida não é relevante e isso mostra muita falta de memória e muita 
falta de capacidade crítica. Falta aquilo que, aliás, o senhor nunca foi capaz de fazer, que foi uma revisão e uma 
análise crítica do que foi a governação Sócrates, que nos levou à bancarrota. E isso deixa-me muito, mas muito, 
preocupada. 
Sr. Primeiro-Ministro, deixe-me passar para o tema dos pagamentos em atraso. É porque ouvi — aliás, ouvi 
de forma incrédula — o Sr. Primeiro-Ministro dizer que os pagamentos em atraso tinham diminuído. É verdade 
que diminuíram. Sabem onde é que diminuíram? Em tudo aquilo que não tinha a ver consigo, ou seja, nas 
administrações locais e nas administrações regionais,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="25">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="25">… porque na administração central, naquilo que tem a ver consigo, 
os pagamentos em atraso aumentaram em 100 milhões, e esses dados eu consigo apresentar-lhos porque 
constavam da execução orçamental, da qual tivemos conhecimento ontem. 
E sabe, de entre estes pagamentos em atraso, onde é que está o grande problema, Sr. Primeiro-Ministro? 
Vou dizer-lhe, porque, se calhar, não sabe: é na saúde. 
O Sr. Ministro da Saúde veio a este Parlamento dizer-
nos que ia correr tudo muito bem, ia ficar tudo maravilhoso, mas não está: os pagamentos em atraso 
aumentaram 93 milhões em relação ao ano passado. E pior: aumentaram numa altura em que a degradação do 
serviço de saúde também é por demais evidente. Portanto, queria perguntar-lhe o que tem a dizer sobre esta 
matéria. 
Todos os dias há notícias que mostram a degradação do serviço de saúde e continuamos a ter, na saúde, 
pagamentos em atraso piores do que os que existiam há 1 ano. O que me diz sobre esta matéria? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="25">Tem a palavra, para responder, o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="25">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada, a sua intervenção é muito simples: o défice baixou 
e a senhora não gosta; o saldo primário aumentou e a senhora não gosta; a dívida pública líquida diminuiu e a 
senhora não gosta, a senhora está infeliz. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="26">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Assunção Cristas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="26">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, se há coisa que mostra aqui 
hoje é que não quer responder às perguntas que lhe fiz,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Passos Coelho (PSD)" page-start="26">Não é uma novidade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="26">… porque não sabe ou porque não lhe interessa. 
Sobre a dívida, não responde; sobre os atrasos de pagamento, disse uma coisa que é mentira e agora não 
corrigiu — tem obrigação de corrigir —; sobre melhorias, em geral, do País, tudo muito bem, mas sobre questões 
concretas que lhe pergunto, nomeadamente em matéria de saúde — e tenho andado a visitar os hospitais —, 
nada. Portanto, o Sr. Primeiro-Ministro quer pintar um país que não existe. 
Mas deixe-me falar de mais uma questão, a propósito de contas e de números. Sabe qual foi a diminuição 
do investimento público no ano passado, feita pelo seu Governo, que nos colocou, segundo o Conselho das 
Finanças Públicas, a níveis de há 20 anos? Vou dar-lhe os dois dados que são públicos, são aqueles que 
conheço: o que saiu ontem, em contabilidade pública, revela um corte de 11,8% e o que saiu há uns dias, em 
contabilidade nacional — dados do INE —, revela um corte, logo no primeiro mês do ano, de 24,8%. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="26">Peço-lhe para concluir, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="26">Já terminarei, Sr. Presidente. 
Creio que 24,8% a menos ou 11,8% a menos são números extraordinariamente maus para o senhor, sobre 
eles, se pronunciar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="26">Obrigada, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="26">Já agora, quanto a dívidas, Sr. Primeiro-Ministro, nem sequer devia 
referir a Câmara Municipal de Lisboa porque sabemos muito bem como é que a dívida da Câmara baixou. Foi 
através de um acordo em relação ao aeroporto que permitiu fazer esse brilharete. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="26">Tem a palavra, para responder, o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="26">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada, sobre o aeroporto, o que conheço é a receita 
extraordinária que o seu Governo teve para baixar o défice desse ano com a venda que fez do aeroporto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="26">E foi o que baixou a dívida da Câmara! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="26">Isso é o que conheço de receita extraordinária em matéria de aeroporto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="27">Responda às perguntas! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="27">… que o diabo vem aí, que todos os horrores vão acontecer e depois chegar ao 
final do ano e ver que, afinal, o emprego aumentou e o desemprego baixou, que o crescimento é, hoje, robusto,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="27">Peço-lhe para concluir, Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="27">… ao contrário do que acontecia anteriormente, que o investimento privado 
aumentou, que o investimento público vai aumentar, que as exportações estão a crescer,… 
… que o défice baixou, que a dívida baixou, que o saldo primário aumentou… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="27">Muito obrigado, Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="27">Sr.ª Deputada, percebo que deve ser muito desagradável e muito irritante, mas, 
se me permitem um conselho… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="27">Um conselho rápido, Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="27">É um conselho muito rápido, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="27">Peço-lhe para concluir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="27">Sr.ª Deputada Assunção Cristas, o conselho que lhe dou é este: seja uma 
oposição firme e positiva e não uma oposição inútil e negativa que outros fazem. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="27">Não há paciência! Responder às perguntas é que não! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="27">Para formular perguntas, tem a palavra o Sr. Deputado Jerónimo de Sousa, do 
Grupo Parlamentar do PCP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="27">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, arrumada que está a questão da 
redução da TSU (taxa social única), tratamos agora de saber sobre a questão do pagamento especial por conta 
(PEC)… 
Srs. Deputados, creio que influenciados pelo tom de raiva, de ira, do vosso líder estão muito nervosos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="27">Vocês é que estão todos à rasca!… </utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="28">Estão mesmo nervosos! 
Mas dizia eu que a questão do PEC, pagamento especial por conta, vai colocar-se, em termos de incentivo, 
às micro, pequenas e médias empresas e creio que o problema central está em saber qual vai ser o universo 
desses incentivos que estão acolhidos, de certa forma, no Orçamento do Estado de 2017. Por iniciativa e 
proposta do PCP, essa questão do montante e da universalidade dessa medida creio que é importante e terá, 
com certeza, as nossas propostas. 
Porém, agora que as bancadas do PSD e do CDS sossegaram, queria dizer o seguinte: não é por dizer uma 
mentira muitas vezes que isso se transforma em verdade. Foi aqui dito pelo Sr. Deputado Passos Coelho que o 
PCP não honrou a palavra dada em relação à questão da TSU. Quem não teve em conta a sua palavra e o seu 
posicionamento de anos foi o PSD! 
Queria perguntar se na Posição conjunta PS/PCP, no diálogo estabelecido, alguma vez houve um 
compromisso do PCP em abdicar da recusa da redução da TSU. Temos diferenças, temos divergências, e essa 
foi uma delas. Portanto, uma mentira que se afirma muitas vezes não passa a ser verdade. 
Mas vamos a coisas mais sérias. 
Uma das consequências sociais mais negativas e marcantes da política executada nos últimos anos foi o 
alastramento, para níveis inaceitáveis, do flagelo da precariedade laboral. Ora, é o próprio texto constitucional 
que inscreve como princípio fundamental o direito ao trabalho, incumbindo ao Estado promover políticas que 
garantam a segurança no emprego. 
Por isso, hoje, assistimos a que seja o próprio Estado, muitas vezes, estimulador e promotor da precaridade 
utilizando as mais diversas formas, desde os recibos verdes a contratos a termo, passando pelos estágios, pela 
contratação de trabalhadores através de empresas de trabalho temporário, como acontece, por exemplo, na 
área da saúde ou nas escolas, em que há pessoas contratadas à hora, mal pagas e sem preparação. Há milhares 
de trabalhadores que prestam serviço público na administração do Estado que têm vínculos precários há vários 
anos. Temos apresentado propostas no sentido de resolver ou dar resposta a esta situação. 
O Governo inscreveu, no Orçamento do Estado de 2016, a intenção de iniciar o levantamento das situações 
na Administração Pública e voltou a inscrever a mesma intenção no Orçamento do Estado de 2017. 
Passado mais um ano e tirando a abertura dos concursos pontuais a nível da administração central, qual é 
a situação desse levantamento? Para quando a abertura dos processos concursais que, por um lado, dotem os 
serviços de meios humanos necessários à prestação do serviço público e, por outro, abram, de facto, um 
caminho de combate à precariedade? Para quando as medidas que proíbam e limitem as empresas privadas de 
recorrer a esta inaceitável forma de exploração a coberto da legislação existente, designadamente, estágios, 
compensações do Estado para empregar jovens à procura do primeiro emprego? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="28">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="28">Sr. Presidente, Sr. Deputado Jerónimo de Sousa, começando pelo fim, que é o 
mais relevante, direi o seguinte: o combate à precariedade é uma prioridade para nós. Em primeiro lugar, porque 
é uma questão de dignidade da pessoa humana e, em segundo lugar, porque é também uma condição para 
termos um modelo de desenvolvimento assente não nos baixos salários e na destruição de direitos mas, pelo 
contrário, nas qualificações das pessoas, na sua capacidade criativa e na sua capacidade de produção. Em 
relação a isso, o Estado tem de ser exemplar. 
Na próxima semana, vamos ter concluído — e será público — o relatório, mas também um conjunto de 
medidas para responder a este flagelo. Já demos passos importantes, designadamente no que diz respeito à 
alteração das políticas ativas de emprego, precisamente para que os jovens não sejam tratados dessa forma, </utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Passos Coelho (PSD)" page-start="29">Isso é falso! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="29">Mas até lhe diria o seguinte: o mais grave não é desdizer o que disse no passado, 
porque toda a gente tem não só o direito como até, diria, o dever de, tendo errado no passado, corrigir a sua 
posição hoje e para o futuro. O problema é que o PSD não corrigiu a sua posição. O PSD mascarou a sua 
posição, porque, fugindo a boca para a verdade em pleno debate — e depois o Deputado Montenegro confirmou 
à televisão —, verdadeiramente eles não estavam contra a descida da TSU mas, sim, estavam contra o aumento 
do salário mínimo nacional, que consideraram excessivo. Disso, sim, é que eles continuavam a estar contra! 
Portanto, foi uma cambalhota, mas não foi uma cambalhota nas suas convicções. Foi uma cambalhota 
oportunista, simplesmente para tentar criar uma intriga política sem, com isto, assumir a sua verdadeira posição. 
A verdadeira posição do PSD é só uma: nem os salários sobem, nem os impostos para as empresas baixam e, 
pelo contrário, continuaríamos com a austeridade dos cortes salariais, do empobrecimento, do esmagamento e 
da asfixia da carga fiscal. Essa, sim, é a verdadeira política do PSD, a política que eles verdadeiramente 
gostariam que prosseguíssemos, mas que nós, em conjunto, não iremos prosseguir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="29">Tem a palavra o Sr. Deputado Jerónimo de Sousa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="29">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, sim, de facto, é muito difícil o PSD 
se transfigurar, particularmente quando se trata dos direitos a nível dos salários, da legislação laboral. 
Ouvimos claramente dizerem o seguinte: «Não contem com o PSD para fazer reversões em relação a 
malfeitorias que hoje estão contidas na lei.». Isto deve ser lição e ensinamento, porque não se pode contar com 
o PSD para levar ao aumento da reposição de direitos e rendimentos dos trabalhadores, nesta situação como 
noutras. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="29">Sr. Deputado Jerónimo de Sousa, peço-lhe para interromper um pouco. Há muitos 
Deputados de pé, a conversar e, por isso, tenho de lhes pedir para se sentarem ou saírem. 
Pausa. </utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="30">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, gostaria de lhe colocar uma 
questão que já lhe suscitei num debate quinzenal, que é a da situação inaceitável que se está a verificar nos 
CTT e no serviço público postal. 
Nessa altura, chamámos a atenção para um conjunto de problemas que estão a infernizar as populações, os 
utentes, os trabalhadores dos correios. Nessa altura, chamámos a atenção para a degradação na distribuição 
do correio, que tinha atingido níveis inadmissíveis — cartas e encomendas ficam dias ou até semanas a fio nos 
centros de distribuição à espera de serem entregues. Mas, agora, Sr. Primeiro-Ministro, há uma novidade: vales 
postais, pensões de reforma chegam com vários dias de atraso e há filas de espera intermináveis em estações 
onde são colocados trabalhadores dos CTT noutras áreas e serviços que não o de correio. 
Imagine, Sr. Primeiro-Ministro, o drama de um reformado que está à espera da sua pensão para resolver 
problemas prementes, muitas vezes dramáticos, chegar à estação e dizerem-lhe que a caixa não tem dinheiro. 
Por isso, pensamos que urge uma intervenção mais decidida… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30">Peço-lhe para concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="30">Vou concluir, Sr. Presidente. 
Como estava a dizer, pensamos que urge uma intervenção mais decidida, não de mera relação de serviços, 
para garantir a qualidade de um serviço público que, com a privatização, cada vez mais se degrada. É preciso 
fazer alguma coisa em relação a esta situação insustentável. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="30">Sr. Presidente, Sr. Deputado Jerónimo de Sousa, de facto, 21% dos pensionistas 
continuam a receber a sua pensão por vale postal e qualquer atraso é absolutamente inaceitável. Mas esse 
atraso não se deve à Segurança Social, que tem creditado na conta dos CTT, a tempo e horas, todo o dinheiro 
necessário. 
O Ministério da Segurança Social já reuniu com os CTT e os CTT comprometeram-se a assumir medidas. E 
tenho esperança de que a ANACOM, que já confirmou a existência destes atrasos e destas reclamações, aja 
em conformidade, e de acordo com as suas competências, para que, de uma vez por todas, isto não volte a 
acontecer, porque é absolutamente inaceitável esta degradação do serviço numa matéria tão sensível e 
essencial para o dia a dia das pessoas reformadas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30">Para formular as suas perguntas, tem, agora, a palavra o Sr. Deputado José Luís 
Ferreira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="30">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Os Verdes consideram que 
valeu a pena impedir a descida da taxa social única (TSU), porque era, de facto, uma medida muito injusta. E 
não considerando nós que a redução do pagamento especial por conta (PEC) vise substituir essa medida, e 
muito menos que se trate de uma compensação pelo aumento do salário mínimo nacional, ainda assim, até 
porque sempre defendemos a redução do PEC e a sua eliminação, registamos com agrado este importante sinal 
da parte do Governo, que revela, antes de mais, preocupação com as micro, pequenas e médias empresas e 
também com a dinâmica económica do País. 
Mas vamos às perguntas. 
Sr. Primeiro-Ministro, o Governo anunciou 18 milhões de euros para financiar a produtividade das culturas 
de eucalipto. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="31">Faça favor de concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="31">Vou terminar, Sr. Presidente. 
Como estava a dizer, nós sabemos que não é fácil, nem as coisas se resolvem de um dia para outro, mas, 
uma vez que o Governo assumiu o compromisso de proceder a um forte investimento nos transportes públicos, 
Os Verdes consideram que é chegada a altura de o Sr. Primeiro-Ministro poder fazer um balanço desse 
compromisso e do grau da sua concretização. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="31">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="31">Sr. Presidente, Sr. Deputado José Luís Ferreira, antes de mais, agradeço as 
suas questões. 
Relativamente ao eucalipto, como sabe, no final deste mês, conclui-se a discussão pública do «pacote» 
relativo à floresta, que prevê a limitação do alargamento da área. E a limitação do alargamento da área de 
plantação de eucalipto justifica-se, além de tudo mais, porque as metas que já estavam previstas, de acordo 
com a Estratégia Nacional para as Florestas, e que eram as de que alcançássemos, em 2030, cerca de 812 000 
ha, já foram alcançadas. Portanto, não faz qualquer sentido alargar essa área. Aquilo que faz sentido, isso sim, 
é poder melhorar a produtividade na área já plantada. E é preciso termos a noção do seguinte: vamos investir </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Peço-lhe para concluir, Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="32">Para concluir, Sr. Presidente, gostaria de dizer que haverá dois investimentos 
muito importantes em matéria de renovação de frotas, com 60 milhões de euros mobilizados para apoiar quer a 
Carris, quer os STCP na aquisição, no conjunto, de 400 novos autocarros elétricos ou movidos a gás natural, de 
forma a diminuírem o seu impacte ambiental. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Tem de concluir, Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="32">Vou concluir já, Sr. Presidente. 
Vão ser mobilizados 8 milhões de euros para apoiar o conjunto do sistema de transportes públicos no resto 
do País, precisamente com o mesmo objetivo, de forma a que o apoio não se esgote nas Áreas Metropolitanas 
de Lisboa e do Porto, mas possa ter uma cobertura verdadeiramente nacional, a partir do Fundo de Transportes 
e do Fundo Ambiental. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Para formular as suas perguntas, tem, ainda, a palavra o Sr. Deputado André Silva. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="32">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, o Governo anunciou que iria apresentar, 
em outubro do ano passado, a Estratégia Nacional para a Agricultura Biológica, que teve um forte contributo do 
PAN. Entretanto, a apresentação foi adiada para o Natal, já passaram os Reis, estamos quase no Carnaval e 
gostaríamos de saber quando será apresentado esse plano, que foi definido, e muito bem, pelo Governo, como 
prioritário. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="33">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="33">Sr. Presidente, Sr. Deputado André Silva, neste momento, o plano está 
concluído, está em avaliação por parte do Sr. Ministro, que, aliás, já na próxima semana fará uma reunião com 
os serviços para avaliação do conjunto do plano que foi apresentado e que se desenvolve em três eixos 
fundamentais e em 60 medidas, concretamente o eixo da produção, o eixo da promoção e mercados e o eixo 
da formação, ensino, investigação, experimentação e demonstração. Este plano está agora a passar à fase de 
avaliação da sua exequibilidade quer do ponto de vista técnico, quer do ponto de vista financeiro. 
O calendário que está, neste momento, fixado pelo Sr. Ministro prevê que a Estratégia Nacional seja 
apresentada publicamente em março. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="33">Tem, ainda, a palavra o Sr. Deputado André Silva. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="33">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, ainda a propósito da situação de Almaraz, 
é revoltante assistir ao gozo por parte do Governo e da Ministra espanhola do ambiente com os nossos Ministros 
e o nosso Governo. É revoltante assistir ao desrespeito de Espanha pelos portugueses e pelos nossos valores 
naturais. E é incompreensível assistir à passividade do Governo português nesta matéria. 
Sr. Primeiro-Ministro, fazer apenas e só uma queixa, junto da Comissão Europeia, acerca dos graves 
incumprimentos do Estado espanhol é pouco. Esta denúncia é, apenas e só, um mero ato administrativo aliviador 
de consciência, pois sabemos que, quando estamos verdadeiramente comprometidos, conseguimos ir buscar 
forças aos lugares mais improváveis. 
O Governo português deve demonstrar mais determinação. Não tenhamos medo, Sr. Primeiro-Ministro! 
Temos de procurar aliados internacionais, em todas as instâncias, para pressionar o Governo espanhol a recuar. 
E, nesta coligação de esforços, já esta manhã, o PAN deu mais um contributo para encerrar Almaraz e 
apresentou duas denúncias, junto das Nações Unidas, aos Secretariados das Convenções de Espoo e de 
Aarhus. 
O País e os portugueses esperam que o Governo os defenda de forma inequívoca, mas, para isso, Sr. 
Primeiro-Ministro, tem de haver um comprometimento da vossa parte. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="33">Peço-lhe para concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="33">Vou concluir, Sr. Presidente. 
Nós, cidadãos, estamos a fazer o que podemos. E o Governo, Sr. Primeiro-Ministro? Vai ou não unir esforços 
e empenhar-se em encerrar a central nuclear de Almaraz? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="33">Tem a palavra, para responder, o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="33">Sr. Presidente, Sr. Deputado André Silva, o Governo faz, como lhe compete, a 
defesa do interesse nacional, e fá-lo da forma própria que lhe cabe fazer, ou seja, pelos canais diplomáticos, 
com discrição ou com publicidade, consoante as circunstâncias se revelem mais adequadas. 
A queixa, Sr. Deputado, não é uma mera formalidade, a queixa é a ativação dos recursos jurídicos que estão 
ao nosso dispor, não só para a sua apreciação pela Comissão Europeia, mas também para a sua eventual 
apreciação por parte do Tribunal de Justiça da União Europeia, se tal se vier a justificar. 
Considero que, do ponto de vista diplomático, não estão esgotadas, pelo contrário, as condições para 
prosseguir este diálogo de uma forma favorável aos interesses de Portugal, quer no que respeita ao armazém, 
quer no que respeita à continuidade de funcionamento da nossa central. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="34">Peço-lhe para concluir, Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="34">Não creio que corresponda à realidade e creio que o que aconteceu tem outra 
explicação, que não desculpa, não nos faz estar parados, não nos desmotivou de apresentar a queixa que 
devíamos apresentar, mas que nos deve determinar a prosseguir esta divergência num nível próprio, de forma 
a podermos ter o melhor resultado possível para o interesse nacional. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="34">Chegámos, assim, ao fim do debate quinzenal com o Sr. Primeiro-Ministro. 
Do ponto seguinte da nossa ordem de trabalhos constam as seguintes propostas de resolução: n.º 35/XIII 
(2.ª) — Aprova o Acordo entre a República Portuguesa e o Montenegro para Evitar a Dupla Tributação e Prevenir 
a Evasão Fiscal em Matéria de Impostos sobre o Rendimento, assinado em Lisboa, em 12 de julho de 2016; n.º 
36/XIII (2.ª) — Aprova o Protocolo, assinado em 14 de janeiro de 1971, que altera a Convenção entre Portugal 
e a França para Evitar a Dupla Tributação e Estabelecer Regras de Assistência Administrativa Recíproca em 
Matéria de Impostos sobre o Rendimento, assinada em 25 de agosto de 2016; n.º 38/XIII (2.ª) — Aprova o 
Acordo de Cooperação no domínio da Defesa entre a República Portuguesa e a República Islâmica da 
Mauritânia, assinado em Nouakchott, em 21 de outubro de 2010; n.º 39/XIII (2.ª) — Aprova o Convénio de 
Integração Cinematográfica Ibero-Americana Adotado em Caracas, em 11 de novembro de 1989; n.º 40/XIII (2.ª) 
— Aprova o Protocolo de Emenda ao Convénio de Integração Cinematográfico Ibero-Americano, Adotado em 
Córdoba, Reino de Espanha, em 28 de novembro de 2007; n.º 41/XIII (2.ª) — Aprova o Acordo Latino-Americano 
de Coprodução Cinematográfica Adotado em Caracas, em 11 de novembro de 1989; e n.º 42/XIII (2.ª) — Aprova 
o Protocolo de Emenda ao Acordo Latino-Americano de Coprodução Cinematográfica, assinado em Bogotá, em 
14 de julho de 2006. 
Para estas propostas de resolução não foram atribuídos tempos, pelo que as mesmas serão votadas no 
período regimental de votações, a que vamos agora dar início. 
Vamos, antes de mais, proceder à verificação do quórum de deliberação, utilizando o sistema eletrónico. 
Os Srs. Deputados que, por qualquer razão, não o puderem fazer terão de o sinalizar à Mesa e depois fazer 
o registo presencial, para que seja considerada a respetiva presença na reunião. 
Pausa. 
O quadro eletrónico regista 212 presenças, às quais se acrescenta a do Sr. Deputado do PS Luís Testa, 
perfazendo 213 Deputados, pelo que temos quórum para proceder às votações. 
Começamos pelo voto n.º 204/XIII (2.ª) — De pesar pelo falecimento do Prof. Mário Ruivo (Presidente da 
AR, PSD, PS, BE, CDS-PP, PCP, Os Verdes e PAN), que é do seguinte teor: 
«É com profundo pesar que a Assembleia da República assinala o falecimento do Professor Mário Ruivo. 
A sua memória perdurará, pelo grande exemplo de cidadania democrática e pelo impressionante legado que 
nos deixa na área do ambiente. 
Nascido em Campo Maior, no ano de 1927, Mário Ruivo foi desde cedo um destacado antifascista, tendo 
exercido a seguir ao 25 de Abril de 1974 vários cargos relevantes no Governo. Foi, por exemplo, Secretário de 
Estado das Pescas e Ministro dos Negócios Estrangeiros durante os Governos provisórios. 
Licenciado em Biologia pela Universidade de Lisboa, doutorou-se depois em Oceanografia Biológica e em 
Gestão de Recursos Vivos pela Universidade de Paris — Sorbonne. 
O Professor Mário Ruivo foi um reputado cientista e um dos pioneiros na defesa dos oceanos e no lançamento 
das políticas de ambiente em Portugal. Nessa qualidade foi chamado a desempenhar altos cargos 
internacionais. 
O seu nome ficará indelevelmente ligado ao Conselho Nacional do Ambiente e Desenvolvimento Sustentável, 
de que foi fundador e de que era seu Presidente. </utterance>
  <utterance speaker-id="2138" speaker-name="Pedro Manuel Bastos Rodrigues Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Soares (BE)" page-start="35">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Em abril do 
ano passado, recebemos na Comissão de Ambiente, Ordenamento do Território, Descentralização, Poder Local 
e Habitação o Prof. Mário Ruivo, na qualidade de Presidente do Conselho Nacional do Ambiente e do 
Desenvolvimento Sustentável (CNADS). 
Sabemos perfeitamente quem era o Prof. Mário Ruivo e a importância que o seu pensamento e a sua ação 
tinham em matéria ambiental, a nível nacional e internacional, com contributos decisivos na área da oceanografia 
e das políticas do mar, sendo uma fonte de inspiração para gerações de investigadores e de ambientalistas. 
No entanto, era a primeira vez que tínhamos a oportunidade de o conhecer pessoalmente, e foi com muita 
expetativa que realizámos a reunião. A proposta que nos trazia o Prof. Mário Ruivo era muito simples: perante 
a gravidade dos problemas que as alterações climáticas colocam, nas palavras do Prof. Mário Ruivo tinha de 
ser a democracia a responder aos múltiplos desafios gerados pelo Antropoceno. 
Com um olhar muito vivo, apesar de algumas debilidades físicas, o Prof. Mário Ruivo, com uma clareza 
meridiana nos argumentos e nos objetivos, defendeu que era preciso estreitar a ligação entre o CNADS e a 
Assembleia da República. 
Na abertura da primeira iniciativa conjunta da Assembleia da República com o CNADS sobre a COP21 e o 
Acordo de Paris, o Prof. Mário Ruivo não deixou margem para dúvidas sobre aquilo que era preciso fazer, 
afirmando, de forma muito peculiar, «é preciso desencapsular as ideias.» 
Considerava que a investigação e o conhecimento produzidos em torno das alterações climáticas e dos seus 
efeitos tornaram evidente o processo de aquecimento global baseado na atividade humana. Mas o que o espírito 
inquieto e estratégico do Prof. Mário Ruivo nos deixou é que não basta ter o conhecimento científico sobre o 
fenómeno e a perceção dos seus efeitos devastadores, é essencial conseguir comunicar, é essencial envolver 
os cidadãos, desencapsular as ideias, colocar a democracia a responder aos desafios climáticos. 
Obrigado, Prof. Mário Ruivo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">
O Sr. Deputado Pedro Soares falou a título de Presidente da Comissão de Ambiente, 
Ordenamento do Território, Descentralização, Poder Local e Habitação. 
Parece haver outros Srs. Deputados que querem intervir. 
Em primeiro lugar, tem a palavra o Sr. Deputado João Oliveira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="35">Sr. Presidente, de facto, não é hábito haver intervenções a propósito dos votos 
de pesar. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Tem a palavra, para o mesmo efeito, a Sr.ª Deputada Berta Cabral. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1959" speaker-name="Berta Maria Correia De Almeida De Melo Cabral" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Berta Cabral (PSD)" page-start="36">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Queria também, nesta ocasião, associar-me 
a este voto e subscrever as palavras do Sr. Presidente da Comissão de Ambiente, Ordenamento do Território, 
Descentralização, Poder Local e Habitação, que julgo terá intervindo em nome de todos os Deputados dessa 
Comissão. 
Queria, portanto, em nome da Comissão, e também em nome do Grupo Parlamentar do PSD, deixar a nossa 
homenagem ao Prof. Mário Ruivo, que foi, como todos sabemos, um reputado cientista ligado aos oceanos. 
O seu nome ficará indelevelmente marcado na história do nosso País por todas as suas realizações 
profissionais e científicas, como investigador ligado aos oceanos e agora, também, ligado ao Conselho Nacional 
do Ambiente e do Desenvolvimento Sustentável, do qual era Presidente. 
Há muito pouco tempo, tivemos a honra de o ter connosco numa iniciativa organizada pela Comissão de 
Ambiente, Ordenamento do Território, Descentralização, Poder Local e Habitação. 
Deixo, pois, aqui a nossa palavra de congratulação pela apresentação deste voto e do nosso pesar pelo seu 
falecimento. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Tem a palavra o Sr. Deputado Joaquim Barreto, do Grupo Parlamentar do PS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2050" speaker-name="Joaquim Barroso De Almeida Barreto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Joaquim Barreto (PS)" page-start="36">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Cabe-me, enquanto Presidente da 
Comissão de Agricultura e Mar, evocar também a figura do cientista e do cidadão exemplar Mário Ruivo. 
Falar dele é lembrar a sua personalidade visionária e reconhecer a sua mente inquieta, sempre em busca de 
mais conhecimento, que nos quis dar a conhecer o que ele considerava o tesouro mais bem guardado da terra 
— os oceanos. 
Mário Ruivo teve uma vida cheia, dedicada ao serviço público. Ergueu-se, ainda jovem, contra as injustiças 
do fascismo e, após o 25 de Abril, já professor e ideólogo, desempenhou vários cargos no Estado, dos quais 
destaco o de Ministro dos Negócios Estrangeiros e o de Secretário de Estado das Pescas. 
Em Portugal, a sua liderança no Conselho Nacional do Ambiente e do Desenvolvimento Sustentável foi uma 
garantia de exigência científica e de acompanhamento crítico contínuo de iniciativas, públicas e privadas, com 
impacto no ambiente e no território. 
A sua presença na Expo 98 foi determinante, a do homem que sempre lutou para colocar o mar na esfera 
pública. Ajudou-nos a ter uma visão holística dos oceanos. 
Como Presidente do Conselho Nacional do Ambiente e do Desenvolvimento Sustentável, manteve sempre 
uma colaboração pronta e profícua com a Assembleia da República, também através da Comissão de Agricultura 
e Mar, facto que quero realçar e enaltecer neste momento de pesar. 
Enquanto representante dos municípios portugueses no CNADS, tive o privilégio de conhecer de perto o 
homem bom, afável, de convicções, valores e princípios, defensor de causas públicas, promotor de consensos, 
que muito prestigiou esta instituição. 
Morreu um amigo, embaixador dos oceanos, um defensor do ambiente, um homem livre mas integralmente 
comprometido com um mundo melhor. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="37">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Assunção Cristas, do Grupo Parlamentar do CDS-PP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="37">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Neste momento, e uma vez que 
todas as bancadas usaram da palavra, não podia deixar de associar o CDS-PP e associar-me também, a título 
pessoal, a este voto, porque tive o gosto e a oportunidade de, durante quatro anos e meio, conviver de perto 
com o Prof. Mário Ruivo, primeiro como Ministra da Agricultura, do Mar, do Ambiente e do Ordenamento do 
Território e depois enquanto Ministra da Agricultura e do Mar, e de atestar o seu empenho, a sua paixão pelo 
oceano, a sua visão global e a vontade de procurar estabelecer pontes, consensos, em prol daquilo que é, e 
pode ser, uma visão do País e uma posição de Portugal a nível global. 
Também no Conselho Nacional do Ambiente e do Desenvolvimento Sustentável observei a sua preocupação 
permanente em criar consensos e em produzir pareceres que pudessem ser subscritos por todos, com um 
espírito de grande abertura e de grande diálogo. 
Por isso, também o CDS, independentemente das divergências políticas que, certamente, ao longo da 
história, teremos tido com o Prof. Mário Ruivo, considera justo reconhecer e sublinhar o papel que desempenhou 
até ao último dia da sua vida em prol de um País mais azul e mais presente no mundo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="37">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, de Os Verdes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="37">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: 
Julgo que falar de Mário Ruivo é falar de uma pessoa que era muito fácil de admirar. É justo reconhecer o muito 
que, através da Academia, e também da sua cidadania, deu à sociedade no que se refere a relevar as matérias 
ambientais em geral, mas também as matérias relacionadas com o mar e com os oceanos em particular. Deixou-
nos um legado que, seguramente, esta e as próximas gerações terão em conta. Como já foi referido, em matéria 
de alterações climáticas, tivemos oportunidade de o ter presente numa conferência organizada pela Comissão 
de Ambiente, Ordenamento do Território, Descentralização, Poder Local e Habitação, mas foram muitos os 
contributos que deu sobre esta matéria. 
Enquanto viveu, tivemos oportunidade de, pessoalmente, manifestarmos a estima que tínhamos por ele. 
Agora, nesta hora, manifestamos, evidentemente, o nosso pesar à família e o muito respeito que tivemos e 
temos por este homem. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="37">Srs. Deputados, vamos proceder à votação do voto n.º 204/XIII (2.ª) — De pesar pelo 
falecimento do Prof. Mário Ruivo. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Segue-se o voto n.º 202/XIII (2.ª) — De pesar pelo falecimento de Isidro Baldenegro (PAN). 
Peço à Sr.ª Secretária Sandra Pontedeira para proceder à sua leitura. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Sandra Pontedeira)" page-start="37">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«A morte de Isidro Baldenegro, ativista e líder comunitário do povo indígena de Tarahumara, no México, 
constituiu uma triste notícia para aqueles que diariamente trabalham para a implementação dos princípios da 
ecologia profunda e para a defesa global dos direitos sociais e humanos. 
Isidro Baldenegro foi assassinado a 15 de janeiro de 2017, pouco tempo depois de ter recebido o tão 
prestigiado Goldman Environmental Prize pela luta contra o abate ilegal de árvores nas montanhas da Sierra 
Madre. O seu trabalho, que consistia em grande parte na organização de protestos pacíficos, ajudou durante </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Vamos votar este voto, Srs. Deputados. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Segue-se o voto n.º 203/XIII (2.ª) — De pesar, assinalando o Dia Internacional de Memória das Vítimas do 
Holocausto (PSD, PS, BE, CDS-PP, PCP, Os Verdes e PAN). 
Peço ao Sr. Secretário Duarte Pacheco para proceder à sua leitura. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="38">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«Por ocasião dos 60 anos da libertação de um dos mais emblemáticos campos de concentração nazi, o de 
Auschwitz-Birkenau, a Organização das Nações Unidas consagrou, em 2005, 27 de janeiro como o Dia 
Internacional de Memória das Vítimas do Holocausto. De acordo com a Resolução aprovada pela Assembleia-
Geral, pretende-se não só homenagear a memória de todas as vítimas que perderam a vida às mãos de uma 
das piores formas de totalitarismo que o Mundo conheceu, mas também promover a educação dos jovens sobre 
um dos períodos mais trágicos da Humanidade. 
No espírito desta evocação internacional, a Assembleia da República renova, hoje, e pelo sétimo ano 
consecutivo, o seu compromisso em preservar e promover a sua memória e educação nas escolas e 
universidades, comunidades e outras instituições, “para que gerações futuras possam compreender as causas 
do Holocausto e refletir sobre as suas consequências”, por forma a prevenir qualquer repetição de atos de 
genocídio. 
Nos tempos conturbados que vivemos, e perante o ressurgimento de fenómenos dramáticos de racismo, 
ódio, discriminação e antissemitismo, reveste-se de uma enorme importância assinalar este dia e o seu 
propósito. 
Assim, a Assembleia da República presta a sua homenagem a todas as vítimas do Holocausto, lembra esta 
data, confirmando a sua responsabilidade em não esquecer, e manifesta a sua profunda preocupação sobre a 
reemergência de movimentos xenófobos, racistas e antissemitas.» 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Obrigado, Sr. Secretário. 
Srs. Deputados, além de alguns representantes de embaixadores, encontram-se presentes numa galeria, a 
assistir à sessão, os Srs. Embaixadores da Alemanha, da Áustria, da Geórgia, da Moldávia, da Estónia, da 
Roménia, da Turquia, do Canadá e da Ucrânia e a Sr.ª Embaixadora de Israel. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Idália Salvador Serrão)" page-start="39">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o voto é do seguinte 
teor: 
«As Deputadas e os Deputados da Subcomissão de Igualdade e não Discriminação saúdam os milhões de 
pessoas que, em todo o mundo, no passado dia 21 de janeiro de 2017, marcharam em defesa do 
reconhecimento dos direitos das mulheres como direitos humanos.
O mundo prometeu que os direitos das mulheres e das raparigas, incluindo o acesso à contraceção, à saúde 
materna e a outros cuidados de saúde reprodutiva serão o cerne dos objetivos do desenvolvimento sustentável. 
Devemos agora manter e fazer cumprir essas promessas! 
O direito à saúde sexual e reprodutiva implica um conjunto de liberdades e direitos aos quais nem todas as 
pessoas têm acesso. Nos países em desenvolvimento, cerca de 250 milhões de mulheres querem evitar a 
gravidez, mas não têm acesso a métodos contracetivos. Em todo o mundo, mais de 20 milhões de mulheres 
interrompem a gravidez sem condições de segurança, situação que provoca anualmente a morte de cerca de 
50 000 mulheres, bem como incapacidades temporárias ou definitivas a cerca de 8 milhões. 
O livre acesso à contraceção está ligado a uma maior e melhor saúde, autonomia, direitos, igualdade de 
género, nível de escolaridade e até mesmo ao desenvolvimento económico, em particular para as mulheres. 
O mundo deve manter as promessas feitas às mulheres! 
Apelamos, assim, para que todas e todos se empenhem nas conquistas mundiais alcançadas ao nível dos 
serviços e cuidados contracetivos e a investir nas políticas de saúde e nos direitos sexuais e reprodutivos para 
todas as pessoas, bem como a apoiar as organizações que os promovem. 
Assim, a Assembleia da República, reunida em sessão plenária, aprova este voto de saudação.» 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Obrigado, Sr.ª Secretária. 
Vamos votar o voto que acaba de ser lido. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="39">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Para que efeito, Sr.ª Deputada? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="39">Sr. Presidente, é para anunciar que, sobre esta votação, o CDS 
apresentará uma declaração de voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Fica registado, Sr.ª Deputada. 
Votamos agora, na generalidade, o projeto de lei n.º 305/XIII (2.ª) — Alteração ao Decreto-Lei n.º 241/2007, 
de 21 de junho, que define o regime jurídico aplicável aos bombeiros portugueses no território continental (PSD). </utterance>
  <utterance speaker-id="2161" speaker-name="Tiago Barbosa Ribeiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Tiago Barbosa Ribeiro (PS)" page-start="41">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2161" speaker-name="Tiago Barbosa Ribeiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Tiago Barbosa Ribeiro (PS)" page-start="41">Sr. Presidente, é para anunciar que o Grupo Parlamentar do Partido 
Socialista apresentará uma declaração de voto sobre a votação dos últimos projetos de lei. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Fica registado, Sr. Deputado. 
Passamos à votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 215/XIII (1.ª) — Repõe o regime de férias na 
função pública, designadamente o direito a 25 dias de férias anuais e majorações de dias de férias em função 
da idade, procedendo à terceira alteração à Lei n.º 35/2014, de 20 de junho, que aprova a Lei Geral do Trabalho 
em Funções Públicas (PCP). 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do BE, do 
PCP, de Os Verdes e do PAN. 
Vamos votar, na generalidade, o projeto de lei n.º 216/XIII (1.ª) — Atribui o direito a 25 dias de férias anuais, 
procedendo à décima primeira1 alteração à Lei n.º 7/2009, de 12 de fevereiro, que aprova o Código do Trabalho 
(PCP). 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do BE, do 
PCP, de Os Verdes e do PAN. 
Vamos votar, na generalidade, o projeto de lei n.º 161/XIII (1.ª) — Reconhece o direito a 25 dias de férias no 
setor privado (BE). 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do BE, do 
PCP, de Os Verdes e do PAN. 
Votamos, agora, na generalidade, o projeto de lei n.º 370/XIII (2.ª) — Reposição do direito a um mínimo de 
25 dias de férias na função pública, majorado, em função da idade, até aos 28 dias (BE). 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do BE, do 
PCP, de Os Verdes e do PAN. </utterance>
  <utterance speaker-id="2148" speaker-name="Rui Fernando Da Cunha Mendes Riso" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Rui Riso (PS)" page-start="42">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Para que efeito, Sr. Deputado? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2148" speaker-name="Rui Fernando Da Cunha Mendes Riso" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Rui Riso (PS)" page-start="42">Sr. Presidente, é para anunciar que o Grupo Parlamentar do Partido Socialista 
apresentará uma declaração de voto sobre as votações anteriores. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Sr. Deputado, fica registado. 
Vamos votar, em votação global, a proposta de resolução n.º 35/XIII (2.ª) — Aprova o Acordo entre a 
República Portuguesa e o Montenegro para Evitar a Dupla Tributação e Prevenir a Evasão Fiscal em Matéria de 
Impostos sobre o Rendimento, assinado em Lisboa, em 12 de julho de 2016. 
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD, do PS, do CDS-PP e do PAN, votos contra 
do BE e abstenções do PCP e de Os Verdes. 
Vamos votar, em votação global, a proposta de resolução n.º 36/XIII (2.ª) — Aprova o Protocolo, assinado 
em 14 de janeiro de 1971, que Altera a Convenção entre Portugal e a França para Evitar a Dupla Tributação e 
Estabelecer Regras de Assistência Administrativa Recíproca em Matéria de Impostos sobre o Rendimento, 
assinada em 25 de agosto de 2016. 
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD, do PS, do CDS-PP, do PCP, de Os Verdes e 
do PAN e a abstenção do BE. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="42">Peço a palavra, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="42">Sr. Presidente, é para indicar que sobre a votação das propostas de 
resolução n.os 35/XIII (2.ª) e 36/XIII (2.ª) iremos apresentar duas declarações de voto escritas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Fica registado, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="42">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Faça favor, Sr. Deputado. </utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="43">Sr. Presidente, em relação às propostas de resolução que ainda falta votar, 
solicito que a n.º 38/XIII (2.ª) seja votada separadamente das seguintes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="43">Com certeza, Sr. Deputado. 
Vamos, então, votar, em votação global, a proposta de resolução n.º 38/XIII (2.ª) — Aprova o Acordo de 
Cooperação no Domínio da Defesa entre a República Portuguesa e a República Islâmica da Mauritânia, 
assinado em Nouakchott, em 21 de outubro de 2010. 
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD, do PS, do BE, do CDS-PP, do PCP e de Os 
Verdes e a abstenção do PAN. 
Vamos, agora, votar, conjuntamente, em votação global, as propostas de resolução n.os 39/XIII (2.ª) — Aprova 
o Convénio de Integração Cinematográfica Ibero-Americana Adotado em Caracas, em 11 de novembro de 
1989), 40/XIII (2.ª) — Aprova o Protocolo de Emenda ao Convénio de Integração Cinematográfico Ibero-
Americana, Adotado em Córdoba, Reino de Espanha, em 28 de novembro de 2007, 41/XIII (2.ª) — Aprova o 
Acordo Latino-Americano de Coprodução Cinematográfica adotado em Caracas, em 11 de novembro de 1989 
e 42/XIII (2.ª) — Aprova o Protocolo de Emenda ao Acordo Latino-Americano de Coprodução Cinematográfica, 
assinado em Bogotá, em 14 de julho de 2006. 
Submetidas à votação, foram aprovadas por unanimidade. 
Estão em aprovação os n.os 19 a 33 do Diário da Assembleia da República, I Série, respeitantes às reuniões 
plenárias de 3, 4, 24, 25, 28, 29 e 30 de novembro e 6, 7, 14, 15, 16, 21, 22 e 23 de dezembro de 2016. 
Não havendo objeções, consideram-se aprovados. 
Sr.as e Srs. Deputados, temos ainda para votação um parecer da Subcomissão de Ética da Comissão de 
Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias, que vai ser anunciado pelo Sr. Secretário Duarte 
Pacheco. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="43">Sr. Presidente e Srs. Deputados, a solicitação do Tribunal Judicial da 
Comarca da Guarda, Juízo Central Cível e Criminal da Guarda — Juíz 3, Processo n.º 209/10.9TAGVA, a 
Subcomissão de Ética decidiu emitir parecer no sentido de autorizar o Sr. Deputado Santinho Pacheco (PS) a 
prestar depoimento por escrito, como testemunha, no âmbito dos autos em referência. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="43">Srs. Deputados, está em apreciação o parecer. 
Pausa. 
Não havendo pedidos de palavra, vamos votá-lo. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Sr.as e Srs. Deputados, a próxima reunião plenária terá lugar na quarta-feira, dia 1 de fevereiro, pelas 15 
horas. Da ordem do dia constam declarações políticas e a apreciação das petições n.os 84/XIII (1.ª) — Urgente 
reposição do serviço ferroviário no Ramal da Lousã (Pedro Júlio de Almeida Poiares Malta e outros) e 103/XIII 
(1.ª) — Despenalização da morte assistida (Movimento Cívico «Direito a Morrer com Dignidade»). 
Bom fim de semana, Sr.as e Srs. Deputados. 
Está encerrada a sessão. </utterance>
</debate>
