<debate period="r3" legislature="13" legislative_session="3" number="85" date="2018-05-16">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2">Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo, Srs. Jornalistas, está 
aberta a sessão. 

Eram 15 horas e 10 minutos. 

Peço aos Srs. Agentes da autoridade para abrirem as portas e permitirem a entrada de público nas galerias. 
Antes de iniciarmos a ordem do dia, que resulta de uma marcação do PS, sobre o tema «A 
internacionalização da economia portuguesa», vou dar a palavra ao Sr. Secretário, Deputado Duarte Pacheco, 
para dar conta do expediente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="2">Sr. Presidente e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e foram 
admitidas, várias iniciativas legislativas. 
Refiro, em primeiro lugar, a proposta de lei n.º 130/XIII (3.ª) — Estabelece regras para a aplicação do regime 
de acesso automático a informações financeiras a residentes em território nacional, e os projetos de lei n.os 
870/XIII (3.ª) — Introduz novas regras de transparência no setor bancário e reforça os poderes dos inquéritos 
parlamentares no acesso à informação bancária (procede à quadragésima nona alteração do Regime Geral das 
Instituições de Crédito e Sociedades Financeiras, aprovado pelo Decreto-Lei n.º 298/92, de 31 de dezembro, e 
à terceira alteração do Regime Jurídico dos Inquéritos Parlamentares, aprovado pela Lei n.º 5/93, de 1 de março) 
(BE), que baixa à 5.ª Comissão, 871/XIII (3.ª) — Consagra um regime de acesso e troca automática de 
informações financeiras no domínio da fiscalidade (BE), que baixa à 5.ª Comissão, 872/XIII (3.ª) — Regime de 
proteção na pré-conceção, na procriação medicamente assistida, na gravidez, no parto, no nascimento e no 
puerpério (PS), que baixa à 9.ª Comissão, 873/XIII (3.ª) — Altera o Decreto-Lei n.º 11/2008, de 17 de janeiro, 
que aprova o Regime de Execução do Acolhimento Familiar (PS), que baixa à 10.ª Comissão, 874/XIII (3.ª) — 
As 35 horas no setor privado para maior criação de emprego e reposição dos direitos (décima quarta alteração 
ao Código do Trabalho) (BE), 875/XIII (3.ª) — Cria a unidade técnica para a recuperação do património resultante 
dos créditos que lesaram a banca nacional (PCP), 876/XIII (3.ª) — Estabelece regras para a divulgação de 
informação relativa à concessão de créditos de valor elevado (PCP), e 877/XIII (3.ª) — Acesso a informação 
bancária por comissões parlamentares de inquérito e transparência relativamente aos grandes créditos 
incumpridos ou reestruturados em instituições financeiras que recebem do Estado um apoio à sua capitalização 
(PSD). 
Deram ainda entrada na Mesa, e foram admitidos, os projetos de resolução n.os 1601/XIII (3.ª) — Recomenda 
ao Governo que proceda à urgente requalificação da Escola Básica 2/3/Sec. Dr. Bento da Cruz, em Montalegre 
(PSD), que baixa à 8.ª Comissão, 1602/XIII (3.ª) — Construção do novo hospital de Barcelos (PCP), que baixa 
à 9.ª Comissão, 1603/XIII (3.ª) — Requalificação da Escola EB 2,3 de Lordelo (PSD), que baixa à 8.ª Comissão, 
1604/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo a concretização prioritária do novo estabelecimento prisional da região 
do Algarve (PS), que baixa à 1.ª Comissão, 1605/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo que reavalie a aplicação 
dos programas especiais dos parques naturais já publicados e envolva na sua discussão e ponderação as 
autarquias e as entidades e agentes locais dos vários territórios abrangidos (CDS-PP), que baixa à 11.ª 
Comissão, 1606/XIII (3.ª) — Existência de nutricionistas/dietistas e farmacêuticos nas IPSS (PCP), 1607/XIII 
(3.ª) — Recomenda ao Governo que conclua rapidamente o processo negocial da carreira de técnico superior 
de diagnóstico e terapêutica (PSD), que baixa à 9.ª Comissão, 1608/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo a 
presença obrigatória de nutricionistas nas instituições que prestam cuidados a idosos (PAN), 1609/XIII (3.ª) — 
Garantia de uma escola pública e inclusiva em toda a escolaridade obrigatória (Os Verdes), que baixa à 8.ª 
Comissão, 1610/XIII (3.ª) — Revalorização da carreira docente (BE), 1611/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo 
a urgente reabilitação da Escola EB 2/3 Professor Gonçalo Sampaio, em Póvoa de Lanhoso (BE), que baixa à 
8.ª Comissão, 1612/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo a urgente reabilitação da Escola Básica e Secundária 
Santos Simões, em Guimarães (BE), que baixa à 8.ª Comissão, e 1613/XIII (3.ª) — Requalificação da Escola 
Secundária Joaquim de Araújo, em Penafiel (BE), que baixa, igualmente, à 8.ª Comissão. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2">Srs. Deputados, vamos, agora, entrar na ordem do dia, que resulta, como disse, de 
uma marcação do PS, sobre o tema «A internacionalização da economia portuguesa». 
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Pereira. </utterance>
  <utterance speaker-id="1970" speaker-name="Carlos João Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Pereira (PS)" page-start="3">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: A promoção 
e o consequente reforço da internacionalização da economia portuguesa são dois eixos prioritários do Programa 
deste Governo. 
Nesta matéria, é importante sublinhar que conhecemos bem a história económica recente e o trajeto de 
afirmação da internacionalização da nossa economia e não nos esquecemos da sua importância, sobretudo 
num mundo cada vez mais globalizado onde a competitividade das economias exige a presença no mercado 
internacional em condições mais favoráveis do que as das suas concorrentes. 
Respeitamos as opções políticas do passado recente, mas não estamos de acordo com todas as teses que 
foram oferecidas aos portugueses. 
Hoje, é altura de demonstrar que o Partido Socialista tinha razão e que a internacionalização da economia 
portuguesa exige a mobilização de todos os agentes económicos e a instalação de um clima de confiança. 
Mas nada disso, nenhum desses propósitos pode ser alcançado colocando os rendimentos do capital contra 
os rendimentos do trabalho, como fizeram o PSD e o CDS. O aumento da produtividade do País, condição 
importante para reforçar o processo de internacionalização, tem de ser criado a partir da inovação e da 
qualificação e nunca num empobrecimento dos portugueses de modo a melhorar competitividade do País para 
promover as exportações ou atrair investimento direto estrangeiro. 
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Em 2005, o peso das exportações no PIB (produto interno bruto) era 
de 26,7%. Em 2017, este indicador ascendeu a 43% a preços correntes, representando o valor mais alto de 
sempre. Este dado reflete, também, um saldo positivo da balança comercial de quase 2000 milhões de euros, 
sensivelmente o dobro do verificado em 2015 e um dos maiores desde que o INE (Instituto Nacional de 
Estatística) publica esta série. Ao mesmo tempo, as exportações, em 2017, cresceram quase 8%, mas, 
sobretudo, aumentaram as nossas quotas de mercado, revelando que estamos a ganhar competitividade. 
Noutro plano do processo de internacionalização, o peso do investimento direto estrangeiro também 
apresentou valores recorde em 2017, ao representar 62% do PIB. 
Estes dados reforçam as responsabilidades e a ambição do Governo e demonstram que, contrariamente às 
profecias de alguns profetas, quiçá seguidores de Nostradamus, o caminho de afirmação da internacionalização 
não é incompatível com a sensibilidade social, com a devolução de rendimentos e com — imagine-se o que se 
dizia na altura — um Governo de esquerda. 
Estes dados refletem um rumo certeiro, sem diabolizações do crescimento dos salários, reafirmando a aposta 
nos fatores de competitividade e na confiança dos empresários. 
O Governo do Partido Socialista tinha consciência da importância da procura externa no PIB e não tinha 
dúvidas de que era preciso reforçar o investimento direto estrangeiro, não apenas porque é um mecanismo 
indispensável para financiar a nossa economia mas também porque o reforço desse investimento representa 
uma fonte de inovação, sobretudo se for assegurada a sua transferência para as empresas nacionais, bem como 
uma fonte de criação de emprego. 
Os resultados estão à vista de todos: conseguimos mais criação de emprego, através do investimento direto 
estrangeiro, mais fluxos de investimento estrangeiro, mais transferência de tecnologia, mais exportações, mais 
quota de mercado e uma melhor balança comercial. 
Mas temos consciência de que o caminho da internacionalização não é um dado adquirido. É preciso 
convocar todos os agentes para este desafio em que todos concorrem com todos no mercado internacional. 
Além disso, os dados também refletem que há fatores de risco e fragilidades que devem ser combatidos e 
anulados. Por exemplo, 74% do comércio internacional português realiza-se dentro da União Europeia e apenas 
três mercados representam 45% da totalidade das nossas exportações. Acresce que as cinco principais 
empresas exportadoras exportam quase 15% do total das exportações portuguesas e 50% da totalidade dos 
exportadores só trabalham com um mercado. 
Neste quadro, o Partido Socialista fixou no seu Programa do Governo novos desafios com objetivos muito 
concretos: obter mais exportações, mais exportadores, mais mercados, mais investimento direto estrangeiro, 
mais investimento direto português no estrangeiro, mais valor acrescentado e mais intensidade tecnológica. 
Para isso, era absolutamente indispensável sistematizar as opções políticas para promover estes objetivos. 
Tornava-se fundamental uma atuação transversal, de modo a assegurar a eficácia das ações que deviam ser 
implementadas. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4">Sr. Deputado Carlos Pereira, a Mesa regista duas inscrições para pedidos de 
esclarecimento. Como pretende responder? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1970" speaker-name="Carlos João Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Pereira (PS)" page-start="4">Responderei em conjunto, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4">Com certeza, Sr. Deputado. 
Então, tem a palavra para esse efeito, em primeiro lugar, o Sr. Deputado André Silva. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="4">Sr. Presidente, Sr. Deputado Carlos Pereira, sabemos que a discussão se 
centrará em quem mais fomentou as exportações e quando, mas, para o PAN, importa sobretudo questionar o 
que é exportado. E, aqui, o Governo tem perdido uma oportunidade fundamental de dinamizar a fileira económica 
do agroalimentar biológico. Neste setor, a balança comercial de Portugal continua deficitária, estando o País 
dependente de importações de países como a França e a Espanha. 
Este cenário económico e comercial tende a agravar-se com o aumento da procura interna de alimentos 
biológicos e a falta de resposta do mercado alimentar no setor. 
Por isto, questionamos, Sr. Deputado Carlos Pereira, se não será a altura de a bancada socialista pressionar 
e estimular o Governo para garantir investimento no sentido de implementar definitivamente a Estratégia 
Nacional para a Agricultura Biológica (ENAB). Só deste modo conseguiremos inverter o grande desequilíbrio 
entre a enorme procura e a reduzida oferta, não apenas satisfazendo o mercado interno, como ainda tornando 
Portugal num importante exportador de produtos biológicos como são outros países do sul da Europa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra a Sr.ª Deputada Helga Correia. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2014" speaker-name="Helga Alexandra Freire Correia" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Helga Correia (PSD)" page-start="4">Sr. Presidente, Sr. Deputado Carlos Pereira, a sua apresentação inicial 
trouxe-nos vários gráficos, mas o Sr. Deputado, se calhar, esqueceu-se de lembrar a imagem que nos levou a 
conquistar esses resultados. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Pereira, do Grupo Parlamentar 
do PS. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1970" speaker-name="Carlos João Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Pereira (PS)" page-start="5">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, antes de mais, agradeço aos Srs. 
Deputados que me colocaram questões e começo por responder ao Sr. Deputado André Silva. 
Sr. Deputado, o processo de internacionalização da economia portuguesa tem atualmente, também, algumas 
dificuldades e elas foram expostas na apresentação que fiz nesta introdução. Aliás, há algumas questões 
estruturais que o Governo, com o seu Programa Internacionalizar, está a tentar ultrapassar. As mais relevantes 
são a circunstância de haver uma excessiva concentração do processo de exportações em apenas três países 
e a de, por exemplo, 74% das exportações estarem concentradas na União Europeia, o que é um processo que 
temos de ser capazes de ultrapassar. 
Relativamente à questão que o Sr. Deputado me colocou, devo dizer-lhe que é uma questão que está a ser 
equacionada também no Programa Internacionalizar. Como sabe, há um conjunto significativo de medidas que 
este Programa encerra e há uma em particular que tem a ver com a promoção das cadeias de valor. E a 
promoção das cadeias de valor implica, exatamente, procurar encontrar uma solução para que produtos, como, 
por exemplo, os produtos agrícolas, possam, eventualmente, aumentar o seu valor no panorama internacional. 
Esse é um esforço que todos temos de fazer, que o Governo está a fazer e que, naturalmente, tem de o fazer 
com os atores do setor, com os atores do setor agrícola, nomeadamente da agricultura biológica. 
Queria responder à Sr.ª Deputada Helga Correia indo diretamente à questão que colocou e à expressão que 
utilizou, quando disse que «Portugal estava a falhar». 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="5">E está! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1970" speaker-name="Carlos João Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Pereira (PS)" page-start="5">Ora, Sr.ª Deputada, nós exibimos hoje os gráficos precisamente para que o 
PSD e o CDS evitassem fazer a lengalenga habitual de que isto está a falhar, mas parece que, afinal, não valeu 
a pena mostrar esses gráficos gigantes, onde toda a gente viu que Portugal, em matéria de exportações e de 
comércio internacional, não está a falhar. Sei que os senhores gostariam que falhasse, que estão </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="6">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1970" speaker-name="Carlos João Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Pereira (PS)" page-start="6">Portanto, é bom que os Srs. Deputados do PSD se habituem à ideia de que o 
Governo do Partido Socialista, apoiado pelas esquerdas, conseguiu aquilo que os senhores esperavam que não 
conseguisse: um processo de internacionalização eficaz, um processo de internacionalização com resultados 
claros, com as exportações a crescer e com o investimento direto estrangeiro a crescer. Isto, os senhores não 
queriam que acontecesse, mas aconteceu! 


Queria, aliás, deixar uma nota que me parece muito importante. Os senhores disseram no início do mandato 
deste Governo — e nós não nos esquecemos disso — que seria impossível conseguirmos dar confiança aos 
exportadores e que seria impossível obter mais exportação, se continuássemos com a ideia de que seria 
possível subir os salários. 
Sr.ª Deputada, queria dizer-lhe algo que me parece muito importante: em 2017, altura em que as exportações 
mais cresceram em Portugal, foi também uma altura em que os salários cresceram muito. Sabe quanto 
cresceram, em relação a 2015? Cresceram cinco vezes mais e, mesmo assim, as exportações cresceram muito 
mais do que em 2015, quando os senhores governavam Portugal. 
Portanto, essa ideia que os senhores quiseram passar no início do nosso mandato, o mandato do Governo 
do Partido Socialista, de que era impossível ter um processo de internacionalização robusto, com mais 
exportações e mais investimento direto estrangeiro, entregando rendimentos às pessoas, está completamente 
esclarecida. 
Sobre as questões particulares do turismo, é óbvio que o turismo tem sido um contributo decisivo para as 
exportações. Não negamos isso, aliás, temos feito por isso. Este Governo tem implementado uma estratégia 
que tem garantido mais turismo e, por isso, mais exportações. 
Há problemas — é verdade! — mas o Governo tem tentado encontrar soluções e está, naturalmente, inclusive 
nas questões que referiu, a encontrar as medidas para permitir que as coisas que aconteceram no passado, e 
de que nós também não gostamos, sejam, obviamente, ultrapassadas. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="6">Para uma intervenção, pelo Grupo Parlamentar do Bloco de Esquerda, tem a palavra o 
Sr. Deputado Ernesto Ferraz. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1993" speaker-name="José Ernesto Figueira Ferraz" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Ernesto Ferraz (BE)" page-start="6">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: A economia 
portuguesa tem vindo a internacionalizar-se de forma crescente nas décadas recentes, com uma forte 
aceleração do processo nos últimos anos. 
Face a um enquadramento externo caracterizado pela interdependência das economias, a globalização dos 
mercados e a mundialização da concorrência, a internacionalização é uma inevitabilidade, obrigando as 
empresas a adotar estratégias que assegurem a sua competitividade num mercado alargado e lhes permitam 
ganhos na cadeia de valor dos produtos. 
Exportar é uma forma de reduzir a dependência das pequenas e médias empresas (PME) em relação aos 
mercados domésticos, o que reforça a sua competitividade e potencia a sua sustentabilidade a médio e longo 
prazo. 
A venda de produtos e serviços fora do território geográfico nacional pressupõe riscos acrescidos, por 
comparação com a atuação no mercado doméstico, por estarem em causa atividades económicas que cruzam 
as fronteiras internacionais, pelo que importa conhecer as diferentes etapas deste processo e os desafios que 
se colocam. O crescimento do comércio mundial é uma oportunidade para o contínuo aumento das exportações 
portuguesas, fator decisivo para o crescimento económico do País. </utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="7">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1993" speaker-name="José Ernesto Figueira Ferraz" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Ernesto Ferraz (BE)" page-start="7">A promoção da produção nacional no setor alimentar dependerá sempre da 
competitividade da produção, porque nenhuma empresa conseguirá evitar importações na União Europeia em 
produtos que sejam significativamente mais baratos do que os produzidos em Portugal. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Heitor Sousa (BE)" page-start="7">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1993" speaker-name="José Ernesto Figueira Ferraz" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Ernesto Ferraz (BE)" page-start="7">Precisamos de capacitar as PME na resposta aos mercados públicos. 
Propusemos eliminar barreiras de acesso, sistematizar e disponibilizar bases de dados com informação 
detalhada e atualizada sobre os investimentos em infraestruturas, programados e em curso, oferecendo apoio 
técnico em processos de certificação ou de pré-qualificação, enquanto fornecedores, e apoio na organização de 
consórcios ou outras formas de cooperação entre PME, na apresentação de propostas e identificação de 
financiamento aos clientes. 
Não têm havido suficientes apoios para investimentos urgentes para as PME dos setores tradicionais 
portugueses — dos têxteis à cerâmica —, sobretudo no caso dos investimentos nos centros tecnológicos, tão 
solicitados pelas empresas do setor e considerados vitais para o desenvolvimento da base tecnológica 
portuguesa. 
Uma das medidas mais importantes para estas PME visa a criação de condições para realizar fusões e atingir 
dimensões que sejam confortáveis para as empresas enfrentarem os mercados de exportação. Mas a medida 
mais importante de todas será a da recapitalização das PME, atendendo a que a esmagadora maioria do tecido 
empresarial português está descapitalizado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="7">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1993" speaker-name="José Ernesto Figueira Ferraz" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Ernesto Ferraz (BE)" page-start="7">As PME também sentem muitas dificuldades no acesso aos seguros de crédito 
e às garantias necessárias para enfrentar os riscos dos mercados de exportação. 
Outra das medidas acordadas em 2015 com o Partido Socialista diz respeito à necessidade de introduzir 
mecanismos que permitam privilegiar, nos apoios públicos, as empresas exportadoras ou com atividade fora do 
País, cujo processo produtivo incorpore maiores recursos nacionais, à semelhança do que é feito noutros países 
europeus, em respeito pelas normas comunitárias. 
Os rácios de incorporação de produção nacional nas indústrias detidas por multinacionais deveriam ter níveis 
mínimos legais, mas, para isso, as PME fornecedoras também precisavam de ter um músculo financeiro muito 
maior e de investir anualmente mais em investigação e desenvolvimento, para que se situassem ao nível da 
qualidade dos fornecedores estrangeiros. 
Um dos meios possíveis para essa capacitação, em particular o garante do acesso ao crédito e às garantias 
necessárias para enfrentar os riscos dos mercados de exportação, seria através do Banco de Fomento. 
Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: As notícias que nos chegam sobre a 
utilidade da chamada «Instituição Financeira de Desenvolvimento», vulgo Banco de Fomento, são escassas e 
bastante preocupantes. 
Aparentemente, parece haver linhas de crédito, no montante de 1000 milhões de euros, dos quais não se 
conhece a sua aplicação e utilidade na economia. Desses 1000 milhões, quanto é que está a ser efetivamente 
utilizado? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="8">Boa pergunta! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1993" speaker-name="José Ernesto Figueira Ferraz" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Ernesto Ferraz (BE)" page-start="8">O mesmo se poderia perguntar sobre os créditos do Banco Europeu de 
Investimento ou do Plano Juncker, com 500 milhões de euros cada. 
A anunciada utilização dos recursos para financiamento de capital de risco e business angels não chega para 
potenciar as PME nos montantes de que elas carecem. Por isso, continuam a justificar-se as propostas que 
Grupo Parlamentar do Bloco de Esquerda tem apresentado nesta matéria e que se referem à urgência de adotar 
uma política de crédito que promova o aumento da liquidez cedida às empresas portuguesas, através do 
reencaminhamento para o tecido empresarial, por via da Caixa Geral de Depósitos, do valor remanescente no 
fundo de recapitalização da banca e da utilização desse fundo para conferir prioridade ao financiamento das 
pequenas e médias empresas portuguesas, revertendo, assim, a tendência atual de benefício das grandes 
empresas. 
Por fim, e não menos relevante, tem sido a fatura paga pelos trabalhadores sempre que o chamado 
«processo de internacionalização» lhes bate à porta. 
O recente e trágico exemplo de encerramento da empresa têxtil Triumph, em Sacavém, e a inoperância de 
que, quer o IAPMEI quer o próprio Governo, têm dado mostras para combater possíveis contornos de práticas 
económicas pouco preocupadas com o emprego e os direitos dos trabalhadores mas, pelo contrário, muito 
preocupadas com os lucros que a deslocalização da fábrica permitirá aos seus acionistas, é bem o exemplo da 
internacionalização que este Governo e esta maioria têm de combater. 
O crescimento e a internacionalização da economia não podem ser contra quem trabalha. Os laços laborais 
devem ser garantidos e não se pode olhar para o aumento da competitividade da economia portuguesa, 
ignorando, em particular, as ameaças sobre o trabalho e esquecendo a indignidade que constitui o aumento 
explosivo da precariedade laboral neste País. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Para uma intervenção, tem a palavra, pelo Grupo Parlamentar do PSD, o Sr. Deputado 
Fernando Virgílio Macedo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2001" speaker-name="Fernando Virgílio Cabral Da Cruz Macedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Virgílio Macedo (PSD)" page-start="8">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Esperemos que o trazer ao 
debate neste Parlamento o tema da internacionalização da economia portuguesa seja o reconhecimento, por 
parte do PS e consequentemente do Governo, da falência da política económica que, no início deste mandato, 
o Governo dizia ir implementar, em que o crescimento da nossa economia seria assente no consumo interno e 
no investimento público. 
Esperemos que seja o reconhecimento de que, em linha com o que vinham sendo as apostas em termos de 
política económica, é de importância vital para o nosso crescimento, quer presente quer futuro, a aposta, cada 
vez mais forte, na internacionalização da nossa economia, com particular ênfase no crescimento das 
exportações, no aumento das receitas do turismo e na captação de investimento externo. 
Essa falsa partida do Governo, essa aposta inicial errada, em termos de política económica, fez-nos perder 
um ano de crescimento económico. Hoje, dada a boa conjuntura internacional, poderíamos e deveríamos estar 
a crescer melhor. 
Hoje, o Governo tenta capitalizar para si méritos, em termos de crescimento económico, que sabe que não 
são exclusivamente seus mas que são, sobretudo, consequência de políticas passadas e são, sobretudo, 
consequência do trabalho e do esforço das nossas empresas, nomeadamente dos seus trabalhadores e dos 
seus empresários. 
Prova desse despertar tardio para a realidade é que, só dois anos após a sua tomada de posse, ou seja, a 
metade da Legislatura, é que o Governo aprovou o Programa Internacionalizar.
Só em dezembro do ano passado é que este Governo, com a aprovação desse Programa, validou uma 
estratégia para a internacionalização. Por miopismo ideológico, perdeu-se demasiado tempo, mas mais vale 
tarde do que nunca. 
Em termos económicos, este Governo, não tem sido pró-ativo, pelo contrário, tem sido pró-passivo, limitando-
se a recolher os resultados dos ventos favoráveis da conjuntura internacional, do dinamismo dos nossos </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Sr. Deputado, peço-lhe que interrompa por 10 segundos para eu poder pedir aos seus 
colegas, Deputados das várias bancadas, para, primeiro, não estarem de pé e, segundo, não estarem a 
conversar, pois isso impede que se oiça a intervenção do Sr. Deputado. 
Faça favor de continuar. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2001" speaker-name="Fernando Virgílio Cabral Da Cruz Macedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Virgílio Macedo (PSD)" page-start="9">Muito obrigado, Sr. Presidente. 
Muito próprio do ser português, é nas dificuldades que encontramos as forças e as convicções para 
agarrarmos as oportunidades. 
Foi assim durante o período de recuperação da nossa quase falência coletiva, em que o Governo e as 
empresas, com toda a sua força, todo o saber, toda a coragem e capacidade dos seus trabalhadores e dos seus 
empresários, souberam reagir e fizeram uma forte aposta na internacionalização. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="9">Bem lembrado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2001" speaker-name="Fernando Virgílio Cabral Da Cruz Macedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Virgílio Macedo (PSD)" page-start="9">Nunca é demais lembrar, sobretudo para os mais esquecidos, 
ou para aqueles que de uma forma pensada têm, ou dá-lhes jeito terem, memória seletiva, a enorme aposta que 
foi realizada na diplomacia económica entre os anos de 2011 e 2015 e que tem sido fundamental para essa 
estratégia de internacionalização. 
Mas nada melhor, para podermos fazer uma análise rigorosa ao processo da nossa internacionalização, do 
que olharmos e analisarmos com frieza os números e os indicadores económicos. 
É através de toda a objetividade desses números que poderemos ou não confirmar o milagre económico em 
que este Governo tenta fazer acreditar os portugueses. 
Confirmemos a verdadeira falácia: entre 2011 e 2015, a balança comercial passou de um saldo negativo de 
6500 milhões de euros para um saldo positivo de 3000 milhões de euros; em 2017, o saldo da nossa balança 
comercial foi positivo em 3500 milhões de euros. Ou seja, nos quatro anos da anterior Legislatura, em anos de 
crise, de dificuldades financeiras, Portugal não só conseguiu inverter o sinal do saldo da sua balança comercial, 
como a dimensão dessa inversão foi de 10 000 milhões de euros. 
Com este Governo, após praticamente três anos de governação, a recuperação foi só de 500 milhões de 
euros. 
Mas, se fizermos uma análise um pouco mais fina aos números, constatamos um dado preocupante: desde 
2015, o saldo comercial negativo de bens agravou-se em mais de 2600 milhões de euros. 
Analisemos a taxa de cobertura das importações pelas exportações: entre 2011 e 2015, essa taxa de 
cobertura passou de 90,5% para 104,2%. Pois, entre 2015 e 2017, este indicador passou dos já referidos 104,2% 
para uns «sensacionais» 104,3%. 
Analisemos, agora, a competitividade da nossa economia: segundo o World Economic Forum, em 2011, 
Portugal situava-se no 45.º lugar, no ranking da competitividade entre países; em 2015, tínhamos recuperado 
sete lugares, e estávamos no 38.º lugar. Surpresa ou, quiçá, não, depois de dois anos desta governação, 
Portugal situa-se no 42.º lugar. Descemos quatro lugares. 
Na Europa a 28, Portugal tem só — e este «só» é entre aspas, obviamente — 17 países à sua frente, em 
termos de competitividade. 
E quando se questionam os agentes económicos relativamente aos obstáculos que travam o aumento dessa 
competitividade, invariavelmente aparecem três fatores: a burocracia, os impostos e a legislação laboral. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="10">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2001" speaker-name="Fernando Virgílio Cabral Da Cruz Macedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Virgílio Macedo (PSD)" page-start="10">A burocracia continua a estar presente, muito presente, na vida 
de todos nós, famílias e empresas. 
Já o contrário se pode dizer relativamente aos impostos, à carga fiscal. Aqui, reconhecemos que o Governo 
fez muito, mesmo muito. Fez, sobretudo, um aumento de impostos, principalmente de impostos indiretos, como 
nunca antes tinha sido realizado, impostos indiretos, esses, que, como sabemos, sendo mais silenciosos, em 
termos de perceção pública, são os mais injustos em termos sociais. O aumento de impostos indiretos nunca, 
jamais, em país algum, aumentou a igualdade, pelo contrário, aumenta sempre a desigualdade. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="10">Bem lembrado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2001" speaker-name="Fernando Virgílio Cabral Da Cruz Macedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Virgílio Macedo (PSD)" page-start="10">E não deixa de ser curioso, ou eventualmente fruto dos novos 
tempos, que seja um conjunto de partidos de esquerda a efetuar este aumento de impostos indiretos. Mas esse 
aumento de impostos, sendo silencioso — tal como era silenciosa a inflação, durante os resgates financeiros 
em Portugal, nos anos de 1977 e 1983 —, não deixa de penalizar fortemente os portugueses. 
Mas outras nuvens negras aparecem no horizonte a ameaçar a competitividade da economia portuguesa. 
Hoje, temos uma legislação laboral que podemos considerar equilibrada. Conseguimos percorrer um tortuoso 
caminho para atingir esse equilíbrio. Se queremos, se é nosso objetivo, captar, aumentar o volume de 
investimento, nacional ou estrangeiro, é fundamental manter um equilíbrio nessa legislação. A instabilidade na 
convicção que este Governo possa ter sobre a mesma, terá obviamente consequências muito negativas. 
Sr.as e Srs. Deputados: Os problemas, as dificuldades evitam-se, e essa devia ser a atitude do Governo 
português. Mas também aqui já estamos habituados a que, em governos socialistas, esse princípio não se aplica. 
Pelo contrário, perante os problemas, a regra é de «fuga para a frente», independentemente de essa atitude 
provocar o seu agravamento. A filosofia é esta: no futuro, haverá alguém a resolver esses problemas e alguém 
a ficar com o ónus da resolução dos mesmos. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Inscreveu-se, para pedir esclarecimentos, a Sr.ª Deputada Jamila Madeira. 
Tem a palavra, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1266" speaker-name="Jamila Bárbara Madeira E Madeira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Jamila Madeira (PS)" page-start="10">Sr. Presidente, todos nós sabemos que a afirmação de Portugal no mundo 
foi sempre conseguida quando assumimos que a nossa casa está fora das nossas fronteiras e nos sentimos 
confortáveis com isso. 
É esse o papel da internacionalização e esse é o papel que a internacionalização deve ter para as empresas 
portuguesas e para o desenvolvimento e crescimento da economia portuguesa. 
Quando falamos de desenvolvimento e crescimento da nossa internacionalização, falamos, e bem, de 
diplomacia económica, como em diferentes momentos o Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros tem dado nota. 
E os dados das exportações são muito claros. Assim, como se pode ver neste gráfico — a voz hoje não me 
ajuda e, por isso, uso as imagens, que são mais claras —, as exportações cresceram significativamente de 2015 
a 2017, tornando Portugal o quarto país da União Europeia em que as exportações mais cresceram, não só em 
volume e em valor mas também em quota. 

Entretanto, a oradora exibiu um gráfico projetado durante a intervenção do Deputado do PS Carlos Pereira 
sobre o crescimento real das exportações de bens e serviços na União Europeia em 2017.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="11">Tem a palavra, para responder, o Sr. Deputado Virgílio Macedo, do PSD. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2001" speaker-name="Fernando Virgílio Cabral Da Cruz Macedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Virgílio Macedo (PSD)" page-start="11">Sr. Presidente, de forma muito rápida, queria agradecer à Sr.ª 
Deputada Jamila Madeira a questão que me colocou e dizer-lhe que seja bem-vinda ao caminho virtuoso da 
diplomacia económica e da aposta na internacionalização. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="11">Bem lembrado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2001" speaker-name="Fernando Virgílio Cabral Da Cruz Macedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Virgílio Macedo (PSD)" page-start="11">Esse não era o vosso caminho! 


O vosso caminho era o do consumo interno e o do investimento público,… 


… não era a aposta na internacionalização, não era a aposta na substituição das importações pelas 
exportações,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="11">É o vosso flic-flac! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2001" speaker-name="Fernando Virgílio Cabral Da Cruz Macedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Virgílio Macedo (PSD)" page-start="12">… não era a aposta na captação de investimento externo. 
Por isso, Sr.ª Deputada, ainda bem que a realidade trouxe o Partido Socialista à Terra, trouxe o Partido 
Socialista a um caminho que todos nós, portugueses, teremos de trilhar para que, no futuro, possamos ter um 
crescimento ainda maior do que o atual, que, como sabe, começa a fraquejar. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Bruno Dias, do PCP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="12">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: As 
orientações de internacionalização da economia e da captação de investimento direto estrangeiro constituem 
um eixo estratégico nos programas de sucessivos governos. E cada governo que chega relança, renova, 
«inventa» novos programas de internacionalização onde têm sido consumidos vultuosos fundos públicos — 
nacionais e comunitários — e registadas volumosas perdas de receitas em benefícios fiscais. 
Alguns desses processos de internacionalização acabam por se revelar verdadeiros desastres económico-
financeiros, perdas significativas das dotações públicas consumidas, perdidas em puro prejuízo. Recorde-se, 
entre outras, a ruinosa operação de internacionalização da Caixa Geral de Depósitos em Espanha, cujo 
resultado está hoje bem patente nas dificuldades do banco público. 
Por outro lado, muito do capital estrangeiro que chegou ao País nada teve a ver com projetos de investimento 
de utilidade nacional, mas com a, pura e simples, compra de ativos económicos e com o perigoso domínio de 
sectores e áreas estratégicas para a economia nacional. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="12">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="12">Um dos problemas dos sucessivos programas da internacionalização tem sido 
a recusa, o «esquecimento» ou a simples desvalorização da absoluta necessidade de uma avaliação global e 
sistemática desses programas passados e também a consequência dessa avaliação no desenho e elaboração 
de novos programas, como há muito o PCP reclama. Por isso, há um debate que tem de ser feito sobre estas 
matérias. 
Que avaliação realizou o Governo sobre os anteriores programas de internacionalização? Quais os 
resultados dessa avaliação? Qual a avaliação quantitativa da despesa pública executada nos referidos 
programas? Quais os principais êxitos e insucessos destacados nessa avaliação? Quais as mudanças de fundo 
que este Programa Internacionalizar veio trazer relativamente à sucessão de programas e iniciativas a que 
assistimos ao longo dos anos? 
E em relação ao acesso das empresas portuguesas ao financiamento? E em relação aos custos das 
operações de exportação, desde logo nos seguros à exportação? E em relação à famosa captação de 
«investimento direto estrangeiro» que se traduzisse verdadeiramente na criação de riqueza e não em aplicações 
financeiras ou de imobiliário? Ou, finalmente, em relação à questão crítica do chamado «valor acrescentado 
nacional» face à componente importada das nossas exportações? 
Em todas estas matérias, convenhamos, o balanço que o País tem de fazer é de um autêntico desastre ao 
longo de anos e de sucessivos governos. 
Mas a questão central é que, de certa forma, a economia portuguesa já está totalmente «internacionalizada»! 
As maiores e estratégicas empresas do País — banca, seguros, energia, comunicações e telecomunicações, 
metalomecânica, etc. — já estão todas na mão do capital estrangeiro, com os respetivos centros de competência 
e de decisão fora do País, sujeitas aos jogos e aleatoriedades dos fundos de capitais na busca da maximização 
de dividendos para os acionistas ou fundos de investimentos que as dominam, sujeitas à volubilidade das 
cadeias de valor das multinacionais, sempre em busca de mão de obra barata e de máximos apoios públicos. 
São opções, Srs. Deputados, mas são opções que não servem os interesses nacionais! O capital não tem 
pátria, mas não nos é, nem nunca foi, indiferente ser ou não ser do capital português a propriedade das 
empresas, e em particular das que são estratégicas. 
As consequências mais visíveis podem adivinhar-se, para o futuro, a partir do que já sucedeu com a maior 
empresa industrial portuguesa, a Cimpor (Cimentos de Portugal)! Mas temos em conta o que também sucedeu </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="13">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="13">Aquilo que pode e deve ser determinante para o futuro da EDP é a recuperação 
do controlo público da empresa elétrica nacional. 


Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Para o PCP, a questão central que está em causa é a da 
soberania e independência nacional. Aquilo de que o País precisa é que as suas empresas estratégicas, em vez 
de estarem nas mãos de grupos económicos americanos, alemães, franceses, espanhóis ou chineses, estejam 
nas mãos do Estado português para servir o povo, a economia, o desenvolvimento do País. 
Estas são propostas defendidas pelo PCP e rejeitadas com a convergência entre PS, PSD e CDS, 
fragilizando o combate à ilicitude, não apenas no setor energético, mas em todos os setores onde as 
privatizações foram acompanhando problemas e suspeitas que alguns só agora descobriram, eclipsando as 
causas que estão na sua origem e sacudindo responsabilidades próprias em toda esta evolução e processo. 
Reafirmamos e relembramos: o PCP nunca se deixou levar pelos cantos de sereia das privatizações. Antes 
pelo contrário, assumimos uma posição de forte e contínua denúncia ao longo dos anos, mas também o combate 
com propostas concretas, não apenas para reverter e recuperar para o setor público os setores básicos e 
estratégicos da economia nacional, como também para contrariar as práticas de submissão e conluio com os 
grupos económicos, salvaguardando acima de tudo o interesse nacional — não o isolacionismo do nosso País, 
mas a defesa da soberania —, ao mesmo tempo que devemos defender e apoiar as micro, pequenas e médias 
empresas, o tecido empresarial do nosso País, a nossa indústria, para termos as exportações e o 
desenvolvimento económico de que o País precisa. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Antes de passar a palavra ao Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros, Augusto Santos 
Silva, peço ao Sr. Secretário Pedro Alves para dar conta das iniciativas legislativas que entretanto deram entrada 
na Mesa. 
Faça favor. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Pedro Alves)" page-start="13">Sr. Presidente, deram entrada na Mesa o projeto de lei n.º 878/XIII (3.ª) 
— Altera a Lei n.º 37/2003, de 22 de agosto, fixando uma diminuição progressiva do valor das propinas pagas 
pelos estudantes do ensino superior (Os Verdes), que baixa à 8.ª Comissão, e o projeto de resolução n.º 
1614/XIII (3.ª) — Pela suspensão do processo de recondução do plano de ordenamento do Parque Natural de 
Montesinho a programa especial (PSD), que baixa à 11.ª Comissão. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Para uma intervenção, tem a palavra, pelo Governo, o Sr. Ministro dos Negócios 
Estrangeiros. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros (Augusto Santos Silva)" page-start="13">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. 
Deputados: Gostaria, em primeiro lugar, de saudar o Grupo Parlamentar do Partido Socialista pela iniciativa de </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Sr. Ministro Augusto Santos Silva, a Mesa regista as inscrições de cinco Srs. Deputados 
para pedir esclarecimentos. 
Como pretende responder? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros" page-start="16">Sr. Presidente, responderei, primeiro, a dois Srs. Deputados 
e, depois, a três Srs. Deputados. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Vamos começar pelo pedido de esclarecimento do Sr. Deputado Hélder Amaral, do 
Grupo Parlamentar do CDS-PP. 
Tem a palavra, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="16">Sr. Presidente, Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares, 
Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros, quero responder positivamente ao repto que fez, 
porque agora precisamos de falar de políticas em concreto, depois da realidade virtual com que o PS abriu este 
debate. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="16">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1970" speaker-name="Carlos João Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Pereira (PS)" page-start="16">Está distraído, Sr. Deputado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="16">Diziam que o crescimento da economia era assente em exportações, 
mas a única certeza, o único dado objetivo que temos hoje, conferido pelo Instituto Nacional de Estatística (INE), 
é que estamos perante a maior carga fiscal desde que há registo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP e do PSD" page-start="16">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="16">Isto é um facto e, portanto, aquilo que diziam que era redução de impostos 
e aposta no crescimento económico através das exportações foi um autêntico logro. E, se isso não é verdade, 
gostava que o Sr. Ministro nos explicasse porque é que, no Programa de Estabilidade, as previsões 
macroeconómicas para as exportações em 2018 são de 6,3%, em 2019 de 4,8% e em 2021 e 2022 de 4,2% — 
ou seja, arrefecimento e quebra das exportações. 
Mas até podemos ir, eventualmente, em concreto, à política do Programa Capitalizar e às 56 medidas do 
Programa Internacionalizar que o Sr. Ministro tão exaustivamente apresentou, aquelas que o Sr. Ministro disse </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Ricardo Bexiga, do Grupo 
Parlamentar do PS. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1393" speaker-name="Ricardo Manuel Da Silva Monteiro Bexiga" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ricardo Bexiga (PS)" page-start="17">Sr. Presidente, Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares, Sr.as 
e Srs. Deputados, Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros, gostava de realçar na sua intervenção três notas que 
reputamos muito importantes. 
Em primeiro lugar, refiro o sucesso desta nova solução de organização da tutela da internacionalização da 
economia no âmbito do Ministério dos Negócios Estrangeiros. Os resultados, ao contrário do que foi afirmado 
pelos Deputados do PSD e do CDS, falam por si quer relativamente ao aumento que temos hoje da percentagem 
de exportações das empresas portuguesas, quer relativamente ao investimento estrangeiro em Portugal, quer 
relativamente ao próprio investimento externo das empresas portuguesas. 
Por outro lado, também gostava de dar nota de que esta ligação entre o Ministério dos Negócios Estrangeiros 
e o Ministério da Economia conseguiu, de facto, criar um triângulo virtuoso em que, neste momento, a 
internacionalização está a ser trabalhada em conjunto com dois pilares fundamentais, o da inovação e o do 
Programa Capitalizar, o que tem permitido que as empresas portuguesas consigam responder com sucesso ao 
desafio da internacionalização. Portanto, existe hoje, em Portugal, ao contrário do que as bancadas do PSD e 
do CDS referiram, a uma conjugação de esforços entre o Governo e as políticas de investimento das empresas 
nacionais com os resultados positivos a que temos assistido. 
A terceira nota que gostaria de deixar diz respeito ao papel que este Governo tem dado ao desempenho da 
diplomacia económica do Estado. Sem complexos, este Governo tem afirmado o papel do Estado não só 
enquanto agente que intervém como parceiro das empresas portuguesas, no sentido de dinamizar as atividades 
de internacionalização da economia nacional, mas também enquanto ator de negociação, designadamente no 
quadro de acordos comerciais internacionais, no âmbito do desenvolvimento de um conjunto de iniciativas, com 
a presença do Sr. Primeiro-Ministro, do Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros, do Sr. Ministro da Economia, 
que visam afirmar o papel de Portugal no contexto económico internacional. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Tem a palavra o Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros para responder. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros" page-start="18">Sr. Presidente, agradeço as questões colocadas pelos Srs. 
Deputados Hélder Amaral e Ricardo Bexiga. 
Começo pelo Sr. Deputado Hélder Amaral, que usou a palavra «logro» para descrever a evolução das 
exportações portuguesas. Está a fazer um sinal de que elas estão a descer, mas tenho uma notícia boa a dar-
lhe: elas estão a subir. Ainda neste trimestre, subiram 3% em relação ao trimestre homólogo de 2017. 

O Sr. Deputado não deve confundir a segunda derivada com… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="18">Sobem muito baixinho! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros" page-start="18">Sr. Deputado Hélder Amaral, é muito diferente o peso das 
exportações no Produto crescer quando o Produto cai ou é anémico, que era o que acontecia no tempo do seu 
Governo,… 


… e o peso das exportações no Produto crescer quando o Produto cresce. Por isso é que o resultado de 
2017 — não é um resultado do Governo, é um resultado das empresas — é notável, porque as exportações 
quebraram a barreira dos 43% do Produto quando o Produto subiu 2,7%. 
Portanto, não se trata de um logro. Se o Sr. Deputado estava preocupado, pode despreocupar-se à minha 
responsabilidade. 



O Sr. Deputado também vê um aumento de impostos onde eles não existiram; pelo contrário, baixou o IVA e 
a receita do IVA aumentou. Porquê? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="18">Carga fiscal! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros" page-start="18">Porque com o aumento da atividade económica, o imposto, 
que é o IVA, tem a sua receita aumentada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2015" speaker-name="Maria Hortense Nunes Martins" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Hortense Martins (PS)" page-start="18">Não se incomode. Eles não percebem, Sr. Ministro! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros" page-start="18">Por isso é que o peso dos impostos e das contribuições 
sociais no Produto aumentou. E aumentou porquê? Porque a economia cresceu. 
Em relação à pergunta sobre os seguros de crédito, pois, justamente, estamos a trabalhar nisso e brevemente 
o Sr. Deputado terá novidades, porque no prazo indicado no Programa Internacionalizar haverá resultados em </utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="19">Onde?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros" page-start="19">Em relação a outra medida muito do agrado do velho CDS, 
que, julgo, é o atual CDS, que era o fomento da agricultura e da área agroalimentar, direi que a rede promotora 
de produtos portugueses já está constituída. Neste momento, em todo o mundo mais de 100 restaurantes 
portugueses fazem parte dessa rede e estou certo de que o Sr. Deputado é o primeiro a valorizar esse tipo de 
medidas. 
Agradeço também as questões colocadas pelo Sr. Deputado Ricardo Bexiga. Começo pela questão mais 
prática e depois vou à questão mais sistémica. 
Do ponto de vista da diplomacia económica, quais são os nossos objetivos essenciais? Eles são, também 
nesse domínio, muito claros. 
Em 2016, nós trabalhámos sobretudo no desenvolvimento das nossas oportunidades no mercado chinês. 
Por isso é que foi tão importante a visita oficial do Primeiro-Ministro à China e todo o trabalho que foi possível 
desenvolver a partir dela, designadamente abrindo o mercado chinês a vários dos nossos produtos. 
Em 2017, tratou-se de abrir também esse outro gigantesco mercado do ponto de vista demográfico e 
económico, que é a India, e também aí a visita do Primeiro-Ministro foi absolutamente instrumental. 
Neste ano, o Primeiro-Ministro foi ao Canadá. Portugal foi o oitavo país a ratificar o Acordo CETA 
(Comprehensive Economic and Trade Agreement) e era muito importante que fossemos dos primeiros países a 
aproveitar as enormes possibilidades abertas por esse Acordo e o facto de sermos país convidado, país tema 
na feira do livro de Guadalajara, permite, mais uma vez combinando as diferentes frentes da internacionalização, 
também ter ganhos muito importantes no mercado mexicano. Por isso, estamos também a planear a visita do 
Primeiro-Ministro por essa ocasião. 
Não queria terminar sem dizer que também nos parece que mercados tão importantes para Portugal como o 
moçambicano e o angolano precisam de um novo olhar e de um novo impulso e também estamos a aproveitar 
o facto de o Primeiro-Ministro ter de realizar deslocações a esses países para o fazer. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="19">É a vez do Sr. Deputado Bruno Dias, do PCP, pedir esclarecimentos. 
Faça favor, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="19">Sr. Presidente, Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros, gostaria de lhe colocar 
duas questões muito concretas. 
A primeira é sobre o Programa Internacionalizar e a concretização das suas medidas, do ponto de vista do 
suporte de financiamento. 
No que diz respeito ao Governo, ao Ministério e à AICEP (Agência para o Investimento e Comércio Externo 
de Portugal), quais são os meios e os recursos disponíveis previstos nas respetivas rubricas orçamentais para 
a aplicação destas iniciativas? Há linhas de ação que, em si mesmas, não custam dinheiro, necessariamente — 
e o Sr. Ministro deu agora o exemplo da alteração da legislação quanto às câmaras de comércio, isso não há 
de ter custado grande verba —, mas também há medidas que implicam projetos e fontes de financiamento e é 
sobre isso que agora o questionamos, do ponto de vista orçamental. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="20">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Leite Ramos, do Grupo 
Parlamentar do PSD. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2075" speaker-name="Luís Manuel Morais Leite Ramos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Leite Ramos (PSD)" page-start="20">Sr. Presidente, Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares, 
Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Ministro, confesso que até estava com alguma curiosidade e vinha preparado para 
cumprimentar e questionar o Sr. Ministro da Economia. Na verdade, acho que, num debate sobre 
internacionalização da economia e uma vez que não tivemos possibilidade nem oportunidade de ter cá o Sr. 
Ministro nos outros dois debates que fizemos nas últimas semanas, pensei que era hoje que, finalmente, iríamos 
ouvir o Ministro da Economia. 
Infelizmente, o Sr. Ministro da Economia não veio, o que só pode significar uma de duas coisas: ou o Ministro 
da Economia não conta para a política económica deste Governo ou a economia não conta mesmo para este 
Governo. 
Em qualquer dos casos, qualquer que seja a resposta, convenhamos que nenhuma destas alternativas é a 
melhor forma de tratar dos problemas do País e, sobretudo, de tratar dos problemas das empresas e dos 
empresários portugueses, aqueles que desde 2011 têm prosseguido um caminho de grande esforço, de grande 
trabalho para reerguer este País à beira do abismo, devido a um Governo ao qual V. Ex.ª, Sr. Ministro, pertenceu 
e que, muitas vezes, tanto o Sr. Ministro como os Srs. Deputados do Partido Socialista se esquecem disso. 
Bem sei que talvez esse seja o velho PS, mas, permita-me agora a boutade, esse velho PS não será muito 
diferente do novo PS. Ou será, Sr. Ministro? O senhor esteve nesse Governo e está no Governo atual e, portanto, 
naturalmente que este Governo tem a obrigação de não perder a memória de como deixou o País e de pensar 
naquilo que é importante fazer para recuperar e resolver os problemas do País. 


Sr. Ministro, o abrandamento da economia é um dos dados factuais, concretos, que nos apareceu nos últimos 
dados estatísticos a que tivemos acesso. Grande parte deste abrandamento está associado àqueles mercados 
em que, como já disse o Sr. Deputado do Partido Socialista, só 25% é que são mercados fora da União Europeia 
e esses mercados são o principal fator de abrandamento da economia. Ou seja, o contributo que tiveram no 
passado foi positivo, mas neste momento são um problema para a economia portuguesa. 
A minha primeira pergunta é muito simples, Sr. Ministro: o que está a pensar fazer o Governo para, de alguma 
forma, recuperar esse terreno e ajudar as empresas a conquistar esses mercados? 
Uma segunda questão tem a ver com o Brexit. O Partido Social Democrata já propôs, nesta Câmara e, 
sobretudo, em Comissão, que fosse realizado um estudo, a exemplo do que aconteceu em Espanha, cujo 
Governo não só realizou esse estudo como lançou várias iniciativas para poder concretizar e, de alguma forma, 
ajudar e acomodar esse impacto. Pergunto: o que é que o Governo está a fazer? O que é que o Governo vai 
fazer? Com o que é que as empresas portuguesas e os empresários podem contar da parte do Governo nesta 
matéria? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="21">Tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Machado, do Grupo Parlamentar do PCP, para 
pedir esclarecimentos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="21">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Secretário de Estado dos Assuntos 
Parlamentares, Sr. Ministro Santos Silva, o Sr. Ministro falou do plano genérico de cinco grandes objetivos para 
a internacionalização. 
O Grupo Parlamentar do Partido Comunista Português queria descer mais ao plano concreto da Terra e falar 
da situação de uma empresa muito concreta, a Efacec, no Porto, que encaixa que nem uma luva nesse dito 
«plano da internacionalização» não só porque exporta, mas também porque foi adquirida por capital 
internacional. 
Esta empresa tem um comportamento que consideramos vergonhoso, porque, depois de anunciar aqui, na 
Assembleia da República, em audição parlamentar, que iria contratar 700 trabalhadores, que não haveria 
despedimentos na Efacec, depois de regressar aos lucros, depois de receber mais de 10 milhões de euros em 
apoios públicos, mantém um processo de reestruturação da empresa, com a conivência do Governo porque 
promulga, aceita, prolonga e renova os planos de reestruturação da empresa, com o único objetivo de despedir 
trabalhadores. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="21">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="21">Despediu 21 e agora estão novamente trabalhadores em causa com um 
objetivo mais lato, o de despedir cerca de 409 trabalhadores, seja por via das rescisões ditas «amigáveis», seja 
por um despedimento coletivo, que se iniciou. 
Portanto, há um processo em curso de substituição de trabalhadores com direitos por trabalhadores com 
vínculos precários e com menos direitos e menos salários. 

O Sr. Ministro da Economia, em recente deslocação a esta empresa, disse que ela é, e passo a citar, «um 
bom exemplo do que é hoje a indústria portuguesa». Repito, Sr. Ministro, «um bom exemplo do que é hoje a 
indústria portuguesa». 
Nós não queremos acreditar que esta afirmação tenha tido a ponderação devida por parte do Governo, 
porque este é um exemplo do que não se deve fazer, ou seja, uma empresa que regista lucros, que recebe 
apoios comunitários e nacionais e que, depois, utiliza o processo de reestruturação para despedir trabalhadores, 
empresa essa muito importante no distrito do Porto. 
A pergunta que queríamos deixar, Sr. Ministro, é a seguinte: nos cinco objetivos estratégicos para a 
internacionalização, onde ficam os direitos dos trabalhadores? Onde ficam os direitos dos trabalhadores? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="21">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="21">Onde ficam os direitos destes trabalhadores concretos da Efacec, que são 
alvo de um processo de internacionalização da economia que leva ao seu despedimento? 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="21">Para responder, tem a palavra o Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros" page-start="21">Sr. Presidente, agradeço aos Srs. Deputados que me 
colocaram questões. 
Começando pelo Sr. Deputado Bruno Dias, em primeiro lugar, gostaria de sublinhar, valorizar e agradecer a 
expressão de apoio que, em nome do seu grupo parlamentar, deu ao Programa Internacionalizar. Salientou, e 
bem, o amplo consenso de que os objetivos e os instrumentos constantes desse Programa merecem e isso é 
muito importante para nós, porque, quanto mais consenso político houver em torno desse Programa, mais 
eficiente ele será. 
Colocou-me, depois, duas questões, uma que tem basicamente a ver com as exportações líquidas. 
Evidentemente que o nosso objetivo é o de que a balança comercial seja positiva, isto é, que exportemos mais </utterance>
  <utterance speaker-id="2001" speaker-name="Fernando Virgílio Cabral Da Cruz Macedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Virgílio Macedo (PSD)" page-start="22">Está a comparar o incomparável! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="22">Em 2009 e 2010 foi muito bom! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros" page-start="23">Se este é pouco, como foi nessa altura? 
Portanto, a economia portuguesa cresce e, sendo o Sr. Deputado muito competente, atento e interessado no 
progresso do seu País, deve ter júbilo por isso. E, não se aflija, não é Governo, não são os governos que fazem 
crescer a economia. O que os governos podem fazer é travar o crescimento da economia quando fazem 
sobrecarga fiscal, quando cortam os rendimentos, quando tomam medidas que são inconstitucionais, quando 
criam crises de confiança. 


Os governos podem ajudar ao crescimento da economia quando baixam a punção fiscal, quando devolvem 
rendimentos, … 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2001" speaker-name="Fernando Virgílio Cabral Da Cruz Macedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Virgílio Macedo (PSD)" page-start="23">Quando aumentam a gasolina! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros" page-start="23">… quando fazem subir o salário mínimo, quando fazem subir 
os apoios sociais, quando permitem a criação de emprego, tornando mais sólida a segurança social e tornando 
mais disseminada a oportunidade de as pessoas realizarem esse direito básico, que é o direito ao trabalho e ao 
emprego remunerado. 


Entretanto, assumiu a presidência o Vice-Presidente Jorge Lacão. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23">Tem agora a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Pedro Mota Soares, do 
CDS-PP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="23">Sr. Presidente, Sr. Ministro, Sr. Secretário de Estado, Sr.as e Srs. 
Deputados: A primeira referência que queria fazer neste debate diz respeito ao tempo e ao momento em que o 
estamos a fazer. 
O Partido Socialista escolheu o dia de hoje para discutir a internacionalização da economia portuguesa, que 
é exatamente a data em que conhecemos os dados da economia do primeiro trimestre de 2018. 
Ora, a economia portuguesa arrefeceu no primeiro trimestre, está a desacelerar e voltou a crescer menos 
que a média dos outros países europeus, tal como, aliás, já tinha acontecido em 2016. Pior, crescemos bastante 
menos do que alguns dos nossos concorrentes mais diretos, nomeadamente a leste, como a Bulgária, a 
República Checa, a Letónia, a Lituânia, a Hungria, a Polónia, a Eslováquia, e até mesmo do que países como o 
Chipre, a Finlândia e a Holanda. E crescemos muito menos, mesmo muito menos do que a nossa vizinha 
Espanha, que é o nosso principal parceiro comercial, que cresceu, neste período, quase o dobro do que nós 
crescemos. 
Quando percebemos a que se deve este arrefecimento a questão é ainda pior. De acordo com os dados do 
Instituto Nacional de Estatística — passo a citar —, «a principal explicação para o abrandamento do ritmo da 
atividade económica está no contributo mais negativo da procura externa líquida, isto é, das exportações 
deduzidas das importações. O INE assinala que, no primeiro trimestre, tanto em termos homólogos como em 
cadeia, as exportações cresceram menos». 
Por isso mesmo, a primeira palavra que queremos deixar é de agradecimento ao Partido Socialista pelo 
timing deste agendamento, porque, de facto, o arrefecimento da nossa economia deve-se, nesse sentido, à 
diminuição das exportações, e o debate não podia ser mais atual. Vamos, então, fazer este debate. 
A segunda referência que queria fazer é exatamente ao modelo de crescimento económico deste Governo 
do Partido Socialista, mas também dos partidos que o acompanham e que elegeram o consumo, a procura 
interna como motor do crescimento. 
No cenário dos sábios para a década, nos papéis económicos das esquerdas encostadas, era o consumo, 
quer o consumo público quer o privado, que ia ser o catalisador do crescimento. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="24">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="24">Nós somos daqueles que sempre disseram que a aposta na procura 
interna, só por si, esquecendo o investimento, esquecendo as exportações, é errada do ponto de vista de um 
crescimento sólido, sustentado, firme e consistente, que era, certamente, o que todos nós deveríamos querer. 
Mas esta opção pelo consumo, mais ideológica do que pragmática, levou o Governo a adiar o apoio à 
internacionalização da economia, o apoio às empresas, o apoio aos empreendedores, que, nos últimos anos, 
muitas vezes de forma heroica, conseguiram conquistar cotas em novos mercados para os produtos e serviços 
portugueses e ajudaram e ajudam muito ao crescimento da nossa economia. 
Numa economia tão pequena e aberta como a nossa, aumentar a procura interna para fazer crescer a 
economia é um arcaísmo e, acima de tudo, um arcaísmo de quem aprendeu pouco com os erros do passado, 
os erros que nos levaram exatamente à bancarrota. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="24">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="24">O Governo, para agradar às suas esquerdas, pôs o foco no consumo 
e demorou mais de um ano a corrigir essa orientação. Em política, erros de orientação estratégica pagam-se 
caro e esse erro levou-nos a um crescimento que, infelizmente, nos aproxima mais da cauda da Europa e não 
dos países mais ricos e mais prósperos. 
Talvez isso explique o facto de o Governo ter aprovado, um ano e onze meses depois de ter sido anunciado, 
mas mais de dois anos depois de termos Governo constituído, um programa — o Programa Internacionalizar —
, que é um cabaz de 56 medidas, muitas delas tão genéricas que duvidamos que alguma vez possam vir a ser 
concretizadas. Cinco meses depois da sua aprovação, cumpre-nos agora fazer uma avaliação: quantas destas 
medidas foram implementadas? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2015" speaker-name="Maria Hortense Nunes Martins" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Hortense Martins (PS)" page-start="24">Já foi respondido! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="24">Na última avaliação, feita pelo próprio Governo, das 56 medidas 
propostas ainda não tinha sido concluída uma única. Hoje, o Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros diz-nos aqui 
que, dois anos e meio depois de termos Governo, aprovaram o novo estatuto jurídico das câmaras de comércio. 
Isto, Sr. Ministro, numa linguagem que, certamente, qualquer socialista percebe, é muito poucochinho. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="24">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="24">Pior, quando nós percebemos que estas medidas estão por 
concretizar, somos sempre criticados. É por isso que peço que ponham os olhos no que escreveu o Presidente 
da CIP (Confederação Empresarial de Portugal), António Saraiva, parceiro social, a propósito de medidas do 
Programa Internacionalizar, e que passo a citar: «O fundo 200M, de 200 milhões, destinado a apoiar operações 
das PME, foi anunciado em novembro de 2016 na primeira Web Summit, foi aprovado em agosto de 2017, em 
outubro foi publicada a legislação que o criou, já este ano soube-se que seria a PME Investimentos a sua 
entidade gestora, no início de abril foi anunciado que até ao final do mês iria entrar em funcionamento, o certo 
é que 18 meses se passaram desde que foi anunciado e ainda não chegou, de facto, a nenhuma empresa». 
Se olharmos para as medidas do Programa Internacionalizar, percebemos que muitas delas foram 
anunciadas, algumas foram anunciadas duas vezes, outras foram mesmo anunciadas três e quatro vezes, mas 
a verdade é que não chega um cêntimo, não chega um euro às PME, e isso era o mais importante. 
Também nesse sentido percebemos que, mais uma vez, há um erro relativamente ao modelo de crescimento 
económico que este Governo está a propor. A verdade é que o investimento externo de base industrial, que é 
muito importante para garantir o crescimento da economia no futuro, de acordo com os dados do Banco de 
Portugal, caiu, de 2015 para 2017, mais de 2000 milhões de euros. A isto não é alheio o facto de termos, neste 
momento, a carga fiscal mais elevada de sempre, que é o peso dos impostos dividido pela riqueza do País, e 
curiosamente, a partir do momento em que os senhores retiraram a medida de descida do IRC, o investimento 
direto do estrangeiro de base industrial travou em Portugal. </utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="25">Não travou nada! Isso é falso! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="25">Medidas como estas eram, certamente, muito importantes para 
termos, do ponto de vista da reindustrialização de Portugal, muitas medidas. 
Olhando para os dados da nossa economia, vemos que a produtividade nacional está a regredir, caiu um 
ponto entre 2015 e 2016, o crédito que mais sobe não é o crédito às empresas, é o crédito ao consumo, o que 
acentua o problema do endividamento das famílias e, nesse sentido, a nossa nota neste debate é de 
preocupação, não é a nota de euforia com que o Governo vem aqui. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="25">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="25">Sr. Ministro, dizia-se de um colega seu de um governo do Eng.º 
Sócrates, o então Ministro da Economia — não sei se era do velho PS ou do novo PS, eu até achava que era o 
mesmo, o Sr. Ministro é que tem algumas questões com os velhos e os novos —, que só acertava quando 
corrigia. Quero dizer-lhe, Sr. Ministro, que o senhor conseguiu mudar a bitola: o Sr. Ministro erra porque nem 
sequer percebe onde é que está o alvo. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="25">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Heitor Sousa, do 
Bloco de Esquerda. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Heitor Sousa (BE)" page-start="25">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: A contradição 
fundamental que marca o mundo global está no facto de nunca antes na história da humanidade se ter produzido 
tanta riqueza como hoje, estando a sua maior parte concentrada nas mãos de 1% da população mundial. Aliás, 
este 1% da população no topo da pirâmide social apropria-se de 50% da riqueza produzida, enquanto os 75% 
mais pobres dividem entre si apenas 3% desse valor. 
O uso da inteligência artificial e da robotização sob o domínio do grande capital é uma forma de privatização 
da inteligência humana e da sua capacidade criativa, aligeirando os trabalhadores das tarefas rotineiras, 
perigosas ou penosas, para que estes possam dedicar-se a processos mais criativos e de realização plena. No 
entanto, esta possibilidade apresenta-se distante ao imperar a lógica da redução dos custos do trabalho e uma 
crescente precarização laboral e da maximização do lucro. 
Ao propalado programa Indústria 4.0, apontado por este Governo como alavanca do processo de 
internacionalização, nós propomos um outro programa, o trabalho 4.0. O que será o trabalho 4.0? Primeiro, 
algumas pistas. De onde é que partimos? Segundo o INE, Portugal foi dos países onde o peso dos salários na 
economia mais diminuiu, passando de 60% do total do rendimento nacional, em 2003, para 52%, em 2014. 
Os jovens dos 25 aos 34 anos, geralmente apontados como a geração mais qualificada de sempre, perderam, 
entre 2008 e 2017, 4,6% do seu rendimento mensal médio real, atualizado aos preços de 2007, o que significa 
que passaram de 794 € para os atuais 757 €. 
Se nos detivermos nos licenciados em 2008, o salário médio líquido era de 1504 € e hoje auferem menos 
17,7%. A precariedade é a marca contratual da atualidade onde Portugal é um dos recordistas europeus. 
Podemos concluir que a precariedade marca os contratos de trabalho firmados com salários baixos e com 
remuneração mínima a aproximar-se da remuneração média mensal. 
Para onde devemos caminhar? Se é verdade que a economia mostra sinais positivos face à recuperação de 
rendimentos que estimularam e dinamizaram a procura interna, não é menos verdade que a distribuição de 
rendimentos continua muito desigual, pois os salários continuam muito baixos e assentes numa grande 
precariedade e numa grande rotatividade de contratos. 
Cada vez é mais visível que não há justa distribuição da riqueza nem há a valorização devida do trabalho 
com direitos. Impõem-se, assim, alterações ao Código do Trabalho em pontos fundamentais, como aprovar a 
curto prazo as 35 horas semanais a fim de caminharmos todos para a redução do horário de trabalho para as 
30 horas semanais e a introdução de quatro turnos diários nas atividades que o exijam, sem a redução de salário </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="26">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Paulo Neves, do 
PSD. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2127" speaker-name="Paulo Alexandre De Sousa Neves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Neves (PSD)" page-start="26">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Falar de 
economia e de internacionalização é falar de turismo, é falar de investimento estrangeiro em Portugal, é falar de 
investimento português no estrangeiro, é falar de financiamento às empresas portuguesas, é falar de banca 
multilateral, é falar da rede diplomática portuguesa e da rede da AICEP (Agência para o Investimento e Comércio 
Externo de Portugal) e é falar, também, da diversificação de mercados em especial junto das economias 
emergentes. Tudo isto é economia e tudo isto faz parte da internacionalização da economia portuguesa! 
O anterior Governo, do PSD com o CDS-PP, fez um trabalho notável na internacionalização da economia 
portuguesa. Passámos de 29% do PIB para 42% do valor do PIB em exportações portuguesas. Diversificámos 
mercados e adaptámos rapidamente as empresas às exigências da competitividade. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="26">Devia ter uma aula sobre rácios! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2127" speaker-name="Paulo Alexandre De Sousa Neves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Neves (PSD)" page-start="26">Também no turismo, o então Governo soube preparar Portugal para as 
oportunidades do enorme crescimento do turismo europeu mas também mundial. 
Se dúvidas existirem, que se observem, então, os números dos últimos anos do turismo em Portugal, que 
são também, e naturalmente, consequência das políticas do passado. 
Mas, na verdade, quem deve ser claramente elogiado nesta matéria são aqueles que investem no turismo, 
são aqueles que trabalham no turismo e são aqueles que gerem o turismo e que o inovam. 
O atual Governo, infelizmente, não está a cumprir com algumas obrigações mínimas em algumas matérias 
relacionadas com a economia do turismo, desde logo quanto ao maior aeroporto do País. Aquilo a que se assiste, 
tantas vezes, no aeroporto Humberto Delgado, em Lisboa, é absolutamente inaceitável: ver turistas a terem de 
esperar mais de duas horas para passarem pelos serviços de estrangeiros e fronteiras não é próprio. 
O Governo, que tem sido constantemente alertado pelo PSD quanto a esta questão, não tem sabido resolver 
o problema. O problema mantém-se ou mesmo agrava-se com o passar do tempo. 
Trata-se de pura incompetência do Governo em resolver uma questão que causa enormes constrangimentos 
àqueles que nos visitam, em especial a muitos que chegam a Lisboa depois de muitas horas de voo. 
Também a solução para os enormes constrangimentos do aeroporto de Lisboa no que se refere à gestão de 
trafego aéreo tarda em chegar. 
Entretanto, Portugal irá perder milhões de turistas que não têm forma de chegar a Lisboa pois o aeroporto 
da capital não pode aceitar todos os pedidos das companhias aéreas que querem voar para a cidade. Trata-se 
de um grave problema que este Governo não tem sabido resolver! Na melhor das hipóteses, só terá solução 
implementada em finais de 2022, mas até lá irão perder-se milhões de turistas e dezenas de milhões de euros 
em receitas. 
Ainda nesta questão dos voos, não podemos deixar de referenciar a atitude do Governo nos recentes 
cancelamentos e constantes adiamentos de centenas de voos operados pela TAP — também isto é economia. 
A companhia aérea nacional cuja privatização o Governo quis reverter para — e passo a citar — «mandar na 
empresa» mas que, na hora H, quando nós, PSD, lhe pedimos, em nome de milhares de portugueses e de 
turistas, soluções para o caos que milhares de portugueses e de turistas viviam, assobiou para o lado dizendo 
que não tinha nada a ver com a questão da companhia aérea. Abandonou os portugueses e os turistas numa 
altura em que mais se esperava por uma solução vinda de quem quis mandar na empresa mas que, quando foi 
preciso mandar, preferiu virar as costas às suas responsabilidades. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="27">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2127" speaker-name="Paulo Alexandre De Sousa Neves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Neves (PSD)" page-start="27">A austeridade é bem visível quando não existe uma agilidade rápida na rede 
das representações diplomáticas e na rede da AICEP. Essas duas redes têm de se adaptar às oportunidades! 
Devem estar onde estão as oportunidades para Portugal e para as empresas portuguesas. 
Na nossa opinião, as redes diplomática e da AICEP não estão totalmente adaptadas à realidade do comércio 
internacional, em especial junto dos mercados emergentes. 
Em 2015, os mercados emergentes já representavam 35% do PIB mundial, em 2020 vão representar 50% e 
em 2030 60%. 
Desde o início do século, 80% do comércio internacional realizou-se no mercado emergente e dentro de 20 
anos sete das maiores economias mundiais serão países emergentes. 
Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Precisamos de uma estratégia, de uma 
estratégia nacional de captação de investimento estrangeiro e de investimento português no estrangeiro. Só 
quando este Governo tiver uma verdadeira estratégia geoeconómica clara e bem definida é que os resultados 
serão sólidos e douradores. Até lá limita-se a aproveitar a conjuntura. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="27">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Hortense Martins, 
do PS. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2015" speaker-name="Maria Hortense Nunes Martins" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Hortense Martins (PS)" page-start="27">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Gostaria 
de começar por dizer que, de facto, há muitas diferenças entre este Governo e o anterior, diferenças que são 
evidentes. A primeira é que a direita não gostava de planos estratégicos, não tinha um único plano estratégico. 
E veja só, Sr. Ministro, não tinha um plano estratégico para o turismo porque o Sr. Secretário de Estado do 
Turismo de então dizia que o melhor era não termos planos, o melhor era não termos políticas públicas e que 
tudo andaria sozinho à boa corrente do laisser faire, laisser passer. 
Agora, temos também o PSD a dizer que não existe programa ou que o programa tem de ser feito. Se calhar, 
esqueceram-se de lê-lo, mas o programa e o debate de hoje é sobre o Programa Internacionalizar. E, Sr.as e 
Srs. Deputados, ele é extenso, realmente pode até demorar a ser concretizado, mas está a ser concretizado. 
Sr. Ministro, saudamos o Governo, na pessoa do Sr. Ministro, pela concretização das muitas medidas que 
têm dado muitos resultados a favor das empresas e dos portugueses. 


Queria realçar duas medidas que o Sr. Ministro aqui referiu e que ninguém percebeu, ou que ninguém quis 
perceber. Menciono a Academia Internacionalizar, para apoio às PME e para a formação de gestores — 
sabemos que há um problema nas nossas PME neste ponto —, e o Programa Exportar Online, que é crítico </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="28">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Campos 
Ferreira, do PSD. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1316" speaker-name="Luís Álvaro Barbosa De Campos Ferreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Campos Ferreira (PSD)" page-start="28">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: O 
Governo já nos habituou, o Sr. Ministro em particular, a — estou convencido de que o seu sentido de humor 
encaixa bem no que lhe vou dizer —, com uma barbatana de bacalhau, fazer um grande banquete. Aliás, o Sr. 
Ministro tem essa experiência de propaganda que já vem detrás e, por isso, nada disto nos surpreende. 
Mas a verdade é que este Governo se rege pela lógica do poucochinho. Foi assim que lá chegou e é assim 
que governa. 
Em termos económicos, o crescimento vem sempre a reboque daquele que é o crescimento externo e nunca 
está acima da média da União Europeia, mesmo naquilo que são as previsões — estou a falar no que toca à 
visão anual. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="28">Está a falar do que não sabe! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1316" speaker-name="Luís Álvaro Barbosa De Campos Ferreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Campos Ferreira (PSD)" page-start="28">Mesmo nas previsões, o Sr. Ministro e o Governo preveem um 
crescimento de 2,3% e já estão até a pensar numa revisão em baixa. 
E porque é que esta lógica do poucochinho preside a este Governo? Porque este Governo só faz mesmo 
aquilo a que é obrigado. Este Governo nada mais faz do que aquilo a que é obrigado! Não faz por convicção, 
não faz por plano estratégico, não faz porque acredita, faz porque é obrigado. 
Se é obrigado, por razões externas, por Bruxelas, a baixar o défice, baixa o défice! Se é obrigado, por razões 
externas, por Bruxelas, a baixar a dívida, baixa a dívida! Mas não é só na economia, é também na política, em 
tudo na política. 
Nós ouvimo-los com tanta tranquilidade, com tanta paz, e os senhores não são capazes de nos copiar ao 
menos nisso? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="29">Peço-lhe que conclua, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1316" speaker-name="Luís Álvaro Barbosa De Campos Ferreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. LuísCamposFerreira (PSD)" page-start="29">Este Governo não tem um plano para a economia, para ajudar a 
economia portuguesa e os empresários a afirmarem Portugal enquanto potência económica global e por esse 
mundo fora. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="29">Tem a palavra o Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros para uma 
intervenção. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros" page-start="29">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Deputado Luís Campos 
Ferreira, começando pelo humor e pelas metáforas, concordando consigo, queria dizer-lhe que de uma 
barbatana de bacalhau ainda se faz um bom bacalhauzinho. Mas todo o tom da sua intervenção fez-me lembrar 
a toma de óleo de fígado de bacalhau: sabe mal mas faz bem. E vai ver que produz efeitos. </utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª CecíliaMeireles (CDS-PP)" page-start="30">É melhor, porque o passado é negro! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros" page-start="30">E este debate mostra que todos comungamos o mesmo 
objetivo de promover a internacionalização da economia portuguesa, mas que temos uma diferença essencial: 
que os partidos mais à direita ainda creem que a internacionalização passa pela aposta no padrão de 
especialização baseado em baixos salários e em baixos rendimentos. Os Srs. Deputados ainda pensam que só 
pode ser possível aumentar a procura externa à custa da procura interna. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="30">Peço-lhe para concluir, Sr. Ministro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros" page-start="30">Concluo, sim, Sr. Presidente. 
A internacionalização da economia exige mais do que isso, exige outra coisa que não isso: exige qualificação, 
exige abertura económica, exige política externa centrada na diversificação de mercados e no apoio às 
empresas investidoras e exige concertação social. E esse é o nosso programa, Sr. Deputado. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="1316" speaker-name="Luís Álvaro Barbosa De Campos Ferreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. LuísCamposFerreira (PSD)" page-start="30">Sr. Presidente, dá-me licença que use da palavra? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="30">Para que efeito, Sr. Deputado? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1316" speaker-name="Luís Álvaro Barbosa De Campos Ferreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. LuísCamposFerreira (PSD)" page-start="30">Sr. Presidente, é para uma rápida interpelação à Mesa sobre a 
condução dos trabalhos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="30">Faça favor. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1316" speaker-name="Luís Álvaro Barbosa De Campos Ferreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. LuísCamposFerreira (PSD)" page-start="30">Sr. Presidente, peço a subida fineza de fazer distribuir ao Sr. Ministro, 
e, já agora, às restantes bancadas, os dados do Eurostat e do Banco de Portugal sobre o défice em Portugal de 
2011 a 2015. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="31">
O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares também pediu 
a palavra para interpelar a Mesa. Calculo que também seja sobre o andamento dos trabalhos. 
Faça favor, Sr. Secretário de Estado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares (Pedro Nuno Santos)" page-start="31">Sr. Presidente, peço a 
palavra exatamente no mesmo sentido em que interveio o Sr. Deputado Luís Campos Ferreira. 
Para completar os dados já aqui sugeridos pelo Sr. Deputado, pedia que fossem também distribuídos os 
dados que comparam as metas que estavam no programa de ajustamento com as metas que foram atingidas 
em cada um desses anos e, já agora, acrescentando aos dados sobre o défice os dados sobre a dívida pública 
entre 2011 e 2015. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="31">Como os Srs. Deputados sabem, a Mesa é sempre diligente na 
distribuição dos dados que efetivamente os Srs. Deputados nos fizerem chegar. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1316" speaker-name="Luís Álvaro Barbosa De Campos Ferreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. LuísCamposFerreira (PSD)" page-start="31">Sr. Presidente, peço novamente a palavra. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="31">Para que efeito, Sr. Deputado? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1316" speaker-name="Luís Álvaro Barbosa De Campos Ferreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. LuísCamposFerreira (PSD)" page-start="31">É para uma interpelação à Mesa, para os mesmos efeitos em que 
usou da palavra o Sr. Secretário de Estado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="31">Não, Sr. Deputado,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="31">Não?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="31">… já não há lugar a mais interpelações à Mesa para «os mesmos efeitos». 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1316" speaker-name="Luís Álvaro Barbosa De Campos Ferreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. LuísCamposFerreira (PSD)" page-start="31">Muito obrigado pela parcialidade, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="31">
O Sr. Deputado teve ocasião de fazer uma interpelação sobre o 
andamento dos trabalhos para pedir a distribuição de documentação, que estamos na expectativa que o Sr. 
Deputado faça chegar à Mesa, como, aliás, acontece em relação à documentação referida pelo Sr. Secretário 
de Estado dos Assuntos Parlamentares. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. JosédeMatosRosa (PSD)" page-start="31">Sr. Presidente, peço a palavra. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="31">Deseja interpelar a Mesa, Sr. Deputado? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. JosédeMatosRosa (PSD)" page-start="31">Sr. Presidente, não desejo interpelar a Mesa, apenas disse um aparte 
parlamentar. É que considero que todos os Deputados têm direito a falar. Se o Sr. Deputado Luís Campos 
Ferreira pediu para usar da palavra, acho que o Sr. Presidente — esta é a minha opinião pessoal — lha deveria 
ter concedido. 
Esta é a minha interpretação, a minha opinião pessoal, e acho que tenho direito a proferi-la. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="32">Sr. Deputado, queira apenas ter como resposta que a Mesa contribui 
para manter o elevado nível dos debates. É esse o seu dever e é isso que faz. 
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Moreira Testa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2077" speaker-name="Luís David Trindade Moreira Testa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. LuísMoreiraTesta (PS)" page-start="32">Sr. Presidente, Sr. Ministro, Sr. Secretário de Estado, Sr.as e Srs. 
Deputados: A internacionalização da economia portuguesa é um objetivo nuclear da ação política do Partido 
Socialista e do Governo de Portugal. 
É um objetivo que se traduz em metas concretas que pretendemos alcançar e em dinâmicas que queremos 
atingir. 
A internacionalização da economia é um objetivo e, sendo um objetivo, distanciamo-nos da mera ideia de 
fenómeno que acontece, ou não acontece, por mera circunstância dependente de fatores exógenos, reveladores 
de ausência de estratégia. 
A internacionalização da economia portuguesa é, para nós, primordial para o sucesso da própria economia 
e, por conseguinte, é primordial para o sucesso do País. 
Se é assim tão primordial, se é um objetivo tão evidente que não deve nem pode ficar entregue ao sabor das 
marés, o que deve o Estado fazer? O que deve um governo empreender para catalisar, fomentar e proporcionar 
que tal desígnio se verifique de forma constante, estável e duradoura, mitigando, também assim, o efeito de 
possíveis ciclos internacionais menos positivos? O que deve um governo fazer para que o quadro de 
internacionalização da economia portuguesa se manifeste de forma positiva e intemporalmente? O que deve 
um governo fazer para que a economia cresça para além da dimensão do seu próprio mercado? O que deve 
um governo fazer para que a nossa economia se robusteça e seja capaz de gerar riqueza, criar postos de 
trabalho e fazer investimentos? O que deve um governo fazer? 
A resposta é simples, e é tão simples que hoje, pouco mais de dois anos volvidos sobre a tomada de posse 
do atual Governo, já é possível concluir que qualquer governo tem de fazer exatamente o que este Governo tem 
feito, que é, desde logo, defender um conjunto de políticas públicas que sejam indutoras e mobilizadoras por 
oposição a um Estado expectante que reage e só reage à situação do momento. 
Foi assim definido o Programa Nacional de Reformas, quando estabelecidos três eixos: a inovação, que 
acrescenta valor, que gera mais-valias, que promove vantagens concorrenciais; a capitalização, que fortalece 
os agentes económicos e que capacita as empresas para novos projetos; e a internacionalização, que, 
conjuntamente com a inovação e a capitalização, proporciona o crescimento da economia. 
A correlação entre os agentes económicos e as entidades públicas torna-se imprescindível. Não basta ter 
agentes económicos capazes e motivados e entidades públicas determinadas e intervenientes se tal não 
acontecer simultaneamente. 
Se às empresas portuguesas nunca faltou motivação, capacidade foi o que a nova geração de políticas 
públicas lhes trouxe, assim como a determinação assente na parceria das entidades públicas, cuja proximidade 
e empenho são essenciais. 
Os objetivos propostos pelo Programa Internacionalizar são bem explícitos e enunciam a direção e a rota da 
economia nacional, rota para o sucesso que se pretende e que já hoje se demonstra com resultados: mais 
exportações, incrementando-as e reforçando o seu peso relativo no PIB, com o contributo para o aumento do 
grau de abertura da economia portuguesa como condição para o crescimento e criação de emprego; mais 
exportadores, em que o potencial de crescimento do número de empresas exportadoras, com particular atenção 
às PME (pequenas e médias empresas), deve permitir uma renovação do tecido exportador nacional, onde se 
inclui o acompanhamento das startups nacionais; mais mercados e investimento direto estrangeiro, porque é 
fundamental captar esse tipo de investimento, e mais investimento português no estrangeiro, porque também é 
preciso capacitar, através da internacionalização, as nossas empresas com a sua presença no estrangeiro; mais 
valor acrescentado e, com esse contributo, mais economia nacional. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="32">Peço-lhe para concluir. Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2077" speaker-name="Luís David Trindade Moreira Testa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. LuísMoreiraTesta (PS)" page-start="32">Portanto, a intervenção pública, através de políticas próprias, adequadas 
e consistentes, determina, com a sua exigência, a diferença elementar entre o sucesso como objetivo e o 
sucesso casual, intermitente e fugaz. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="33">Tem de concluir. Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2077" speaker-name="Luís David Trindade Moreira Testa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. LuísMoreiraTesta (PS)" page-start="33">Por outro lado, todos os indicadores de que dispomos — todos, sem 
exceção — apontam para que o clima de confiança internacional na economia e no País desacredite, no dia a 
dia, as vozes de que os mercados e os agentes externos veriam Portugal… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="33">Sr. Deputado, tem de concluir a sua intervenção. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2077" speaker-name="Luís David Trindade Moreira Testa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Luís Moreira Testa (PS)" page-start="33">… como uma singularidade e até uma bizarria. 
Portugal tem hoje mais valor para as empresas e para as pessoas. Portugal dá confiança e Portugal tem 
mais valor porque dá confiança. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="33">Sr.as e Srs. Deputados, chegámos ao final da ordem do dia. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1316" speaker-name="Luís Álvaro Barbosa De Campos Ferreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Campos Ferreira (PSD)" page-start="33">Sr. Presidente, peço a palavra. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="33">Para que efeito, Sr. Deputado? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1316" speaker-name="Luís Álvaro Barbosa De Campos Ferreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Campos Ferreira (PSD)" page-start="33">Sr. Presidente, sobre a condução dos trabalhos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="33">Em relação a que aspeto da condução dos trabalhos, Sr. Deputado? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1316" speaker-name="Luís Álvaro Barbosa De Campos Ferreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Campos Ferreira (PSD)" page-start="33">Sr. Presidente, relativamente à resposta que o Sr. Deputado deu ao 
nosso colega de bancada, Sr. Deputado Matos Rosa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="33">Presidente! Presidente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="33">A resposta que dei… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1316" speaker-name="Luís Álvaro Barbosa De Campos Ferreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Campos Ferreira (PSD)" page-start="33">
O Sr. Presidente, peço desculpa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="33">A resposta que dei ao Sr. Deputado Matos Rosa foi ao Sr. Deputado 
Matos Rosa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="33">Não, não! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="33">Mas tem a palavra, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1316" speaker-name="Luís Álvaro Barbosa De Campos Ferreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Campos Ferreira (PSD)" page-start="33">Obrigado, Sr. Presidente. 
Eu podia usar outra figura, se calhar até mais adequada, que seria a da defesa da honra, mas vou ficar-me 
por aqui. 

O Sr. Presidente respondeu ao Sr. Deputado que não me dava a palavra para não baixar o nível do debate?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="33">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1316" speaker-name="Luís Álvaro Barbosa De Campos Ferreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Campos Ferreira (PSD)" page-start="33">Pergunto-lhe eu: quem é o Sr. Presidente para dizer isso a um 
Deputado desta Casa? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="34">É verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1316" speaker-name="Luís Álvaro Barbosa De Campos Ferreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Campos Ferreira (PSD)" page-start="34">Sr. Presidente, queria deixar ficar aqui a minha profunda indignação 
e até alguma deceção com o exercício que está a fazer da sua função. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="34">Sr.as e Srs. Deputados, em particular Sr. Deputado Luís Campos Ferreira: 
o Sr. Deputado Matos Rosa tinha feito um à parte, audível na Mesa, utilizando uma expressão que não é, no 
entendimento da Mesa, admissível… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="34">Isso não é verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="34">… relativamente à censura aos trabalhos parlamentares. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="34">Isso não é verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="34">Ainda assim, a Mesa deu a palavra ao Sr. Deputado Matos Rosa e na 
resposta ao Sr. Deputado Matos Rosa o que foi dito não foi que lhe era negada a palavra a si, o que foi dito foi 
que é consideração geral que o dever da Mesa é contribuir para a elevação dos trabalhos parlamentares. 
Foi essa a exata resposta que dei e é a exata resposta que continuo a manter, em nome da dignidade da 
Mesa e da dignidade do Parlamento. 


Srs. Deputados, passo a anunciar a ordem do dia para a reunião plenária de amanhã, que terá lugar às 15 
horas, e que consta de uma marcação do Bloco de Esquerda onde serão discutidos, em conjunto e na 
generalidade, os projetos de lei n.os 870/XIII (3.ª) — Introduz novas regras de transparência no setor bancário e 
reforça os poderes dos inquéritos parlamentares no acesso à informação bancária (procede à 49.ª alteração do 
Regime Geral das Instituições de Crédito e Sociedades Financeiras, aprovado pelo Decreto-Lei n.º 298/92, de 
31 de dezembro, e à 3.ª alteração do Regime Jurídico dos Inquéritos Parlamentares, aprovado pela Lei n.º 5/93, 
de 1 de março) (BE) e 871/XIII (3.ª) — Consagra um regime de acesso e troca automática de informações 
financeiras no domínio da fiscalidade (BE), a proposta de lei n.º 130/XIII (3.ª) — Estabelece regras para a 
aplicação do regime de acesso automático a informações financeiras a residentes em território nacional e os 
projetos de lei n.os 875/XIII (3.ª) — Cria a Unidade Técnica para a Recuperação do Património resultante dos 
créditos que lesaram a banca nacional (PCP), 876/XIII (3.ª) — Estabelece regras para a divulgação de 
informação relativa à concessão de créditos de valor elevado (PCP), 877/XIII (3.ª) — Acesso a informação 
bancária por comissões parlamentares de inquérito e de transparência relativamente aos grandes créditos 
incumpridos ou reestruturados em instituições financeiras que recebem do Estado um apoio à sua capitalização 
(PSD) e 836/XIII (3.ª) — Transparência nos apoios públicos ao sector financeiro (CDS-PP). 
No final do debate poderão ter lugar votações, por se tratar de um agendamento ao abrigo de um direito 
potestativo. 
Srs. Deputados, nada mais havendo a tratar, está encerrada a sessão. 
</utterance>
</debate>
