<debate period="r3" legislature="13" legislative_session="3" number="23" date="2017-12-06">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="3">Sr.as e Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados, Sr.as e 
Srs. Funcionários, Sr.as e Srs. Jornalistas, vamos dar início à nossa sessão plenária. 
Eram 15 horas e 2 minutos. 
Peço aos Srs. Agentes de autoridade para abrirem as portas das galerias ao público. 
Antes de iniciarmos a ordem de trabalhos de hoje, o Sr. Secretário, Deputado Duarte Pacheco, vai proceder 
à leitura do expediente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="3">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e 
foram admitidas, as seguintes iniciativas legislativas: projetos de lei n.os 676/XIII (3.ª) — Estabelece a 
reintrodução da obrigatoriedade da fiscalização periódica da qualidade do ar interior e exterior nos edifícios de 
serviços que possuam sistemas de climatização (PAN), 677/XIII (3.ª) — Altera o Estatuto dos Militares da Guarda 
Nacional Republicana, no que concerne ao horário de trabalho (PAN), 678/XIII (3.ª) — Determina condições 
para a limitação de produtos prejudiciais à saúde nas máquinas de venda automática, como forma de promoção 
da saúde em geral, e, em particular, para a adoção de hábitos alimentares saudáveis (PAN), 679/XIII (3.ª) — 
Aprova o processo extraordinário de restauração de freguesias extintas (BE), que baixa à 11.ª Comissão, 
680/XIII (3.ª) — Estabelece as condições para a criação do programa de prevenção primária e controlo da 
bactéria Legionella (PCP), 681/XIII (3.ª) — Estabelece a obrigatoriedade da apresentação anual de um plano de 
atuação com vista a fiscalizar e monitorizar a qualidade do ar interior (PSD), 682/XIII (3.ª) — Altera o Decreto-
Lei n.º 118/2013, de 20 de agosto, com vista a garantir a verificação regular da qualidade do ar dos edifícios 
com sistema de climatização, incluindo a verificação da existência de colónias de Legionella (Os Verdes), 
683/XIII (3.ª) — Regularização do estatuto jurídico das crianças com nacionalidade estrangeira acolhidas em 
instituições do Estado ou equiparadas (BE), que baixa à 1.ª Comissão, e 684/XIII (3.ª) — Institui um prazo para 
a regulamentação e reforça a lei de proteção contra a exposição aos campos elétricos e magnéticos derivados 
de linhas, de instalações e de equipamentos elétricos (primeira alteração à Lei n.º 30/2010 de 2 de setembro) 
(BE), que baixa à 11.ª Comissão; e projetos de resolução n.os 1153/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo que 
desenvolva as ações necessárias para a recuperação e valorização da Mata Nacional de Leiria (PS), que baixa 
à 7.ª Comissão, 1154/XIII (3.ª) — Recomenda a revisão urgente da Convenção de Albufeira (BE), 1155/XIII (3.ª) 
— Recomenda ao Governo que respeite a autonomia das escolas, possibilitando a gestão pública dos refeitórios 
escolares (BE), 1156/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo que elabore orientações, com carácter vinculativo, 
sobre o modo de organização e funcionamento dos bufetes escolares, assegurando uma maior qualidade nas 
refeições fornecidas (PAN), 1157/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo que proceda ao reforço de nutricionistas 
para a escola pública, por forma a permitir a fiscalização efetiva das ementas, garantindo uma maior qualidade 
nas refeições escolares (PAN), 1158/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo que determine a não distribuição de 
leite achocolatado às crianças do ensino pré-escolar e do 1.º ciclo do ensino básico, assegurando uma maior 
qualidade nas refeições escolares (PAN), 1159/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo que determine condições 
para a limitação de produtos prejudiciais à saúde nas máquinas de venda automática nas escolas, tendo em 
vista a adoção de hábitos alimentares saudáveis (PAN), 1160/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo que proceda 
a um estudo de avaliação da necessidade da implementação de um programa nacional de saúde relativo à 
prevenção primária da doença dos legionários, que promova uma campanha informativa de divulgação dos 
meios de prevenção primária da doença dos legionários e que proceda ao reforço de meios humanos e materiais 
na área da saúde pública para a realização de avaliações, auditorias e inspeções à qualidade do ar interior de 
edifícios de serviços públicos e privados dotados de sistemas de climatização, bem como à qualidade do ar 
exterior nos perímetros desses edifícios (CDS-PP), 1161/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo que tome as 
diligências para a revisão da Convenção de Albufeira (PCP), 1162/XIII (3.ª) — Pela gestão pública das cantinas 
escolares (PCP), 1163/XIII (3.ª) — Pela não adesão de Portugal à Cooperação Estruturada Permanente (Os 
Verdes), 1164/XIII (3.ª) — Deslocação do Presidente da República a São Tomé e Príncipe (Presidente da AR) 
e 1165/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo a revisão dos trâmites da Convenção de Albufeira (PAN). 
É tudo, Sr. Presidente. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="4">Muito obrigado, Sr. Deputado Duarte Pacheco, por ler um tão 
extenso número de iniciativas legislativas. 
A ordem do dia de hoje consta de um debate quinzenal com o Primeiro-Ministro sobre coesão social e 
redução das desigualdades, ao abrigo da alínea a) do n.º 2 do artigo 224.º do Regimento. 
Assim sendo, para iniciar o debate, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro (António Costa)" page-start="4">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Há cerca de dois anos, 
no dia 2 de dezembro de 2015, subi a esta tribuna para apresentar as prioridades do Governo para o País. Mais 
crescimento, melhor emprego e maior igualdade foram os três desígnios com que nos comprometemos perante 
os portugueses. Iniciámos, então, um tempo novo para Portugal, um tempo novo que quebrou o ciclo de 
empobrecimento e de retrocesso social em que o País tinha mergulhado e que devolveu a esperança aos 
cidadãos, um tempo novo que oferece reais oportunidades de crescimento e de prosperidade partilhada. Esse 
é, desde o primeiro dia, o nosso compromisso, um compromisso que muitos decretaram impossível e que outros 
tantos votaram ao fracasso, porque não poderíamos crescer devolvendo rendimentos às famílias, porque a 
maioria parlamentar que construímos colocaria em risco os compromissos internacionais do País e porque o 
único caminho era a austeridade. 
Os resultados alcançados, ao longo destes dois anos de Governo, demonstram exatamente o contrário. 
Podem, obviamente, questionar a estratégia, podem, naturalmente, não concordar com as políticas, mas não 
podem contestar a realidade. 
E a realidade é que, hoje, temos mais crescimento, melhor emprego e mais igualdade. Já sabíamos que 
tínhamos mais crescimento e melhor emprego. 
Mais crescimento porque estamos a crescer mais do que crescíamos em 2015 e estamos mesmo a crescer 
ao ritmo mais acelerado desde o início do século. 
Melhor emprego porque foram criados, nos últimos dois anos, mais de 242 000 postos de trabalho em termos 
líquidos, a taxa de desemprego recuou para o nível mais baixo desde 2008 e 75% dos postos de trabalho criados 
são com contratos sem termo. Agora, com os indicadores conhecidos na passada semana, também podemos 
acrescentar que, para além de mais crescimento e melhor emprego, temos mesmo mais igualdade. 
A reposição de rendimentos e a recomposição das políticas sociais contribuíram, em 2016, para a redução 
mais significativa da taxa de risco de pobreza, desde o início da crise financeira. A importância da mudança nas 
políticas do passado, assentes na ideia de um Estado social minimalista e numa ilusória promessa de «ética 
social na austeridade», fica ainda mais clara quando se constata que o risco de pobreza caiu, de forma mais 
expressiva, entre as crianças e jovens e junto da população idosa. 
A redução das desigualdades, em Portugal, melhora também todos os seus indicadores: a diferença de 
rendimento entre os 20% mais ricos e os 20% mais pobres da sociedade portuguesa reduziu para os níveis de 
2010; a diferença entre os 10% mais ricos e os 10% mais pobres baixou para os níveis de 2011; e, no coeficiente 
de Gini, atingimos os menores níveis de desigualdade desde que este indicador é medido, ou seja, desde 1994. 
Se os números divulgados pelo Instituto Nacional de Estatística (INE) sobre o primeiro ano desta governação, 
isto é, 2016, mostram estes progressos, é nos indicadores que o INE antecipa para 2017 que encontramos 
melhorias ainda mais significativas. A taxa de privação material caiu 3,6 pontos percentuais desde 2015 e a taxa 
de privação material severa passou de cerca de 10%, em 2015, para 7%, em 2017. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="5">Antes de dar início à fase de perguntas dos Srs. Deputados, 
queria informar a Câmara de que se encontra na galeria do Corpo Diplomático uma delegação da República 
italiana, presidida pelo seu Presidente, Sergio Mattarella, e para a qual peço uma saudação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="6">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Primeiro-Ministro, Sr.as e 
Srs. Membros do Governo: Permitam-me que, em nome do Grupo Parlamentar do Partido Social Democrata, 
dirija uma primeira palavra de saudação ao Ministro Mário Centeno pela sua eleição para Presidente do 
Eurogrupo, desejando-lhe, nessas funções, a maior das felicidades. 
Sr. Primeiro-Ministro, ouvi-o com atenção e creio que conhece bem, por exemplo, o último estudo publicado 
a propósito das desigualdades sociais e da forma como Portugal lidou com elas no período mais difícil da crise. 
Creio que o conhece, mas não me dispenso de ler um parágrafo que creio ser elucidativo para o debate que 
estamos aqui a travar. Diz o estudo, e cito: «Portugal era um País com muito maiores desigualdades (…) antes 
da crise e (…), tendo sido obrigado a ‘apertar o cinto’, conseguiu fazê-lo protegendo (…) os elementos mais 
vulneráveis da sociedade». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="6">Com o corte no rendimento social de inserção, etc.! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="6">Quer isto dizer, Sr. Primeiro-Ministro, que a desigualdade na 
distribuição de rendimentos e a taxa de intensidade da pobreza, por exemplo, já vinham a diminuir desde 2014. 
Creio que também não desconhece — e terá sido propositado o facto de não ter comparado número algum 
com os de 2014, mas sempre com os de 2015 — que desde 2014 que o desemprego desce em Portugal, que a 
economia cresce e que tudo isto é essencial para combatermos as desigualdades. 
Nessa luta não aceitamos lições de ninguém e creio que o caminho é de continuidade, pelo que saudamos 
o Governo por travar também connosco, na linha do que vínhamos a fazer, a recuperação das desigualdades 
— e há muito, evidentemente, por fazer, Sr. Primeiro-Ministro. Mas combater as desigualdades é também criar 
condições nos serviços públicos para que os nossos concidadãos lhes possam aceder e ter neles aquilo que 
esperam, por força dos impostos que pagam. 
A primeira pergunta que lhe faço, Sr. Primeiro-Ministro, é no sentido de saber se tem estado alerta para todas 
as chamadas de atenção que a Direção-Geral da Saúde (DGS), a Ordem dos Enfermeiros e a Ordem dos 
Médicos têm feito relativamente ao surto da gripe. A pergunta é muito concreta: podem os portugueses estar 
descansados relativamente à preparação deste período mais difícil que sempre acontece, repetidamente, todos 
os anos, nas urgências hospitalares? Está o Serviço Nacional de Saúde (SNS) preparado para acorrer a quem 
dele precisar nos próximos meses? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="6">O PSD proibiu a Legionella, agora o Governo vai proibir o vírus da gripe! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="6">Tem a palavra, para responder, o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="6">Sr. Presidente, Sr. Deputado Hugo Lopes Soares, aquilo que lhe posso dizer é 
que temos vindo a reforçar, continuadamente, os recursos e a capacidade de intervenção do Serviço Nacional 
de Saúde, designadamente com o reforço de pessoal, de forma a estarmos mais bem prevenidos e em melhores 
condições para enfrentar aquilo que é uma decorrência normal deste período, que é a de haver uma maior 
circulação do vírus da gripe. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="6">Continua no uso da palavra o Sr. Deputado Hugo Soares. </utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="7">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, nesta bancada, esperamos que 
o Governo tenha em conta todos os alertas que os vários agentes e intervenientes têm feito sobre essa matéria. 
Mas, Sr. Primeiro-Ministro, estávamos a falar de saúde e, porque com a saúde está relacionado, queria 
abordar um outro tema. Durante o debate, na especialidade, do Orçamento do Estado, o País acordou, numa 
manhã, com o anúncio pomposo da transferência do Infarmed de Lisboa para o Porto, foi um anúncio com 
grande pompa e circunstância a que se seguiu um conjunto de declarações de membros do Governo, que diziam 
tudo e o seu contrário. 
Creio que é altura de fazer ao Sr. Primeiro-Ministro uma pergunta muito clara, para que os portugueses 
possam saber e os dirigentes e a Administração do Infarmed possam ter a certeza, de uma vez por todas: foi 
uma intenção ou é uma decisão política a de transferir o Infarmed para o Porto? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="7">Tem a palavra, para responder, o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="7">Afinal a gripe tinha a ver com o Infarmed! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="7">Sr. Presidente, Sr. Deputado Hugo Lopes Soares, se há coisa que é clara é que 
o anúncio não teve nem pompa nem circunstância. Foi uma afirmação que foi feita pelo Sr. Ministro da Saúde 
e, como ele próprio já reconheceu, seguramente, o Governo não exprimiu da melhor forma a sua vontade política 
de proceder a essa transferência. 
No que me diz respeito, o que lhe posso dizer é que há bastantes meses que o Sr. Ministro da Saúde tinha 
falado comigo sobre este objetivo, aliás, no quadro da apresentação da candidatura para a instalação no Porto 
da Agência Europeia do Medicamento. Pareceu-me uma ideia correta, positiva, de desconcentração dos 
serviços, e, aliás, consentânea e coerente com a argumentação que fazíamos quanto à capacidade de o Porto 
acolher a Agência Europeia. E, se tinha capacidade para acolher a agência europeia, como não teria capacidade 
para acolher a agência nacional?! Havia, aliás, vantagens em haver sinergias na proximidade dessas agências. 
Como o Sr. Ministro já teve oportunidade de referir, obviamente, o Governo não deveria ter exteriorizado esta 
intenção sem previamente a ter preparado com o Conselho de Administração do Infarmed, sem ter trabalhado 
devidamente com os funcionários… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="7">Ah!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="7">Não é «ah!», é óbvio! Há coisas que são óbvias! Portanto, não vale a pena dizer 
o contrário, quer dizer… Acho que é óbvio! 
Não sei se os Srs. Deputados estão mais habituados — creio que estão — … 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1943" speaker-name="Ângela Maria Pinheiro Branquinho Guerra" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Ângela Guerra (PSD)" page-start="7">Às mentiras? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="7">… a que um governo, quando erra, persista no erro, em vez de simplesmente 
reconhecer que errou e corrigir o erro. Acho que é assim que se deve fazer. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="8">Tem a palavra, de novo, o Sr. Deputado Hugo Soares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="8">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, vou dizer-lhe: não percebi nada! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2000" speaker-name="Fernando António Portela Rocha De Andrade" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Rocha Andrade (PS)" page-start="8">Não estamos surpreendidos! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="8">O Governo errou em quê? O Governo errou em quê?! Na decisão?! No 
processo de decisão?! 
O País quer saber uma coisa e o Porto também, e vou perguntar-lha diretamente, outra vez: o Infarmed vai 
ou não vai para o Porto? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="8">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro, António 
Costa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="8">Sr. Presidente, Sr. Deputado Hugo Lopes Soares, acho que o Governo não 
errou… 
O Governo não errou ao decidir que o Infarmed vá para o Porto. O Governo errou em não ter comunicado 
nem ter preparado… O Governo errou em ter comunicado essa decisão antes de falar com o Conselho de 
Administração do Infarmed, antes de tranquilizar os funcionários relativamente às suas expectativas e, 
porventura, antes de ter desenvolvido e concretizado melhor o plano de transferência. 
Mas se o Sr. Deputado acha que o Infarmed não deve ir para o Porto, pode dizê-lo. 
Não?! 
Eu digo: o Infarmed deve ir para o Porto,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="9">Tem, ainda, a palavra o Sr. Deputado Hugo Soares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="9">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, a boca ia-lhe fugindo para a 
verdade e o senhor ia a dizer que não prepararam esta decisão, mas acabou por voltar a não dizer nada. 
A pergunta é tão simples e tão concreta — e eu não quero saber se o Sr. Primeiro-Ministro vai agora tentar 
falar com as pessoas, explicar-lhes, convencê-las, ou não — e é aquilo que o País quer saber: vai ou não vai o 
Infarmed de Lisboa para o Porto? Diga só «sim» ou «não», porque, depois, eu cá estou para dizer qual é a 
posição do PSD. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="9">Tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="9">Sr. Presidente, Sr. Deputado Hugo Lopes Soares, creio que vou repetir pela 
terceira vez, aqui,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="9">Ah!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="9">… aquilo que o Sr. Ministro da Saúde também já teve oportunidade de repetir 
várias vezes: a decisão do Governo é que o Infarmed vá para o Porto. Percebeu?! A decisão do Governo é que 
o Infarmed vá para o Porto. 
Vou repetir uma quinta vez: a decisão do Governo é que o Infarmed vá para o Porto! Está claro agora?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="9">Sim! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="9">Estamos entendidos?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="9">Tem a palavra o Sr. Deputado Hugo Soares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="9">Sr. Presidente, o Sr. Primeiro-Ministro habituou-nos a ser habilidoso 
com as palavras. 
Quero dizer-lhe que a leviandade e a ligeireza desta tomada de decisão são um ultraje para as gentes do 
Norte e do Porto. As gentes do Porto, as gentes do Norte e o País não precisam deste tipo de esmola. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2000" speaker-name="Fernando António Portela Rocha De Andrade" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Rocha Andrade (PS)" page-start="9">Mas é a favor ou contra? </utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="10">Quando se fala em desconcentração de serviços, quando se fala em 
descentralização, estas matérias deveriam ser pensadas, deveriam ser estudadas, e o Sr. Primeiro-Ministro tem 
dado provas de que não faz nem uma coisa nem outra. Por exemplo, quando quisemos propor, nesta Câmara, 
uma comissão eventual para discutirmos e consensualizarmos as propostas sobre a descentralização, o Partido 
Socialista e a esquerda disseram que não. 

O Sr. Primeiro-Ministro quer continuar a fazer estes números políticos, mas sabe qual é o problema, Sr. 
Primeiro-Ministro? É que isto não foi pensado, isto não foi preparado, e o Sr. Primeiro-Ministro agora não sabe 
o que há de fazer. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="10">Como o Primeiro-Ministro já respondeu a isso, o Sr. Deputado não sabe o que 
há de dizer! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="10">Portanto, decida, dentro do seu Governo, o que quer fazer e depois 
voltamos ao tema, porque ninguém percebeu se a sua decisão vai ter uma consequência ou não. 
Mas há outras decisões e instruções suas à bancada parlamentar do Partido Socialista que têm influência na 
vida quotidiana das pessoas. Queria propor-lhe um exercício: o Sr. Primeiro-Ministro mora em Pedrógão Grande; 
a sua casa onde mora com a sua família ardeu, porque o Estado falhou, e o mesmo Estado vai continuar a 
cobrar-lhe impostos por uma casa que já não tem. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="10">É a câmara que cobra esses impostos! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="10">Queria perguntar-lhe se é justo ou injusto aquilo que os senhores aqui 
fizeram. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="10">Tem a palavra, para responder, o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="10">Sr. Presidente, Sr. Deputado Hugo Lopes Soares, se há coisa que, 
manifestamente, tenho de reconhecer é que o Governo, se é habilidoso, nisto foi muito inábil. Isto porque decidir 
uma coisa boa e apresentá-la de uma forma tão má… se há coisa que aqui falhou foi habilidade. 
Pode acusar-nos de tudo, mas de habilidade é que não! Fomos mesmo inábeis na forma como a 
apresentámos, porque até uma pessoa como o Sr. Deputado, que seguramente seria o primeiro a apoiar a 
transferência do Infarmed para o Porto, ficou contra só pela forma tão inábil como a apresentámos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="10">Não, não! Não ponha palavras na minha boca! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="10">Só gostaria de sublinhar que a desconcentração de serviços não é uma esmola 
e corresponde, aliás, a uma visão que é a mesma que nos levou a devolver às autarquias da Área Metropolitana 
do Porto os STCP (Sociedade de Transportes Coletivos do Porto), que nos levou a devolver às autarquias da 
Área Metropolitana do Porto o sistema da Águas de Douro e Paiva que lhes tinha sido esbulhado, que nos levou 
a fixar não só em Portugal como no Porto a coleção Miró e que nos levou a tomar um conjunto de decisões que 
visam valorizar o Porto como uma componente essencial do nosso sistema de cidades e do nosso sistema de 
inserção nas redes globais. Sim, é esta a visão que temos para o Porto e também para a sua valorização. 
Quanto à questão que o Sr. Deputado me colocou, quero chamar a atenção para o seguinte: neste processo 
de descentralização, quer para os residentes em Pedrógão quer para os residentes em qualquer outro concelho 
do País, hoje, há uma regra nova relativamente às isenções e às reduções de IMI, que é, por proposta dos 
respetivos municípios, das câmaras municipais, as assembleias municipais poderem aprovar essas isenções. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="11">Tem, ainda, a palavra o Sr. Deputado Hugo Lopes Soares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="11">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, um conselho: se está com 
dificuldades de comunicação, um qualquer folk group volta a resolver essa questão, não há problema nenhum. 

O Sr. Primeiro-Ministro não se lembrou de diminuir as competências das câmaras municipais quando 
aprovou, aqui, o IMI sobre as vistas. O senhor não se lembrou de que estava a atacar as competências das 
câmaras municipais quando, nesta proposta de Orçamento do Estado, criou isenções por via da proposta de 
Orçamento do Estado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="11">A competência já é delas! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="11">O que o senhor quis fazer foi recusar a todos os cidadãos que perderam 
as suas casas, porque o Estado de que o senhor é Primeiro-Ministro lhes falhou, a possibilidade de eles não 
pagarem um imposto relativo a um bem que já não existe. Se o senhor não quer assumir essa responsabilidade, 
não a assuma e diga aqui: «Eu sou contra esta isenção de IMI». Não chute para as câmaras municipais aquilo 
que deveria ser o senhor a fazer para todos, porque era assim que era justo e era assim que era humanamente 
exigível por parte de um governo. 
Já agora aproveito a sua presença neste debate, Sr. Primeiro-Ministro, para uma outra questão. Ouvi um 
Deputado do Partido Socialista fazer um exercício difícil, ouvi o líder parlamentar do Partido Socialista a tentar 
fazer um exercício ainda mais difícil, mas, depois, neste fim de semana, percebi que não havia exercício que 
lhes valesse,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="11">Isso é um caso de insucesso escolar! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="11">… porque, afinal de contas, foi o Sr. Primeiro-Ministro quem ordenou à 
bancada do Partido Socialista que fizesse um flic-flac à retaguarda. 
Portanto, pergunto ao autor dessa ordem: qual foi a razão, Sr. Primeiro-Ministro, para ter ordenado à sua 
bancada que alterasse a votação de sexta-feira para segunda-feira, naquilo que já ficou conhecido como o 
imposto sobre as energias eólicas? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="11">Tem a palavra, para responder, o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="11">Sr. Deputado, em primeiro lugar, respeitar as competências dos outros não é 
chutar a responsabilidade para ninguém, utilizando a sua linguagem,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2000" speaker-name="Fernando António Portela Rocha De Andrade" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Rocha Andrade (PS)" page-start="11">Muito bem! </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="12">… é simplesmente respeitar as competências dos outros. 
Tal como respeitamos as competências da Assembleia da República, do Sr. Presidente da República, dos 
tribunais, respeitamos também as competências dos municípios. 
E devo dizer-lhe que um Estado que começa por respeitar os outros poderes do Estado é o Estado que fica 
em melhores condições para respeitar os cidadãos, e este é o primeiro dever de cada um dos titulares de cargos 
políticos. 
Em segundo lugar, gostaria de esclarecer que o Primeiro-Ministro não dá ordens a Deputado algum e muito 
menos a um grupo parlamentar. 
No que diz respeito a essa medida, o que lhe posso dizer é que, tendo-me sido perguntado qual era a minha 
opinião, essa medida não deveria ser aprovada, e essa medida não deveria ser aprovada porque a redução da 
tarifa energética é uma prioridade, razão por que temos adotado um conjunto de medidas, desde o alargamento 
da tarifa social, que cobria 70 000 famílias e que hoje cobre 800 000 famílias, é o facto de termos submetido à 
entidade reguladora a fixação independente dos CMEC (custos de manutenção do equilíbrio contratual), é o 
facto de termos vindo a licenciar, pela primeira vez, um conjunto de equipamentos de energias renováveis sem 
a subsidiação da tarifa. 
Mas essa procura da redução da tarifa deve ser compatível com dois objetivos fundamentais ou, melhor, um 
objetivo e uma garantia fundamental: primeiro, o objetivo de dar prioridade à promoção das energias renováveis 
e, segundo, a garantia que tem a ver com a estabilização das regras contratuais. 
Como o Sr. Deputado sabe, e ninguém o deve poder ignorar, houve um conjunto de investimentos que foram 
feitos, porventura com regras que não deveriam ter existido, mas que existem, e com base nas quais foram 
feitos esses investimentos, que têm um impacto importante no conjunto da economia nacional e que são 
importantes, designadamente, para o financiamento da nossa dívida pública. 
Portanto, Portugal não pode, nem deve, dar um sinal à comunidade internacional, nem aos investidores 
internacionais, de alteração unilateral das regras, mas deve fazer aquilo que tem estado a fazer e que estamos 
empenhados em fazer, que é renegociar com os operadores as condições de tarifa, para que contribuam mais 
para o défice energético e que aliviem a tarifa sobre os consumidores. É isto que iremos continuar a fazer e é 
esta a minha opinião, que digo aqui com toda a franqueza e toda a frontalidade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="12">Tem a palavra o Sr. Deputado Hugo Soares, não obstante o 
Governo, nesta altura, já não dispor de tempo para responder. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="12">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, eu não inventei nada, e não o 
ouvi desmentir aquilo que um semanário, esta semana, diz entre aspas, a citá-lo: «Fui eu que dei indicações 
para a norma ser avocada». Portanto, ou o senhor assume aquilo que disse ao semanário este fim de semana 
ou vem aqui desmenti-lo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2025" speaker-name="Isabel De Lima Mayer Alves Moreira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Alves Moreira (PS)" page-start="12">Nada disso é verdade! </utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="13">Mas esse é um problema seu, Sr. Primeiro-Ministro, com o semanário 
que publicou a notícia. Eu limitei-me a dizer que foi o senhor, porque foi o senhor que, e está citado, deu essa 
instrução e essa ordem aos colegas Deputados do Partido Socialista. Mas eu percebo-o, eu percebo-o1 

O Sr. Primeiro-Ministro entende agora que o respeito pelos contratos em vigor é uma coisa muito importante. 

O Sr. Primeiro-Ministro entende agora que o respeito pelos compromissos assumidos é algo que o Estado deve 
garantir. 
E, Sr. Primeiro-Ministro, relativamente à TAP?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="13">Sim! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="13">
O Sr. Primeiro-Ministro não quis respeitar o contrato que já estava 
assinado?! Por que é que se apressou a reverter o negócio da TAP e aqui já teve tanto respeito pelos contratos 
que estavam celebrados?! É que, Sr. Primeiro-Ministro, nós temos de ser coerentes! 
Eu até concordo com o Sr. Primeiro-Ministro, e não vê essas incoerências nesta bancada. 
O problema do Sr. Primeiro-Ministro é outro. O problema do Sr. Primeiro-Ministro é que acha que essa é uma 
questão estrutural porque tem a ver, também, com a captação de investimento estrangeiro. E eu quero dizer-lhe 
que é mesmo! Mas a verdade é que nessa questão, como noutras questões estruturais essenciais para o 
crescimento da economia, para a confiança dos investidores no nosso País, que são, portanto, estruturais para 
o nosso futuro coletivo, este Governo é um governo sozinho e esgotado porque não tem o apoio dos partidos 
da maioria que o apoiam. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="13">Queira concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="13">Essa é a questão que importa reter: para aquilo que o Sr. Primeiro-
Ministro considera estrutural, já não tem o apoio do Bloco de Esquerda, nem o apoio do Partido Comunista 
Português. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="13">Tem de concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="13">Mas essa é uma matéria que compete a si entender-se com os seus 
parceiros até ao final da Legislatura. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="13">É agora a vez do Grupo Parlamentar do Bloco de Esquerda e 
tem a palavra a Sr.ª Deputada Catarina Martins. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="13">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, a eleição do Ministro Mário Centeno 
para Presidente do Eurogrupo é uma vitória do Governo. O Governo quis, conseguiu fazer esse trabalho, foi 
eleito pelos seus pares, felicito-o por isso, mas conhece bem a posição do Bloco de Esquerda sobre o Eurogrupo, 
sobre o euro e sobre as tarefas complicadas no seio da Europa e a possibilidade, ou não, de as fazermos por 
esta forma. 
Mas eu acho que a política se deve discutir e é para isso que aqui estamos, seguramente. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="14">É melhor não esquecer! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="14">… e pensemos no que se vai fazer, afinal, com o Eurogrupo. 
Ouvimos, com muito cuidado, o que o Ministro Mário Centeno disse sobre o euro não há muito tempo. Ele 
dizia, e nós concordamos, que a União Monetária está a criar divergência em vez de convergência. Ou seja, o 
Ministro Mário Centeno, e o Partido Socialista têm-no dito de tantas formas, reconhece que o euro está a fazer 
com que países como Portugal fiquem cada vez mais pobres, que a distância entre países como Portugal e o 
centro da Europa, como a Alemanha, é cada vez maior e que nós perdemos cada vez mais com essa distância. 
Ouvimos o Sr. Primeiro-Ministro, depois da eleição do Sr. Ministro Mário Centeno, dizer que este é o momento 
em que é essencial o diálogo entre os Estados, a igualdade entre os Estados, que tem de haver prioridade ao 
emprego e à convergência. 
Sr. Primeiro-Ministro, pergunto: qual é a estratégia do Governo para essa mudança? Qual é o plano do 
Governo? E qual é o compromisso do Ministro Mário Centeno no Eurogrupo para essa estratégia e para essa 
mudança? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="14">Tem a palavra, para responder, o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="14">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Catarina Martins, vamos fazer o mesmo exercício 
ao contrário, não vamos esquecer nada daquilo que disse. E é precisamente por não esquecermos nada daquilo 
que disse que é muito importante termos apresentado a candidatura do Ministro Mário Centeno à presidência 
do Eurogrupo. É porque não esquecemos o que foi dito sobre os países do Sul, é porque não esquecemos como 
o Eurogrupo se relacionou com a Grécia, é porque não esquecemos como o Eurogrupo se relacionou com todos 
os países que enfrentaram a crise que apresentámos a candidatura do Ministro Mário Centeno. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="14">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="14">E fizemos isso porque não esquecemos. E não esquecemos porquê? Porque 
ao não esquecer sabemos que é necessário fazer diferente. 
Como sempre tenho dito, e é óbvio, numa associação a 19 ninguém pode, por si só, assegurar o resultado 
final. Mas há uma coisa que nós sabemos: quem não vai a jogo, perdeu à partida, e nós não podemos perder 
por falta de comparência. Por isso, temos de entrar em jogo da melhor forma possível… 
… e é melhor entrar a presidir àquele grupo do que estar a participar sem presidir. 
Qual é a estratégia? É conhecida, consta do Programa de Governo, constava já do programa eleitoral, consta 
de n discursos que eu tenho feito, que o Sr. Ministro das Finanças tem feito, que o Sr. Ministro dos Negócios 
Estrangeiros tem feito, que as Secretárias de Estado dos Assuntos Europeus têm feito. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="15">Faça favor de prosseguir no uso da palavra, Sr.ª Deputada 
Catarina Martins. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="15">Sr. Presidente, o Sr. Primeiro-Ministro não encontra no Bloco de Esquerda 
nenhum derrotismo sobre a Europa ou sobre o Eurogrupo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="15">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="15">Derrotismo seria considerarmos que tínhamos de ficar para sempre com 
uma dívida pública que tem um peso que sangra a nossa economia e que não pode ser reestruturada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2020" speaker-name="Idália Maria Marques Salvador Serrão" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Idália Salvador Serrão (PS)" page-start="15">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="15">Derrotismo seria considerar que depois das eleições alemãs já não há nada 
a fazer. Derrotismo seria considerar que Portugal não tem nada a fazer senão seguir os ditames que não têm 
trazido nada de bom ao nosso País. 
Na verdade, a questão que colocamos e que nos preocupa é que não compreendemos quais são os passos 
a seguir para que mude seja o que for. 
Do ponto de vista europeu, temos muitas dúvidas que alguma coisa mude no sentido da convergência na 
Europa, mas sabemos que, a ocorrer, essa mudança não vai passar seguramente pelo Eurogrupo. 
Do ponto de vista nacional, ouvimos o Sr. Presidente da República dizer que agora havia mais exigência 
sobre o nosso País, mas devemos dizer que discordamos. Não haverá mais exigência, pois a exigência está cá 
toda, por inteiro, e o Bloco de Esquerda não abdica dela. Essa exigência é a exigência da resposta ao País e às 
condições concretas de vida das pessoas em Portugal. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2052" speaker-name="Jorge Duarte Gonçalves Da Costa" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Jorge Duarte Costa (BE)" page-start="15">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="15">É por isso que, sobre as divergências na Europa, talvez divergências 
insanáveis entre nós, teremos seguramente muito mais a falar, mas há matéria sobre a própria coesão no nosso 
País que achamos que é tempo de agarrar e de avançar com alguma determinação. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="16">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="16">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Catarina Martins, há seguramente uma forma de 
derrotismo, que é não fazer o que é necessário fazer. O que não podemos aceitar é ouvir, de qualquer bancada, 
aquilo de que a direita nos quis convencer a todos durante quatro anos, é que não havia uma alternativa. 
Aquilo que temos provado, e que a Sr.ª Deputada, aliás, tem provado também, é que, de facto, há uma 
alternativa. Com uma participação ativa no quadro da zona euro, temos uma política diferente, que permite virar 
a página da austeridade e ter melhores resultados concretos na vida das pessoas e das famílias. 
Como disse no meu discurso, não podemos ignorar o muito que ainda temos de fazer para recuperar o nível 
de riqueza nacional que tínhamos antes da crise, para recuperar os postos de trabalho que tínhamos antes da 
crise e para atingir os níveis de pobreza que tínhamos antes da crise. A verdade é que, entre 2011 e 2015, a 
pobreza infantil e a pobreza entre os idosos aumentou, e não foi por acaso, aumentou graças às medidas de 
política que foram adotadas pelo Governo da direita. Quando a direita diminuiu o acesso ao rendimento social 
de inserção e ao complemento solidário para idosos promoveu a pobreza entre os jovens e os mais idosos. 
As medidas que temos vindo a adotar permitiram, só em 2016 — e atenção, estes dados são só de 2016 —
, inverter já esta tendência. A pobreza não só não aumentou como diminuiu, sobretudo entre as crianças e os 
jovens mas também entre os idosos, e isso significa que, com boas medidas e boas políticas, podemos ter bons 
resultados. 
A antecipação dos dados para 2017 permite-nos acreditar que, para o ano, quando o Instituto Nacional de 
Estatística nos der o resultado de 2017, poderemos verificar que, em conjunto, reduzimos a pobreza ainda mais 
do que no primeiro ano deste Governo e desta maioria. 
O mesmo se diga em relação à educação, porque os dados que agora saíram resultaram de uma avaliação 
de fevereiro de 2016. Quem foi avaliado foram as crianças que chegaram ao 4.º ano de escolaridade em 
fevereiro de 2016, é a geração de Crato do 1.º ciclo. E, de facto, o que os dados revelam é a desastrosa política 
de educação do Ministro Crato. 
É isso que temos estado a inverter, arrancando com a redução do número de alunos por turma, com a 
flexibilização curricular ao nível de cada escola, com a promoção do ensino profissional, com novas medidas na 
ação social escolar, com a substituição dos exames pelas provas de aferição, com os manuais escolares, com 
as medidas que temos vindo a adotar e que temos de continuar a adotar, porque não podemos estar ainda </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="17">Tem de novo a palavra a Sr.ª Deputada Catarina Martins. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="17">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, transformar a escola num instrumento 
de igualdade é algo que tem de ser feito no tempo desta Legislatura. 
Quando, em 2015, fizemos um acordo, foi para parar o empobrecimento. Não se para o empobrecimento e 
não se responde a quem mais sofreu com a crise se não se travar o método Crato, que foi feito para apenas 
30% dos alunos terem aproveitamento pleno, como o próprio Nuno Crato dizia. Fazer essa correção fundamental 
da escola pública é a única forma de construir igualdade e de parar o empobrecimento das gerações futuras no 
nosso País. 
Deixe que lhe diga, Sr. Primeiro-Ministro, muito rapidamente — esse é um debate que vamos ter aqui 
brevemente —, que não há escola onde eu vá em que os alunos não se queixem das cantinas, da qualidade e 
da quantidade da comida. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="17">Ah! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="17">Seria trágico que por estarmos presos aos contratos das empresas das 
cantinas continuássemos a ter este serviço péssimo nas escolas. Ter a coragem de resgatar as cantinas é a 
coragem de servir melhor os alunos que mais precisam da refeição que têm na escola. 
Mas, Sr. Primeiro-Ministro, queria falar-lhe muito brevemente de outros contratos, que são os contratos da 
energia. Ouvi o Sr. Primeiro-Ministro dizer que não se podem mudar regras contratuais a meio. Não sei se sabe 
mas foi exatamente isso que o anterior Governo fez. O anterior Governo alterou os contratos das eólicas a meio, 
e como disse o Ministro da Economia Caldeira Cabral, e bem, transformou renda em renda e meia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="17">Queira terminar, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="17">E com isto termino, Sr. Presidente. 
O que não é aceitável é que se diga que um Estado de direito não permite alterar contratos quando é para 
defender quem aqui vive e quem aqui trabalha, mas possa sempre alterá-los em nome das empresas que mais 
recursos têm retirado à nossa economia. 
As empresas de energia têm feito tudo o que querem com os contratos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="17">Tem mesmo de concluir, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="17">Vou terminar, Sr. Presidente. 
Um Estado de direito é aquele que cumpre os compromissos com os seus cidadãos; uma «república das 
bananas» é aquela que faz os contratos sempre à medida dos grandes interesses económicos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="17">Tem a palavra, para responder, o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="17">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Catarina Martins, o Estado de direito é aquele que 
fez com que este Governo revogasse um despacho do Governo anterior que permitia repercutir na tarifa dos 
consumidores a tarifa social e a CESE (contribuição extraordinária sobre o setor energético). 
Foi o Estado de direito que fez com que este Governo revogasse direitos concedidos anteriormente para a 
exploração de petróleo no Algarve, porque esses direitos tinham caducado e não podiam ser renovados. 
Portanto, o Estado de direito deve ser sempre cumprido, em todas as circunstâncias. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="18">Queira terminar, Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="18">Termino já, Sr. Presidente, mas como ilustre jurista vai apreciar esta minha frase 
final. É que, precisamente, o que justifica a existência do Estado de direito é que é um limitador da política e da 
vontade política, porque o poder, num Estado de direito, exerce-se no estrito cumprimento da Constituição e da 
lei, seja quando é para pagar pensões, seja quando é para pagar salários, seja quando é para revogar medidas 
que são ilegais, seja quando é para cumprir, mesmo quando é difícil e incorreto cumprir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="18">Não vou fazer agora qualquer juízo de avaliação sobre a frase 
que o Sr. Primeiro-Ministro quis pronunciar. 
Tem a palavra a Sr.ª Deputada Assunção Cristas, do CDS-PP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="18">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, hoje trouxe-nos o tema da 
coesão social e eu queria lembrar que, nesta matéria, o Governo tem alguns pontos de inação incompreensíveis. 
Lembro que o Fundo de Auxílio Europeu às Pessoas mais Carenciadas tem, neste momento, apenas 5% de 
execução, uma execução ainda bastante abaixo da que tinha no ano passado, que já era muito baixa para o 
que estava projetado. Portanto, é mais um ano sem distribuição capaz de alimentos aos mais pobres. Aqueles 
que se socorrem deste Fundo são aqueles que não têm direito a qualquer prestação social. O que observamos 
é que mudaram as regras, mas o Governo gastou mais dinheiro em informática e em logística do que em fazer 
chegar alimentos às pessoas. 
A isto junta-se ainda uma diminuição da taxa de cobertura do subsídio de desemprego, portanto, temos hoje 
menos desempregados a receber subsídio de desemprego. Juntando uma coisa e outra, são duas 
incompreensões. 
Sr. Primeiro-Ministro, estamos a chegar ao final do ano e, olhando para trás, vemos um conjunto muito 
alargado de matérias mal explicadas, penduradas, por resolver, continuamos a assistir à sua governação, nuns 
pontos com mais habilidade do que noutros, normalmente com uma grande incapacidade ligada às questões 
mais básicas da existência do Estado de direito, e eu queria fazer um ponto da situação em relação a três 
aspetos em concreto, nesta fase. 
Primeiro aspeto: continuamos à espera de uma explicação final e de serem retiradas consequências políticas 
do que se passou em Tancos. Sabemos, finalmente, que houve um furto, sabemos, finalmente, que ele 
aconteceu porque houve falhas graves, mas não sabemos que responsabilidades políticas e operacionais o 
Governo tira dessa matéria e, portanto, peço que hoje nos dê resposta a essa questão. 
O segundo aspeto tem a ver com a legionella. Faleceu mais uma pessoa e, de repente, o País parece 
anestesiado. Morre mais uma pessoa e já ninguém se indigna. A minha pergunta, Sr. Primeiro-Ministro, é: já 
saiu um relatório, já há algumas questões que se sabem, que conclusões e que responsabilidades vai o Estado 
assumir também nesta matéria? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="18">O CDS está sempre a aproveitar as mortes! Não desperdiça uma morte! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="18">O terceiro aspeto diz respeito ao relatório do Professor Xavier Viegas, 
de resto um relatório pedido pelo seu Governo, que ainda não é conhecido na sua totalidade. Finalmente hoje, 
três semanas depois, foi possível a este Parlamento aprovar um requerimento do CDS para que, ao menos os 
Deputados, se necessário for à porta fechada, tenham conhecimento integral desse relatório. 
Mas a pergunta é evidente: porque é que o Governo não o quis divulgar? Se o Governo e o Sr. Primeiro-
Ministro conhecem esse relatório e sabem que há contradições entre esse relatório e o da Comissão Técnica 
Independente, que leitura fazem disso e que consequências daí retiram? No fundo, o que estão a fazer com 
esse relatório, que me parece que não é, de todo, irrelevante? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="19">Tem a palavra, para responder, o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="19">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Assunção Cristas, percebo bem o gosto da direita 
portuguesa pela política de casa, de casos, … 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="19">100 mortes é um caso?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="19">Morreram pessoas e o senhor chama «política de casos»?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="19">… porque, de facto, quanto ao fundo, nada tem a dizer a não ser reconhecer o 
fracasso total da vossa estratégia e da análise que fizeram da política e da mudança política da atual maioria e 
do contraste com o resultado da sua governação. 
É por isso que a Sr.ª Deputada não quer falar efetivamente sobre as desigualdades nem sobre a redução da 
pobreza, porque, num ano, a pobreza entre as crianças reduziu-se de 22,4% para 20,7% em Portugal, o que 
significa que, de 2015 — quando a senhora integrava o Governo — para o primeiro ano da ação deste Governo, 
houve menos 35 000 crianças em risco de pobreza. 
Isto, Sr.ª Deputada, é que é, efetivamente, mudar positivamente a vida das pessoas. 
Quanto a Tancos, se há ou não furto, as autoridades judiciárias saberão apurar. Aquilo que lhe posso 
assegurar é o seguinte: as armas que tinham desaparecido foram encontradas,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="19">A mais! Foram mais! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="19">… todo o armamento que estava em Tancos foi recolocado em condições de 
segurança e se há algo que é seguro é que não compete nem ao Ministro nem ao Secretário de Estado e creio 
que, também na sua opinião, nem sequer ao Primeiro-Ministro guardarem o paiol de qualquer quartel, de 
qualquer unidade militar em Portugal. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. NunoMagalhães (CDS-PP)" page-start="19">Não tem nada a ver com isso! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="19">Quanto ao relatório do Professor Xavier Viegas, como disse, e bem, foi 
encomendado pelo Governo e o Governo não escondeu nada, nem quis esconder nada. Há uma entidade, a 
Comissão Nacional de Proteção de Dados, que proibiu o Governo de divulgar o relatório na sua integralidade. 
Contudo, o Governo já o divulgou integralmente à Sr.ª Procuradora-Geral da República e à Sr.ª Provedora de 
Justiça. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. TelmoCorreia (CDS-PP)" page-start="19">E o Parlamento? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="19">A cada um dos familiares das vítimas tem estado, desde ontem, a ser entregue 
a parte relativa aos familiares e assim que recebermos o requerimento da Assembleia da República 
imediatamente entregaremos o relatório à Assembleia da República, porque estou certo que a Comissão de 
Proteção de Dados não considerará uma violação da lei a sua entrega à Assembleia da República, nos termos 
em que esta o referir. Como verificará, o Governo não tem nada a esconder nesse relatório, que, aliás, foi, como 
disse, solicitado pelo Governo. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="20">Continua no usa da palavra a Sr.ª Deputada Assunção Cristas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª AssunçãoCristas (CDS-PP)" page-start="20">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, claramente, temos uma grelha 
de valores e de prioridades um pouco diferentes. 
O Sr. Primeiro-Ministro olha para todas estas situações 
dramáticas e graves — a que o senhor chama «casos» e «simples casos», tomo boa nota disso — como sendo 
matéria menor na qual o Governo pouco tem a dizer. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. NunoMagalhães (CDS-PP)" page-start="20">Não tem nada a ver com isso! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª AssunçãoCristas (CDS-PP)" page-start="20">Já agora, deixe-me só lembrar-lhe que a Comissão Nacional de 
Proteção de Dados pronunciou-se porque o Governo pediu a sua pronúncia, quando, inclusivamente, já tinha 
recebido uma versão sem o nome das pessoas envolvidas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. NunoMagalhães (CDS-PP)" page-start="20">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª AssunçãoCristas (CDS-PP)" page-start="20">Portanto, o Governo tentou não enviar e não mostrar todo o relatório. 
Assim, é bom que ele venha, que venha na íntegra e que se possa discutir com todo o detalhe, com todas as 
complementaridades ou contradições que esse relatório tem. 
Sr. Primeiro-Ministro, tenho mais três assuntos que lhe queria colocar e ainda mais dois finais, porque, de 
facto, estamos em jeito de balanço de final de ano. São três assuntos em que o Governo revela uma grande 
trapalhada, em alguns casos decisões tomadas em cima do joelho, noutros casos sem informações dadas nos 
locais próprios a quem de direito. 
Em primeiro, e sobre o Infarmed, já nos disse que a decisão do Governo é que o Infarmed vá para o Porto. 
Eu leio daqui que o Infarmed irá para o Porto, embora saiba da sua habilidade no jogo das palavras. Assim, a 
minha pergunta é a seguinte: então, para que é que serão feitos os estudos, para que é que serão ouvidos os 
trabalhadores e para que é que se vão avaliar agora as condições, a posteriori, depois de a decisão estar 
tomada? 

O Sr. Primeiro-Ministro ignora que uma mudança com o desmembramento total das equipas significa 
passarmos do quarto lugar, a nível europeu de excelência, para um dos últimos lugares na tabela? Significa, 
provavelmente, perdermos milhões de euros de projetos que já estão contratados? Gostava de o ouvir sobre 
isto, sobre esta política de primeiro decidir e depois estudar, que é, de facto, lamentável. 
A segunda questão tem a ver com a falta de prestação de informações nas instâncias certas e com a PESCO 
(Permanent Structured Cooperation). 
Sr. Primeiro-Ministro, nós, no CDS, valorizamos mais a substância do que a forma e por isso dissemos que 
estamos de acordo e que achamos bem que Portugal entre neste mecanismo reforçado de cooperação, mas 
gostava, Sr. Primeiro-Ministro, de o ouvir dizer aqui, nesta Casa, que este também foi um caso de um processo 
muitíssimo mal conduzido, em que o seu Governo esteve a brincar à democracia, em que não prestou nesta 
Casa, a tempo, todas as informações para um assunto tão delicado para a soberania nacional. 
O terceiro ponto é acerca de falta de informações, Sr. Primeiro-Ministro, e tem a ver com o negócio da Santa 
Casa da Misericórdia. Ainda não sabemos nada e já de um lado e do outro se começa a falar de administradores. 
Queremos saber quem é que tem interesse neste negócio, a quem é que ele vai favorecer e se é ou não aceitável 
que o dinheiro do jogo social vá ser aplicado, eventualmente, para ajudar a salvar o Montepio em vez de ser 
aplicado em ação social. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="20">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="20">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Assunção Cristas, relativamente a essa matéria 
da Santa Casa da Misericórdia, é um trabalho que tem vindo a ser estudado pela respetiva Mesa, tendo em vista 
reforçar a economia social, em concertação com o Governo, e têm estado a ser tomadas decisões, que o </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="21">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Assunção Cristas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª AssunçãoCristas (CDS-PP)" page-start="21">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, o senhor não só não responde 
às perguntas que lhe são colocadas como ainda tem a desfaçatez de pôr na minha boca algo que eu não disse. 
Portanto, convido-o a rever as minhas declarações e a ser mais fiel à verdade, que é algo em que claramente 
tem dificuldade. 
Sr. Primeiro-Ministro, sobre a necessidade de consensos, queria ainda colocar-lhe duas questões finais. O 
Sr. Primeiro-Ministro fala muitas vezes em consensos sobre várias matérias. Quero dizer-lhe olhos nos olhos, 
Sr. Primeiro-Ministro, que se há partido que tem, creio, daqui por diante muita dificuldade em falar em consensos 
é o seu partido. 
O CDS apresentou 90 propostas de alteração ao Orçamento do Estado. Todas elas mereceram o mesmo 
destino por parte da sua bancada, o voto contra, o chumbo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="21">Queira concluir, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="21">Vou concluir, Sr. Presidente. 
Em relação a duas dessas matérias, indemnizações aos feridos graves e cativações da formação profissional, 
até aconteceu chumbarem as propostas do CDS e depois apresentarem outras iguais que passaram, mostrando 
aqui um sectarismo inacreditável para uma democracia madura. 
Mas, em relação a dois temas em concreto, quero perguntar-lhe se estão ou não disponíveis para construir 
consensos, sendo o primeiro o estatuto fiscal para o interior. Nós propusemos um método que foi chumbado e 
a minha pergunta é se Primeiro-Ministro discorda a priori da ideia ou se só discorda do método. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="21">Queira concluir, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="21">Vou concluir, Sr. Presidente. 
O segundo tema é o da água, pensando no futuro, pensando numa seca que, infelizmente, deixará de ser 
conjuntural para ser cada vez mais estrutural, o que merece trabalho conjunto nesta matéria. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="21">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="21">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Assunção Cristas, sabe que a primeira condição 
para que possa haver consensos, o que é normal em democracia, é as pessoas começarem por valorizar o 
relacionamento com os adversários e não os tratar como inimigos. 

A Sr.ª Deputada tem-se caracterizado pela desqualificação sistemática e pelo insulto pessoal dos seus 
adversários. </utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª AssunçãoCristas (CDS-PP)" page-start="22">Então também os lê! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="22">… que recorre ao insulto permanente como prática política. 
E é por isso, Sr.ª Deputada, que quem está na política, como V. Ex.ª está, se desqualifica para ser parceiro 
de qualquer tipo de consenso na vida política democrática.  
E digo-lhe mais, Sr.ª Deputada: quem sabe que o Governo tem dado toda a informação na Assembleia da 
República sobre a cooperação estruturada de defesa, que o tem feito em reuniões à porta fechada e com a 
devida confidencialidade e que procura beneficiar e socorrer-se dessa confidencialidade, que é feita em nome 
do interesse nacional, para depois acusar o Governo de não dar a informação que, efetivamente, deu, isso, Sr.ª 
Deputada, não é uma forma leal de travar o debate parlamentar. 
Por tudo junto, registo o essencial: a Sr.ª Deputada, afinal, é a favor do Infarmed no Porto desde que não 
seja proposto pelo Governo e quanto à cooperação estruturada está de acordo, apesar de não poder dizer que 
está de acordo com o Governo. Está registado e estamos entendidos. 
Muito obrigado, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="22">Em nome do Grupo Parlamentar do PCP, tem a palavra o Sr. 
Deputado Jerónimo de Sousa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="22">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, foi aprovado, há uma semana, o 
Orçamento do Estado para 2018 com as limitações que são conhecidas na resposta aos problemas estruturais 
do País mas também com um conjunto importante de medidas positivas. 
Reduzindo o IRS como nunca tinha acontecido em Portugal; garantindo um novo aumento real das pensões 
e reformas; avançando na gratuitidade dos manuais escolares; pondo fim ao corte de 10% no subsídio de </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="23">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="23">Sr. Presidente, Sr. Deputado Jerónimo de Sousa, este é, seguramente, o período 
de seca mais grave que temos enfrentado desde os últimos 80 anos e é por isso que, desde maio, o Governo 
tem vindo a adotar um conjunto de medidas dirigidas em particular aos agricultores. 
Foi criada a linha de crédito garantida para a minimização dos efeitos da seca, com um montante global de 
5 milhões de euros, podendo o montante para cada beneficiário ascender aos 15 000 €. 
Foram criadas medidas de apoio à aquisição de alimentos no montante de 2 milhões de euros, disponível 
em 44 municípios afetados pelos incêndios dos dias 15 e 16 de outubro. 
Foi no âmbito do Programa de Desenvolvimento Rural que foi feita a abertura de avisos para a captação e 
distribuição de armazenamento de água, envolvendo cerca de 15 milhões de euros. 
Houve uma concessão de autorização para a utilização de áreas de pousio para pastoreio e houve um 
adiantamento de 70% de apoios comunitários que já permitiu fazer chegar 500 milhões de euros aos agricultores. 
Entre junho e novembro deste ano, foram licenciadas cerca de 5600 captações, 90% das quais destinadas 
à rega da pecuária e abeberamento dos animais e o Governo já reduziu o preço da água no perímetro do 
Alqueva. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="24">Tem a palavra, de novo, o Sr. Deputado Jerónimo de Sousa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. JerónimodeSousa (PCP)" page-start="24">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, reafirmo que é preciso ouvir os 
agricultores que estão a ser vítimas desta situação de seca. Ouça o que eles têm a dizer em relação às suas 
preocupações e à sua produção. 
Quero ainda trazer a este debate uma última questão relacionada com os serviços públicos, em particular 
com a saúde e com os transportes. 
Em relação à saúde, vamos verificando o acumular de problemas laborais, a incapacidade de resolver a 
situação nos cuidados primários, a falta de meios humanos e financeiros para garantir o normal funcionamento 
dos hospitais do SNS e a renovação de equipamentos, a que se acrescenta o problema da legionella e a 
transferência do Infarmed. 
Simultaneamente, vão sendo conhecidas decisões que levam a maiores transferências de dinheiros públicos 
para os grupos privados, como é o caso dos prolongamentos da PPP (parceria público-privada) de Cascais por 
mais dois anos, do anúncio de uma nova PPP para o hospital de Lisboa Oriental, do encerramento de seis 
hospitais que integram o Centro Hospitalar de Lisboa Central, bem como da utilização da ADSE (Assistência na 
Doença aos Servidores do Estado) e de outros sistemas públicos de saúde como plataforma de transferência 
de somas avultadas para grupos privados. 
Perante esta situação, pergunto-lhe, Sr. Primeiro-Ministro, para quando um verdadeiro investimento na saúde 
a pensar mais nos portugueses e menos no negócio da saúde e nos défices das contas públicas. 
Quanto aos transportes, em particular nas áreas metropolitanas, não esquecemos o facto de se ter 
interrompido a privatização da Metro e da Carris que o anterior Governo PSD e CDS tinha em curso, mas 
também não ignoramos que, ao fim destes dois anos, nada ou quase nada tenha sido feito para resolver os 
profundos problemas que atingem as empresas públicas de transportes. 
Quem utiliza a rede do metropolitano ou o barco, quem passa pelo calvário das horas de espera nas paragens 
de autocarro ou nas estações de comboio das áreas metropolitanas sabe que a situação não melhorou. 
Os transportes públicos estão a degradar-se e a colocar em risco não apenas a qualidade de vida dos 
passageiros como as próprias condições de segurança em que viajam. 
Ao invés, onde sobram promessas, faltam trabalhadores e medidas que ponham a circular os 30 comboios 
do metro que estão parados e que ponham a navegar os navios que estão acostados. Foi nesse sentido que o 
PCP interveio no debate do Orçamento do Estado, propondo a libertação das restrições a que as empresas 
públicas têm estado sujeitas e um reforço do investimento superior a 20 milhões, que PS, PSD e CDS recusaram. 
Contrariamente, o Governo veio anunciar o aumento de 2% no preço dos transportes das áreas 
metropolitanas, tanto nos bilhetes, como nos passes, retomando um dos traços que marcou a ação do último 
Governo em matéria de transportes públicos. 
Sr. Primeiro-Ministro, como explica o Governo este aumento do preço dos transportes e como explica tanto 
atraso e tanta ausência de medidas concretas para a resolução dos problemas que atingem milhares e milhares 
de pessoas? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="24">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="25">Sr. Presidente, Sr. Deputado Jerónimo de Sousa, temos de fazer, seguramente, 
um enorme esforço para repor o desinvestimento acumulado no conjunto dos serviços públicos, e esse esforço 
tem estado a ser feito. 

O Sr. Deputado referiu-se a dois setores e eu vou começar por responder à questão que colocou sobre o 
setor dos transportes. 
Com as medidas que já foram adotadas, foi possível que a STCP (Sociedade de Transportes Coletivos do 
Porto) aumentasse em 6% o número de utentes, que a Transtejo e a Soflusa aumentasse em 4% o número de 
utentes e que a Metropolitano de Lisboa aumentasse em 8% o número de utentes. E isso tem acontecido graças 
ao investimento de 10 milhões de euros na recuperação da frota da Transtejo e da Soflusa, ao investimento que 
foi feito para a aquisição de 510 novos autocarros para um conjunto de sistemas de transportes em várias 
cidades do País, num investimento total de 150 milhões de euros, à contratação de pessoal por parte da STCP 
e, designadamente, de 30 novos motoristas para o metro, essenciais para pôr em funcionamento essas 
composições que têm estado paralisadas. 
É esse investimento — aliás, muito significativo, da ordem dos 500 milhões de euros — que será feito para 
poder alargar a rede metropolitana de Lisboa e do Porto. É um esforço que temos de prosseguir, tal como temos 
de prosseguir um esforço relativamente ao Serviço Nacional de Saúde (SNS). 
Desde 2015, temos mais 5800 profissionais no SNS, o que se traduziu em resultados concretos na 
capacidade de produção. Temos mais 607 000 consultas nos cuidados primários, temos mais 50 000 consultas 
hospitalares, temos mais 11 700 cirurgias nos hospitais do que tínhamos anteriormente. 
Esse esforço de investimento é necessário prosseguir? Sim, é necessário prosseguir, e é isso que temos 
vindo a fazer. 
Por isso, hoje temos mais 36 novas unidades de saúde familiar do que tínhamos no final de 2015 e temos 
mais 670 camas de cuidados continuados do que tínhamos em 2015. 
Além disso, estamos a investir na ampliação e remodelação dos blocos operatórios do hospital da Figueira 
da Foz, do centro hospitalar de Trás-os-Montes, da Unidade Hospitalar de Bragança; na construção do centro 
hospital de Vila Nova de Gaia; na remodelação das urgências do Centro Hospitalar de Entre o Douro e Vouga, 
do Barreiro Montijo e do Baixo Vouga; na expansão da capacidade do Centro de Medicina de Reabilitação da 
Região Centro; na aquisição de um acelerador linear para o IPO de Lisboa; e no lançamento dos processos para 
a construção do hospital de Lisboa Oriental, do hospital de Évora, do hospital do Seixal e do hospital de Sintra. 
É um grande esforço de investimento que tem vindo a ser feito. 
Como todos nós temos bem consciência, o retrocesso que tivemos, em particular nos quatro anos anteriores 
a esta Legislatura, requer agora um esforço acrescido de contratação de pessoas e de investimento em 
equipamento e instalações. Naturalmente, não se consegue fazer em dois anos o que durante quatro anos foi 
destruído. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. HugoLopesSoares (PSD)" page-start="25">Não diga isso! Fica-lhe tão mal! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="25">Mesmo na trajetória que temos vindo a fazer relativamente à reposição dos 
rendimentos, com a proposta de aumento do salário mínimo nacional que o Governo apresentou, acumulando 
os aumentos que houve em 2016, em 2017 e o proposto para 2018, há um aumento de 15%. 
Temos vindo a criar melhores condições para retomar a trajetória e reforçar a contratação coletiva. Em 2013, 
tínhamos 300 000 trabalhadores cobertos pela contratação coletiva, em 2015 eram só 500 000 e, hoje, já são 
800 000. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="25">Queira terminar, Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="25">É este processo que temos de continuar a prosseguir, ao mesmo tempo que 
dignificamos o trabalho, combatendo a precariedade, quer no setor público, quer no setor privado, melhorando 
as condições para a contratação coletiva, continuando a melhorar as condições de vencimento dos 
trabalhadores, como condição essencial para podermos ter menos desigualdades na nossa sociedade, e esse 
é um objetivo que seguramente partilhamos. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="26">Para formular perguntas, tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa 
Apolónia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª HeloísaApolónia (Os Verdes)" page-start="26">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, começo exatamente por me 
referir à questão dos transportes, porque nos preocupa imenso o anunciado aumento de 2% do preço dos 
transportes. 
Esse aumento não é incentivador para os cidadãos utilizarem o transporte coletivo, mas, sim, 
desincentivador, e não é esse o caminho que queremos prosseguir, nem tão-pouco o aumento do preço dos 
títulos dos transportes públicos tem significado a melhoria dos serviços prestados às populações, como bem se 
verificou pelo brutal aumento que o anterior Governo praticou nos transportes públicos. 
Depois, não venha o Sr. Primeiro-Ministro dizer que o que vai pôr os cidadãos a pagar vai servir para financiar 
o alargamento do metro de Lisboa e do Porto, porque esse financiamento, como é do conhecimento público, é 
praticamente todo feito através de fundos comunitários. 
Sr. Primeiro-Ministro, a preocupação de Os Verdes é esta. Nós andámos aqui a trabalhar afincadamente 
para diminuir o peso do preço dos transportes públicos para as famílias portuguesas, designadamente através 
da possibilidade de deduzirem todo o valor do IVA ao nível do IRS e através do desconto do passe social para 
os jovens — isto foi possível porque Os Verdes se chegaram à frente e investiram junto do Governo para que 
fosse essa a prática —, mas o que não vale é dar com uma mão e tirar com a outra. 
Saiba, Sr. Primeiro-Ministro, que Os Verdes têm uma grande preocupação relativamente a este anúncio feito 
pelo Governo. 
Em relação ao Infarmed, o Sr. Primeiro-Ministro já aqui anunciou claramente o erro que o Governo cometeu, 
nas suas palavras, por não ter comunicado devidamente à administração e aos trabalhadores. 
Sr. Primeiro-Ministro, a pergunta que se impõe é a seguinte: que garantia está dada de que os direitos dos 
trabalhadores estão assegurados relativamente a esta matéria? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="26">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro, António 
Costa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="26">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, a garantia é simples: a lei é 
para cumprir, o Estado de direito é para cumprir em todos os setores e também relativamente aos direitos dos 
trabalhadores. A garantia que pode ser dada é essa. 
Quanto ao preço dos transportes, houve um aumento, em 2017, dos custos de produção de cerca de 3,4%. 
Já o aumento de 2% visa garantir, por um lado, as políticas sociais necessárias à promoção do transporte público 
— felizmente, têm vindo a melhorar, como se percebe pela taxa de utilização da STCP, da Metropolitano de 
Lisboa, dos transportes fluviais no Tejo e de alguns segmentos da própria Carris — e, por outro lado, a 
sustentabilidade da melhoria do sistema. Esta medida foi acompanhada por um conjunto de outras medidas que 
já foram adotadas: a possibilidade de dedução de 6% do IVA no IRS, o passe 4_18, uma medida, aliás, proposta 
por Os Verdes, e a generalização a todo o País do passe sub23, uma medida introduzida pelo Governo e que 
implicou um esforço grande. 
Portanto, temos procurado alargar a oferta, aumentar o investimento, criar melhores condições para que haja 
mais atratividade no transporte público para termos mais utentes, fazer um esforço para apoiar os segmentos 
da população que mais necessitam de ser apoiados e estimulados a utilizar o transporte público e, ao mesmo 
tempo, temos procurado assegurar o equilíbrio financeiro das empresas, porque sem ele teremos dificuldade 
em sustentar a prazo esta melhoria do transporte público. 
Assim, o que tem de ser assegurado é a melhoria do transporte público e o aumento da sua oferta, bem 
como a melhoria da qualidade do serviço prestado, e é essa a política que temos vindo a seguir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="27">Continua no uso da palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia. 

A Sr.ª HeloísaApolónia (Os Verdes). — Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, uma maior atratividade dos 
transportes públicos nunca foi conseguida através do aumento do preço dos transportes e o Sr. Primeiro-Ministro 
não pode pôr os cidadãos a substituir o Estado no que se refere ao financiamento. 
Por outro lado, em relação aos trabalhadores do Infarmed, deixe-me só dizer-lhe, Sr. Primeiro-Ministro, que 
não errou na comunicação aos trabalhadores, errou quando não envolveu os trabalhadores nessa matéria, o 
que é algo diferente. 
Assim como diferente é o Governo ter uma intenção ou ter já uma decisão tomada, e umas vezes o Governo 
diz uma coisa, outras vezes diz outra, mas o que importa, de facto, é assegurar que os direitos dos trabalhadores 
estão garantidos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="27">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="27">Também sobre a seca, Sr. Primeiro-Ministro, deixe-me dizer-lhe 
que, para além das medidas prementes, urgentes, que é preciso tomar, designadamente de apoio aos 
agricultores, há duas medidas estruturais que são fundamentais: uma, é a revisão da Convenção de Albufeira; 
outra, é a aplicação concreta do Plano Nacional para o Uso Eficiente da Água. 
Ora, quando ouço o Sr. Ministro do Ambiente dizer que não é altura de fazer a revisão da Convenção de 
Albufeira, deixe-me lembrar que está na nossa Posição Conjunta e, portanto, é altura de o fazer nesta 
Legislatura. Peço-lhe, portanto, Sr. Primeiro-Ministro, que, junto do Ministro do Ambiente, possa relembrar essa 
matéria. 
Por outro lado, preocupa-nos também o facto de ouvirmos um Sr. Secretário de Estado justamente do 
Ministério do Ambiente dizer que o Plano Nacional para o Uso Eficiente da Água é um conjunto de generalidades. 
Não é, e tem de ser aplicado! Aliás, se já estivesse aplicado, muito provavelmente, hoje, já estaríamos a recolher 
frutos nessa matéria. 
Mesmo para terminar, Sr. Presidente, não vou aqui, em nome de «Os Verdes», publicamente, dar os 
parabéns ou felicitar o Sr. Ministro Mário Centeno pelo cargo que agora vai ocupar; vou apenas dizer-lhe, Sr. 
Ministro, que estamos muito preocupados que esta eleição possa significar uma maior submissão de Portugal 
às regras da União Europeia e da zona euro. Isso seria muito prejudicial para os portugueses! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="27">Para responder, tem, ainda, a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="27">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, relativamente à Convenção de 
Albufeira — aliás, creio que celebramos 20 anos da assinatura dessa Convenção —, nos contactos que temos 
tido com o Governo espanhol, temos mantido esse tema na agenda e estamos a trabalhar, e continuaremos a 
trabalhar, com o Governo espanhol. 
Assim, como estamos a procurar atualizar o Plano Nacional para o Uso Eficiente da Água, de forma a que 
possa corresponder às novas necessidades que temos. 
Se me permite fazer de porta-voz do Sr. Ministro Mário Centeno, que neste debate não tem oportunidade de 
falar, gostaria de dizer exatamente o mesmo que ele disse há dois dias: quanto a Portugal, não muda nada! 
Nós temos a nossa política, que consta do Programa do Governo e que resulta dos compromissos eleitorais 
que assumimos com os portugueses, dos compromissos que assumimos com os nossos parceiros 
parlamentares, dos compromissos que assumimos com a União Europeia e temos vindo, ano após ano, a 
demonstrar que é possível cumprir, tendo finanças públicas mais sólidas, com melhores condições para o 
crescimento, para a criação de emprego, para a redução da pobreza, para a redução das desigualdades e para 
a melhoria do rendimento da generalidade dos portugueses. 
É esta a trajetória que iremos prosseguir e, espero, em melhores condições do que no passado. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="28">Para formular perguntas, tem a palavra o Sr. Deputado André 
Silva, do PAN. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="28">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, gostávamos hoje de falar sobre como se 
nasce em Portugal. 
O Governo estabeleceu uma meta de 30% de partos por cesariana no nosso País, apostando, e bem, nos 
partos normais. 
Os últimos dados mostram sinais positivos na evolução da média nacional de cesarianas, que atualmente 
ronda os 25%, mas, sendo o tema de hoje a redução das desigualdades, os dados mostram-nos também que 
as metas estabelecidas estão a ser ultrapassadas nos hospitais do interior do País, nomeadamente na Guarda, 
no Noroeste ou na Cova da Beira. 
Sabemos também que, no âmbito do programa para a redução das cesarianas, estes hospitais com taxas 
superiores não vão receber do Estado, em 2018, o pagamento pelos respetivos internamentos. 
Sr. Primeiro-Ministro, mais do que cortar no financiamento, não considera mais estruturante fazer 
investimento público em especialistas e no melhoramento das maternidades destas unidades hospitalares? 
Mais, Sr. Primeiro-Ministro: se no Serviço Nacional de Saúde existe uma evolução positiva, já no setor privado 
a média de cesarianas é de 66%, uma taxa quatro vezes superior ao máximo de 15% recomendado pela 
Organização Mundial da Saúde. 
Sr. Primeiro-Ministro, quais são os motivos para termos estas taxas excessivas no setor privado de saúde? 
Porque é que estes critérios, que se aplicam apenas aos hospitais públicos, não se estendem ao setor privado 
onde dois em cada três bebés nascem através de cesarianas? Que medidas tem o Governo pensadas para 
alterar esta realidade? 
Sr. Primeiro-Ministro, para terminar, para o PAN, o parto humanizado deve ser uma prioridade do Estado e 
é fundamental consciencializar para os benefícios do parto normal e para a necessidade de redução da taxa de 
cesarianas. 
Entretanto, reassumiu a presidência o Presidente, Ferro Rodrigues. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="28">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="28">Sr. Presidente, Sr. Deputado André Silva, a taxa global de cesarianas tem vindo 
a diminuir em Portugal, ao contrário do que acontece na maioria dos países. 
No que diz respeito aos países a OCDE, Portugal está em 10.º lugar, num conjunto de 33 países, com uma 
taxa de cesarianas pouco acima da média da OCDE. 
Desde 2016 que a Direção-Geral de Saúde tem vindo a definir, por portaria, orientações clínicas dirigidas 
quer aos hospitais públicos, quer aos hospitais privados com a obrigatoriedade de remeterem à Direção-Geral 
de Saúde relatórios de avaliação dos cuidados prestados em cada unidade. 
Por outro lado, a Comissão Nacional para a Redução da Taxa de Cesarianas propôs a definição de metas 
para a taxa de cesarianas nos hospitais, aí, sim, do Serviço Nacional de Saúde (SNS), que tivessem repercussão 
no financiamento hospitalar. O que está definido — aliás, já desde 2014 — é que os hospitais do SNS devem 
ter uma trajetória sustentável de redução da taxa de cesarianas, deixando de pagar os partos que ultrapassem 
os escalões de melhoria que ficou definido nos respetivos termos de referência. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="28">Para formular perguntas, tem a palavra a Sr.ª Deputada Idália Serrão, do PS. </utterance>
  <utterance speaker-id="2020" speaker-name="Idália Maria Marques Salvador Serrão" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Idália Salvador Serrão (PS)" page-start="29">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro e demais Membros do Governo, 
Sr.as e Srs. Deputados: Gostaria de, em nome do Grupo Parlamentar do Partido Socialista, começar esta minha 
intervenção saudando o Governo português e também o Sr. Ministro Mário Centeno pela sua eleição para 
Presidente do Eurogrupo. Parabéns, Sr. Ministro! Parabéns ao Governo português! 
Num momento particularmente importante para o futuro da união económica e monetária (UEM) atribuir a 
presidência do Eurogrupo ao Ministro das Finanças de Portugal, um País que foi sujeito a um programa de 
assistência económica e financeira, é um duplo reconhecimento: é o reconhecimento do sucesso e da 
credibilidade das políticas adotadas no País e é o reconhecimento de que esse sucesso e essa credibilidade 
são relevantes para a formação de um novo consenso sobre o presente e o futuro da UEM. 
Mas, Sr. Primeiro-Ministro e Sr. Ministro Mário Centeno, o Grupo Parlamentar do Partido Socialista gostaria 
também de reforçar que a experiência portuguesa recente, que alia os objetivos de consolidação orçamental e 
crescimento inclusivo, é, seguramente, uma mais-valia para os debates em curso sobre o futuro da UEM, um 
projeto que deve promover a convergência económica e social entre os seus Estados-membros. 
Parabéns ao Governo! Parabéns, Sr. Ministro! Fazemos votos de bom trabalho e também de boa sorte! 
Sr. Presidente e Sr. Primeiro-Ministro, gostaria de recentrar o tema do debate que aqui hoje nos traz, sobre 
coesão social e redução das desigualdades, num tema de que a direita parlamentar não quer falar. E não o quer 
fazer, porque, efetivamente, enquanto esteve no Governo, agravou as desigualdades entre os portugueses. 
Porém, o Governo trouxe para o debate quinzenal um tema atual e importante para a vida dos portugueses 
e um problema muito sério da sociedade portuguesa, que é frequentemente confrontada com a sua realidade 
social. E fá-lo sem receio de ser confrontado com todos os números e com a serenidade de quem reconhece 
que não está tudo feito em matéria de redução das desigualdades e de reforço da coesão social, mas que o 
caminho percorrido não é tão preto quanto a direita aqui hoje o pintou quando falou de algumas das questões 
relacionadas com estas matérias e, sobretudo, com a consciência de que há ainda muito para fazer e muito 
caminho para desbravar. 
Os dados apresentados contrariam esse cenário negro de que hoje aqui falaram e de que têm falado, 
tentando desacreditar os últimos dados, que hoje foram trazidos aqui pelo Governo neste debate quinzenal e 
que refletem a real situação económica e social e os níveis de bem-estar dos portugueses. 
Sr. Primeiro-Ministro, Sr.as e Srs. Deputados, uma das grandes conclusões que podemos retirar da leitura 
destes dados é a de que afinal havia mesmo um outro caminho. E esse caminho não era o querer ir e ter ido 
para além do que era exigido a Portugal, nomeadamente com políticas de ataque à dignidade das pessoas, que 
foi aquilo que os senhores fizeram, de ataque às portuguesas e aos portugueses mais frágeis, a quem foram 
cortadas ou subtraídas prestações sociais com base em preconceitos e em desinformação, mas que, em nome 
do equilíbrio de umas contas públicas, ficaram aquém de poder estar equilibradas. 
Portanto, tinha de haver outro caminho e traçou-se, efetivamente, outro caminho. Um caminho que não 
maltratasse os portugueses, que precisavam que o Estado dissesse «presente» quando eles precisavam do 
Estado, porque estes sempre estiveram presentes quando o Estado os convocou. 
Foram portuguesas e portugueses que esta direita remeteu para situações de pobreza agravada, famílias 
desprotegidas, pessoas de todas as idades. Enfim, foram nossos concidadãos a quem se fizeram muitas 
malfeitorias, concidadãos que não viviam acima das suas possibilidades e que viram cortadas prestações sociais 
que lhes asseguravam mínimos dignos de sobrevivência, porque tinham, como os senhores chegaram a afirmar 
nesta Câmara, mas nunca conseguiram provar, mais de 100 000 € no banco. Aliás, os senhores ainda estão 
hoje para nos explicar qual foi esse vosso critério… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="29">Bem lembrado! </utterance>
  <utterance speaker-id="2020" speaker-name="Idália Maria Marques Salvador Serrão" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Idália Salvador Serrão (PS)" page-start="30">… que fez cortes nas prestações sociais, cortes cegos, e que agravou 
a pobreza às famílias portuguesas. Foram portuguesas e portugueses a quem a direita quis usurpar a dignidade, 
também por uma questão ideológica. 
Está tudo feito? Não! Efetivamente, em matéria de combate às desigualdades e reforço da coesão social o 
caminho é longo e difícil, mas é possível ser percorrido. 
O Partido Socialista tem consciência do caminho que percorremos nos últimos dois anos, assim como os 
portugueses têm consciência dos compromissos assumidos por este Governo e por esta maioria parlamentar e 
da forma como têm estado a cumpri-los. 
Passados estes dois anos, as portuguesas e os portugueses olham para a ação do Governo com confiança 
e credibilidade. 
Já aqui foram, hoje, avançados, reforçados e repetidos pelo Sr. Primeiro-Ministro alguns dados que são, há 
dias, do conhecimento público, mas nunca é demais relembrá-los: o rendimento disponível das famílias cresceu 
3,4% no segundo trimestre de 2017, face ao mesmo período de 2016, e cresceu 8,1%, se considerarmos o 
mesmo período de 2015. Recorde-se que, durante a governação de direita, o rendimento das famílias caiu mais 
de 4%. 
Tinha mesmo de haver outro caminho! 
Portugal está, atualmente, com os índices mais baixos de pobreza e exclusão social dos últimos 13 anos. 
Apesar de os números continuarem preocupantes, a verdade é que os resultados apresentados apontam para 
melhorias substanciais no combate à pobreza e à exclusão social que tem sido levado a cabo pelo Governo do 
Partido Socialista. 
Nos últimos dois anos, assistiu-se, em Portugal, a uma redução de cerca de 360 000 pessoas em risco de 
pobreza ou de exclusão social e de 116 000 portugueses em situação de privação material severa. 
Sobre o risco de pobreza, os dados mais recentes mostram uma redução de 70 000 pessoas em risco de 
pobreza no último ano, das quais 33 000 crianças e 24 000 idosos. Mas estes são temas que não interessam à 
direita, que nem sequer os trouxe a este debate para o qual estavam convocados. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="30">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2020" speaker-name="Idália Maria Marques Salvador Serrão" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Idália Salvador Serrão (PS)" page-start="30">Isto significa, Sr. Primeiro-Ministro, Sr.as e Srs. Deputados, que, em 
média, durante o ano passado, todos os dias abandonaram a situação de pobreza 190 pessoas, entre as quais 
90 crianças e 65 idosos. 
Havia mesmo outro caminho! 
Estes resultados deixam-nos satisfeitos, mas, ao mesmo tempo, trazem-nos uma grande responsabilidade, 
como, aliás, já foi afirmado e reafirmado pelo Sr. Primeiro-Ministro e tem sido afirmado pelo Governo. 
Responsabilidade para que continuemos a combater as desigualdades na sociedade portuguesa, 
nomeadamente as que resultam de questões de género, de deficiência, de origem étnica, de múltipla 
discriminação, ou da ocorrência de situações familiares adversas. Até aí, os senhores foram cáusticos quando 
estiveram no Governo. Mas estes são temas que não vos interessam! 
O que concluímos, com os resultados aqui apresentados, é que, nos últimos dois anos, a luta efetiva contra 
a pobreza e a exclusão social voltou a estar na agenda de um Governo de Portugal, após um longo período de 
retrocesso no combate a este flagelo. 
Com o Partido Socialista no Governo, existem hoje menos 500 pessoas por dia em risco de pobreza ou de 
exclusão social. 
Porém, convém que não deixemos que nos apaguem a memória, porque preservar a memória é um direito 
e uma responsabilidade de todos nós e nunca será demais lembrar, para que ninguém esqueça, que as políticas 
de austeridade e de empobrecimento levadas a cabo pelo anterior Governo, pelo PSD e pelo CDS-PP, que se 
sentam nestas bancadas, provocaram um total abandono e desproteção social dos mais vulneráveis da nossa 
sociedade… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="30">Bem lembrado! </utterance>
  <utterance speaker-id="2020" speaker-name="Idália Maria Marques Salvador Serrão" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Idália Salvador Serrão (PS)" page-start="31">… e que a cada dia que passava existiam, aproximadamente, mais 
112 pessoas a cair no risco de pobreza ou exclusão social. Mas estas são matérias que não interessam à direita 
parlamentar que está hoje sentada nestas bancadas! 
Havia mesmo outro caminho, Sr.as e Srs. Deputados. 
Em termos globais, a taxa de intensidade da pobreza, quando comparada com o ano de 2013, desceu 3,3 
pontos percentuais. Estes são dados que os senhores têm de voltar a ouvir, têm de ouvir todos os dias porque 
os querem ignorar, mas os portugueses não os ignoram. 
As pessoas com 65 ou mais anos viram reduzida, de forma expressiva, a taxa de intensidade da pobreza 
para os 15,3% e, quando comparada com 2013, quando a taxa de intensidade da pobreza era de 20,6%, essa 
descida tem ainda maior expressão. 
Mas falemos também das portuguesas e dos portugueses de outras idades para os quais a taxa de pobreza 
também foi reduzida. Para as crianças e para os jovens, o índice de privação material é o mais baixo desde 
2004 e isto, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, é o resultado do conhecimento, do trabalho e da vontade deste 
Governo. 
Havia mesmo outro caminho e estamos a percorrer esse caminho assente na credibilidade de um Governo 
que respeita as pessoas e que é composto por mulheres e por homens habilitados, com provas dadas e que 
hoje as continuam a dar, reconhecidos nas suas áreas, fora e dentro de Portugal, com um profundo sentido de 
responsabilidade e de justiça social e com respeito pelos portugueses, Srs. Deputados. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="31">Sr.ª Deputada, já ultrapassou o seu tempo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2020" speaker-name="Idália Maria Marques Salvador Serrão" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Idália Salvador Serrão (PS)" page-start="31">Vou terminar, Sr. Presidente. 
Sr. Primeiro-Ministro, trabalho, conhecimento, confiança e respeito pela dignidade dos portugueses são uma 
marca da governação socialista e um compromisso no combate à pobreza e no reforço da coesão social. 
O Partido Socialista não precisa que renove connosco os seus votos, eles são muito claros e são firmes, mas 
a desinformação é tanta e a fuga a estas matérias é tanta que nuca será demais repeti-los… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="31">Muito obrigado, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2020" speaker-name="Idália Maria Marques Salvador Serrão" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Idália Salvador Serrão (PS)" page-start="31">… porque, quanto a desinformação e a fuga, já hoje tivemos aqui que 
bastasse. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="31">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="31">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada, há dois anos, quando tomámos posse, aquilo que 
nos propusemos provar é que havia, de facto, como disse, um outro caminho. 
Um outro caminho que permitisse retomar uma trajetória de crescimento, de criação de mais e melhor 
emprego, de redução da desigualdade, no respeito pelos nossos objetivos de uma saudável consolidação das 
finanças públicas. 
Nessa altura, a direita foi muito clara em dizer: «É impossível! Vão levar outra vez o País para a bancarrota 
e lá vem a receita do costume: grande investimento público e enorme irresponsabilidade financeira!». 
Quanto à gestão financeira, ficámos claros: aprovámos recentemente o terceiro Orçamento desta Legislatura 
quando, no mesmo período, a direita já ia em sete Orçamentos, porque nunca foi capaz, num ano, de o executar 
e todos os anos teve necessidade de recorrer ao Orçamento retificativo. 
Mais: durante os quatro anos de governação da direita, não obstante todas as medidas de austeridade, a 
dívida pública subiu mais de 30 pontos percentuais. </utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="33">Mas qual derrota?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="33">Foi, efetivamente! Por isso é que estão em minoria aqui, na Assembleia da 
República. Por isso é que estão em minoria. 
Portanto, já tinha sido assinado a tarde e a más horas, Sr. Deputado Hugo Soares. Nós não rasgámos o 
contrato, nós renegociámos o contrato e comprámos aquilo que os senhores tinham vendido, de forma a 
assegurar o domínio estratégico do Estado sobre a nossa companhia aérea de bandeira. 
Por isso, Sr.ª Deputada Idália Serrão, aquilo que o Grupo Parlamentar do Partido Socialista pode contar é 
com a serena determinação do Governo em prosseguir passo a passo a caminhada que iniciámos há dois anos. 
E segui-la da mesma forma como temos feito até agora: cumprindo todos os compromissos que assumimos, 
continuando a executar esta política que nos tem permitido ter mais crescimento, mais e melhor emprego e 
maior igualdade. 
É essa continuidade que faremos aqui e na Europa, porque, ao contrário de outros que ajoelhavam, nós 
sempre dissemos que estamos na Europa por convicção, mas também estamos na Europa para lutar pelos 
direitos de Portugal e pelos direitos dos portugueses. 
Essa convicção que nos faz estar na Europa é a que nos permite ser leais com os nossos parceiros, 
cumprindo as regras que estão em vigor, mas não deixando de propor a mudança das regras que entendemos 
que devem ser mudadas, não desistindo de fazer com a moeda única aquilo que a moeda única deve ser: uma 
moeda comum que não contribua para aumentar as divergências mas, pelo contrário, que reforce a convergência 
económica e social entre os diferentes Estados que partilham essa moeda. 
Queremos cada vez mais ter uma Europa que seja amiga do crescimento, que seja amiga do emprego, que 
reforce os mecanismos de coesão e que nos permita, efetivamente, reforçar o apreço dos europeus pela Europa 
e não uma Europa que, pelas políticas erradas, fomenta o medo e a intranquilidade e alimenta os populismos. 
Não! A melhor forma de dar força à Europa é ajudá-la e contribuir para que ela tenha as boas políticas que 
protegem os europeus e que reforçam a confiança dos europeus na União Europeia. 
Essa é a nossa convicção e é a nossa determinação aqui, em Bruxelas e em todos os sítios onde falamos 
sobre a Europa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="33">Srs. Deputados, chegámos ao fim do primeiro ponto da nossa ordem de trabalhos com 
o debate quinzenal com o Primeiro-Ministro, sobre coesão social e redução das desigualdades, ao abrigo da 
alínea a) do n.º 2 do artigo 224.º do Regimento. 
Antes de passarmos ao ponto seguinte, peço ao Sr. Secretário Pedro Alves o favor de anunciar as iniciativas 
legislativas que deram entrada na Mesa. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Pedro Alves)" page-start="34">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, deram entrada na 
Mesa, e foram admitidos pelo Sr. Presidente, o projeto de lei n.os 685/XIII (3.ª) — Cria a comissão técnica 
independente para a análise dos incêndios que ocorreram entre 14 e 16 de outubro de 2017 em Portugal 
continental (PSD, PS, BE, CDS-PP, PCP e Os Verdes) e os projetos de resolução n.os 1166/XIII (3.ª) — Pela 
valorização da calçada portuguesa, o apoio à candidatura a Património Cultural Imaterial da Humanidade e a 
valorização da profissão de calceteiro (Os Verdes) e 1167/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo que assegure o 
ordenamento e gestão eficiente do tráfego na «Ponte da Chamusca» (CDS-PP), que baixa à 6.ª Comissão. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="34">Srs. Deputados, vamos passar ao segundo ponto da ordem do dia, com o debate 
preparatório do próximo Conselho Europeu, ao abrigo da alínea a) do n.º 1 do artigo 4.º da Lei de 
Acompanhamento, Apreciação e Pronúncia pela Assembleia da República no âmbito do Processo de 
Construção da União Europeia. 
Para uma intervenção inicial, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro (António Costa)" page-start="34">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Este 
Conselho Europeu de 14 e 15 de dezembro assentará essencialmente sobre quatro pontos. 
O primeiro tem a ver com a defesa e que certamente discutiremos a propósito da Cooperação Estruturada 
Permanente; o segundo sobre as questões dos assuntos sociais, educação e cultura, na sequência da 
proclamação do pilar social da União Europeia na recente cimeira social em Gotemburgo; terceiro, uma 
avaliação sobre o ponto de situação das migrações; e, quarto, a realização de uma cimeira num formato 
inclusivo, a propósito da questão da união económica e monetária. 
Permitam-me que me concentre, sobretudo, neste ponto nesta minha primeira intervenção, visto que 
certamente os Srs. Deputados não deixarão de me dar oportunidade de falar sobre os outros temas na fase final 
do debate. 
O aprofundamento da união económica e monetária é crucial para Portugal. Nos 30 anos de participação na 
União Europeia, são muito visíveis as duas fases da nossa evolução. Tivemos 15 anos de forte convergência 
económica e 15 anos de forte divergência económica, com exceção dos três últimos trimestres. 
Os primeiros 15 anos, só para sinalizar, entre 1985 e 2000, foram marcados por taxas de crescimento nunca 
inferiores a 4,8% e que chegaram a ser de cerca de 6%. Aquilo que mudou foi efetivamente a dificuldade de a 
economia portuguesa se ajustar à exigência acrescida de competitividade que o euro introduziu. 
Ao contrário do que tinha acontecido aquando da criação do mercado único, que foi acompanhada do 
lançamento da política de coesão, o lançamento do euro não foi acompanhado de nenhum mecanismo que 
reforçasse a correção das assimetrias entre as economias e que incentivasse a convergência. Por isso, como 
era esperado, aquilo que aconteceu foi um aumento das divergências. 
A União Europeia ignorou aquilo que diziam todos os relatórios técnicos que antecederam a criação do euro, 
em particular o Relatório Delors, de 1989, ignorou a experiência de outras uniões monetárias e aquilo que era a 
literatura sobre a otimização de uniões monetárias. Sem um mecanismo de correção das assimetrias, as uniões 
monetárias aumentam as assimetrias e não fomentam a convergência. 
É por isso necessário corrigir, agora, um defeito originário da criação do euro. Porventura, quando o euro foi 
criado, entendeu-se, então, que a valia política da sua criação sobrelevava sobre os aspetos técnicos da sua 
criação ou entendeu-se que o simples facto da redução da taxa de juro era condição suficiente para que os 
países que mais necessitavam de fazer um esforço de convergência encontrassem os mecanismos próprios de 
financiamento para financiar esse esforço de convergência. Porventura, foi esse o entendimento e, efetivamente, 
assim aconteceu: os países que mais necessitavam de convergência foram também aqueles que mais se 
endividaram, correspondendo, assim, ao incentivo errado que foi dado na criação do euro. 
Por isso, todos aprendemos, seguramente — e a União Europeia no seu conjunto —, com os efeitos da crise 
de 2008 e, em particular, com a crise de 2011. Hoje, estamos melhor preparados do que estávamos então para 
enfrentar novas crises, mas a primeira lição que devemos poder retirar é a de que mais do que responder às 
crises é necessário preveni-las. 
Por isso, dotar a União Europeia de uma capacidade orçamental própria que vise financiar os investimentos 
necessários à medida das necessidades específicas de cada Estado-membro para ultrapassar os seus 
bloqueios estruturais e fomentar a convergência é absolutamente essencial. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Miguel Morgado, do Grupo 
Parlamentar do PSD. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2107" speaker-name="Miguel Ferreira Morgado" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Morgado (PSD)" page-start="35">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Primeiro-Ministro e restantes 
Membros do Governo: Já que o Sr. Primeiro-Ministro deu o mote, deixe-me, então, começar pela questão da 
união económica e monetária. 
Hoje, a Comissão Europeia apresentou um conjunto de propostas que visam aprofundar a união económica 
e monetária para serem discutidas na Cimeira do Euro, que terá lugar nestes dias do Conselho Europeu. Deixe-
me que pegue em duas afirmações que o Sr. Primeiro-Ministro disse, a primeira das quais diz respeito ao debate 
anterior, mas acho que a repetiu, mais ou menos com a mesma formulação, agora, nesta sua intervenção. 
Disse o Sr. Primeiro-Ministro, no debate anterior, que, há dois anos, estes temas das propostas para o 
aprofundamento da união económica e monetária eram tabu. 
Sei que o Sr. Primeiro-Ministro tem um grave problema de amnésia, e tem-no manifestado desde que é 
Primeiro-Ministro, mas, agora, estou a ficar preocupado e, por isso, quero ajudá-lo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="35">É o Memofante! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2107" speaker-name="Miguel Ferreira Morgado" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Morgado (PSD)" page-start="35">Estas propostas que a Comissão Europeia agora apresenta, como a 
Comissão Europeia explicita na sua comunicação, refletem, em larga medida, o Relatório dos Cinco Presidentes,
que é de junho de 2015 — veja bem! —, de há dois anos. E esse Relatório dos Cinco Presidentes foi, em grande 
medida, cotejar propostas de outros Estados-membros, nomeadamente de Portugal, da iniciativa do último 
Governo liderado pelo PSD, como a da criação do fundo monetário europeu, a do suporte orçamental ao fundo 
de resolução, a do avanço para a união de capitais. Veja bem, Sr. Primeiro-Ministro, isto foi há dois anos! O 
tema não era tabu! 
Mas mais grave, mais preocupante, na sua amnésia, é o seguinte: desde que o Sr. Primeiro-Ministro se 
tornou Primeiro-Ministro, eu e os meus colegas passámos um ano a desafiá-lo para continuar o apoio diplomático 
a estas propostas de 2015. Durante um ano, o Sr. Primeiro-Ministro nada disse sobre o assunto e, finalmente, 
quando percebeu que não tinha outra estratégia para a Europa, nomeadamente para a união económica e 
monetária, veio dizer que, afinal, apoiava o fundo monetário europeu, o suporte orçamental para o fundo de </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Sr. Deputado, já ultrapassou o tempo de que o seu grupo parlamentar dispunha. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2107" speaker-name="Miguel Ferreira Morgado" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Morgado (PSD)" page-start="36">Vou terminar, Sr. Presidente. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="37">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Vitalino Canas, do Grupo 
Parlamentar do PS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1423" speaker-name="Vitalino José Ferreira Prova Canas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Vitalino Canas (PS)" page-start="37">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro e demais Membros do Governo, Sr.as e 
Srs. Deputados: Não é um ato meramente cerimonial que, neste debate sobre assuntos europeus, destaquemos 
e saudemos aquilo que já foi saudado no debate anterior pelo Grupo Parlamentar do PS, que é a eleição do 
Ministro das Finanças deste Governo para a presidência do Eurogrupo. Nós conhecemos a Europa e sabemos 
bem o que isto representa. Sabemos bem que, para esta eleição ter sido conseguida, foi necessário um 
consenso entre Governos de várias proveniências, de vários posicionamentos, de várias geografias. Sabemos 
bem que esta eleição só foi possível pelas qualidades pessoais do Ministro, só foi possível porque o Governo 
português é visto com agrado pelos resultados que obtém a nível nacional e a nível europeu e só foi possível 
porque o Governo português também foi capaz de fazer a promoção desta candidatura e convencer os seus 
parceiros europeus. Por isso, não é meramente cerimonial destacar aqui essa circunstância. 
Sr. Primeiro-Ministro, a agenda do Conselho Europeu reflete que, em vários e fulcrais domínios, a União 
Europeia deixou de estar numa posição meramente defensiva ou reativa, passando a assumir o risco próprio de 
decisões que visam o aprofundamento em áreas essenciais. 
Enquanto outros, infelizmente, regridem, como sucedeu com a inexplicável recusa da Administração 
americana em participar no processo de construção de um consenso global em torno da imigração, enquanto 
isso sucede noutros domínios, noutras áreas, a Europa continua a preservar os seus valores e a aprofundar 
esses mesmos valores. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2004" speaker-name="Carlos Filipe De Andrade Neto Brandão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Filipe Neto Brandão (PS)" page-start="37">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1423" speaker-name="Vitalino José Ferreira Prova Canas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Vitalino Canas (PS)" page-start="37">Das questões relacionadas com as temáticas centrais deste Conselho Europeu 
há uma que emerge com vigor, que é a questão relacionada com a Cooperação Estruturada Permanente. 
Teremos, de seguida, um debate sobre o tema e o Partido Socialista irá, mais uma vez, exprimir a sua 
posição. Queria apenas dizer, Sr. Primeiro-Ministro, que vemos com muito agrado que Portugal esteja na linha 
da frente como um dos Estados-membros fundadores da Cooperação Estruturada Permanente. 
Queria também focar, deixando o tema à Sr.ª Deputada Carla Tavares, que de seguida irá falar da Cimeira 
Social para o Emprego Justo e o Crescimento, de Gotemburgo, e dos seus resultados, três áreas: a educação 
e a cultura, o aprofundamento da União Económica e Monetária e as negociações com o Reino Unido. 
Começo, Sr. Primeiro-Ministro, por abordar uma área normalmente pouco tratada no contexto europeu, a 
área da educação e da cultura. Vemos, com muito agrado, que se está a planear incrementar o programa 
Eramus +; que se pretende fazer uma rede de universidades europeias com programas combinados; que se 
pretende lançar o multilinguismo; que se pretende promover a mobilidade dos estudantes; que se pretende 
lançar processos de reconhecimento mútuo dos diplomas do ensino superior. Sublinhamos isto, Sr. Primeiro-
Ministro, porque esta é a verdadeira integração europeia, é a integração dos cidadãos jovens, que, desde o 
início, na escola, são habituados a integrar-se na Europa, no projeto europeu, e isso merece ser aqui sublinhado. 
À margem do Conselho Europeu, haverá a Cimeira do Euro e serão tratados temas importantes. 
O Sr. 
Primeiro-Ministro já referiu aqui, mais de uma vez, a posição do Governo português, e também do Partido 
Socialista, em relação ao aprofundamento da União Económica e Monetária. Hoje mesmo, a Comissão Europeia 
lançou um roteiro para esse aprofundamento. É ainda tímido o conjunto de propostas feitas, mas iremos 
acompanhar certamente este debate. 
Sr. Primeiro-Ministro, finalmente, queria sublinhar que, no que diz respeito às negociações para a saída do 
Reino Unido da União Europeia, estas sofreram um progresso assinalável, começando a haver um princípio de 
acordo em relação às questões financeiras, em relação à proteção dos direitos dos cidadãos e em relação à </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Tem a palavra, para uma intervenção também no tempo do Grupo Parlamentar do 
Partido Socialista, a Sr.ª Deputada Carla Tavares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1964" speaker-name="Carla Eliana Da Costa Tavares" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Carla Tavares (PS)" page-start="38">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros, 
Sr.ª e Srs. Secretários de Estados, Sr.as e Srs. Deputados: No passado dia 17 de novembro, foi proclamado, em 
Gotemburgo, o Pilar Europeu dos Direitos Sociais, e nem de propósito o Governo escolheu o tema da coesão 
social e da redução das desigualdades para o debate quinzenal desta tarde. 
Em Portugal, temos demonstrado, e comprovado, que há alternativas às políticas de austeridade e que o 
futuro da Europa deve passar pela defesa dos cidadãos, dos direitos sociais e da existência de mais e melhor 
emprego. 
Coube à Eurodeputada Maria João Rodrigues a elaboração do relatório sobre o Pilar Europeu dos Direitos 
Sociais, aprovado pelo Parlamento Europeu, que faz, em janeiro próximo, um ano. Das conclusões da Cimeira 
Social para o Emprego Justo e o Crescimento, realizada em Gotemburgo, resultaram importantes medidas, 
importantes conclusões no que se refere à aplicação do Pilar Europeu dos Direitos Sociais. 
Apesar de este ser já um sinal muito importante para a Europa, há, de facto, ainda muito a fazer, não só em 
Portugal, muito embora muitas das medidas que vêm agora a constar do Pilar Europeu dos Direitos Sociais já 
estejam a ser implementadas no nosso País, fazendo parte, inclusive, do Programa deste Governo. Há ainda 
muito a fazer e o Pilar Europeu dos Direitos Sociais não se pode ficar apenas por esta declaração formal e 
solene de intenções, há que dar seguimento e levar por diante os planos de ação nacional. Não basta também 
que o Pilar Europeu dos Direitos Sociais seja um ponto de agenda deste próximo Conselho Europeu, é 
importante que seja também um tema que venha a integrar o próximo Semestre Europeu. 
É, por isso, muito importante dar seguimento a esta declaração de Gotemburgo e gostávamos que o Sr. 
Primeiro-Ministro transmitisse esta vontade ao Conselho Europeu, no próximo dia 14 de dezembro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Tem a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada Isabel Pires. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2029" speaker-name="Isabel Cristina Rua Pires" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Isabel Pires (BE)" page-start="38">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Ministros, Srs. Secretários de Estados, 
Sr.as e Srs. Deputados: Relativamente ao próximo Conselho Europeu e sobre os temas que vão estar em cima 
da mesa, deixo uma primeira nota quanto à União Económica e Monetária (UEM). A posição do Bloco de 
Esquerda, que não é de agora mas de há vários anos, mantém-se: as propostas que têm sido apresentadas 
apenas aprofundam as desigualdades e os problemas existentes nestas matérias e, portanto, o debate irá 
continuar e teremos, daqui para a frente, outras oportunidades de demonstrar as nossas posições. Mas, sem 
qualquer dúvida, o tema central para este Conselho Europeu será com certeza, a nosso ver, a defesa comum 
europeia. 
Temos já debatido essa matéria neste Parlamento, muito embora a informação seja, de facto, limitada. E 
continuamos a considerar que ela é limitada. 
A verdade é que o Governo já tomou a decisão, e já tinha a decisão tomada quando o Ministro dos Negócios 
Estrangeiros e o Ministro da Defesa foram à Comissão de Assuntos Europeus para serem ouvidos sobre a 
notificação assinada em novembro. 
A decisão já estava tomada na altura, o que foi indicado é que não se assinava a notificação conjunta por 
escrúpulo democrático. No entanto, o que se passou daí para a frente não denota bem esse escrúpulo 
democrático. 
Importa esclarecer, a bem desse mesmo escrúpulo democrático, o que está em causa para Portugal com a 
entrada na Cooperação Estruturada Permanente (CEP). </utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="39">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2029" speaker-name="Isabel Cristina Rua Pires" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Isabel Pires (BE)" page-start="39">Em segundo lugar, abordo a matéria do aumento da despesa com gastos 
militares. Neste caso, não há transparência, e o Governo está a negar o óbvio. Na notificação está expresso que 
os países «se comprometem a aumentar regularmente os orçamentos de defesa em termos reais, de forma a 
alcançar os objetivos acordados.» Isto, obviamente, não está desligado das metas que existem definidas com a 
NATO (North Atlantic Treaty Organization) — bem o sabemos, também lá está escrito —, no entanto, ninguém 
consegue acreditar que não exista um aumento de despesa para além da meta que está acordada com a NATO. 
Não faz qualquer sentido quando lemos todos os outros compromissos que estão na notificação da Cooperação 
Estruturada Permanente. E, entre o que o Ministro da Defesa diz e disse e o que o Ministro dos Negócios 
Estrangeiros diz ainda ninguém conseguiu admitir o óbvio: que vai existir, a médio e a longo prazos, um aumento 
de despesa com gastos militares, e isto é um erro. É um erro que mais recursos públicos sejam destinados a 
armamento e defesa, quando a Europa e Portugal, especificamente, precisam desse investimento para mais 
emprego, emprego com qualidade e mais investimento nos serviços públicos. 
Em terceiro lugar, há as questões de soberania nacional, o que nos preocupa, Sr. Primeiro-Ministro, porque 
não há esclarecimento. A notificação também indicava que os Estados-membros poderiam ter de alterar a 
legislação nacional, por forma a acelerar processos de decisão sobre defesa. O Governo deu o seu acordo para 
alterações em matéria de competência reservada dos Estados-membros? É isso que está em cima da mesa? É 
essa a questão que, até agora, ainda não foi cabalmente esclarecida. 
Deixo uma última nota sobre o processo: indiscutivelmente, o processo foi mal conduzido e não pugnou, 
como já disse inicialmente, pelo tal escrúpulo democrático indicado. Em novembro, o próprio Ministro da Defesa 
propôs-se partilhar com os Deputados o Plano Nacional de Implementação da CEP, no entanto, a documentação 
enviada aos Deputados não foi o Plano Nacional de Implementação da CEP, mas sim uma nota explicativa 
sobre o mesmo, que em nada acrescentava àquilo que já tinha sido dito publicamente. 
É preciso que seja dito e que seja explicado ao Parlamento de que forma é que os Deputados poderão ter 
uma discussão séria sobre uma matéria que, claramente, vai ter consequências a longo prazo, com informação 
que não é nem mais nem menos do que aquilo que já tinha sido dito anteriormente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Sr.ª Deputada, terminou o seu tempo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2029" speaker-name="Isabel Cristina Rua Pires" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Isabel Pires (BE)" page-start="39">Vou terminar, Sr. Presidente. 
Consideramos que se está a cometer um erro que vai comprometer o País a longo prazo, e sobre esse erro, 
nesta matéria, Sr. Primeiro-Ministro, contará, ao contrário de outras bancadas que têm feito algum malabarismo, 
com a oposição coerente do Bloco de Esquerda. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Pedro Mota Soares. </utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="40">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados, 
Sr. Primeiro-Ministro: Este Conselho Europeu vai ser o último deste ano e tem na agenda temas tão relevantes 
como o da defesa ou da reforma da zona euro, da análise das conclusões da Cimeira de Gotemburgo acerca 
do Pilar Europeu dos Direitos Sociais, que, aliás, saudamos, e ainda, mais uma vez, o tema das migrações. 
Sr. Primeiro-Ministro, queria começar pelo tema da defesa, não confundindo o essencial com o acessório e 
não trocando a forma pelo conteúdo. 
É por isso, Sr. Primeiro-Ministro, que quero dizer-lhe, de forma clara, mais uma vez, qual é a posição do 
CDS. O CDS é contra a existência de um exército europeu; o CDS é contra a institucionalização de um princípio 
de especialização, em que cada exército tem uma função específica em detrimento das outras; o CDS é contra 
a ideia de substituir a nossa participação na NATO, que é, aliás, a estrutura responsável por mais de 70 anos 
de paz na Europa, por uma qualquer aliança europeia, uma espécie de NATO só de dimensão europeia. 
Dito isto, Sr. Primeiro-Ministro, e como a Cooperação Estruturada Permanente não é nada disto, o CDS disse 
desde o início, sem tibiezas, que apoiava a participação de Portugal nesta Cooperação. É por isso que ouvi-lo 
aqui dizer que o CDS não tem uma posição clara sobre este tema só pode vir de um Primeiro-Ministro que tem 
uma relação muito difícil com os factos e com a realidade. 
Sr. Primeiro-Ministro, a sua intervenção aqui proferida confirmou aquilo que já sabíamos: sabíamos que o 
Governo está a gerir este processo de forma errática, de forma leviana, de forma estúrdia, e que, numa matéria 
em que, felizmente, o diálogo entre os partidos do arco atlântico tem sido uma constante da nossa política 
externa, pela primeira vez temos um Governo que toma uma decisão sem envolver, sem apelar à participação 
de outros partidos que, ainda por cima, quer no plano da NATO quer no plano europeu, comungam de um 
conjunto de ideias. 
A verdade, Sr. Primeiro-Ministro, é que o Governo, para proteger o Partido Comunista Português e o Bloco 
de Esquerda, tentou adiar ao máximo uma decisão, e isso prejudicou a posição do Estado português. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="40">Para nos proteger a nós?! Para se protegerem a eles! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="40">A verdade, Sr. Primeiro-Ministro, é que para não hostilizar o PCP e 
o Bloco de Esquerda,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="40">
O Sr. Deputado é um artista! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="40">… o senhor fechou a porta ao diálogo político parlamentar, ao 
diálogo político entre forças que comungam de um arco atlântico. 
E se não quer ouvir o que estamos a dizer, ouça, por exemplo, o que o Sr. Embaixador Seixas da Costa disse 
quando classificou esta decisão do Governo português como um erro trágico face ao atraso,… 
… ou ouça o Sr. Embaixador José Cutileiro, quando diz que o Governo, nesta matéria, agiu com 
«incompetência». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="40">Que desculpa esfarrapada para fugirem à vossa responsabilidade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="40">Por isso mesmo, Sr. Primeiro-Ministro, quero fazer-lhe uma pergunta 
muito concreta. 
No dia 10 de novembro, o Sr. Ministro da Defesa comprometeu-se a enviar ao Parlamento o Plano Nacional 
de Implementação da CEP, isto é, o projeto específico que Portugal tem para participar nesta Cooperação 
Estruturada Permanente. A pergunta que lhe faço é se o Governo vai ou não honrar a sua palavra. O Governo 
vai ou não cumprir aquilo que prometeu? Vai ou não vai envolver o Parlamento no Plano Nacional de 
Implementação da CEP, enviando esse plano à Assembleia? </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Paula Santos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="41">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo, Sr. 
Primeiro-Ministro: Acerca do próximo Conselho Europeu, é fundamental que se abordem as questões relativas 
à Cooperação Estruturada Permanente e ao Pilar Europeu dos Direitos Sociais mas, obviamente, também 
queremos fazer aqui o enquadramento da eleição de Mário Centeno para Presidente do Eurogrupo. 
Rejeitamos a participação de Portugal na Cooperação Estruturada Permanente. Assumimos esta posição 
por considerarmos que a Cooperação Estruturada Permanente significa um passo qualitativo e quantitativo na 
militarização da União Europeia, um dos pilares da sua conceção e natureza. 
Assumimos esta posição contrariamente ao que fazem PSD e CDS, que procuram ensaiar falsas 
divergências de forma a disfarçar que estão de acordo com a posição do PS e do Governo, com os objetivos e 
a participação de Portugal na Cooperação Estruturada Permanente. 
Discordamos da participação de Portugal na Cooperação Estruturada Permanente por corresponder à 
constituição do Pilar Europeu da NATO, com a intenção de criar um exército comum da União Europeia, de 
centralização de processos de decisão e comando e por se constituir como um bloco político político-militar 
complementar ao da NATO, em oposição ao disposto do artigo 7.º da Constituição da República Portuguesa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="41">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="41">A participação de Portugal na Cooperação Estruturada Permanente 
representa ainda a perda de soberania, subalternizando os interesses nacionais aos interesses militaristas da 
guerra, da agressão e pervertendo a missão das Forças Armadas portuguesas. 
A criação da Cooperação Estruturada Permanente exige a assunção de compromissos de aumento do 
orçamento na área da defesa, por exemplo em detrimento da coesão já deficitária. 
Perante as inúmeras assimetrias entre os vários Estados-membros, com tendência para se agravarem, 
perante os problemas com que os povos estão confrontados, o desemprego, a desvalorização do trabalho e os 
baixos salários, as desigualdades, a pobreza e a exclusão, a opção passa pelo aprofundamento dos pilares da 
constituição da União Europeia — o federalismo, o neoliberalismo e o militarismo —, ao invés de canalizar os 
recursos para a coesão, para o combate às desigualdades e à pobreza. 
O Pilar Europeu dos Direitos Sociais anunciado como a iniciativa para reforçar a dimensão social da União 
Europeia, assinado em Gotemburgo, não passa de uma enorme operação de propaganda para iludir os povos, 
mantendo no fundamental e dando suporte aos pilares da governação económica que suportam a União 
Económica e Monetária. 
Das 20 medidas que constam do Pilar Europeu dos Direitos Sociais, não se vislumbra uma que vá no sentido 
do aumento dos salários, do combate à precariedade, da efetiva defesa da contratação coletiva, nem da justa 
redistribuição da riqueza. É um embuste ao qual o Governo e o País não deveriam estar associados. O seu 
único objetivo é legitimar as opções políticas impostas pela União Europeia de ataque aos direitos laborais e 
sociais, responsáveis pela exploração e o empobrecimento dos trabalhadores e dos povos e que já 
demonstraram que não são solução. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Ferreira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="42">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Primeiro-Ministro: A 
Cooperação Estruturada Permanente vai certamente estar no centro das atenções deste Conselho e nós 
olhamos com muita preocupação para as prioridades da União Europeia e para esta sua tendência militarista. 
De facto, com tanto para onde focalizar as prioridades, a grande preocupação da União Europeia é a sua 
militarização, mas como este assunto vai estar em discussão no próximo ponto da ordem do dia, limito-me 
apenas a registar a preocupação de Os Verdes com esta tendência militarista por parte da União Europeia e 
manifestar a nossa total oposição a estes propósitos. 
Depois, Sr. Primeiro-Ministro, na agenda deste Conselho vai estar, mais uma vez, a questão das migrações. 
A União Europeia diz que está a intensificar esforços para criar uma política de migração que seja eficaz e 
segura e, já agora, também solidária — digo eu — e o Conselho Europeu desempenha aqui um papel importante, 
porque é quem define as prioridades estratégicas da União Europeia. 
Gostaria de saber, Sr. Primeiro-Ministro, que posição é que o Governo vai assumir em matéria de migrações. 
Por fim, abordo um assunto que não sei se estará na ordem do dia, mas, se não está na agenda do Conselho, 
devia estar, que é o facto de o Presidente norte-americano ter anunciado a intenção de transferir a sua 
representação diplomática, em Israel, de Telavive para Jerusalém. Ora, este anúncio representa um perigo real 
à paz, na região e no mundo, e não é preciso fazer um grande esforço para se perceber que esta pretensão 
afasta qualquer solução de paz para o conflito israelo-palestiniano, que vai agudizá-lo e comprometer o 
relançamento de qualquer processo de paz. 
Em bom rigor, com esta decisão, a administração norte-americana não está apenas a transferir a sua 
embaixada de Telavive para Jerusalém, mas também está a tomar uma decisão com sérias implicações no 
próprio estatuto da cidade de Jerusalém. Portanto, estamos em crer que era necessário que a União Europeia 
tomasse uma posição firme sobre esta matéria. 
A propósito disto, Sr. Primeiro-Ministro, também relembro que esta Assembleia da República aprovou há 
cerca de dois anos uma resolução em que recomenda ao Governo que, em articulação com a União Europeia, 
reconheça o Estado da Palestina. O que pergunto é: de que é que estamos à espera? Como é que está essa 
articulação, em que fase, e para quando será o reconhecimento formal do Estado da Palestina? </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="43">A encerrar este debate, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="43">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Em primeiro lugar, gostaria de esclarecer os 
Srs. Deputados Miguel Morgado e Pedro Mota Soares dizendo que é inútil o exercício que procuram fazer de 
demonstrar a evidência. É sabido que, entre o Partido Socialista, o PCP, o Bloco de Esquerda e Os Verdes, há 
posições distintas em matérias europeias, pelo que o exercício que fazem, em cada debate, de procurar 
demonstrar aquilo que todos sabemos é absolutamente inútil. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2107" speaker-name="Miguel Ferreira Morgado" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Morgado (PSD)" page-start="43">Não falei nisso! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="43">Mais: é um exercício que tenho a certeza que todos os partidos referidos ficam, 
aliás, muito orgulhosos de saberem. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="43">Por descobrirmos o nosso próprio nariz! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="43">Exatamente! 
É que se há algo de que, com certeza, o Bloco de Esquerda, o PCP, Os Verdes e o PS se orgulham é da 
sua própria identidade e de serem capazes de fazer, em conjunto, o que estão a fazer sem a sacrificarem. 
O que é um espetáculo muito triste é ver as bancadas do PSD e do CDS sacrificarem a coerência e a sua 
própria identidade política ao mero manobrismo político, ao puro taticismo de, para procurarem complicar a vida 
na maioria e derrubarem o Governo, estarem sempre a criar focos de desconfiança e de tensão, refugiando-se 
sempre em razões formais e nunca indo à substância da matéria. 
Isso é que é muito triste, Srs. Deputados! É triste o espetáculo que têm vindo a dar. 
Se não fosse assim, os Srs. Deputados não vinham aqui dizer que o Governo não os informou, quando 
estiveram mais de uma hora reunidos com o Ministro da Defesa, tendo-lhes sido transmitida toda a informação 
que foi solicitada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="43">Ele disse zero! Isso é falso! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="43">O que é falso é os senhores… 
O que é falso e compromete, de facto, um relacionamento saudável entre o Governo e as oposições são as 
conversas que são tidas à porta fechada servirem depois para os Srs. Deputados virem para a praça pública 
dizer que não foi dito aquilo que efetivamente lhes foi dito! 
Esta é que é a realidade e a verdade da atitude leal e de informação que o Governo tem praticado 
relativamente à Assembleia da República. </utterance>
  <utterance speaker-id="2107" speaker-name="Miguel Ferreira Morgado" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Morgado (PSD)" page-start="44">O Ministro da Defesa comprometeu-se com isso! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="44">É que os aspetos operacionais têm uma natureza secreta e assim se manterão 
até ao momento em que o Conselho Europeu entenda… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Passos Coelho (PSD)" page-start="44">Secreta?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="44">Sr. Deputado Pedro Passos Coelho, ao menos o senhor, que foi Primeiro-
Ministro, tenha um mínimo de serenidade! 
Tenha um mínimo de serenidade, por amor de Deus! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1692" speaker-name="Pedro Manuel Mamede Passos Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Passos Coelho (PSD)" page-start="44">Não é nada secreta! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="44">Sr. Presidente, quando tiver condições de poder falar sem incomodar 
excessivamente o Sr. Deputado Pedro Passos Coelho, continuarei. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="44">Sr. Primeiro-Ministro, penso que tem condições para prosseguir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="44">Obrigado, Sr. Presidente. 
Portanto, não daremos nenhuma informação que, entre todos os parceiros da Cooperação Estruturada 
Permanente, não seja acordado divulgar, porque somos aliados fiáveis e leais. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2107" speaker-name="Miguel Ferreira Morgado" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Morgado (PSD)" page-start="44">O Ministro da Defesa comprometeu-se! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="44">Isso é irresponsável! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="44">Portanto, não divulgaremos documentos que não devam e não possam ser 
divulgados. 
Quanto à questão de fundo, desde a primeira hora temos apoiado o desenvolvimento das novas políticas da 
União Europeia, não como alternativa, mas como complementaridade à NATO, não por aumentar a despesa, 
mas porque, aliás, os objetivos em matéria de despesa estão aquém dos que foram assumidos com a NATO. 
Mas não ignoramos que o investimento em defesa pode e deve ser um instrumento de apoio a uma política 
industrial europeia, mas que deve ser também um fator que ajude ao crescimento económico, à criação de 
emprego e, até, ao reforço da convergência entre as diferentes economias. 
Todas as condições estarão explicitadas na resolução do Conselho de Ministros que será amanhã aprovada. 
Essa resolução do Conselho de Ministros vai dizer aquilo que já dissemos 30 vezes, mas ficará também, preto 
no branco, como já consta, aliás, da notificação de que não apoiamos um exército europeu, não apoiamos o 
princípio da especialização, nem apoiamos que seja uma alternativa à nossa participação na NATO. 
Tudo o que temos dito ficará explicitado. 
Agora que já desceram do Diabo não se dediquem aos fantasmas porque já é altura de, simplesmente, se 
concentrarem na realidade, que é algo essencial para nos centrarmos e travarmos o debate político. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2107" speaker-name="Miguel Ferreira Morgado" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Morgado (PSD)" page-start="44">Então, responda às perguntas que fiz! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="44">Como sempre dissemos, estas novas políticas da União Europeia devem 
assentar em bases sólidas, e isso implica consolidar aquilo que de mais avançado a União Europeia já conseguiu </utterance>
  <utterance speaker-id="2107" speaker-name="Miguel Ferreira Morgado" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Morgado (PSD)" page-start="45">A Constituição é um tabu?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="45">É o tabu da norma suprema que se deve sobrepor a todas as outras normas de 
acordo com a hierarquia das nossas fontes de direito. 
Aquilo que queremos fazer é participar ativamente para podermos ter uma melhor União Económica e 
Monetária que seja uma base sólida que permita o desenvolvimento da União Europeia, designadamente 
através da sua Cooperação Estruturada Permanente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2107" speaker-name="Miguel Ferreira Morgado" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Morgado (PSD)" page-start="45">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">Para que efeito, Sr. Deputado? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2107" speaker-name="Miguel Ferreira Morgado" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Morgado (PSD)" page-start="45">Sr. Presidente, é para fazer uma interpelação à Mesa sobre a condução 
dos trabalhos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">Tem a palavra, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2107" speaker-name="Miguel Ferreira Morgado" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Morgado (PSD)" page-start="45">Sr. Presidente, queria pedir à Mesa que distribuísse a ata da última reunião 
entre o Ministro dos Negócios Estrangeiros e o Ministro da Defesa Nacional, em que este último se 
comprometeu, perante os Deputados que representavam os partidos, a divulgar — e foi iniciativa dele — o plano 
de implementação nacional. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">Sr. Deputado, peço-lhe que faça chegar à Mesa essa ata para que possa ser distribuída, 
ou então faremos tudo para a encontrar. Não sei é se será tão rápido. 
Srs. Deputados, vamos passar ao terceiro e último ponto da nossa agenda de hoje, que consta da discussão 
conjunta dos projetos de resolução n.os 1119/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo que, no quadro da União 
Europeia, integre a Cooperação Estruturada Permanente no domínio da segurança e defesa (PS), 1121/XIII (3.ª) 
— Cooperação Estruturada Permanente em matéria de segurança e defesa (PSD), 1125/XIII (3.ª) — Pela 
rejeição da entrada de Portugal na Cooperação Estruturada Permanente (BE), 1130/XIII (3.ª) — Rejeita a 
associação de Portugal ao Mecanismo Europeu de Cooperação Estruturada Permanente (PCP), 1133/XIII (3.ª) 
— Recomenda ao Governo a defesa do interesse nacional no quadro da participação do Estado português na 
Cooperação Estruturada Permanente (CDS-PP) e 1163/XIII (3.ª) — Pela não adesão de Portugal à Cooperação 
Estruturada Permanente (Os Verdes). 
Evidentemente, estes projetos de resolução são diferentes uns dos outros, tanto no essencial como no 
acessório, e espero que na apresentação dos respetivos projetos os grupos parlamentares identifiquem essas 
diferenças. </utterance>
  <utterance speaker-id="1423" speaker-name="Vitalino José Ferreira Prova Canas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Vitalino Canas (PS)" page-start="46">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro e Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. 
Deputados: Poucos conhecem a designação EUNAVFOR MED (European Naval Force Mediterranean), a 
designação da operação da União Europeia no Mediterrâneo Sul e Central. A designação mais conhecida, uma 
designação mais humana, menos militarizada, é a de Operação Sophia. 
A Sophia é a criança que nasceu num navio da marinha de um Estado-membro da União Europeia, depois 
de a sua mãe ter sido resgatada no Mediterrâneo. Com o seu simbolismo, esta história é uma boa base para 
lançar a discussão do que se pretende com uma Cooperação Estruturada Permanente que consolide a política 
comum de segurança e defesa da União Europeia, uma política e uma Cooperação Estruturada Permanente 
que permita defender e aplicar os valores da Europa, de defesa do Estado de direito, dos direitos fundamentais, 
da liberdade, da segurança dos cidadãos e da paz. É para isso que, no Partido Socialista, queremos uma Europa 
mais forte na defesa e na segurança. 
Mas, Sr.as e Srs. Deputados, aqueles que pensam que isso se consegue com 27 ou 28 decisões autónomas 
e desgarradas incorrem num grande equívoco. As ameaças que as nossas liberdades e a nossa paz enfrentam 
desprezam as fronteiras entre estados. A alternativa à Cooperação Estruturada Permanente e ao reforço da 
política de segurança e defesa na Europa não é o individualismo estadual; a alternativa é a Europa ficar indefesa 
ou fazer depender a sua defesa, em grande medida, de outros aliados. Ironia do destino, Sr.as e Srs. Deputados, 
quem não quer o aprofundamento da política comum de segurança e defesa europeia apela tacitamente aos 
nossos aliados do outro lado do Atlântico para nos virem defender. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="46">Nem uma coisa nem outra! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1423" speaker-name="Vitalino José Ferreira Prova Canas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Vitalino Canas (PS)" page-start="46">Sr.as e Srs. Deputados, estão em discussão seis projetos de resolução, o que 
mostra bem o relevo e a dimensão histórica deste processo e deste passo, mas, em rigor, há apenas duas 
posições subjacentes a essas resoluções: a favor e contra a adesão à Cooperação Estruturada Permanente. O 
Partido Socialista está a favor; não incondicionalmente, mas está a favor deste passo histórico. 
Portugal, membro fundador da NATO, membro de primeira linha dos principais desenvolvimentos da União 
Europeia — Schengen, moeda única, Tratado de Lisboa, alargamentos — deve ser também membro fundador 
da CEP (Cooperação Estruturada Permanente). 
Entendemos, pois, que esta Assembleia da República deve aprovar uma posição clara nesse sentido, através 
da aprovação de todos os projetos de resolução que se pronunciem a favor da adesão à Cooperação Estruturada 
Permanente da União Europeia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="46">Pelo Grupo Parlamentar do PSD, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Costa Neves. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1966" speaker-name="Carlos Henrique Da Costa Neves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Costa Neves (PSD)" page-start="46">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A geopolítica está de regresso. 
As oportunidades emergentes e o controlo de novos riscos e ameaças, quase sempre maiores do que os 
Estados, convocam a permanente renovação da União Europeia no absoluto respeito pelos princípios e valores 
que partilhamos. Daí a relevância do reforço de competências e capacidades em matéria de segurança e defesa, 
como está previsto no Tratado de Lisboa. 
Sim, para o PSD é essencial consolidar a união de defesa, entendida como o pilar europeu da NATO, pelo 
que sempre considerámos, desde a primeira hora, que Portugal deve aderir à Cooperação Estruturada 
Permanente. 
Esta cooperação reforçada garante maior racionalidade operacional, designadamente quanto à definição, 
mobilização e utilização de forças, meios e equipamentos militares, contrariando a fragmentação existente. 
Neste contexto, relevamos também a maior eficácia do esforço financeiro do País e valorizamos o incremento 
da investigação e do desenvolvimento, bem como da indústria de defesa e de outras indústrias com esta 
conexas. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="47">Tem a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada Isabel Pires, do Grupo 
Parlamentar do Bloco de Esquerda. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2029" speaker-name="Isabel Cristina Rua Pires" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Isabel Pires (BE)" page-start="47">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O facto de estarmos a debater seis 
projetos de resolução sobre esta matéria denota, de facto, em primeiro lugar, a falta de debate político mais 
alargado e com mais tempo e, em segundo lugar, a importância que esta decisão terá a longo prazo para o País, 
independentemente, é óbvio, dos governos que forem passando. 
Mas a história de todos estes projetos de resolução acaba por ser feita de fogo-fátuo. A direita apresentou 
projetos para dizer que tinha alguma coisa de que discordar e, na verdade, o que se verificou, com os projetos 
apresentados por parte do PSD e do CDS, é que são projetos para proteger a posição da NATO. Isto é muito 
claro, estava lá escrito e não o estava noutros projetos, nomeadamente no do Partido Socialista. 
O que deveríamos estar aqui a discutir não deveria ser uma defesa da posição da NATO ou da União 
Europeia, mas sim as consequências que terá para o País a entrada na Cooperação Estruturada Permanente. 
Há, claramente, uma divisão muito nítida de opiniões neste Parlamento, como sempre houve, e, portanto, não 
é novidade absolutamente nenhuma, mas, aparentemente, a direita quer ver novidades onde elas não existem 
nem nunca existiram. 
Mas depois da apresentação destes projetos vieram as críticas ao processo. Aliás, essas críticas foram 
praticamente unânimes na Comissão de Assuntos Europeus, é verdade, porque, de facto, houve um 
compromisso de apresentação de documentos que não foi feita até hoje. No entanto, depois do dia de ontem, 
em que praticamente durante todo o dia, até à noite, estivemos na Comissão a debater esta matéria e o problema 
da documentação, eis senão quando raia o dia e o PSD, o CDS e o Partido Socialista, afinal, já tinham acordo 
para votarem favoravelmente os seus projetos! 
O que é que se retira de toda esta história destes projetos de resolução? Retira-se que, de facto, não havia 
qualquer oposição política nem nunca houve — como o Bloco de Esquerda tinha dito — à entrada de Portugal 
na Cooperação Estruturada Permanente. Portanto, caiu a máscara da direita na forma de fazer política </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="48">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Machado, do Grupo 
Parlamentar do PCP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="48">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Discutimos hoje o intitulado 
mecanismo de Cooperação Estruturada Permanente, que visa, objetivamente, a criação de um exército comum 
na União Europeia e o reforço da capacidade militar da NATO. 
O PCP rejeita a associação do nosso País a este mecanismo, porque esta dita «cooperação» significa mais 
um passo no caminho do federalismo da União Europeia, mais ingerência e imposição sobre opções que devem 
ser soberanas e mais um contributo para a militarização do chamado «pilar europeu da NATO». 
A ideia de que a União Europeia é um modelo de paz e que esta organização tem sido essencial para a 
defesa da paz no continente europeu é uma descarada mentira. A criminosa, ilegal e devastadora guerra da 
Jugoslávia, em 1999, demonstra com clareza que o dito «projeto europeu» sempre teve uma componente militar 
para impor à «lei da bala» os interesses das grandes potências da União Europeia. 
Mas, não satisfeitas, as grandes potências europeias participaram, ativamente, na promoção de várias 
guerras de ingerência e destruição em países soberanos, sempre sob a batuta da NATO, leia-se os Estados 
Unidos da América. 
Hipocritamente, os Estados Unidos da América e os seus fiéis amigos do «pilar europeu» da NATO levaram 
a dita «paz» e a dita «democracia ocidental» ao Iraque, à Síria e à Líbia, financiando grupos terroristas que, 
depois, cometem atos terroristas na Europa e, assim, justificam a crescente militarização. 
Os resultados estão à vista: destruição, fome, miséria, milhares de mortos e uma crise humanitária com 
milhares de refugiados. Estes são os resultados da dita «política de paz e democracia», imposta pelos Estados 
Unidos da América e pelas potências da União Europeia. 
Se dúvidas existem quanto a este assunto, as mais recentes notícias vindas a público, que dão conta de que, 
hoje, na Líbia se vendem seres humanos como escravos, comprovam que a NATO e a União Europeia não 
defendem nem a paz nem a democracia e muito menos os direitos humanos,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2107" speaker-name="Miguel Ferreira Morgado" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Morgado (PSD)" page-start="49">Hipócrita?! Vocês vão aprovar o Orçamento! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="49">O PCP rejeita, por todas estas razões, esta dita «Cooperação Estruturada 
Permanente». Rejeitamos a corrida às armas, porque acreditamos que é necessário desanuviar as relações 
internacionais e porque acreditamos no princípio constitucional da resolução pacífica dos conflitos. 
Para o PCP, a política de defesa nacional deve ser determinada pelos interesses nacionais e não por outros 
interesses que nada têm a ver com os interesses do povo e do País. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="49">Queira concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="49">Para o PCP, o que importa é uma Europa de efetiva cooperação entre 
países soberanos e iguais em direitos, a paz, a desmilitarização das relações internacionais e não este caminho 
de militarização que, perigosamente, conduz à ingerência, destruição e guerra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="49">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Mota Soares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="49">Sr. Presidente, antes de fazer a minha intervenção, quero deixar 
uma pequena nota. 
Agora mesmo, a bancada do CDS foi acusada de hipocrisia política por defender o que sempre defendeu 
relativamente à presença de Portugal na NATO e à presença de Portugal no projeto europeu. Ora, parece-me 
que a hipocrisia política é muito mais própria daqueles que dizem que são contra esta participação de Portugal 
na Cooperação Estruturada Permanente e que, depois, vão votar os Orçamentos do Estado ao lado do Governo, 
onde estão as verbas para esta mesma Cooperação Estruturada Permanente. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="50">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="50">Quer o exército comum, ou não?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="50">Em matéria de hipocrisia política, parece-me que ela está bastante 
à esquerda, aqui mesmo à minha frente. 
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O CDS, desde o início deste processo, tem sido muito claro ao dizer 
que apoia a participação de Portugal na Cooperação Estruturada Permanente, a PESCO (Permanent Structured 
Cooperation), que, aliás, está prevista no Tratado de Lisboa, mas não dá ao Governo — a este ou a qualquer 
outro governo — uma carta em branco. Para nós, as linhas vermelhas são muito claras e é exatamente por isso 
que é muito importante que, numa matéria como esta, tenhamos o maior consenso, o consenso mais amplo 
possível entre os partidos que apoiam a presença de Portugal na NATO e a construção europeia, exatamente 
porque, para nós, não se esgota, amanhã ou no dia 11 de dezembro, a monitorização na participação deste 
mesmo projeto. 
Para nós, uma primeira linha vermelha é não aceitarmos um projeto de exército europeu… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="50">Hipocrisia! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="50">… e esta Cooperação Estruturada Permanente não poder avançar 
para uma integração federal permanente,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="50">Isso é hipocrisia! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="50">… não poder ser o embrião de um projeto desse tipo. Por isso 
mesmo, nós continuaremos a fazer permanentemente a avaliação desta mesma intervenção e, se for preciso 
votar contra matérias de um Orçamento do Estado que abordem esta matéria,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="50">Sim, sim!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="50">… fá-lo-emos, ao contrário do Partido Comunista Português e do 
Bloco de Esquerda, que são muito vocais nesta matéria, mas que não conseguem levar a luta até ao voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="50">Hipocrisia! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="50">Uma segunda linha vermelha é a participação de Portugal na 
Cooperação Estruturada Permanente não poder permitir que se concretize um princípio de especialização,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="50">Hipocrisia! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="50">… em que as valências próprias das Forças Armadas nacionais são 
reduzidas, são especializadas, diminuindo a importância das Forças Armadas portuguesas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="50">É isso que vai acontecer! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="50">Uma terceira linha vermelha é não aceitarmos que esta Cooperação 
ponha em causa os compromissos que temos com a NATO,… 
… no quadro da defesa do Atlântico Norte, aliás, responsável por 70 anos de paz na Europa. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="51">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="51">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Já por diversas vezes, 
quando discutimos algumas matérias europeias, Os Verdes têm sublinhado aqui o nítido divórcio que existe 
entre os interesses prosseguidos pelas elites europeias e aqueles que são efetivamente os interesses dos povos 
dos diferentes Estados da União Europeia. 
Na verdade, quando temos uma União Europeia que presta um serviço submisso a grandes multinacionais 
ou à NATO, a título de exemplo, percebemos que há outras causas verdadeiramente importantes para os 
cidadãos, designadamente ao nível social e também muitas ao nível ambiental, que ficam completamente de 
fora. 
Ora, o reforço do caminho de militarização da União Europeia é justamente um exemplo desse divórcio ligado 
à obsessiva criação de um exército comum num quadro de serviço à NATO. A cumplicidade e até a participação 
da União Europeia em intervenções militares de agressão e ingerência nas últimas décadas demonstram a 
lógica e as consequências de uma política belicista, bem como o significado deste caminho de militarização. Isto 
em tudo se distancia da promoção da paz, na perspetiva de Os Verdes evidentemente. Em abono da verdade, 
a União Europeia tem sido ativa no financiamento militar e grandes potências da União Europeia têm vendido 
armamento a grupos que desenvolveram terrorismo e crimes contra as populações. Recorde-se, em concreto, 
os casos da Síria e da Líbia, com consequências absolutamente devastadoras. 
Por outro lado, a perspetiva do incremento da componente militar da União Europeia implica o aumento da 
despesa com meios de dita «defesa», ou poderemos entender de agressão, retirando capacidade de investir 
em áreas fulcrais para o bem-estar e a melhoria das condições de vida dos povos dos Estados-membros da 
União Europeia. 
Neste momento, está em causa, como já foi aqui referido, a eventual adesão de Portugal à designada 
«Cooperação Estruturada Permanente», prevista no Tratado de Lisboa, implicando, entre outras questões, 
intensificação de capacidades e equipamentos militares, maior despesa nesta área e disponibilização de mais 
unidades de combate. 
Esta não é, em bom rigor, nenhuma prioridade para os povos da União Europeia, nem, em particular, para o 
povo português, mas será negócio de grande monta para a indústria militar, na qual, por exemplo, a Alemanha 
e a França têm interesse e para o financiamento da qual pretendem chamar os demais Estados-membros. 
Para além disso, a Cooperação Estruturada Permanente representa mais um passo significativo para a perda 
de soberania dos Estados-membros e para a concentração do poder de decisão nas grandes potências da União 
Europeia, designadamente a Alemanha e a França, ao nível da política externa e militar. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="52">Para uma segunda intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Vitalino Canas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1423" speaker-name="Vitalino José Ferreira Prova Canas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Vitalino Canas (PS)" page-start="52">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Ouvidos todos os grupos parlamentares 
e apresentados todos os projetos de resolução, cremos ser útil deixar aqui uma síntese que seja compreendida 
pelos cidadãos e também pelos nossos parceiros. 
Amanhã, iremos votar um conjunto de projetos de resolução cuja votação dará o seguinte resultado: primeiro, 
que a adesão à Cooperação Estruturada Permanente não é via para um exército único europeu;… 
… segundo, que não é via para a especialização das Forças Armadas nacionais;… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="52">O Pai Natal existe! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1423" speaker-name="Vitalino José Ferreira Prova Canas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Vitalino Canas (PS)" page-start="52">… terceiro, que a Assembleia da República continuará a acompanhar esta 
questão ao longo dos tempos; quarto, que qualquer tipo de despesa que esteja aqui envolvida é despesa que 
já está comprometida, designadamente no contexto da NATO. 
Esta é a mensagem que resultará, amanhã, da aprovação dos vários projetos de resolução que vão estar em 
votação. E a mensagem que iremos transmitir para Bruxelas é esta: Portugal vai estar na primeira linha da 
construção desta Cooperação Estruturada Permanente, mas fá-lo com condições. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="52">Não havendo mais inscrições, está concluída a discussão conjunta dos projetos de 
resolução n.os 1119/XIII (3.ª) (PS), 1121/XIII (3.ª) (PSD), 1125/XIII (3.ª) (BE), 1130/XIII (3.ª) (PCP), 1133/XIII (3.ª) 
(CDS-PP) e 1163/XIII (3.ª) Os Verdes) e, com isto, os nossos trabalhos de hoje. 
Amanhã, a sessão plenária terá início às 10 horas, tendo como ordem do dia vários pontos. Em primeiro 
lugar, procederemos à discussão conjunta dos projetos de lei n.os 658/XIII (3.ª) — Estabelece a obrigatoriedade 
de auditorias aos sistemas com eventuais impactos na qualidade do ar exterior, em particular à pesquisa de 
presença de colónias de Legionella sp. (terceira alteração ao Decreto-Lei n.º 102/2010, de 23 de setembro) (BE), 
659/XIII (3.ª) — Reestabelece a obrigatoriedade de auditorias à qualidade do ar interior e à pesquisa de presença 
de colónias de Legionella sp. (quinta alteração ao Decreto-Lei n.º 118/2013, de 20 de agosto) (BE), 676/XIII (3.ª) 
— Estabelece a reintrodução da obrigatoriedade da fiscalização periódica da qualidade do ar interior e exterior 
nos edifícios de serviços que possuam sistemas de climatização (PAN), 680/XIII (3.ª) — Estabelece as condições 
para a criação do programa de prevenção primária e controlo da bactéria Legionella (PCP), 681/XIII (3.ª) — 
Estabelece a obrigatoriedade da apresentação anual de um plano de atuação com vista a fiscalizar e monitorizar 
a qualidade do ar interior (PSD), 682/XIII (3.ª) — Altera o Decreto-Lei n.º 118/2013, de 20 de agosto, com vista 
a garantir a verificação regular da qualidade do ar dos edifícios com sistema de climatização, incluindo a 
verificação da existência de colónias de Legionella (Os Verdes), na generalidade, e dos projetos de resolução 
n.os 962/XIII (2.ª) — Isenção de pagamento de taxa moderadora em casos de surto de Legionella (Os Verdes) e 
1160/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo que proceda a um estudo de avaliação da necessidade da 
implementação de um programa nacional de saúde relativo à prevenção primária da doença dos legionários, 
que promova uma campanha informativa de divulgação dos meios de prevenção primária da doença dos 
legionários e que proceda ao reforço de meios humanos e materiais na área da saúde pública para a realização </utterance>
</debate>
