<debate period="r3" legislature="13" legislative_session="3" number="90" date="2018-05-29">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2">Sr.as e Srs. Deputados, Sr.as e Srs. Funcionários, Sr.as e Srs. Jornalistas, declaro aberta 
a sessão. 

Eram 15 horas e 5 minutos.

Peço aos Srs. Agentes da autoridade que abram as galerias ao público, por favor. 
Srs. Deputados, o debate de hoje consta da apreciação conjunta, na generalidade, dos projetos de lei n.os 
418/XIII (2.ª) — Regula o acesso à morte medicamente assistida (PAN), 773/XIII (3.ª) — Define e regula as 
condições em que a antecipação da morte, por decisão da própria pessoa com lesão definitiva ou doença 
incurável e fatal e que se encontra em sofrimento duradouro e insuportável, não é punível (BE), 832/XIII (3.ª) — 
Procede à 47.ª alteração ao Código Penal e regula as condições especiais para a prática de eutanásia não 
punível (PS) e 838/XIII (3.ª) — Define o regime e as condições em que a morte medicamente assistida não é 
punível (Os Verdes), diplomas que serão votados no final do debate. 
Para apresentar a iniciativa do PAN, tem a palavra o Sr. Deputado André Silva. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. AndréSilva (PAN)" page-start="2">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A sessão plenária de hoje é o culminar 
de um debate que demorou mais de dois anos, que foi intenso e muito participado por todos os setores políticos, 
científicos e profissionais do nosso País. 
Foi lançada uma ampla discussão pelo movimento cívico Direito a Morrer com Dignidade, a quem 
congratulamos pela mobilização da sociedade portuguesa para consagrar na lei a despenalização da morte 
assistida. A palavra de reconhecimento que dirigimos a este movimento deve-se à qualidade, seriedade e 
elevação da discussão feita. 
Agora é tempo de os Deputados assumirem as suas responsabilidades. Quem hoje defende que a discussão 
continua por fazer apenas está a esconder o seu verdadeiro objetivo, que é o de impedir que deixe de ser punível 
com pena de prisão o ato de ajudar a morrer um doente terminal envolvido no maior sofrimento. 
Impedir a antecipação voluntária da morte a pedido em contextos muito especiais é impedir um ato de 
altruísmo. Ser-se contra a despenalização da eutanásia é continuar a defender que um ato de bondade seja 
considerado criminoso e punível com pena de prisão. 
Se encaramos como normal e natural o prolongamento das nossas vidas, visto que a ciência assim o permite, 
por que é que não encaramos como igualmente normal e natural que nos perguntemos em que condições 
aceitamos prolongar ou não as nossas vidas? 
O debate sobre a morte assistida também é um debate sobre os direitos humanos de quem está no fim da 
linha, sobre o processo da última etapa da nossa vida, em relação à qual temos o direito a decidir, ou seja, se 
será com sofrimento agónico, atroz e intolerável ou, pelo contrário, se será de forma digna, respeitosa e livre. 
Definir sofrimento intolerável não é difícil e não é verdade que todo o sofrimento seja tratável, como insistem 
aqueles que defendem que os cuidados paliativos são a única solução e a resposta para todos os casos. 
O sofrimento é uma experiência pessoal e intransmissível. Muito mais do que uma dor ou outro sintoma físico 
ou psicológico, o sofrimento indizível é uma dependência, uma indignidade, uma ausência de ser, uma falta de 
sentido, e é agoniante sofrer porque se sofre, sofrer porque se é obrigado a sofrer, sofrer por se saber que 
depois do sofrimento só há sofrer. 
O sofrimento é multifatorial, com componentes físicas, mentais e emocionais, que, quando associado a 
doença ou lesão fatal ou definitiva e incurável, é reconhecível pelos profissionais de saúde e familiares. 
A legalização e o pedido de morte assistida em contexto de doença preveem, assim, um conjunto de rigorosos 
critérios clínicos indissociáveis a respeitar. 
E porque vivemos numa sociedade democrática e num Estado de direito, o doente não pode querer que o 
seu pedido seja aceite sem critério e a sociedade não pode aceitar sem reservas todos os pedidos. 
O pedido de morte assistida só pode ser feito por um adulto informado e esclarecido sobre a sua situação, 
livre de quaisquer coações e capaz de perceber que outras alternativas existem, ou não, para debelar a sua 
doença ou lesão, assim como as respostas disponíveis para minimizar esse sofrimento. 
A decisão da insuportabilidade do sofrimento será sempre da própria pessoa, se a esta decisão corresponder, 
evidentemente, uma verdadeira vontade livre, consciente, informada e reiterada perante uma situação </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Sr. Deputado André Silva, inscreveram-se, para pedir esclarecimentos, a Sr.ª Deputada 
Rubina Berardo, do PSD, e o Sr. Deputado Bacelar de Vasconcelos, do PS. 
Tem, então, a palavra a Sr.ª Deputada Rubina Berardo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2146" speaker-name="Rubina Everlien Berardo" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª RubinaBerardo (PSD)" page-start="3">Sr. Presidente, Sr. Deputado André Silva, cumprimento-o pela 
apresentação do seu projeto de lei. Democracia é isto: a apresentação daquilo com que se compromete com o 
eleitorado. 
O PAN considera, como se pode ler na exposição de motivos do seu projeto de lei, que esta é a vontade da 
maioria da sociedade. Pergunto, então, o seguinte: se assim acha, por que não o referiu claramente no seu 
manifesto eleitoral de 2015? 
É verdade que foi o único partido, neste Hemiciclo, que referiu a palavra «eutanásia» no seu manifestou 
eleitoral, mas convém dizer o que lá estava escrito quando foi a votos. O PAN, na medida 77 do seu manifesto, 
propõe-se criar «fóruns de discussão e abrir o debate sobre a legalização da eutanásia em Portugal». </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4">Para o segundo pedido de esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Bacelar de 
Vasconcelos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. BacelardeVasconcelos (PS)" page-start="4">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Deputado André Silva, a 
eutanásia é um crime e, qualquer que seja o resultado da votação que vamos realizar esta tarde e da votação 
final que venha a ter lugar, continuará a ser um crime previsto e punido pelo nosso Código Penal. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="4">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. BacelardeVasconcelos (PS)" page-start="4">Quero saudar a coragem e a generosidade dos autores destas 
propostas de alteração ao Código Penal. Todas elas visam excecionar da criminalização da eutanásia uma 
situação peculiar, o caso requintadamente cruel e impiedoso em que se acha alguém que sofra de uma doença 
sem remédio, de um ser humano que enfrente um sofrimento intolerável e, apesar de perfeitamente lúcido e 
consciente, se vê, contudo, impossibilitado de recorrer à solidariedade e à compreensão dos seus semelhantes 
para se libertar da tragédia que vive. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª ElzaPais (PS)" page-start="4">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. BacelardeVasconcelos (PS)" page-start="4">Sou subscritor, com muita honra, do projeto apresentado pelos 
Deputados socialistas. 
Quem se tenha dado ao trabalho de ler as quatro propostas que temos em cima da mesa reconhecerá, de 
boa-fé, que nenhuma delas cuida de se servir da lei para impor uma opção de consciência, promover uma 
doutrina, uma certa crença religiosa ou uma qualquer ideologia. 
Não queremos que o Estado se substitua à consciência de ninguém, não queremos transferir para a 
autoridade pública a responsabilidade que recai sobre cada um de nós pelo nosso próprio destino e pelo sentido 
que damos à nossa própria vida. 


Noto, com especial felicidade, que, de todas as acusações que nos têm dirigido, há uma que até agora 
ninguém se atreveu a endereçar-nos. Até agora, ninguém nos acusou de eleitoralismo. Que cada um retire daqui 
as conclusões que quiser e que vote em consciência. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado André Silva. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="5">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Rubina Berardo e Sr. Deputado Pedro Bacelar 
de Vasconcelos, em 2015, o PAN sentiu necessidade de inscrever no seu programa eleitoral a resposta social, 
a resposta que uma sociedade evoluída, plural e progressista sente que tem de dar, em circunstâncias muito 
específicas, a pessoas que estão em sofrimento indizível, não debelável e que esta resposta não pode passar 
só e apenas por cuidados paliativos que não resolvem todos os casos. 
Temos de retirar também estas pessoas da clandestinidade e não podemos transformar, tal como acontece 
neste momento, um ato de pura bondade num ato criminoso e punível com pena de prisão. 
Por isso, inscrevemos no nosso programa eleitoral a abertura de fóruns, de debates, e cumprimo-lo não 
sozinhos, obviamente, mas com a ajuda e, no fundo, catapultados pelo movimento que aqui referimos, de mais 
partidos e o resultado está aí: nos últimos anos, nos últimos meses a sociedade não fala de outra coisa, não fala 
se não da necessidade destas respostas, do despenalizar da eutanásia, da morte medicamente assistida. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Já ultrapassou o seu tempo, Sr. Deputado. Peço-lhe para concluir. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="5">E é claramente o sentimento geral dos portugueses a necessidade de termos 
uma resposta diferente, uma resposta que não passe só pela sedação e que não passe pela criminalização de 
atos de bondade e de altruísmo. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José Manuel Pureza. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="5">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Venho hoje a esta tribuna dizer 
que a luta de Laura Ferreira dos Santos e de João Ribeiro Santos não foi em vão e que nos honramos ao dar-
lhe sequência também na Casa da representação democrática do povo. 
Venho a esta tribuna dizer, hoje, que o empenhamento de gente valente, séria, humanista, como João 
Semedo, valeu a pena e que foi graças a homens e mulheres assim que o País se abriu à consideração de que 
os direitos não podem parar no limiar da morte. 


Sr.as e Srs. Deputados, o que cada um e cada uma de nós tem hoje de decidir é se se deixa tolher pelo medo 
ou se assume a responsabilidade de adotar uma lei que, de maneira equilibrada, razoável e prudente, respeite 
a decisão de cada pessoa. 
O que cada um e cada uma de nós tem hoje de decidir é se escolhe a prepotência de impor a todos um 
modelo de fim de vida, que é uma violência insuportável para muitos, ou a tolerância de não obrigar, seja quem 
for, e permitir ajudar a antecipar a morte àqueles para quem a continuação da vida em agonia se torna uma 
tortura. 
O que faremos, hoje, cada uma e cada um de nós, é, portanto, uma escolha sobre a liberdade de todos. 
O que cada um e cada uma de nós tem, hoje, de decidir é se escolhe aceitar que quem é rico possa ir à 
Suíça para cumprir a sua vontade de antecipar a morte ou se dá condições a todos, ricos e pobres, para que 
essa vontade seja respeitada aqui, junto dos seus familiares e amigos. 
O que faremos, hoje, é também, cada uma e cada um de nós, uma escolha sobre a igualdade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="6">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="6">O debate sobre a despenalização da morte assistida, sobre a dignidade 
de cada escolha e sobre a liberdade de cada pessoa, não é de agora, vem de longe e foi particularmente intenso 
e participado nos últimos anos. 
Sabemos hoje, como sabe o País, que tomaremos esta decisão depois de mais de dois anos daquilo que o 
Sr. Presidente da República classificou como, e cito, «um debate muito participado por todos os quadrantes 
político-partidários, religiosos e sociais.» 
Associações, comunidades religiosas, autarquias, órgãos de comunicação social e partidos políticos 
assumiram este assunto como de grande importância social e organizaram debates em todo o País. 
Durante mais de dois anos, eu próprio percorri o país de lés a lés, fazendo e intervindo em debates sobre 
esta matéria e, também por isso, sei que estamos hoje em condições de fazer escolhas serenas, rigorosas, sem 
qualquer dramatização e com toda a coragem. 


Sr.as e Srs. Deputados: Este é o tempo de legislar. O que cada um de nós votará no fim deste debate são 
projetos que convergem no essencial, que têm um conteúdo muito preciso e não cenários inventados que não 
cabem nesse conteúdo. 
O conteúdo do projeto do Bloco de Esquerda é muito claro e resumo-o, citando-o, em cinco pontos 
fundamentais: primeiro, ele define e regula as condições em que a antecipação da morte por decisão da própria 
pessoa com lesão definitiva ou doença incurável e fatal e em sofrimento duradouro e insuportável, quando 
praticada ou ajudada por profissionais de saúde, não é punível, o que significa que sempre que estas condições 
se não verifiquem estaremos diante de um crime. 
Segundo, o pedido de antecipação da morte apenas poderá dar origem a um procedimento clínico se for feito 
por pessoa maior e capaz de entender o sentido e o alcance do pedido, o que significa que não são atendíveis 
os pedidos de menores ou de doentes mentais. 
Terceiro, a verificação da existência de lesão definitiva ou doença incurável e fatal e de sofrimento duradouro 
e insuportável é atestada por dois médicos, que têm a obrigação de prestar ao doente toda a informação e 
esclarecimento sobre a situação clínica que o afeta, os tratamentos aplicáveis, viáveis e disponíveis, 
designadamente na área dos cuidados paliativos, e o respetivo prognóstico e assegurar que a decisão do doente 
é livre e não resulta de qualquer interferência ou coação externa e ilegítima. 
Quatro, é obrigatório o parecer de um especialista em Psiquiatria sempre que um dos dois médicos tenha 
dúvidas sobre a capacidade da pessoa para solicitar a antecipação da morte, sendo o procedimento cancelado 
e dado por encerrado se tal dúvida for confirmada. 
Quinto, e finalmente, a decisão de levar o procedimento de antecipação da morte até ao fim é exclusivamente 
do doente e é revogável a todo o tempo. 
É isto que cada um e cada uma de nós votará daqui a pouco. Tudo o mais que o medo de alguns e o 
preconceito de outros tem trazido para o debate não pode condicionar a nossa decisão livre e serena. 
Como aconteceu em tantos outros momentos de alargamento dos direitos, há quem nos queira, agora, 
desviar de uma decisão ponderada, ameaçando com o risco de um desvario social, traduzido em outras leis 
que, dizem-nos, hão de vir. 
Mas o que esses arautos do medo e esses cultores da desconfiança não dizem é que os projetos que hoje 
votamos qualificam como crime todos os cenários de desvario que eles próprios, e só eles, anteveem; o que 
eles não dizem é que os mecanismos de controlo que o projeto do Bloco de Esquerda e os demais projetos 
consagram têm em vista, precisamente, impedir qualquer possibilidade de legitimar a antecipação da morte para 
situações diferentes das que a lei acolherá. 
Por outras palavras, não é sobre estas propostas que se pronunciam esses arautos do medo, pronunciam-
se sobre outras que adivinham que virão. Palpita-lhes que essas que adivinham que virão serão perversas e 
querem-nos amarrar ao seu palpite e fazer do seu palpite o fundamento de uma estratégia criminal. 
Cabe a cada um e a cada uma de nós escolher entre o medo de um palpite e a responsabilidade da liberdade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="7">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="7">Sr.as e Srs. Deputados: Este é o momento de darmos prevalência à 
liberdade sobre o medo. Este é o momento de darmos prevalência à tolerância sobre a prepotência. 
Fizemos escolhas assim no passado e aos que, então, quiseram amedrontar o País com a sombra de 
supostos retrocessos civilizacionais respondemos com a demonstração prática de que não foram retrocessos 
mas, sim, avanços, e aos que nos quiseram travar com o anúncio de rampas deslizantes de indignidade sempre 
respondemos com a demonstração de que a rampa da afirmação dos direitos e da dignidade é sempre 
ascendente. 
Este é o desafio que cada um de nós hoje tem diante de si. Saibamos dar-lhe a melhor resposta. E essa só 
pode ser a do respeito por todos, na tolerância sobre a escolha de cada um. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Sr. Deputado, para pedir esclarecimentos, inscreveram-se os Srs. Deputados Rubina 
Berardo e Alexandre Quintanilha. Como deseja responder? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="7">No fim, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Tem, então, a palavra para pedir esclarecimentos a Sr.ª Deputada Rubina Berardo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2146" speaker-name="Rubina Everlien Berardo" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Rubina Berardo (PSD)" page-start="7">Sr. Presidente, Sr. Deputado José Manuel Pureza, gostaria de saudá-lo 
pela sua intervenção. 

O Sr. Deputado falou de tolerância e de respeito e é com esses sentimentos que lhe coloco algumas questões 
sobre o vosso projeto de lei. 
Sr. Deputado, ninguém, mas ninguém, neste Hemiciclo, fica indiferente ao sofrimento de um ser humano. 
Ninguém neste Hemiciclo nega que há sofrimento extremo. O humanismo não é monopólio de ninguém, bem 
pelo contrário. Que fique bem claro que minorar o sofrimento é o objetivo de todos nós. 
Mas não podemos sair deste debate sem um esclarecimento essencial e cabal dos Srs. Deputados 
proponentes da eutanásia. Como sabe, Sr. Deputado, a dor, apesar da sua complexidade, é algo físico, é 
mensurável, há escalas científicas para medir a intensidade da dor, de acordo com o doente. Então, Sr. 
Deputado, explique, por favor, aos portugueses, como pretendem os legisladores medir o sofrimento de outrem? 
O sofrimento é um conceito clínico, Sr. Deputado? Quem determina quanto sofrimento é suportável? O doente 
ou os médicos? E este sofrimento é físico ou também é psicológico? 
Vejamos os conceitos indeterminados que surgem nos projetos de lei: o PS fala em «sofrimento extremo», o 
Bloco de Esquerda fala «em sofrimento duradouro e insuportável», Os Verdes falam «em profundo sofrimento» 
e o PAN fala em «sofrimento não atenuado para níveis suportáveis e aceites pelos próprios». 
Sr. Deputado, se nós não nos preocuparmos com o alcance de uma lei, com as suas implicações diretas e 
indiretas, estamos a demitir-nos da nossa responsabilidade mais essencial. Srs. Deputados, estes conceitos </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Tem a palavra, para pedir esclarecimentos, o Sr. Deputado Alexandre Quintanilha. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1930" speaker-name="Alexandre Tiedtke Quintanilha" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Alexandre Quintanilha (PS)" page-start="8">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Estamos todos de acordo que 
devemos cuidar até ao fim, só que pensamos no fim de formas diferentes. 
Os avanços do conhecimento nas ciências naturais, sociais e humanas não se limitou a dar-nos mais anos 
de vida, deu-nos também a capacidade de os usufruir física, emocional e racionalmente mas, infelizmente, nem 
sempre estes anos adicionais de vida são acompanhados da qualidade desejada. O que acontece quando 
alguém tem a consciência clara de que a perda de autoestima, de dignidade e de independência, para além do 
sofrimento físico e psicológico que o esperam, se irão acentuar nas semanas ou meses de vida de que possa 
vir ainda a usufruir? 
Se, para uns, a resposta óbvia são os cuidados paliativos, para outros o desejo e a possibilidade de pôr fim 
rapidamente a essa situação é também muito clara. 
A democracia permite formas diferentes de olhar e valorizar a vida, de olhar e valorizar a compaixão, o 
respeito, a autonomia. Não é uma forma contra a outra, mas uma tão válida como a outra e a nossa experiência 
de vida também nos ajuda a analisar. Para muitos, em que eu me incluo, a ideia de que a quantidade de vida 
adicional não compensa a qualidade de vida perdida é perfeitamente coerente. E suspeito que, quanto mais rica 
tiver sido essa qualidade de vida de alguém, menos disposta estará a valorizar semanas ou meses de vida 
adicionais. 
Neste contexto, o diálogo entre aqueles que consideram a vida humana como uma dádiva e os que, pelo 
contrário, olham para a vida humana como um processo de construção e consolidação individual e social não é 
fácil, mas não é impossível. Uns questionam o conceito da obstinação terapêutica, enquanto outros a noção da 
prepotência da autonomia. O equilíbrio entre estes conceitos não é automático. 
Atualmente, várias são as vozes que invocam a ideia de que a morte assistida seria uma forma grosseira de 
poupar dinheiro ao Estado. Considero essa ideia ainda mais insultuosa… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1520" speaker-name="Maria Antónia Moreno Areias De Almeida Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Antónia Almeida Santos (PS)" page-start="8">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1930" speaker-name="Alexandre Tiedtke Quintanilha" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Alexandre Quintanilha (PS)" page-start="8">… do que a outra, que também é invocada por alguns, de que o 
negócio do fim da vida é muito lucrativo. 


Outras vozes falam da rampa deslizante. No passado recente, em Portugal, esse mesmo argumento foi 
usado, e abusado, no debate da estratégia para a toxicodependência e da interrupção voluntária de gravidez. 
As previsões não só não se concretizaram como toda a evidência recente mostra exatamente o contrário. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1520" speaker-name="Maria Antónia Moreno Areias De Almeida Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Antónia Almeida Santos (PS)" page-start="8">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1930" speaker-name="Alexandre Tiedtke Quintanilha" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Alexandre Quintanilha (PS)" page-start="9">Por todas estas razões e tantas outras, que são sobejamente 
conhecidas, acho que a morte assistida deve ser regulamentada, e que o processo seja o mais exigente e 
rigoroso possível, para evitar ao máximo aquilo que hoje acontece, muitas vezes, sem qualquer supervisão. 
Para terminar, gostaria de dizer que os profissionais de saúde estão divididos sobre este assunto. Ainda bem! 
Só mostra que a ética não é monolítica. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1520" speaker-name="Maria Antónia Moreno Areias De Almeida Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Antónia Almeida Santos (PS)" page-start="9">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1930" speaker-name="Alexandre Tiedtke Quintanilha" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Alexandre Quintanilha (PS)" page-start="9">Seria inconcebível pensar que uns são mais detentores de verdade 
do que outros e, felizmente, já ninguém se arroga o direito de definir o que é a verdadeira compaixão. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado José Manuel Pureza. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="9">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr.ª Deputada Rubina Berardo, 
Sr. Deputado Alexandre Quintanilha, agradeço sinceramente as questões que colocaram. 
Se me permitem, queria começar pela questão colocada pelo Sr. Deputado Alexandre Quintanilha. Na 
verdade, nesta matéria, como em outras, verifica-se uma argumentação que é a argumentação do medo. É a 
argumentação que antecipa catástrofes que virão. Foi sempre assim. Foi assim também desta vez e, habituemo-
nos, quem se coloca contra este avanço de direitos que estamos aqui a discutir dirá sempre que vem lá uma 
catástrofe. 
Pena é que quem assim fala não olhe para a catástrofe que existe, a catástrofe de pessoas que morrem com 
um sofrimento indescritível, pessoas que morrem em desrespeito por si próprias. Não chega a dor, é o 
desrespeito pela própria dignidade, que só cada um pode fixar para si, que está em causa. Portanto, essa é a 
catástrofe a que agora temos de dar resposta. 
É sobre essa catástrofe que cada um e cada uma de nós vai ter de decidir daqui a alguns momentos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2052" speaker-name="Jorge Duarte Gonçalves Da Costa" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Jorge Duarte Costa (BE)" page-start="9">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="9">Mas queria também responder à Sr.ª Deputada Rubina Berardo e 
agradecer a maneira como colocou a questão. 
Na verdade, o que a Sr.ª Deputada veio colocar foram dúvidas perfeitamente legítimas sobre como medir a 
dor, como medir o sofrimento. Estou, portanto, a antecipar que a dúvida que a Sr.ª Deputada coloca será, 
certamente, o contributo que o PSD dará para o trabalho em sede de especialidade de uma lei que será 
aprovada. 


É evidente que este é um excelente contributo, mas deixe-me dizer-lhe, Sr.ª Deputada, com toda a franqueza, 
que, na verdade, o que está em causa é o sofrimento de cada um e de cada uma e esse é decisivo. Esse é 
absolutamente decisivo! Mas temos de confiar — creio que a Sr.ª Deputada o faz, eu também o faço —, na 
capacidade de médicos, de profissionais de saúde, para avaliarem a verificação dos requisitos da lei que 
estamos aqui a propor e a querer que seja votada. 
Portanto, Sr.as e Srs. Deputados, não se trata de transferir a decisão para terceiros. Não! A decisão é sempre 
e só da pessoa que está numa situação de doença incurável, fatal e com um sofrimento indizível. Aos médicos 
cabe dar a garantia à sociedade de que essa doença e esse sofrimento são exatamente aqueles que estão 
previstos na lei como condição de despenalização excecional da figura do crime que está previsto, e que se 
manterá, no Código Penal. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1520" speaker-name="Maria Antónia Moreno Areias De Almeida Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Antónia Almeida Santos (PS)" page-start="9">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="10">Finalmente, numa última nota. Aproveitando esta oportunidade que a 
Sr.ª Deputada Rubina Berardo me dá, queria deixar aqui uma palavra de muita confiança àqueles e àquelas 
que, na bancada do PSD, saberão, hoje, interpretar a matriz liberal e a matriz humanista que ajudou a fundar o 
seu partido. 



</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Tem a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada Maria Antónia Almeida Santos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1520" speaker-name="Maria Antónia Moreno Areias De Almeida Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Antónia Almeida Santos (PS)" page-start="10">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Viver é um direito e 
proteger a vida é um dever do Estado, ninguém o contesta. Mas não podemos ignorar as pessoas para quem o 
diagnóstico é irreversível e que estão em sofrimento extremo, a sobreviver a uma vida sem sentido. 
Não se trata de instrumentalizar a vida, trata-se, antes, de permitir a autodefinição da vida concreta de uma 
pessoa colocada numa situação excecional, intransmissível, cujo significado, em termos de existência pessoal, 
só pela mesma pode ser definido. 
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o projeto de lei apresentado pelo Grupo Parlamentar do Partido 
Socialista, que procede à 47.ª alteração ao Código Penal, regula as condições especiais — especiais! — para 
a prática da eutanásia não punível. 
A Constituição da República Portuguesa define a vida como direito inviolável, mas não como dever 
irrenunciável. Legislar sobre em que condições a eutanásia não é punível é atender ao pedido de antecipação 
da morte por decisão da própria pessoa doente, em situação de sofrimento extremo, com lesão definitiva ou 
doença incurável e fatal, quando, obviamente, praticada ou ajudada por profissionais de saúde. A vontade do 
doente consciente, livre e informado é soberana, a decisão é sua. 
Apresentamos uma proposta inequívoca que responde às reservas legítimas e compreensíveis sobre o 
respeito da vontade do doente, livre, séria e esclarecida e, por isso, garantimos que é apenas — e repito, apenas 
— atendível uma vontade atual e reiterada. Estamos conscientes da importância deste requisito. Não admitimos 
que essa vontade possa ser diferida para momentos em que o doente já não disponha de faculdades psíquicas 
ou de plena consciência do ato. 
Retirar todas as responsabilidades a uma pessoa doente é considerá-la menos pessoa, é desrespeitá-la na 
sua autonomia, isso sim, é tirar-lhe toda a dignidade que aqui queremos defender. 


O pedido, esse, terá de passar por um processo clínico legal, onde a vontade da pessoa maior é validada 
em várias fases. Essas fases passam por um médico orientador, um médico especialista, eventualmente por um 
psiquiatra, e pelo parecer de um conselho com representação relevante na matéria. 
Preocupámo-nos com a transparência do processo clínico, com a monitorização por parte da Inspeção-Geral 
das Atividades em Saúde, até à concretização da decisão, e com as recomendações do Conselho Superior da 
Magistratura, nomeadamente em matéria de incapacidade. 
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, este tema, que hoje discutimos em sessão plenária, é complexo, 
causa-nos incomodidade, mas é sensível e por isso o tratámos com o maior rigor. Ouvimos todas as entidades 
que se pronunciaram, na Assembleia da República, sobre a matéria e recolhemos todos os contributos 
relevantes em matérias jurídica, ética e médica. 
Quero, a este propósito, agradecer ao Dr. João Semedo, que, de uma forma generosa, abnegada, convicta, 
tem defendido esta causa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="11">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1520" speaker-name="Maria Antónia Moreno Areias De Almeida Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Antónia Almeida Santos (PS)" page-start="11">Todos concordamos no direito das pessoas à sua dignidade 
até aos últimos dias das suas vidas. Por termos visões diferentes e compreensões diferentes de como 
salvaguardar essa dignidade não devemos dramatizar esta circunstância, que é normal numa sociedade 
democrática e plural que vem debatendo este tema incontornável. Tenhamos essa noção: o tema é, hoje, 
incontornável, e é-o há vários anos. 


Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Por todas estas razões, tendo muito patente a ponderação de valores 
em presença, a nossa proposta salvaguarda que a eutanásia não será praticada se o doente não estiver 
consciente e esclarecido; a eutanásia não será praticada se houver dúvidas sobre o discernimento do doente; a 
eutanásia não será praticada se o parecer do médico orientador for desfavorável; a eutanásia não será praticada 
se o parecer do médico especialista for desfavorável; a eutanásia não será praticada se o parecer da comissão 
de verificação e avaliação, onde estão representados a Ordem dos Médicos, a Ordem dos Enfermeiros, o 
Conselho Superior da Magistratura, o Conselho Superior do Ministério Público, o Conselho Nacional de Ética 
para as Ciências da Vida, for desfavorável; a eutanásia não será praticada se, no momento imediatamente 
anterior e perante testemunhas, o doente não reiterar a sua vontade. 
Apoiar o projeto de lei do Partido Socialista é uma opção tomada com responsabilidade, com o necessário 
sentido de prudência e com equilíbrio. É uma opção que defende o doente e salvaguarda o sentido ético 
individual dos profissionais de saúde. É a opção que afirma o direito a viver com dignidade. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="11">Sr.ª Deputada, a Mesa regista a inscrição da Sr.ª Deputada Rubina Berardo para pedir 
esclarecimentos, a quem dou, de imediato, a palavra. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2146" speaker-name="Rubina Everlien Berardo" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Rubina Berardo (PSD)" page-start="11">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, gostaria de saudar a Sr.ª Deputada 
Maria Antónia Almeida Santos pela sua intervenção e pelo seu empenho pessoal neste processo legislativo. 
Sr.ª Deputada, ser contra radicalismos é também responder às dúvidas que se colocam legitimamente sobre 
esta matéria por parte de todos os legisladores. 
Não direi que o seu projeto de lei, bem como os dos restantes partidos, seja mal-intencionado. Apresentam-
no como uma exortação à liberdade, à autodeterminação do paciente e, também, à luta contra o sofrimento. 
Mas, Sr.ª Deputada, como é que explica que os principais agentes, aqueles que, afinal de contas, teriam de 
fazer a avaliação final sobre o pedido de eutanásia por parte do doente e, subsequentemente, também teriam 
de executar essa decisão de terminar a vida, estejam contra os projetos de lei? 
Explique-nos, Sr.ª Deputada, por que é que os representantes destes profissionais de saúde, o atual e todos 
os anteriores bastonários da Ordem dos Médicos, assinaram um posicionamento claríssimo contra estes 
projetos de lei — uma oposição substancial às pretensões destes projetos de lei. 
Pergunto-lhe, Sr.ª Deputada, qual é o valor que, assim, atribui à deontologia médica? Pode perguntar a 
qualquer médico, talvez também aos nossos colegas, de todas as bancadas, que, para além de Deputados, </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Para responder, tem a palavra a Sr.ª Deputada Maria Antónia Almeida Santos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1520" speaker-name="Maria Antónia Moreno Areias De Almeida Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Antónia Almeida Santos (PS)" page-start="12">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Rubina Berardo, antes de 
mais, queria começar por lhe dizer que em momento algum da vida das pessoas, seja em que circunstância for, 
considero que se perca a dignidade. 


E foi por isso, por querer dar mais dignidade à vida de cada um, a cada um individualmente considerado, que 
apresentámos também este projeto. 

A Sr.ª Deputada fez afirmações que não são corretas. De facto, afirmou que a maior parte dos profissionais 
de saúde estão contra. Sr.ª Deputada, conheço posições de alguns bastonários, mas são posições pessoais, 
não representam a totalidade dos membros das Ordens. 


E, Sr.ª Deputada, também com toda a calma, quero dizer-lhe que a dignidade é valorizada quando cuidamos 
das pessoas que estão em situação de fragilidade. Note que falamos de pessoas que estão em sofrimento 
extremo e que não podem decidir, estando conscientes, quando hoje já é possível a um doente que esteja em 
estado de inconsciência ser-lhe determinado, por outros, até pelos próprios profissionais de saúde, se continua 
ou não os tratamentos. O que hoje estamos a decidir é se uma pessoa consciente, repito, consciente,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2025" speaker-name="Isabel De Lima Mayer Alves Moreira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Alves Moreira (PS)" page-start="12">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1520" speaker-name="Maria Antónia Moreno Areias De Almeida Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Antónia Almeida Santos (PS)" page-start="12">… pode decidir sobre se faz ou não um pedido de antecipação 
da sua morte, aliviando o seu sofrimento. 
Portanto, repare, Sr.ª Deputada, todos nós, como disse, e repito, estamos a favor e pugnamos por mais e 
melhores cuidados paliativos, mas o que está hoje em causa é dar autonomia ao doente, ou seja, é permitir que 
a decisão de aliviar o sofrimento seja do doente, sempre que estiver consciente. Mas, como disse, e repito, 
sempre em estado de consciência. 
Sr.ª Deputada, hoje, os profissionais de saúde já podem decidir sobre a vida dos doentes. Dêmos poder de 
decisão aos doentes com consciência. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="12">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Compete-me apresentar o 
projeto de lei n.º 838/XIII (3.ª), da autoria de Os Verdes, o qual propõe à Assembleia da República a definição 
do regime e das condições em que a morte medicamente assistida não é punível. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Isabel Galriça Neto, do CDS-PP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2027" speaker-name="Isabel Maria Mousinho De Almeida Galriça Neto" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Isabel Galriça Neto (CDS-PP)" page-start="16">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O debate sobre a legalização 
da eutanásia é complexo e emotivo. Envolve, claramente, questões de vida e de morte e todas as ponderações 
se impõem. 
Em matéria de homicídio a pedido, o CDS tem uma posição que é clara: somos contra a eutanásia. 
Defendemos a proteção da vida e a promoção da dignidade e da liberdade, de que não temos medo. A dignidade 
é um valor intrínseco do ser humano e, independentemente das circunstâncias, não há vidas que valem a pena 
ser vividas e outras não. 
A eutanásia não confere dignidade nem à vida, nem à morte. Defendemos uma vida digna e uma morte 
dignificada, através da prestação de bons cuidados de saúde. 
O sofrimento destrutivo em fim de vida não é aceitável, é tratável, mas é desumano considerar que para se 
acabar com esse sofrimento se tem de eliminar aquele que sofre. Os bons fins nunca justificaram maus meios. 
Não se pode falar de um pretenso direito a morrer — isso é um absurdo, a morte é uma inevitabilidade —, 
mas do que verdadeiramente estamos a falar é do direito a ser morto por outrem, direito que não existe. 
Não se pode argumentar que se trata de uma liberdade individual nem que não se impõe uma decisão a 
outros ou não tem consequências sobre eles. Estarão envolvidos terceiros que são verdadeiramente quem vai 
decidir sobre um qualquer pedido e quem executa a morte. 
Sr.as e Srs. Deputados: Que estranha liberdade esta que exige contributos decisivos de terceiros e que 
compromete um Estado que se mobiliza e organiza para permitir essa decisão — e por isso falamos de 
legalização?! 
A pretensa liberdade de escolha não pode ser liberdade de causar danos a terceiros, nomeadamente aos 
mais vulneráveis, quando as leis são más e não têm limites que assegurem a proteção de todos. 
Essa visão distorcida da liberdade, associada a uma pseudomodernidade, é um tributo à matriz individualista 
que hoje mina a visão solidária que queremos para uma sociedade verdadeiramente moderna, que cuida e não 
deixa os mais vulneráveis para trás. 
Trata-se de criar uma permissão para médicos ou enfermeiros anteciparem a morte, eles que, 
reiteradamente, como coletivo e em posições públicas, nos dizem que esta atuação viola os seus princípios e 
que a execução de um homicídio a pedido não é um tratamento médico. 
Sr.as e Srs. Deputados: Não é a autonomia das pessoas doentes que se reforça, é o poder de terceiros sobre 
a vida de outrem que aumenta, facto inegavelmente perigoso. 
Dignidade e liberdade têm, sim, de ser valorizadas, mas nunca em oposição à proteção da vida humana, o 
valor central nos direitos humanos. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Inscreveram-se, para pedir esclarecimentos, os Srs. Deputados Moisés Ferreira, do 
BE, e António Sales, do PS, a quem, suponho, a Sr.ª Deputada responderá em conjunto. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2027" speaker-name="Isabel Maria Mousinho De Almeida Galriça Neto" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Isabel Galriça Neto (CDS-PP)" page-start="18">Sim, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Tem, então, a palavra o Sr. Deputado Moisés Ferreira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2111" speaker-name="Moisés Salvador Coelho Ferreira" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Moisés Ferreira (BE)" page-start="18">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Isabel Galriça Neto, apenas para que o CDS-
PP não continue a insistir num argumento que é falso e que, por isso, lhe fica mal utilizar, começo por citar o 
que consta na página 56 do programa eleitoral, de 2009, do Bloco de Esquerda: «SNS — Novos desafios, novos 
direitos ou o reconhecimento do direito à morte assistida e o desenvolvimento da medicina paliativa». 


Não houve recuos na posição do Bloco de Esquerda, houve, sim, desenvolvimentos, e são esses 
desenvolvimentos que estamos aqui a discutir. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="18">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="18">Oportunismo! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2111" speaker-name="Moisés Salvador Coelho Ferreira" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Moisés Ferreira (BE)" page-start="18">Não fazemos como o CDS-PP que, apesar de, em 2011, não ter proposto a 
restrição do acesso à IVG (interrupção voluntária da gravidez), reformulou a sua posição e aplicou-a no final do 
seu mandato. 
Não fazemos como o CDS-PP, não se preocupe, Sr.ª Deputada, não traímos o povo, nem restringimos 
liberdades. 



A Sr.ª Deputada, como, aliás, o CDS-PP já nos habituou, veio aqui falar de morte assistida mas não disse 
nada sobre os projetos de lei. </utterance>
  <utterance speaker-id="2025" speaker-name="Isabel De Lima Mayer Alves Moreira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Alves Moreira (PS)" page-start="19">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2111" speaker-name="Moisés Salvador Coelho Ferreira" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Moisés Ferreira (BE)" page-start="19">Falou de uma fábula qualquer que tentam contar ao País, mas que nada tem 
a ver com a realidade. 
Então, se calhar, para a ajudar e para a situar, vou explicar-lhe o que se discute hoje, verdadeiramente, neste 
Plenário. Trata-se de despenalizar a antecipação da morte, em situações de doença incurável e fatal que 
provoque sofrimento insuportável e duradouro, e desde que a pedido do próprio doente, pedido, este, feito de 
forma reiterada e consciente. É isto que estamos aqui a discutir, Sr.ª Deputada, não é nada daquilo que disse 
na tribuna. 
Mas nós percebemos. Não foi por desconhecimento que a Sr.ª Deputada o disse, foi por uma opção. O CDS-
PP tem como opção o discurso do medo. Mas saibam, Sr.as e Srs. Deputados do CDS-PP, que o discurso do 
medo não amedrontará quem defende a liberdade de decisão… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="19">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2111" speaker-name="Moisés Salvador Coelho Ferreira" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Moisés Ferreira (BE)" page-start="19">… e que a dignidade não ficará refém da vossa intolerância. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="19">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2111" speaker-name="Moisés Salvador Coelho Ferreira" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Moisés Ferreira (BE)" page-start="19">Liberdade, autodeterminação e dignidade são os valores que estão aqui em 
discussão. Nós bem sabemos que são valores que parecem estranhos ao CDS-PP, mas é isso que aqui 
discutimos. 


Deste lado, nesta bancada, somos pela liberdade, Sr.as e Srs. Deputados, somos pela possibilidade de cada 
uma e de cada um decidir livremente sobre a vida e sobre o seu fim de vida! 


Deste lado, nesta bancada, Sr.as e Srs. Deputados, somos pela liberdade, deixando que qualquer pessoa 
faça a opção que queira, devendo a sociedade e o Estado garantir os instrumentos e as condições para realizar 
essa opção que é feita individualmente. 
Deste lado, nesta bancada, não impomos a nossa opção de vida, Sr.as e Srs. Deputados. Dizemos que é 
preciso reforçar os cuidados em saúde — pois claro! Dizemos que é preciso reforçar os cuidados paliativos — 
pois claro! Dizemos que é preciso cuidar até ao último momento — pois claro! Mas dizemos mais do que isso, 
dizemos que a morte assistida também deve poder existir para quem, apesar de tudo isto, queira ver obviado o 
seu sofrimento. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="19">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2111" speaker-name="Moisés Salvador Coelho Ferreira" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Moisés Ferreira (BE)" page-start="19">Somos por tudo isto, pela liberdade, e não impomos a nossa opção a 
ninguém. 
A questão que deixo à Sr.ª Deputada e à bancada do CDS-PP é esta: por que razão é que o CDS-PP quer 
apenas uma opção? Por que razão é que quer impor a sua visão? Por que razão é que quer obrigar os outros a 
ter a sua opinião? Por que razão não aceita a liberdade? Por que razão nega aquilo que muitos consideram o 
caminho digno? Por que razão sobrepõe o preconceito ao direito individual de cada uma e de cada um decidir 
sobre a sua vida e sobre a forma de enfrentar o seu fim de vida? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="20">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado António Sales. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1953" speaker-name="António Lacerda Sales" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Sales (PS)" page-start="20">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Isabel Galriça Neto, no Juramento de Hipócrates, 
que eu mesmo prestei e a senhora também, e que tenho aqui na minha mão, na versão da Declaração de 
Genebra, de outubro de 2017, diz-se solenemente: «A saúde e o bem-estar do meu doente serão as minhas 
primeiras preocupações». E diz-se ainda: «Respeitarei a autonomia e a dignidade do meu doente». 
Sr.ª Deputada Isabel Galriça Neto, com base neste princípio, qual será o nosso papel no prolongar da vida 
humana, quando o que está em causa não é a saúde mas, sim, a doença, que destrói, que humilha o ser 
consciente da sua condição?! 


Sr.ª Deputada Isabel Galriça Neto, a liberdade individual no contexto da cidadania moderna é compatível 
com esta limitação do direito de escolha? O direito à inviolabilidade da vida não deve incorporar o direito à 
renúncia, em situações de doença irreversível, com sofrimento extremo? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1520" speaker-name="Maria Antónia Moreno Areias De Almeida Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Antónia Almeida Santos (PS)" page-start="20">Deve, claro que deve! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1953" speaker-name="António Lacerda Sales" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Sales (PS)" page-start="20">Sr.ª Deputada, este é um tema balizado por princípios e valores que cada um 
de nós valoriza e considera, mas é também influenciado por questões de vivência pessoal e de consciência 
individual. Se existe um universalmente aceite direito à vida com dignidade, não pode também deixar de existir 
um direito a uma morte em condições de dignidade, sem sofrimento e com afeto. 
Despenalizar uma determinada prática não é obrigar quem quer que seja a essa mesma prática. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="20">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1953" speaker-name="António Lacerda Sales" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Sales (PS)" page-start="20">A liberdade individual é o bem mais precioso da vida humana. 


Sr.ª Deputada, deixo-lhe, por isso, algumas questões, até sob a forma de reflexão. Não será este um 
processo mais adequado e com maior equilíbrio, se enquadrado numa malha legislativa restritiva, conferindo, 
assim, uma maior segurança do ponto de vista legal, ético e humano? 
Sr.ª Deputada, neste processo legislativo em concreto, não deverá ser assumido por cada Deputado, por 
mim, pela senhora, que vote em consciência e que seja capaz de sobrepor à sua opção individual aquilo que 
entende que deve ser a liberdade de escolha de cada cidadão? 
Sr.as e Srs. Deputados, há quem queira confundir para reinar, no capítulo das vitórias parlamentares. Nós 
não vamos por esse caminho, nós nunca iremos por esse caminho. A dignidade humana, na vida e na morte, 
merece muito mais de nós. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="20">Para responder, tem a palavra a Sr.ª Deputada Isabel Galriça Neto. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2027" speaker-name="Isabel Maria Mousinho De Almeida Galriça Neto" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Isabel Galriça Neto (CDS-PP)" page-start="20">Sr. Presidente, queria agradecer as questões colocadas pelos Srs. 
Deputados e dizer que, de facto, sobre a tolerância e a intolerância, serão os portugueses a julgar onde é que 
elas se exibem melhor. 
Nós não estamos a falar de morte assistida, aquela que é garantida com os bons cuidados de saúde, porque 
isso é o que todos os portugueses querem, mas não podemos fazer este debate de forma clara e rigorosa 
utilizando eufemismos! Nós estamos a falar de um problema grave, que é o do sofrimento em fim de vida, e o 
que nos distingue, Sr. Deputado — o que nos distingue, repito —, é a resposta que queremos dar a este 
problema. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="21">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2027" speaker-name="Isabel Maria Mousinho De Almeida Galriça Neto" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Isabel Galriça Neto (CDS-PP)" page-start="21">De facto, nós não impomos nada a ninguém. Os senhores é que 
vão impor ao Serviço Nacional de Saúde (SNS) que organize os meios… 



… e, mais grave do que isso, vão impor uma cultura que começará a desvalorizar aqueles que são mais 
vulneráveis. 


Olhe a tolerância, Sr. Deputado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2111" speaker-name="Moisés Salvador Coelho Ferreira" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Moisés Ferreira (BE)" page-start="21">Vamos impor várias opções!? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="21">Que vergonha! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2027" speaker-name="Isabel Maria Mousinho De Almeida Galriça Neto" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Isabel Galriça Neto (CDS-PP)" page-start="21">Sr. Deputado António Sales, peço-lhe que leia a declaração médica 
onde se continua a dizer que a vida humana é inviolável! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="21">Já ultrapassou o seu tempo, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2027" speaker-name="Isabel Maria Mousinho De Almeida Galriça Neto" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Isabel Galriça Neto (CDS-PP)" page-start="21">Vou concluir, Sr. Presidente. 
Sr. Deputado, leia aquela parte que não leu, onde se diz que os médicos devem respeitar a vida humana. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="1520" speaker-name="Maria Antónia Moreno Areias De Almeida Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Antónia Almeida Santos (PS)" page-start="21">No interesse dos doentes! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="21">Sr.ª Deputada, peço-lhe para concluir. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2027" speaker-name="Isabel Maria Mousinho De Almeida Galriça Neto" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Isabel Galriça Neto (CDS-PP)" page-start="21">Vou concluir, Sr. Presidente. 
Já agora, em conclusão, pergunto aos dois Srs. Deputados se têm a certeza de que, com os vossos projetos 
— o do Bloco de Esquerda e o do Partido Socialista —, aqueles que são mais vulneráveis, aqueles que não 
estão no fim de vida, aqueles que têm doenças crónicas, aqueles que têm deficiência não ficarão mais sujeitos 
a pressões da própria sociedade para acabarem as suas vidas prematuramente. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="21">Sr.ª Deputada, tem mesmo de concluir. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2027" speaker-name="Isabel Maria Mousinho De Almeida Galriça Neto" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Isabel Galriça Neto (CDS-PP)" page-start="21">Isso é o que nós não queremos e estaremos sempre do lado certo. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="1520" speaker-name="Maria Antónia Moreno Areias De Almeida Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Antónia Almeida Santos (PS)" page-start="21">Que tristeza! </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="22">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado António Filipe. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="22">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O debate para que hoje somos 
convocados nesta Assembleia não se resume a um dilema da consciência individual de cada um perante as 
circunstâncias da sua própria morte. Não! O que hoje está aqui em discussão é uma opção de política legislativa 
do Estado, de extrema complexidade e com profundas implicações sociais. 
A opção legislativa sobre a eutanásia não pode ser apresentada como uma matéria de opção ou de reserva 
individual, assente na autonomia da vontade que é reconhecida a cada indivíduo. 
O princípio constitucional da inviolabilidade da vida humana implica, sejam quais forem as circunstâncias, 
um dever do Estado e da sociedade para com a defesa da vida e da dignidade da pessoa humana. 
O que aqui somos chamados a discutir são as circunstâncias em que o legislador deve reconhecer aos 
cidadãos o direito a requerer a antecipação do fim da sua vida, que procedimentos devem ser adotados para 
que o Estado deva deferir ou indeferir esse requerimento e qual será o modo da sua execução em caso de 
deferimento. 
Ninguém vive nem morre sozinho. As situações que possam levar um cidadão a pedir a antecipação da sua 
própria morte são inseparáveis das condições em que lhe é dado viver os últimos tempos de vida. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="22">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="22">Alguém que pretenda antecipar o fim da sua vida porque não tem garantidos 
os cuidados necessários para um fim de vida sem sofrimento, ou porque lhe são recusados os meios materiais 
para que tenha um final de vida em condições de dignidade, ou porque não lhe é garantido o necessário apoio 
na falta de suporte familiar só merece compreensão, solidariedade e apoio para que tenha uma verdadeira 
alternativa. Mas que o Estado, o mesmo que não garante aos seus cidadãos as condições para um fim de vida 
digno, lhes garanta condições para pôr termo à vida em nome da dignidade, isso, sim, é que, para o PCP, é 
inaceitável. 
O PCP recusa, por isso, a ideia de que este seja um debate sobre a dignidade da vida ou da morte. A 
dignidade da vida não se assegura com a consagração legal do direito à antecipação da morte. 
A vida humana não é apenas digna enquanto possa ser vivida no uso pleno das capacidades e faculdades 
físicas e mentais e a sociedade deve assegurar condições para uma vida digna em todas as fases do percurso 
humano. Por isso, o PCP recusa a ideia de que uma pessoa com «lesão definitiva ou doença incurável» ou «em 
sofrimento extremo» seja afetada por tal circunstância na dignidade da sua vida. 
Não há nesta posição do PCP qualquer insensibilidade perante o sofrimento humano. 
O PCP continuará a lutar para a concretização, no plano político e legislativo, de medidas que respondam às 
necessidades plenas dos utentes do Serviço Nacional de Saúde, nomeadamente: no reforço de investimento 
sério nos cuidados paliativos, incluindo domiciliários; na garantia do direito de cada um a recusar submeter-se 
a determinados tratamentos; na garantia de a prática médica não prolongar artificialmente a vida; no 
desenvolvimento, aperfeiçoamento e direito de acesso de todos aos recursos que a ciência pode disponibilizar, 
por forma a garantir a cada um, até ao limite da vida, a dignidade que é devida a cada ser humano. 
A oposição do PCP à eutanásia radica na ideia de que o dever indeclinável do Estado é o de mobilizar os 
avanços técnicos e científicos para assegurar o aumento da esperança de vida e não para a encurtar. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="22">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="22">A ciência já hoje dispõe de recursos que, se utilizados e acessíveis, permitem 
diminuir ou eliminar o sofrimento físico e psicológico. Cada cidadão dispõe já hoje de instrumentos jurídicos, 
como o testamento vital, para fazer valer a sua decisão individual quanto a atos clínicos que pretenda, ou não, 
receber. A prática médica garante o não prolongamento artificial da vida, respeitando a morte como processo 
natural e recusando o seu protelamento através da obstinação terapêutica. 
Perante os problemas do sofrimento humano, da doença, da deficiência ou da incapacidade, a solução não 
é a da desresponsabilização da sociedade, promovendo a morte antecipada das pessoas nessas circunstâncias, </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="23">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="23">O que se impõe é que o avanço e o progresso civilizacionais, bem como o 
aumento da esperança de vida decorrente da evolução científica, sejam convocados para garantir uma vida com 
condições materiais dignas em todas as suas fases. 
Dirão os proponentes das iniciativas em debate que a possibilidade da morte antecipada que propõem em 
nada obsta ao investimento em cuidados paliativos. Mas o que ninguém poderá negar, se as iniciativas forem 
aprovadas, é que o mesmo Estado que não garante condições para eliminar o sofrimento em vida passa a 
garantir condições para o eliminar pela morte. 
O projeto de sociedade que o PCP defende baseia-se numa conceção profundamente humanista, que não 
desiste da vida, que luta por condições de vida dignas para todos e que exige políticas que as assegurem, desde 
logo pelas condições materiais necessárias na vida, no trabalho e na sociedade. 
Ao contrário do que aconteceu em 1998 e em 2007 com a luta pela despenalização da interrupção voluntária 
da gravidez (IVG), a despenalização da eutanásia não viria resolver nenhum dos graves problemas sociais que 
afetam a sociedade portuguesa. 
No caso da IVG, havia mulheres condenadas por terem abortado, havia julgamentos em curso e humilhações 
públicas, havia milhares de mulheres que punham a vida em risco por terem de recorrer ao aborto clandestino. 
Havia um flagelo social que era preciso resolver e o PCP lutou para que a Assembleia da República assumisse 
a responsabilidade de legislar sem estar dependente da incerteza de consultas referendárias, sempre em defesa 
da vida e da dignidade das mulheres. 
Nada parecido com isso está agora em causa. A morte antecipada nem sequer constava dos programas 
eleitorais apresentados em 2015 e, ao invés, o que constitui um grave problema social que deve ser resolvido é 
o da capacitação do SNS para dar resposta às necessidades de cuidados de saúde da população, incluindo ao 
nível dos cuidados paliativos, e o da criação de condições de apoio social que garantam condições de vida 
dignas a todos os cidadãos. Essa, sim, deve ser a principal preocupação do legislador. 
Os projetos que foram hoje, aqui, apresentados assumem a preocupação de rodear a decisão sobre a morte 
antecipada de diversas cautelas processuais, de modo a evitar a acusação de que a legislação proposta poderia 
dar lugar a uma «rampa deslizante», em que a eutanásia seria aplicada a casos não expressamente previstos 
pelo legislador. 
Acreditamos que a intenção dos proponentes seja a de evitar essa «rampa deslizante», mas isso não nos 
permite ignorar que, nos poucos países europeus onde a eutanásia é permitida — e que são a exceção, não 
são a regra! —, essa «rampa deslizante» é um facto indesmentível que não se compadece com as cautelas que 
foram impostas pelo legislador. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="23">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="23">Na Holanda, onde as cautelas da lei são muitas — o doente deveria estar 
consciente, num sofrimento insuportável e sem perspetivas ou esperanças de melhorias —, a eutanásia já 
representava, em 2016, 4% dos óbitos do país (6091 casos, incluindo 32 pessoas com demências e 60 pessoas 
com problemas psiquiátricos) e passou a ser aplicada também a doentes inconscientes, desde que um médico 
considere que estão em sofrimento extremo. 
Na Suíça, pelo simples facto de, na legislação, o incitamento e a assistência ao suicídio só serem punidos 
se forem baseados em «motivos egoístas», instalou-se um verdadeiro negócio internacional de morte 
antecipada, de intenções supostamente benévolas e de tipo associativo, através de duas instituições, 
designadas Dignitas e Exit, que, a troco de elevadas quantias, se encarregam de ajudar ao suicídio. Os critérios 
são, supostamente, rigorosos: o doente tem de ter discernimento e manifestar a sua vontade, consciente e 
livremente; o seu pedido tem de ser sério e reiterado; a sua doença tem de se revelar incurável; o sofrimento 
físico ou psíquico que o atinja tem de ser intolerável; e o prognóstico do desfecho da doença tem de ser a morte </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="24">Sr. Deputado, já ultrapassou o tempo disponível, mesmo tendo em conta o tempo que 
foi cedido por Os Verdes. 
Faça favor de terminar, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="24">Vou terminar, Sr. Presidente. 
O PCP decidiu, assim, votar contra todos os projetos que visem a legalização da eutanásia. 
Não se trata de uma decisão tomada de ânimo leve. Respeitamos opiniões diversas, baseadas em situações 
e sentimentos de particular sensibilidade. Não ignoramos incompreensões e diferenças de opinião de pessoas 
que muito respeitamos e com as quais continuamos a contar nas muitas lutas que travamos todos os dias pela 
dignidade da pessoa humana e pela efetivação dos direitos fundamentais do nosso povo. 
Porém, a decisão do PCP é assumida com a convicção de traduzir um projeto político de transformação e 
progresso social e uma conceção humanista da vida. 
A posição do PCP de recusa da eutanásia não radica em considerações morais ou religiosas, radica na 
consideração de que o que deve prevalecer nas opções do legislador é o valor intrínseco da vida e não a 
valoração da vida humana em função da sua utilidade, de interesses económicos ou de discutíveis padrões de 
dignidade social. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="24">Sr. Deputado, peço-lhe para concluir. Já utilizou os 2 minutos cedidos por Os Verdes. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="24">Estou mesmo a terminar, Sr. Presidente. 
Esta é a posição de quem identifica na ação do ser humano e na sua intervenção social o elemento 
transformador da realidade social e o elemento decisivo para os avanços científicos e tecnológicos que 
permitiram, ao longo da história, prolongar a esperança de vida e melhorar os indicadores de saúde e que, no 
sentido do progresso social, hão de permitir debelar o sofrimento e a doença e assegurar condições de vida 
dignas a todos os cidadãos, em todas as fases da sua vida. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="24">A Mesa regista a inscrição da Sr.ª Deputada Mariana Mortágua para pedir 
esclarecimentos. No entanto, o Sr. Deputado António Filipe não dispõe de tempo para responder, pelo que 
pergunto à Sr.ª Deputada se mantém a inscrição, mesmo sabendo que não terá resposta ao seu pedido de 
esclarecimento. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="24">Sim, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="25">Tem, então, a palavra para esse efeito, Sr.ª Deputada Mariana Mortágua. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="25">Sr. Presidente, tenho pena que o Sr. Deputado António Filipe tenha 
preferido esgotar o seu tempo, não deixando tempo para debate, mas, ainda assim, não deixo de colocar 
questões ao PCP e de fazer uma intervenção. 
Está lá fora, à porta da Assembleia da República, uma concentração de pessoas que pedem ao Sr. Deputado 
que vote contra estes projetos, como, aliás, irá fazer hoje. Essas pessoas, que estão no seu legítimo direito, 
entendem que a vida não é de quem a vive, mas é de um poder transcendente — e, já agora, também defendem 
que as mulheres devem ser criminalizadas pelo aborto. 


Essas vozes querem o seu voto e recorrem a alguns argumentos que o PCP aqui repetiu, hoje. Usam a 
estratégia do medo, inventam que a eutanásia é imposta a idosos ou a doentes crónicos, e o Sr. Deputado, que 
leu os projetos, sabe que isso é uma mentira grotesca. Afirmam que o direito a terminar a vida em situações de 
sofrimento irreparável não pode ser exercido individualmente, dizem que é um retrocesso civilizacional, e até há 
quem mitifique a ciência e quase prometa a vida eterna. 
Hoje decidimos, aqui, se a bondade para com a escolha livre do fim da vida deve ser punida, e o Sr. Deputado 
prefere a punição. Decidimos se uma pessoa tem direito a escolher morrer quando a morte é inevitável, e o Sr. 
Deputado prefere negar esse direito. Decidimos, hoje, se mantemos a ameaça da lei sobre a compaixão médica 
perante a vontade do doente cujo sofrimento é insuportável, e o Sr. Deputado prefere a ameaça. 
A nossa diferença, Sr. Deputado, não é, portanto, sobre o negócio, porque já pode haver negócio em todos 
os atos médicos, inclusive nos cuidados paliativos; a nossa diferença, Sr. Deputado, é sobre a escolha política. 
Se a consciência de Cavaco Silva, se a consciência de Isilda Pegado, se a consciência do Deputado António 
Filipe ou da Deputada Assunção Cristas determina que, independentemente do sofrimento, a vida só é digna se 
for vivida até ao último sopro determinado por Deus ou pela condição física, eu respeito essa consciência, e 
respeito-a porque quero que as pessoas sejam autónomas, livres para escolher se aceitam ou se recusam, de 
acordo com a sua consciência, uma agonia que elas consideram que é humilhante, que elas consideram que é 
degradante e que elas consideram que é insuportável. 
Quero para mim e para todas as pessoas o direito a uma vida digna até ao fim, e é sobre isto que decidimos 
hoje, Sr. Deputado, não é sobre mais nem menos do que isto. 
Lembre-se, Sr. Deputado, das palavras de Saramago sobre Ramón Sampedro: «Ninguém tem o direito de 
dizer a uma pessoa (…) ‘você vai ficar aí, ligado a (…) tubos’ (…).» Devemos aceitar-lhe a morte, «porque é 
isso que a pessoa quer». Não matamos, mas respeitamos quem nos diz: «Por favor, ajudem-me.» Que pena 
que hoje não tenha ouvido as palavras de Saramago, Sr. Deputado. 
Sr. Deputado, para que esta lei vença, nós não ameaçamos, nós não invocamos dogmas, nós não 
prometemos felicidade eterna nem vida eterna. Só queremos o respeito pela consciência de cada pessoa decidir 
morrer de acordo com o seu conceito de vida digna, no seu País, junto dos seus, em segurança e em paz — e 
é só sobre isto que decidimos hoje, Srs. Deputados. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="25">Peço a palavra, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="25">Para que efeito, Sr. Deputado? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="25">Sr. Presidente, para, por intermédio de V. Ex.ª e como interpelação, perguntar 
se o Grupo Parlamentar que me fez uma pergunta sabendo que eu não dispunha de tempo para responder me 
disponibiliza tempo de que ainda dispõe para eu poder responder. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="25">
O Sr. Deputado António Filipe está aqui há muitos, muitos anos e sabe que acontece 
vulgarmente os Deputados fazerem perguntas mesmo não havendo tempo para a resposta. </utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="26">Isso não é verdade! Nunca se deixou fazer perguntas sem haver 
tempo para responder. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="26">De qualquer forma, se o Grupo Parlamentar do Bloco de Esquerda quiser ceder algum 
tempo, não será o Presidente a opor-se. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="26">Peço a palavra, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="26">Faça favor, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="26">Sr. Presidente, se me permitir, para esclarecer a Câmara sobre a 
inscrição do Bloco de Esquerda, direi o seguinte: deu a entender o Sr. Deputado António Filipe que a inscrição 
do Bloco de Esquerda para pedir esclarecimentos foi feita sabendo de antemão que o Sr. Deputado não iria ter 
tempo para responder. Ora, isso é falso, pois mal o Sr. Deputado António Filipe começou a intervenção, nós 
inscrevemo-nos para pedir esclarecimentos. Foi sua decisão esgotar o tempo para não responder. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="26">Não vale a pena desenvolver, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="26">Contudo, o Grupo Parlamentar do Bloco de Esquerda, com a autorização 
do Sr. Presidente, cede 30 segundos ao Sr. Deputado António Filipe. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="26">Sr. Deputado António Filipe, tem a palavra para responder à Sr.ª Deputada Mariana 
Mortágua, dispondo para o efeito de 30 segundos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="26">Sr. Presidente, agradeço encarecidamente ao Bloco de Esquerda os 30 
segundos que me cedeu. 
Queria dizer que não estamos a discutir aqui um problema de respeito pela dignidade da vida ou pela 
autonomia individual de cada um, estamos, sim, a discutir qual é a atitude que o Estado deve ter relativamente 
ao final de vida dos seus cidadãos. Essa é que é a questão. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="26">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="26">A questão é a de saber se o Estado deve mobilizar todos os meios que possa 
para garantir condições de dignidade até ao fim da vida aos cidadãos ou se deve mobilizar os seus esforços 
para permitir que o cidadão ponha antecipadamente termo à sua vida. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="26">Sr. Deputado, já ultrapassou os 30 segundos de que dispunha. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="26">Relativamente às referências que fez a outras pessoas que se opõem à 
eutanásia, Sr.ª Deputada, quero dizer que pensamos pela nossa cabeça… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="26">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="26">… e não tomamos as nossas posições por oposição seja a quem for. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="26">Tem a palavra o Sr. Deputado Fernando Negrão, do Grupo Parlamentar do PSD, para 
uma intervenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="27">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: É conhecida a minha posição 
sobre a eutanásia, mas não é sobre essa minha posição que venho falar-vos. Venho falar-vos do que acredito 
ser o sentimento maioritário da bancada social-democrata, e esse, hoje e agora, não é a favor nem contra a 
despenalização da eutanásia. É, sim, contra a despenalização da eutanásia nestas circunstâncias, sem 
suficiente debate e ponderação, sem a reflexão exigente, rigorosa, exaustiva e cautelosa que um tema como 
este exige, um tema que implica uma mudança na forma como cada um de nós vive e perceciona a sociedade 
e que, queiramos ou não, tem em si as sementes de uma alteração radical da nossa organização social, da 
nossa vivência interpessoal e, até, da nossa noção de solidariedade e de compaixão. 
Estamos, pela primeira vez em séculos, a falar sobre a possibilidade de legislar sobre a morte, sobre a 
possibilidade de despenalizar, em determinadas circunstâncias, o ato de limitar a vida. Sem associar aqui 
qualquer juízo de valor, e negando a esta afirmação qualquer peso populista que lhe possam dar, devemos 
todos, pelo menos, concordar que não é algo que se deva fazer de ânimo leve ou para cumprir um calendário. 
Reconhecer, como reconhecemos e valorizamos, que esta é uma matéria de consciência não significa que 
não seja, igualmente, uma matéria da política. A maior prova disso é que estamos aqui a discutir projetos cujos 
proponentes tencionam que se concretizem e se convertam em leis. Se não é isto a política, então o que é? 
Mas, por ser de consciência, não significa — e, neste caso em particular, não significa mesmo — que seja 
da exclusiva consciência de 230 Sr.as e Srs. Deputados que estão aqui presentes. Não! Sejamos sérios, 
responsáveis e consequentes: esta é uma matéria de consciência de todos e de cada um dos portugueses. É 
nossa, mas é, em exata medida, dos portugueses que cada um de nós aqui representa. Portugueses a quem 
nunca dissemos que iríamos discutir e apresentar iniciativas legislativas sobre a eutanásia,… 


… portugueses que, também por isso, não estão, na sua imensa maioria, suficientemente despertos para o 
tema nem na posse de toda a informação de que precisamos para formar uma opinião consciente e ponderada. 
Somos nós próprios a desvalorizar os temas, a subestimar os portugueses e a minimizar a importância 
democrática das campanhas e das propostas eleitorais quando nelas não inscrevemos matérias desta dimensão 
e depois, como se se tratasse de um assunto menor, avançamos com iniciativas legislativas, a coberto de uma 
qualquer e banal razão. 



Ninguém aqui renega a natureza democraticamente representativa do exercício das funções para as quais 
cada um de nós foi eleito. Não se trata, por isso, de uma objeção por falta de legitimidade. Mas, da mesma forma 
que não abdico do poder representativo de que estou imbuído enquanto Deputado da Nação, também me recuso 
a extravasar esse direito quando entendo que, para além do que me dita a minha consciência, é fundamental 
respeitar a expressão democrática do programa e da campanha eleitorais. 
Em matérias com a dimensão que, por exemplo, a eutanásia tem, não podemos nem devemos apanhar os 
portugueses de surpresa. Estando o País a menos de um ano e meio das próximas eleições legislativas, entendo 
que grande número de portugueses gostaria de poder contar com esse tempo para maturar e formar com mais 
certeza e consciência as suas opiniões acerca de um tema que afeta toda a sociedade. Só assim as nossas 
votações serão compreendidas pelos portugueses. 
Porque a realidade é esta, Sr.as e Srs. Deputados: podemos dizer que achamos que o eleitorado do PSD é 
maioritariamente contra a despenalização da eutanásia, que achamos que os eleitores do Bloco de Esquerda 
são claramente a favor, que temos a certeza de que quem vota no CDS está absolutamente contra a 
possibilidade da morte assistida, mas a verdade é que ninguém sabe, de facto. À exceção do PAN, que colocou 
o tema no seu programa eleitoral, embora propondo somente a sua discussão, e que assim foi sufragado, 
nenhum outro partido pode dizer que conhece o que os eleitores entendem. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="28">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="28">Sei que não há aqui Deputados mais ou menos generosos e solidários 
com os seus semelhantes do que outros. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1520" speaker-name="Maria Antónia Moreno Areias De Almeida Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Antónia Almeida Santos (PS)" page-start="28">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="28">Sei que não há aqui Deputados mais ou menos empenhados do que 
outros em contribuir para uma sociedade melhor. 
Portanto, este nunca poderá ser um debate maniqueísta entre uns que são os maus e outros são os bons! 


Mas, sim, há, de facto, diferenças entre nós. Não partilhamos todos a mesma visão da sociedade, não temos 
todos a mesma mundividência, não pensamos todos da mesma forma, mas, quando temos a missão de trabalhar 
para o bem comum, temos a obrigação de dar o nosso melhor, de cada um de nós dar o seu melhor. 
Os pareceres conhecidos sobre os projetos hoje em votação aconselham, maioritariamente, a maior 
prudência e a máxima cautela. Pedem um maior amadurecimento do assunto, alertam para as deficiências 
intrínsecas dos projetos de lei, em suma, recomendam mais calma e ponderação. 
Terminando, Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, seja qual for o sentido de voto de cada Deputada e de 
cada Deputado social-democrata, estou certo de que todos o farão em liberdade e em respeito pela sua 
consciência, pois, mesmo que não seja para já, a médio prazo a tolerância ganha sempre. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="28">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Fernando Anastácio, do 
Grupo Parlamentar do PS. </utterance>
  <utterance speaker-id="1998" speaker-name="Fernando José Dos Santos Anastácio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Anastácio (PS)" page-start="29">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Deputado Fernando Negrão, o que, 
de facto, está hoje em causa é uma discussão sobre uma dimensão essencial da vida e também sobre a 
liberdade individual, e sobre esta questão queria, desde já, felicitar o PSD por, nesta matéria, ter assumido a 
liberdade de voto aos seus Deputados. 
Mas, neste debate, também importa saber o que é relevante e o que está em causa. Não está em causa 
obrigar, condicionar ou coagir, não está em causa impor comportamentos ou convicções. O que está em causa 
é saber se é ou não permitido a um homem ou a uma mulher, quando em condição de sofrimento intolerável, 
decidir da sua vida sem terem qualquer condicionamento de terceiros. Neste debate, o que está em causa é 
saber se é ou não permitido que cada um, de uma forma livre e consciente, possa decidir e possa escolher entre 
sofrer de uma forma intolerável ou morrer com dignidade. 
Hoje, o que estamos a fazer aqui no âmbito da discussão dos projetos de lei apresentados é a colocar a lei 
do lado do indivíduo e não a atentar contra ele. 
Sr. Deputado, este debate também não é de convicção, não é de crenças,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1989" speaker-name="Elza Maria Henriques Deus Pais" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Elza Pais (PS)" page-start="29">Não devia ser! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1998" speaker-name="Fernando José Dos Santos Anastácio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Anastácio (PS)" page-start="29">… não clama por questões religiosas, não é um debate ideológico, não 
é um debate sobre esquerda e direita, é um debate sobre humanidade. E isso é que é importante: dignidade 
humana, humanidade. 


Este é um debate de homens e mulheres que querem discutir as condições da vida de homens e de mulheres 
livres. Este é um debate sobre o sofrimento de cada um, sobre a dor, sobre as escolhas de cada um. Este é um 
debate, Sr. Deputado Fernando Negrão, que me vai permitir colocar-lhe a si e a todos os Deputados, nesta 
Assembleia da República, uma questão muito concreta: pode ou deve o Estado poder continuar a decidir que 
um cidadão deve continuar obrigado a viver, mesmo em situações de esgotamento físico e existencial, de 
sofrimento extremo, com lesão definitiva ou doença fatal incurável, em situação de perda da sua dignidade, 
mesmo contra a sua vontade? 
Para facilitar a resposta, queria apenas citar aqui uma frase de um ilustre português: «Deus criou o livre 
arbítrio para o Homem sem nenhum limite. O Homem tem de ser responsável pelo que escolhe, inclusive onde 
e quando quer morrer.». Quem o disse? Paulo Teixeira Pinto, recentemente, ao jornal Expresso.


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="29">Tem a palavra, para responder, o Sr. Deputado Fernando Negrão. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="29">Sr. Presidente, Sr. Deputado Fernando Anastácio, queria agradecer a 
sua pergunta e dizer-lhe o seguinte: conheço um conto de Miguel Torga, que, salvo erro, está nos NovosContos 
da Montanha, o Alma-Grande, no qual Miguel Torga nos conta a lenda do Abafador. E a lenda do Abafador é 
sobre alguém que existia em várias terras de Trás-os-Montes e que, quando as pessoas estavam a morrer ou 
acamadas, lhes punha fim à vida. E, Sr. Deputado, isto acontecia por uma razão: porque, nessa altura — 
estamos a falar na primeira metade do século XX —, os tempos eram de miséria, os tempos eram de fome, os 
tempos eram de desemprego, os tempos eram de falta dos cuidados elementares de saúde. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1998" speaker-name="Fernando José Dos Santos Anastácio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Anastácio (PS)" page-start="29">Demagogia! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="29">Era esta a razão, Sr. Deputado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2052" speaker-name="Jorge Duarte Gonçalves Da Costa" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Jorge Duarte Costa (BE)" page-start="29">Não abuse do Miguel Torga! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="30">E o que aconteceu desde essa altura até agora? Aconteceu uma evolução 
permanente das condições de vida das pessoas no sentido de preservar e manter a vida das pessoas o mais 
possível. Foi na economia, através de melhor emprego; foi na saúde, através de melhores cuidados aos 
doentes… Sempre no sentido da preservação. 
Termino, Sr. Presidente, dizendo que isto, sim, é humanidade. E esta é a linha que todos devem continuar, 
porque, felizmente, o mundo continuará e a evolução desses cuidados continuará, igualmente. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Margarida Mano, do Grupo 
Parlamentar do PSD. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2088" speaker-name="Margarida Isabel Mano Tavares Simões Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Mano (PSD)" page-start="30">Sr. Presidente, Caros Colegas Deputados: Estamos hoje reunidos em 
sessão plenária para debate e votação dos quatro projetos de lei que visam regular as condições da 
despenalização da morte medicamente assistida e da eutanásia. 
Trata-se de uma sessão qualitativamente diferente das demais sessões. Pela sua natureza, atrevo-me a 
dizer que será, se não a mais importante, uma das mais importantes votações da atual Legislatura. 
Daqui a alguns minutos, o que estará em causa na votação é a aceitação ou não de um novo princípio na lei 
portuguesa: o de que há condições objetivas em que o Estado deva pôr fim a uma vida humana. 
Aceitamos ou não, enquanto colégio de legisladores, a substituição da ideia de um Estado que, em nome de 
ideais que nos suplantam enquanto indivíduos, protege os seus cidadãos em qualquer circunstância pela de um 
Estado que, em nome da liberdade individual, se vê legitimado para limitar a vida? 


Esta é a questão que hoje se decide e que torna esta votação verdadeiramente importante e qualitativamente 
diferente das demais votações. 
Não chegamos a este momento por acaso. Chegamos aqui porque existe hoje, na sociedade, um conjunto 
de sentimentos, de experiências e de valores que imprimem dinâmicas de mudanças sociais que são 
percecionadas de forma diferente por cidadãos diferentes. Existem novas tendências de contexto que criam 
novos dilemas éticos ou que simplesmente nos fazem revisitar dilemas antigos à luz de novas dúvidas. Cada 
época — e a nossa época não foge à regra — é marcada pelas suas próprias dinâmicas que geram inevitáveis 
tensões. 
Se a defesa e a garantia das liberdades individuais é um dos valores centrais da nossa época, que, de resto, 
determina de modo decisivo, e muito bem, a atividade legislativa do Parlamento, também é verdade que, 
enquanto legisladores, nos movemos numa conceção de sociedade enquadradora, mas não submissa, do livre 
arbítrio. 
Sendo o indivíduo um ser social que se afirma na relação, o bem individual e o bem comum serão sempre 
duas variáveis que, embora distintas, são inevitavelmente indissociáveis da nossa equação política. 
O direito individual de pedir à comunidade para acabar com uma vida confronta visões entre o bem individual 
e o bem comum, num diálogo ético e filosófico. O debate de hoje sobre a eutanásia, que nos leva inevitavelmente 
para o papel do indivíduo e da sociedade na ética do Humanismo, é inquestionavelmente um tema sensível e 
complexo sobre o valor da vida humana em sociedade, que levanta dilemas existenciais profundos e que merece 
um particular respeito pelas diferentes perspetivas envolvidas. 
Realizamos o debate de hoje com um conjunto significativo de dúvidas que advêm quer dos documentos e 
depoimentos recolhidos no Parlamento, quer do ambiente criado pela expressão da opinião pública à nossa 
volta. 
Em termos éticos, o Conselho Nacional de Ética para as Ciências da Vida (CNECV), em relação ao projeto 
do PAN, emitiu um parecer — a Assembleia da República aguarda ainda os três demais pareceres relativamente 
aos outros diplomas — em que alerta, em 10 pontos, para as condições de desigualdade que seriam criadas 
relativamente aos cuidados de saúde devidos aos cidadãos e conclui que o diploma, e passo a citar, «não reúne 
as condições éticas para a emissão de parecer positivo». </utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="31">É falso! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2088" speaker-name="Margarida Isabel Mano Tavares Simões Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Mano (PSD)" page-start="31">Dúvidas, dúvidas, muitas dúvidas que não podem deixar de inquietar 
quem, de forma séria, pretende fazer o debate no Parlamento. 
O PSD apresenta-se neste debate ciente da sua responsabilidade enquanto maior partido português, ciente 
da importância da complexidade e da seriedade deste tema. 
Não é por acaso que o PSD não toma uma posição contra nem apresenta uma proposta. Não o faz porque 
não o propôs ao eleitorado, não tendo mandato para decidir pelos portugueses esta questão. O PSD não 
precipitou este debate, mas não o enjeita. 
O Grupo Parlamentar do PSD, nesta matéria, faz o que sempre terá feito ao longo da sua história em matérias 
de consciência: entrega à consciência de cada Deputado, com as limitações e a legitimidade próprias, o seu 
sentido de voto. 
Como partido humanista e personalista que é, irá praticar nesta importante votação aquilo que é o respeito 
pela liberdade de consciência de cada Deputado, sendo certo que votar em consciência não significa poder 
seguir uma tendência pessoal mas, sim, proceder a uma ponderação dos interesses em jogo, em função de 
princípios base da nossa República e de um bem comum que é servido pela democracia, nunca o contrário. 
Votarei, por isso, em consciência e sem disciplina partidária de voto, num profundo respeito pelo voto 
informado e avisado que todos os Deputados da Câmara irão exercer e esperando a compreensão dos eleitores 
que, tendo votado em mim como sua representante, não se revejam no sentido do meu voto. Em consciência, 
irei votar «não» às propostas apresentadas. 
Faço-o com um profundo respeito pelo sofrimento das pessoas que poderiam agir diferentemente com a 
aprovação desta legislação. Faço-o porque me orgulho de viver num Estado social de direito que não quero ver 
mudado, onde o valor social que nos une e que nos justifica como legisladores se sobrepõe ao individual. 
Orgulho-me de viver num Estado que tem como fim proteger e cuidar da vida. Acredito que somos todos 
responsáveis por todos. É isso que carateriza uma sociedade justa e solidária. Demorou a que chegássemos 
até este patamar, ainda em grande parte por cumprir. 
Os valores da fraternidade e da solidariedade, como valores subjacentes a direitos transindividuais, devem 
ser levados a sério. 
Precisamos de respostas para todos, com os investimentos necessários, para que as alternativas que todos 
conhecemos falem mais alto. 
Passo a citar uma frase do Luís Archer: «Perante os novos poderes que a ciência dá ao homem sobre a vida 
e sobre si próprio, é importante que o homem segure as rédeas do progresso e tome as decisões éticas que lhe 
tornem possível plasmar um futuro autenticamente humano.» 
Saibamos nós lutar, neste debate, e com a votação que vai seguir-se, por um futuro de esperança 
autenticamente humano. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Tem a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, do Grupo 
Parlamentar de Os Verdes. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="32">Sr. Presidente, de tudo o que já tivemos oportunidade de ouvir 
neste debate — de resto, algumas das questões, alguns dos argumentos que foram aqui aduzidos nem nos 
surpreenderam —, há uma questão que Os Verdes não podem aceitar: que se coloque a questão na lógica dos 
cuidados paliativos versus morte medicamente assistida. Não é isso que está em causa, não é isso que Os 
Verdes propõem, de todo, no seu projeto. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2025" speaker-name="Isabel De Lima Mayer Alves Moreira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Alves Moreira (PS)" page-start="32">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="32">Sr.as e Srs. Deputados, vamos fazer um exercício: vamos pensar 
que vivíamos num mundo de maravilha — e assim seria, de facto, desejável —, em que todos os portugueses 
teriam, em caso de necessidade, acesso aos cuidados paliativos. Os Verdes proporiam exatamente, nos 
mesmos termos, o mesmo projeto de lei. Portanto, não se trata de uma coisa versus a outra. 
Mas, Sr.as e Srs. Deputados, permitam-me que dê conta da minha estranheza por tanta preocupação 
relativamente aos cuidados paliativos da parte de partidos — designadamente do CDS, que aqui a trouxe com 
maior veemência — que estiveram no Governo, que sabem que não deram um passo para regulamentar a Lei 
de Bases dos Cuidados Paliativos e que desinvestiram no setor. Portanto, o discurso não bateu com a ação 
concreta em termos governativos. Acho que é preciso lembrar isso, para percebermos da seriedade dos 
argumentos nalgumas das suas dimensões. 
Por outro lado, Sr.as e Srs. Deputados, quando fiz a intervenção inicial — longa, de resto — de apresentação 
do projeto de Os Verdes, pedi concretamente que não subvertessem o que está inscrito no nosso projeto de lei. 
Portanto, não se pode vir dizer que pessoas com demência ou pessoas inconscientes poderiam ficar sujeitas a 
um processo de morte medicamente assistida quando o projeto de lei de Os Verdes diz, taxativamente, que isso 
não é possível. Portanto, se isso viesse a acontecer, seria um crime, nos termos da lei atual e nos termos da 
proposta apresentada por Os Verdes. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="32">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="32">Sr.as e Srs. Deputados, é, pois, importante ter em conta o nosso 
projeto de lei tal e qual como se apresenta. 
Não vou dizer — como, de resto, sublinhei da tribuna — que estamos perante um texto fácil de construir. Os 
Verdes, quando criaram um grupo de trabalho e começaram a discutir esta matéria no seu seio, ouvindo um 
conjunto de pessoas ligadas às áreas da saúde e do direito, aperceberam-se da dificuldade de legislar sobre 
esta matéria. Não enjeitamos essa dificuldade. Mas vamos cruzar os braços perante as dificuldades ou vamos 
ao trabalho? 
Além disso, consideramos que há um processo na especialidade que tem de ser, na ótica de Os Verdes, 
profundamente participado e discutido. Têm de ser ouvidas um conjunto de entidades, de movimentos, de 
associações, etc. Este não pode ser um daqueles processos feitos à pressa em comissão para culminar numa 
lei não participada. Isso Os Verdes não aceitariam de modo nenhum. 
Por outro lado, Sr.as e Srs. Deputados, conhecem a intervenção que Os Verdes têm tido na Assembleia da 
República ao longo dos anos. Independentemente de concordarem ou não com a nossa posição e com o nosso 
projeto concreto relativamente à morte medicamente assistida, com toda a franqueza alguém diria aqui que Os 
Verdes, com todas as propostas que têm apresentado na Assembleia da República, não defendem que o Estado 
use de todos os meios, de todos e mais alguns, para garantir a dignidade da vida das pessoas em todas as suas 
dimensões? Nós temos batalhado tanto para que essa dignidade seja efetiva na vida das pessoas! Portanto, 
isso não pode estar em causa relativamente à interpretação do nosso projeto de lei. </utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="33">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="33">Mais: ninguém será obrigado a este procedimento. Ninguém! 
Ninguém será, sequer, incitado — o projeto de lei de Os Verdes prevê isso. 
Também em relação à parte médica isso está garantido. Nenhum médico será obrigado a entrar nesse 
procedimento da morte medicamente assistida! Nenhum! Nós garantimos o direito à objeção de consciência. 
Tal como já aqui foi referido e afirmado, trata-se de matéria da consciência de cada um, mas há quem, nesta 
Câmara, não permita que isso aconteça. Porquê? Porque se quer permitir que o Estado, que a lei determine que 
essa opção não pode ser feita, portanto, que uma pessoa em circunstâncias de profundíssimo sofrimento, com 
uma doença terminal fatal tem de se sujeitar a determinadas condições a que a própria pessoa não se quer 
sujeitar. Por compaixão, Sr.as e Srs. Deputados, porque é disso que, verdadeiramente, também aqui estamos a 
falar! 
Mesmo para terminar, quero dizer que Os Verdes consideram que seria um passo positivo que a Assembleia 
da República aprovasse todos os projetos que estão em discussão, porque eles trazem soluções diferentes 
nalguns aspetos. Por exemplo, Os Verdes, como referi, propõem que apenas possa ser consumada a morte 
medicamente assistida através do Serviço Nacional de Saúde, para evitar, justamente, o negócio em torno desta 
matéria. É uma questão que queremos, efetivamente, acautelar. 
Era importante que todos os projetos fossem aprovados, que baixassem a comissão para discussão na 
especialidade e que estas matérias pudessem ser, efetiva e verdadeiramente, discutidas, como referi, de uma 
forma absolutamente participada. Só dessa forma Os Verdes entendem que este processo legislativo poderia 
seguir para a frente. 
Demos o nosso contributo para a discussão, demos o nosso contributo com um projeto concreto e queremos 
dar o nosso contributo para a decisão, uma decisão que consideramos legítimo que a Assembleia da República 
possa vir a tomar. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="33">Para uma intervenção, em nome do Grupo Parlamentar do PS, tem a palavra a Sr.ª 
Deputada Isabel Moreira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2025" speaker-name="Isabel De Lima Mayer Alves Moreira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Alves Moreira (PS)" page-start="33">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O debate foi informado e sereno, 
exceto quando alguém se recusou a discutir os projetos em concreto. Optou esse alguém — faltando à verdade 
jurídica — por afirmar que não está em causa uma despenalização, esquecendo as alterações a que 
procedemos no Código Penal. Optou por dizer que é impossível que um médico proteja a vida com este projeto 
de lei, esquecendo as palavras sábias do saudoso Prof. João Lobo Antunes sobre a atualização e adaptação 
dos conceitos médicos à evolução social e a obrigação de o médico cuidar do doente na vida e, portanto, também 
no final dessa mesma vida. 
Aconselho quem assim agiu a reler os projetos de lei para largar o discurso desligitimador da democracia 
representativa. Saiba ainda que mal seria de nós se despenalizássemos a eutanásia em situações especiais 
sem intervenção do Serviço Nacional de Saúde, respeitado o direito de objeção de consciência. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1520" speaker-name="Maria Antónia Moreno Areias De Almeida Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Antónia Almeida Santos (PS)" page-start="33">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2025" speaker-name="Isabel De Lima Mayer Alves Moreira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Alves Moreira (PS)" page-start="33">Finalmente, a decisão é do doente e só do doente, mas, evidentemente, 
tem de haver um procedimento clínico, sob pena de inconstitucionalidade, porque assim como a vida humana 
não é sempre um valor absoluto, a autonomia também não o é. Qual é o espanto? </utterance>
  <utterance speaker-id="1520" speaker-name="Maria Antónia Moreno Areias De Almeida Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Antónia Almeida Santos (PS)" page-start="34">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2025" speaker-name="Isabel De Lima Mayer Alves Moreira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Alves Moreira (PS)" page-start="34">Está em causa acrescentar uma dimensão jurídico-ética à nossa cidade, 
na sequência da evolução do Estado para um Estado não paternalista, dentro dos limites constitucionais, porque 
se todas as vidas têm o mesmo valor o respeito pela conceção de vida digna de cada pessoa, chegadas às 
circunstâncias limite referidas no projeto de lei, é condição necessária do cumprimento da igualdade de todos 
na pluralidade existencial de cada um. 
Este e só este é o debate. 


Falei com algumas pessoas que reúnem os requisitos apertados previstos na nossa proposta. Uma delas, 
uma mulher, morreu em insuportável agonia há um mês. Visitei-a a seu pedido. Morreu sem entender por que 
razão não tinha o direito a pedir ajuda para terminar o que para si já não era uma vida. 
Sabemos que ajudar a morrer serena e tranquilamente, acabando com o sofrimento inútil, é uma atitude de 
elevado valor moral, humanista, tolerante. 


Proteger a vida humana é diferente de impor um dever de viver em qualquer circunstância. 
Estamos, mais uma vez, a decidir se esta é a cidade de todas as pessoas ou da submissão penal de todos 
a uma moral única. 
Que cada um decida a pensar em todos. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="34">A terminar o período de intervenções, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Filipe Soares, 
do Grupo Parlamentar do Bloco de Esquerda. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="34">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Permitam-me referir dois 
argumentos prévios para responder a outros dois argumentos, que, vindos de fora do verdadeiro conteúdo que 
este debate deveria ter, tentam minar um debate aprofundado sobre uma matéria fundamental. 
Uma primeira tem a ver com as matérias relacionadas com os programas eleitorais e com a legitimidade ou 
não de Deputados e Deputadas eleitos, com plenitude dos seus poderes, em consciência, poderem apresentar 
iniciativas legislativas. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="35">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="35">Um segundo argumento prende-se com a natureza do debate sobre as 
matérias. Ainda há pouco, o Sr. Deputado Fernando Negrão, líder parlamentar do PSD, disse da tribuna que 
não tinha havido um debate público devidamente prolongado e consciente sobre esta temática. 
Sr. Deputado, o Sr. Presidente da República, independentemente da opinião que tem sobre o conteúdo das 
iniciativas legislativas, reconheceu que elas foram objeto de um debate aprofundado na sociedade, pelos 
partidos políticos, pelos movimentos sociais e até pela sua própria ação 
Mas cito-lhe o anterior líder do PSD, Pedro Passos Coelho, num artigo de um jornal do nosso País: «Ninguém 
pode dizer que se trata de uma surpresa nem de uma iniciativa pouco ponderada. Todos os grupos 
parlamentares e partidos, tal como os cidadãos mais atentos e preocupados com estes assuntos, tiveram assim 
tempo suficiente para fazer o debate e a reflexão necessária à assunção de uma decisão nesta matéria». 
Sr. Deputado, não somos nós que dizemos, são pessoas da sua área política que o reconhecem. Houve um 
debate informado e a Assembleia está plenamente legitimada para hoje tomar uma decisão de fundo nesta 
matéria. 


Mas, Sr.as e Srs. Deputados, nós não ignoramos que, até neste debate, dentro destas paredes, houve grupos 
parlamentares que tentaram fugir ao debate ou achincalhar as propostas. Veja-se, por exemplo, a intervenção 
do CDS neste debate, que parecia conhecer melhor a legislação na Holanda ou no Canadá do que as propostas 
de lei em discussão. Esta é que é a realidade! 



Por isso, tentou fazer aqui demagogia, enganar e distorcer as bases do debate. 
E, Sr.as e Srs. Deputados do CDS, dada a matriz democrata-cristã que dizem seguir, até por essa via, exigia-
se maior seriedade num debate desta importância. Não estiveram à altura do debate! 
No estiveram à altura do debate quando tentaram criar uma falsa dicotomia entre cuidados paliativos e a 
morte assistida. Nessa matéria, até a Sr.ª Deputada Isabel Galriça Neto, conhecedora, como é, como poucos 
nesta Casa, dos cuidados paliativos no País e da sua insuficiência para tratar diversos casos limite do ponto de 
vista médico, deveria ter aqui a hombridade e a frontalidade de reconhecer que a medicina não pode tudo e que 
os cuidados paliativos não podem tudo. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="2027" speaker-name="Isabel Maria Mousinho De Almeida Galriça Neto" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Isabel Galriça Neto (CDS-PP)" page-start="35">Não ouviu o que eu disse! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="35">Por isso, é falso criar uma dicotomia entre morte assistida e cuidados 
paliativos. 
Nestas iniciativas legislativas, discutimos, em primeiro lugar, a tolerância, o respeito por uma vida digna e o 
respeito que o Estado deve ou não ter pelas suas pessoas. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Srs. Deputados, chegados ao fim do debate, gostaria dizer que o Parlamento está de 
parabéns pela forma elevada como foi travado, sendo um debate em que há implicações tão fortes do ponto de 
vista político e do ponto de vista da sensibilidade de cada um de nós. 
Srs. Deputados, vamos, de seguida, passar à votação dos diplomas que estiveram em discussão. 
Antes de mais, peço aos serviços que prepararem a votação eletrónica para verificação de quórum, e, 
enquanto isso, peço ao Sr. Secretário Duarte Pacheco que proceda à leitura de expediente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="36">Sr. Presidente e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e foram 
admitidas, diversas iniciativas legislativas. 
Refiro, em primeiro lugar, os projetos de lei n.os 889/XIII (3.ª) — Conclusão das obras, extinção e transferência 
do património da «Parque Escolar, EPE» (PCP), que baixa à 8.ª Comissão, 890/XIII (3.ª) — Cria a Comissão 
Independente para a Descentralização (PS e PSD), que baixa à 11.ª Comissão, 891/XIII (3.ª) — Procede à 
reintegração do Arsenal do Alfeite nas estruturas da Marinha (Os Verdes), que baixa à 3.ª Comissão, 892/XIII 
(3.ª) — Impede o apoio institucional à realização de espetáculos que inflijam sofrimento físico ou psíquico ou 
provoquem a morte de animais (BE), que baixa à 12.ª Comissão, 893/XIII (3.ª) — Terceira alteração à Lei n.º 
27/2007, de 30 de julho, designando espetáculos tauromáquicos como suscetíveis de influírem negativamente 
na formação da personalidade de crianças e adolescentes (BE), que baixa à 12.ª Comissão, 894/XIII (3.ª) — 
Estipula que os trabalhadores das pedreiras têm acesso a um regime especial de atribuição de pensão de 
invalidez e de velhice (Os Verdes), que baixa à 10.ª Comissão, 895/XIII (3.ª) — Reconhece e regulamenta a 
profissão de criminólogo(a) (BE), que baixa à 10.ª Comissão, 896/XIII (3.ª) — Torna mais abrangente o regime 
do IVA de caixa (Os Verdes), que baixa à 5.ª Comissão, 897/XIII (3.ª) — Altera o Código do Trabalho, 
reconhecendo o direito a 25 dias úteis de férias (PAN), que baixa à 10.ª Comissão, e 898/XIII (3.ª) — Altera a 
Lei Geral do Trabalho em Funções Públicas, aprovada pela Lei n.º 35/2014, de 20 de Junho, reconhecendo o 
direito a 25 dias úteis de férias (PAN), que baixa à 10.ª Comissão. 
Deram ainda entrada na Mesa os projetos de resolução n.os 1654/XIII (3.ª) — Pela revitalização das azenhas 
de Agualva (PSD), que baixa à 12.ª Comissão, 1655/XIII (3.ª) — Pela célere construção do novo hospital de 
Lagos (PCP), que baixa à 9.ª Comissão, 1656/XIII (3.ª) — Pela reabertura do processo negocial com as 
estruturas representativas dos Técnicos Superiores de Diagnóstico e Terapêutica (PCP), que baixa à 9.ª 
Comissão, 1657/XIII (3.ª) — Intervenção de requalificação na estrada nacional n.º 3 (PS), que baixa à 6.ª 
Comissão, 1658/XIII (3.ª) — Consagra o dia 4 de setembro como Dia Nacional do Psicólogo (PSD), que baixa à 
9.ª Comissão, 1659/XIII (3.ª) — Estudo da qualidade do ar, estudo epidemiológico e de medidas mitigadoras à </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="37">Muito obrigado, Sr. Secretário Duarte Pacheco. 
Srs. Deputados, agora, sim, vamos entrar no período de votações. 
Conforme foi decidido em Conferência de Líderes, vamos proceder à votação nominal, em conjunto, dos 
projetos de lei que estiveram em debate. 
Se um Sr. Deputado, aquando do chamamento nominal, quiser votar de forma diferente em relação a algum 
dos projetos, terá de o assinalar, senão será considerado voto «sim», voto «não» ou «abstenção» para todos 
os projetos. Foi isso que foi combinado em Conferência de Líderes. 
Vamos, em primeiro lugar, proceder à verificação do quórum, utilizando o sistema eletrónico. 

Pausa. 

Srs. Deputados, o quadro eletrónico regista 229 presenças, pelo que temos quórum para proceder às 
votações. 
Vamos, pois, proceder à votação nominal, na generalidade, dos projetos de lei n.os 418/XIII (2.ª) — Regula o 
acesso à morte medicamente assistida (PAN), 773/XIII (3.ª) — Define e regula as condições em que a 
antecipação da morte, por decisão da própria pessoa com lesão definitiva ou doença incurável e fatal e que se 
encontra em sofrimento duradouro e insuportável, não é punível (BE), 832/XIII (3.ª) — Procede à 47.ª alteração 
ao Código Penal e regula as condições especiais para a prática de eutanásia não punível (PS) e 838/XIII (3.ª) 
— Define o regime e as condições em que a morte medicamente assistida não é punível (Os Verdes). 
Como disse, a votação é nominal, pelo que irei chamar os Srs. Deputados um a um, por ordem alfabética, 
que farão o favor de indicar, para o conjunto dos diplomas, se votam a favor, se votam contra, se se abstêm ou 
se têm alguma particularidade a indicar em relação a qualquer dos diplomas. 
Passo, de imediato, a chamar, por ordem alfabética, os Srs. Deputados. 
Sr. Deputado Adão Silva. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="37">Sr. Presidente, voto a favor do projeto do Partido Socialista e abstenho-me em 
relação aos restantes projetos de lei. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Sr. Deputado Alexandre Quintanilha. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1930" speaker-name="Alexandre Tiedtke Quintanilha" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Alexandre Quintanilha (PS)" page-start="38">Voto a favor dos quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Sr. Deputado Álvaro Batista. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1931" speaker-name="Álvaro Manuel Reis Batista" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Álvaro Batista (PSD)" page-start="38">Voto contra todos os projetos de lei, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Sr. Deputado Álvaro Castello-Branco. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1156" speaker-name="Álvaro António Magalhães Ferrão De Castello-Branco" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Álvaro Castello-Branco (CDS-PP)" page-start="38">Voto contra os quatro projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Sr. Deputado Amadeu Soares Albergaria. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="38">Sr. Presidente, voto contra todos os projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Sr.ª Deputada Ana Catarina Mendonça Mendes. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1160" speaker-name="Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Ana Catarina Mendonça Mendes (PS)" page-start="38">Voto a favor dos quatro projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Sr.ª Deputada Ana Mesquita. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="38">Voto contra os quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Sr.ª Deputada Ana Oliveira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1934" speaker-name="Ana Elisabete Laborda Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Ana Oliveira (PSD)" page-start="38">Sr. Presidente, voto contra os quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Sr.ª Deputada Ana Passos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1935" speaker-name="Ana Lúcia Silva De Passos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Ana Passos (PS)" page-start="38">Sr. Presidente, voto a favor dos quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Sr.ª Deputada Ana Rita Bessa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="38">Voto contra os quatro projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Sr.ª Deputada Ana Sofia Bettencourt. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1938" speaker-name="Ana Sofia Fernandes Bettencourt" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª AnaSofiaBettencourt (PSD)" page-start="38">Sr. Presidente, voto contra os quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Sr. Deputado André Pinotes Batista. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1940" speaker-name="André Alexandre Pinotes Batista" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. AndréPinotesBatista (PS)" page-start="38">Sr. Presidente, voto a favor dos quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Sr. Deputado André Silva. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. AndréSilva (PAN)" page-start="38">Sr. Presidente, voto a favor dos quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Sr.ª Deputada Andreia Neto. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1942" speaker-name="Andreia Carina Machado Da Silva Neto" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª AndreiaNeto (PSD)" page-start="38">Voto contra os quatro projetos. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Sr.ª Deputada Ângela Guerra. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1943" speaker-name="Ângela Maria Pinheiro Branquinho Guerra" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª ÂngelaGuerra (PSD)" page-start="39">Sr. Presidente, voto contra os quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Sr.ª Deputada Ângela Moreira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1944" speaker-name="Ângela Manuela De Sousa Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª ÂngelaMoreira (PCP)" page-start="39">Sr. Presidente, voto contra os quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Sr. Deputado António Carlos Monteiro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1946" speaker-name="António Carlos Bivar Branco De Penha Monteiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. AntónioCarlosMonteiro (CDS-PP)" page-start="39">Sr. Presidente, voto contra todos os projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Sr. Deputado António Costa Silva. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. AntónioCostaSilva (PSD)" page-start="39">Sr. Presidente, voto contra os quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Sr. Deputado António Filipe. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. AntónioFilipe (PCP)" page-start="39">Voto contra os quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Sr. Deputado António Gameiro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1949" speaker-name="António Ribeiro Gameiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. AntónioGameiro (PS)" page-start="39">Sr. Presidente, voto a favor dos quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Sr. Deputado António Leitão Amaro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. AntónioLeitãoAmaro (PSD)" page-start="39">Sr. Presidente, voto contra os quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Sr. Deputado António Lima Costa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1951" speaker-name="António José Lima Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. AntónioLimaCosta (PSD)" page-start="39">Voto contra os quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Sr. Deputado António Sales. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1953" speaker-name="António Lacerda Sales" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. AntónioSales (PS)" page-start="39">Voto a favor dos quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Sr. Deputado António Topa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1954" speaker-name="António André Da Silva Topa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. AntónioTopa (PSD)" page-start="39">Voto contra os quatro projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Sr. Deputado António Ventura. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1955" speaker-name="António Lima Cardoso Ventura" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. AntónioVentura (PSD)" page-start="39">Sr. Presidente, voto contra os quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Sr. Deputado Ascenso Simões. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1178" speaker-name="Ascenso Luís Seixas Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. AscensoSimões (PS)" page-start="39">Voto contra os quatro projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Sr.ª Deputada Assunção Cristas. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª AssunçãoCristas (CDS-PP)" page-start="39">Voto contra os quatro projetos. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="40">Sr. Deputado Bacelar de Vasconcelos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. BacelardeVasconcelos (PS)" page-start="40">Sr. Presidente, voto a favor de todos os projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="40">Sr.ª Deputada Berta Cabral. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1959" speaker-name="Berta Maria Correia De Almeida De Melo Cabral" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª BertaCabral (PSD)" page-start="40">Abstenho-me em relação aos quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="40">Sr. Deputado Bruno Coimbra. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1960" speaker-name="Bruno Manuel Pereira Coimbra" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. BrunoCoimbra (PSD)" page-start="40">Voto contra os quatro projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="40">Sr. Deputado Bruno Dias. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. BrunoDias (PCP)" page-start="40">Voto contra os quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="40">Sr. Deputado Bruno Vitorino. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1188" speaker-name="Bruno Jorge Viegas Vitorino" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. BrunoVitorino (PSD)" page-start="40">Sr. Presidente, anuncio que me abstenho em relação ao projeto do PAN e 
voto contra os projetos do Partido Socialista, do Bloco de Esquerda e da CDU. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="40">Não há nenhum projeto da CDU. Mas percebemos que se queria referir ao projeto de 
Os Verdes. 
Segue-se a Sr.ª Deputada Carla Barros. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1961" speaker-name="Carla Maria Gomes Barros" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª CarlaBarros (PSD)" page-start="40">Sr. Presidente, voto contra os quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="40">Sr.ª Deputada Carla Cruz. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª CarlaCruz (PCP)" page-start="40">Voto contra os quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="40">Sr.ª Deputada Carla Sousa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1963" speaker-name="Carla Alexandra Magalhães De Sousa" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª CarlaSousa (PS)" page-start="40">Sr. Presidente, voto favoravelmente os quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="40">Sr.ª Deputada Carla Tavares. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1964" speaker-name="Carla Eliana Da Costa Tavares" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª CarlaTavares (PS)" page-start="40">Sr. Presidente, voto a favor dos quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="40">Sr. Deputado Carlos Abreu Amorim. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. CarlosAbreuAmorim (PSD)" page-start="40">Voto contra os quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="40">Sr. Deputado Carlos Alberto Gonçalves. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1190" speaker-name="Carlos Alberto Silva Gonçalves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. CarlosAlbertoGonçalves (PSD)" page-start="40">Sr. Presidente, voto contra os quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="40">Sr. Deputado Carlos César. 


O Sr. CarlosCésar (PS) — Sr. Presidente, voto a favor. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Sr. Deputado Carlos Costa Neves. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1966" speaker-name="Carlos Henrique Da Costa Neves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. CarlosCostaNeves (PSD)" page-start="41">Sr. Presidente, voto contra os quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Sr. Deputado Carlos Matias. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1967" speaker-name="Carlos Manuel Godinho Matias" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. CarlosMatias (BE)" page-start="41">Voto a favor dos quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Sr. Deputado Carlos Páscoa Gonçalves. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1968" speaker-name="Carlos António Páscoa Gonçalves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. CarlosPáscoaGonçalves (PSD)" page-start="41">Voto contra os quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Sr. Deputado Carlos Peixoto. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1969" speaker-name="António Carlos Sousa Gomes Da Silva Peixoto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. CarlosPeixoto (PSD)" page-start="41">Sr. Presidente, voto contra os quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Sr. Deputado Carlos Pereira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1970" speaker-name="Carlos João Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. CarlosPereira (PS)" page-start="41">Sr. Presidente, voto a favor de todos os projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Sr. Deputado Carlos Santos Silva. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. CarlosSantosSilva (PSD)" page-start="41">Sr. Presidente, voto contra. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Sr.ª Deputada Catarina Marcelino. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1972" speaker-name="Catarina Marcelino Rosa Da Silva" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª CatarinaMarcelino (PS)" page-start="41">Voto a favor de todos os projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Sr.ª Deputada Catarina Martins. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª CatarinaMartins (BE)" page-start="41">Voto a favor dos quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Sr.ª Deputada Cecília Meireles. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª CecíliaMeireles (CDS-PP)" page-start="41">Sr. Presidente, voto contra os quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Sr.ª Deputada Clara Marques Mendes. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª ClaraMarquesMendes (PSD)" page-start="41">Sr. Presidente, voto contra os quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Sr.ª Deputada Constança Urbano de Sousa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª ConstançaUrbanodeSousa (PS)" page-start="41">Voto a favor dos quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Sr. Deputado Cristóvão Crespo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1979" speaker-name="Cristóvão Da Conceição Ventura Crespo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. CristóvãoCrespo (PSD)" page-start="41">Sr. Presidente, voto contra os quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Sr. Deputado Cristóvão Norte. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. CristóvãoNorte (PSD)" page-start="41">Sr. Presidente, voto a favor do projeto do PAN e abstenho-me em relação 
aos restantes projetos. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Sr. Deputado Cristóvão Simão Ribeiro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1981" speaker-name="Cristóvão Simão Oliveira De Ribeiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. CristóvãoSimãoRibeiro (PSD)" page-start="42">Voto contra os quatro projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Sr.ª Deputada Diana Ferreira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª DianaFerreira (PCP)" page-start="42">Voto contra os quatro projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Sr. Deputado Diogo Leão. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. DiogoLeão (PS)" page-start="42">Sr. Presidente, voto a favor dos quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Sr. Deputado Duarte Filipe Marques. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. DuarteFilipeMarques (PSD)" page-start="42">Sr. Presidente, voto a favor dos projetos do Bloco de Esquerda e de 
Os Verdes e abstenho-me em relação aos outros dois. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Sr. Deputado Duarte Pacheco. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1210" speaker-name="Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. DuartePacheco (PSD)" page-start="42">Sr. Presidente, voto contra os quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Sr.ª Deputada Edite Estrela. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1211" speaker-name="Edite Fátima Santos Marreiros Estrela" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª EditeEstrela (PS)" page-start="42">Voto a favor, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">De seguida, o Sr. Deputado Eduardo Ferro Rodrigues vota a favor. 
Segue-se a Sr.ª Deputada Elza Pais. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª ElzaPais (PS)" page-start="42">Voto a favor dos quatro projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Sr. Deputado Emídio Guerreiro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. EmídioGuerreiro (PSD)" page-start="42">Voto contra os quatro projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Sr.ª Deputada Emília Cerqueira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1991" speaker-name="Maria Emília E Sousa Cerqueira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª EmíliaCerqueira (PSD)" page-start="42">Voto contra os quatro projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Sr.ª Deputada Emília Santos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1992" speaker-name="Emília De Fátima Moreira Dos Santos" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª EmíliaSantos (PSD)" page-start="42">Voto contra os quatro projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Sr. Deputado Ernesto Ferraz. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1993" speaker-name="José Ernesto Figueira Ferraz" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. ErnestoFerraz (BE)" page-start="42">Voto a favor dos quatro projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Sr.ª Deputada Eurídice Pereira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1996" speaker-name="Eurídice Maria De Sousa Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª EurídicePereira (PS)" page-start="42">Voto a favor dos quatro projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Sr.ª Deputada Fátima Ramos. </utterance>
  <utterance speaker-id="1997" speaker-name="Maria De Fátima Simões Ramos Do Vale Ferreira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª FátimaRamos (PSD)" page-start="43">Sr. Presidente, voto contra os quatro projetos e, sobre eles, irei apresentar 
uma declaração de voto por escrito. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="43">Sr. Deputado Feliciano Barreiras Duarte. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1220" speaker-name="Feliciano José Barreiras Duarte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. FelicianoBarreirasDuarte (PSD)" page-start="43">Sr. Presidente, voto contra os quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="43">Sr. Deputado Fernando Anastácio. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1998" speaker-name="Fernando José Dos Santos Anastácio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. FernandoAnastácio (PS)" page-start="43">Sr. Presidente, voto a favor dos quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="43">Sr. Deputado Fernando Jesus. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1225" speaker-name="Fernando Manuel De Jesus" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. FernandoJesus (PS)" page-start="43">Sr. Presidente, abstenho-me em relação ao projeto do PAN e voto a favor 
dos restantes. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="43">Sr. Deputado Fernando Negrão. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. FernandoNegrão (PSD)" page-start="43">Sr. Presidente, voto contra os quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="43">Sr. Deputado Fernando Rocha Andrade. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2000" speaker-name="Fernando António Portela Rocha De Andrade" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. FernandoRochaAndrade (PS)" page-start="43">Sr. Presidente, voto a favor dos quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="43">Sr. Deputado Fernando Virgílio Macedo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2001" speaker-name="Fernando Virgílio Cabral Da Cruz Macedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. FernandoVirgílioMacedo (PSD)" page-start="43">Sr. Presidente, voto contra os quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="43">Sr. Deputado Filipe Anacoreta Correia. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2002" speaker-name="António Filipe Da Providência Santarém Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. FilipeAnacoretaCorreia (CDS-PP)" page-start="43">Sr. Presidente, voto contra todos os projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="43">Sr. Deputado Filipe Neto Brandão. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2004" speaker-name="Carlos Filipe De Andrade Neto Brandão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. FilipeNetoBrandão (PS)" page-start="43">Sr. Presidente, voto a favor de todos os projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="43">Sr. Deputado Firmino Pereira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2005" speaker-name="Firmino Jorge Anjos Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. FirminoPereira (PSD)" page-start="43">Sr. Presidente, voto contra todos os projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="43">Sr. Deputado Francisco Lopes. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2007" speaker-name="Francisco José De Almeida Lopes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. FranciscoLopes (PCP)" page-start="43">Voto contra os quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="43">Sr. Deputado Francisco Rocha. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2009" speaker-name="Francisco Jose Ferreira Da Rocha" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. FranciscoRocha (PS)" page-start="43">Sr. Presidente, voto a favor dos quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="43">Sr.ª Deputada Gabriela Canavilhas. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2010" speaker-name="Maria Gabriela Da Silveira Ferreira Canavilhas" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª GabrielaCanavilhas (PS)" page-start="43">Voto a favor dos quatro projetos. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="44">Sr. Deputado Heitor Sousa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. HeitorSousa (BE)" page-start="44">Voto a favor de todos os projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="44">Sr. Deputado Hélder Amaral. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. HélderAmaral (CDS-PP)" page-start="44">Sr. Presidente, voto contra os quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="44">Sr.ª Deputada Helena Roseta. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="180" speaker-name="Maria Helena Do Rego Da Costa Salema Roseta" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª HelenaRoseta (PS)" page-start="44">Voto a favor dos quatro projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="44">Sr.ª Deputada Helga Correia. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2014" speaker-name="Helga Alexandra Freire Correia" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª HelgaCorreia (PSD)" page-start="44">Sr. Presidente, voto contra os quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="44">Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª HeloísaApolónia (Os Verdes)" page-start="44">Voto a favor de todos os projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="44">Sr.ª Deputada Hortense Martins. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2015" speaker-name="Maria Hortense Nunes Martins" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª HortenseMartins (PS)" page-start="44">Voto a favor, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="44">Sr. Deputado Hugo Carvalho. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2016" speaker-name="Hugo Miguel Costa Carvalho" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. HugoCarvalho (PS)" page-start="44">Voto a favor, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="44">Sr. Deputado Hugo Costa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. HugoCosta (PS)" page-start="44">Sr. Presidente, voto a favor dos quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="44">Sr. Deputado Hugo Lopes Soares. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. HugoLopesSoares (PSD)" page-start="44">Voto contra, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="44">Sr. Deputado Hugo Pires. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. HugoPires (PS)" page-start="44">Sr. Presidente, voto a favor dos quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="44">Sr.ª Deputada Idália Salvador Serrão. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2020" speaker-name="Idália Maria Marques Salvador Serrão" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª IdáliaSalvadorSerrão (PS)" page-start="44">Sr. Presidente, voto a favor dos quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="44">Sr.ª Deputada Ilda Araújo Novo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª IldaAraújoNovo (CDS-PP)" page-start="44">Voto contra os quatro projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="44">Sr.ª Deputada Inês Domingos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2023" speaker-name="Inês Carmelo Rosa Calado Lopes Domingos" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª InêsDomingos (PSD)" page-start="44">Sr. Presidente, voto contra os quatro projetos. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">Sr.ª Deputada Isabel Alves Moreira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2025" speaker-name="Isabel De Lima Mayer Alves Moreira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª IsabelAlvesMoreira (PS)" page-start="45">Voto a favor de todos os projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">Sr.ª Deputada Isabel Galriça Neto. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2027" speaker-name="Isabel Maria Mousinho De Almeida Galriça Neto" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª IsabelGalriçaNeto (CDS-PP)" page-start="45">Sr. Presidente, voto contra todos os projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">Sr.ª Deputada Isabel Pires. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2029" speaker-name="Isabel Cristina Rua Pires" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª IsabelPires (BE)" page-start="45">Voto a favor de todos os projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">Sr.ª Deputada Isabel Santos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2030" speaker-name="Maria Isabel Coelho Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª IsabelSantos (PS)" page-start="45">Voto a favor de todos os projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">Sr.ª Deputada Isaura Pedro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2031" speaker-name="Isaura Leonor Marques De Figueiredo Silva Pedro" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª IsauraPedro (PSD)" page-start="45">Voto contra todos os projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">Sr. Deputado Ivan Gonçalves. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2032" speaker-name="Ivan Da Costa Gonçalves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. IvanGonçalves (PS)" page-start="45">Sr. Presidente, voto a favor dos quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">Sr.ª Deputada Jamila Madeira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1266" speaker-name="Jamila Bárbara Madeira E Madeira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª JamilaMadeira (PS)" page-start="45">Voto a favor, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">Sr. Deputado Jerónimo de Sousa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. JerónimodeSousa (PCP)" page-start="45">Voto contra os quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">Sr.ª Deputada Joana Barata Lopes. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2033" speaker-name="Joana Catarina Barata Reis Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª JoanaBarataLopes (PSD)" page-start="45">Sr. Presidente, voto contra os quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">Sr.ª Deputada Joana Lima. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª JoanaLima (PS)" page-start="45">Voto a favor, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">Sr.ª Deputada Joana Mortágua. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª JoanaMortágua (BE)" page-start="45">Sr. Presidente, voto a favor dos quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">Sr. Deputado João Azevedo Castro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2036" speaker-name="João Fernando Brum De Azevedo E Castro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. JoãoAzevedoCastro (PS)" page-start="45">Voto a favor de todos os projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">Sr. Deputado João Dias. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. JoãoDias (PCP)" page-start="45">Voto contra os quatro projetos. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="46">Sr. Deputado João Galamba. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. JoãoGalamba (PS)" page-start="46">Voto a favor dos quatro projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="46">Sr. Deputado João Gonçalves Pereira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2040" speaker-name="João Pedro Guimarães Gonçalves Pereira" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. JoãoGonçalvesPereira (CDS-PP)" page-start="46">Voto contra todos os projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="46">Sr. Deputado João Gouveia. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1770" speaker-name="João Eduardo Dias Madeira Gouveia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. JoãoGouveia (PS)" page-start="46">Sr. Presidente, voto a favor dos quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="46">Sr. Deputado João Marques. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2041" speaker-name="João Carlos Izidoro Marques" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. JoãoMarques (PS)" page-start="46">Voto a favor, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="46">Sr. Deputado João Oliveira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="46">Voto contra os quatro projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="46">Sr. Deputado João Paulo Correia. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="46">Voto a favor dos projetos de lei PS e do BE e abstenho-me nos projetos 
do PAN e de Os Verdes. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="46">Sr. Deputado João Pinho de Almeida. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="46">Sr. Presidente, voto contra todos os projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="46">Sr. Deputado João Rebelo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1275" speaker-name="João Guilherme Nobre Prata Fragoso Rebelo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Rebelo (CDS-PP)" page-start="46">Voto contra todos os projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="46">Sr. Deputado João Soares. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1277" speaker-name="João Barroso Soares" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Soares (PS)" page-start="46">Voto a favor dos quatro projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="46">Sr. Deputado João Torres. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2048" speaker-name="João Veloso Da Silva Torres" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Torres (PS)" page-start="46">Sr. Presidente, voto a favor de todos os projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="46">Sr. Deputado João Vasconcelos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2049" speaker-name="João Manuel Duarte Vasconcelos" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Vasconcelos (BE)" page-start="46">Voto a favor de todos os projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="46">Sr. Deputado Joaquim Barreto. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2050" speaker-name="Joaquim Barroso De Almeida Barreto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Joaquim Barreto (PS)" page-start="46">Voto a favor o projeto do PS, abstenho-me nos restantes e apresentarei 
uma declaração de voto. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="46">Sr. Deputado Joaquim Raposo. </utterance>
  <utterance speaker-id="1634" speaker-name="Joaquim Moreira Raposo" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Joaquim Raposo (PS)" page-start="47">Voto a favor dos quatro projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="47">Sr. Deputado Joel Sá. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2051" speaker-name="Joel Miranda Fernandes Sá" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Joel Sá (PSD)" page-start="47">Sr. Presidente, voto contra todos os projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="47">Sr. Deputado Jorge Campos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="715" speaker-name="Jorge Manuel Costa Campos" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Jorge Campos (BE)" page-start="47">Voto a favor de todos os projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="47">Sr. Deputado Jorge Costa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2052" speaker-name="Jorge Duarte Gonçalves Da Costa" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Jorge Duarte Costa (BE)" page-start="47">Voto a favor de todos os projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="47">Sr. Deputado Jorge Falcato Simões. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2053" speaker-name="Jorge Manuel Torres Falcato Simões" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Jorge Falcato Simões (BE)" page-start="47">Voto a favor de todos os projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="47">Sr. Deputado Jorge Gomes. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2054" speaker-name="Jorge Manuel Nogueiro Gomes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Gomes (PS)" page-start="47">Voto a favor de todos os projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="47">Sr. Deputado Jorge Lacão. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Lacão (PS)" page-start="47">Voto a favor, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="47">Sr. Deputado Jorge Machado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="47">Sr. Presidente, voto contra todos os projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="47">Sr. Deputado Jorge Paulo Oliveira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="47">Sr. Presidente, voto contra todos os projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="47">Sr. Deputado José António Silva. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1293" speaker-name="José António De Sousa E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José António Silva (PSD)" page-start="47">Voto contra todos os projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="47">Sr. Deputado José Carlos Barros. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2057" speaker-name="José Carlos Costa Barros" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José Carlos Barros (PSD)" page-start="47">Sr. Presidente, voto contra os quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="47">Sr. Deputado José Cesário. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="727" speaker-name="José De Almeida Cesário" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José Cesário (PSD)" page-start="47">Voto contra todos os projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="47">Sr. Deputado José de Matos Correia. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1295" speaker-name="José Manuel De Matos Correia" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José de Matos Correia (PSD)" page-start="47">Voto contra todos os projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="47">Sr. Deputado José de Matos Rosa. </utterance>
  <utterance speaker-id="2058" speaker-name="José Manuel Marques De Matos Rosa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José de Matos Rosa (PSD)" page-start="48">Voto contra todos os projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="48">Sr. Deputado José Luís Ferreira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="48">Sr. Presidente, voto a favor dos quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="48">Sr. Deputado José Manuel Carpinteira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2060" speaker-name="José Manuel Vaz Carpinteira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Manuel Carpinteira (PS)" page-start="48">Sr. Presidente, voto a favor dos quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="48">Sr. Deputado José Manuel Pureza. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="48">Voto a favor dos quatro projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="48">Sr. Deputado José Miguel Medeiros. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1304" speaker-name="José Miguel Abreu De Figueiredo Medeiros" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Miguel Medeiros (PS)" page-start="48">Voto a favor dos quatro projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="48">Sr. Deputado José Moura Soeiro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="48">Voto a favor dos quatro projetos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="Sr. Presidente" page-start="48">Sr. Deputado José pedro Aguiar Branco. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2063" speaker-name="José Pedro Correia De Aguiar Branco" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José Pedro Aguiar Branco (PSD)" page-start="48">Voto contra todos os projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="48">Sr. Deputado José Rui Cruz. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2064" speaker-name="José Rui Alves Duarte Cruz" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Rui Cruz (PS)" page-start="48">Voto a favor de todos os projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="48">Sr. Deputado José Silvano. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1647" speaker-name="José Maria Lopes Silvano" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José Silvano (PSD)" page-start="48">Voto contra todos os projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="48">Sr.ª Deputada Lara Martinho. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2066" speaker-name="Lara Fernandes Martinho" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Lara Martinho (PS)" page-start="48">Sr. Presidente, voto a favor o projeto do PS e abstenho-me nos restantes. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="48">Sr. Deputada Laura Monteiro Magalhães. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2067" speaker-name="Laura Patrícia De Sousa Monteiro Magalhães" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Laura Monteiro Magalhães (PSD)" page-start="48">Sr. Presidente, voto contra todos os projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="48">Sr.ª Deputada Lúcia Araújo Silva. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2071" speaker-name="Lúcia Fernanda Ferreira Araújo Silva" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Lúcia Araújo Silva (PS)" page-start="48">Sr. Presidente, voto a favor de todos os projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="48">Sr. Deputado Luís Campos Ferreira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1316" speaker-name="Luís Álvaro Barbosa De Campos Ferreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Campos Ferreira (PS)" page-start="48">Voto contra os quatro projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="48">Sr. Deputado Luís Graça. </utterance>
  <utterance speaker-id="2074" speaker-name="Luís Miguel Da Graça Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Luís Graça (PS)" page-start="49">Voto a favor dos quatro projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="49">Sr. Deputado Luís Lite Ramos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2075" speaker-name="Luís Manuel Morais Leite Ramos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Leite Ramos (PSD)" page-start="49">Voto contra, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="49">Sr. Deputado Luís Marques Guedes. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="49">Voto contra, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="49">Sr. Deputado Luís Monteiro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2076" speaker-name="Luís Valentim Pereira Monteiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Monteiro (BE)" page-start="49">Voto a favor, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="49">Sr. Deputado Luís Moreira Testa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2077" speaker-name="Luís David Trindade Moreira Testa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Luís Moreira Testa (PS)" page-start="49">Sr. Presidente, voto a favor dos quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="49">Sr. Deputado Luís Pedro Pimentel. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1514" speaker-name="Luís Pedro Machado Sampaio De Sousa Pimentel" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Pedro Pimentel (PSD)" page-start="49">Sr. Presidente, voto contra todos os projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="49">Sr. Deputado Luís Soares. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2078" speaker-name="Luís Miguel De Freitas Marques Carvalho Soares" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Luís Soares (PS)" page-start="49">Sr. Presidente, voto a favor dos quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="49">Sr. Deputado Luís Vales. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2079" speaker-name="Fernando Luís De Sousa Machado Soares Vales" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Vales (PSD)" page-start="49">Sr. Presidente, voto contra os quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="49">Sr. Deputado Luís Vilhena. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2080" speaker-name="Luís Miguel Vilhena De Carvalho" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Luís Vilhena (PS)" page-start="49">Voto a favor, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="49">Sr. Deputado Manuel Frexes. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1518" speaker-name="Manuel Joaquim Barata Frexes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Manuel Frexes (PSD)" page-start="49">Voto contra, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="49">Sr. Deputado Marco António Costa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1340" speaker-name="Marco António Ribeiro Dos Santos Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Marco António Costa (PSD)" page-start="49">Sr. Presidente, voto contra. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="49">Sr.ª Deputada Margarida Balseiro Lopes. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2087" speaker-name="Ana Margarida Balseiro De Sousa Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Balseiro Lopes (PSD)" page-start="49">Sr. Presidente, voto a favor o projeto do PS e contra os restantes. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="49">Sr.ª Deputada Margarida Mano. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2088" speaker-name="Margarida Isabel Mano Tavares Simões Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Mano (PSD)" page-start="49">Sr. Presidente, voto contra todos os projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="49">Sr.ª Deputada Margarida Marques. </utterance>
  <utterance speaker-id="799" speaker-name="Maria Margarida Ferreira Marques" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Margarida Marques (PS)" page-start="50">Voto a favor, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="50">Sr.ª Deputada Maria Antónia de Almeida Santos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1520" speaker-name="Maria Antónia Moreno Areias De Almeida Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Antónia de Almeida Santos (PS)" page-start="50">Voto a favor de todos os projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="50">Sr.ª Deputada Maria Augusta Santos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2090" speaker-name="Maria Augusta De Araújo Fontes Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Augusta Santos (PS)" page-start="50">Sr. Presidente, voto a favor de todos os projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="50">Sr.ª Deputada Maria da Luz Rosinha. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1669" speaker-name="Maria Da Luz Gameiro Beja Ferreira Rosinha" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria da Luz Rosinha (PS)" page-start="50">Sr. Presidente, voto a favor dos quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="50">Sr.ª Deputada Maria das Mercês Borges. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="50">Sr. Presidente, voto contra todos os projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="50">Sr.ª Deputada Maria Germana Rocha. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2095" speaker-name="Maria Germana De Sousa Rocha" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria Germana Rocha (PSD)" page-start="50">Sr. Presidente, voto contra todos os projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="50">Sr.ª Deputada Maria Luís Albuquerque. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2098" speaker-name="Maria Luís Casanova Morgado Dias De Albuquerque" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria Luís Albuquerque (PSD)" page-start="50">Voto contra, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="50">Sr.ª Deputada Maria Manuel Rola. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2101" speaker-name="Maria Manuel De Almeida Rola" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Maria Manuel Rola (BE)" page-start="50">Voto a favor dos quatro projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="50">Sr.ª Deputada Maria Manuela Tender. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2102" speaker-name="Maria Manuela Pereira Tender" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria Manuela Tender (PSD)" page-start="50">Sr. Presidente, voto contra todos os projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="50">Sr.ª Deputada Mariana Mortágua. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="50">Voto a favor, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="50">Sr.ª Deputada Marisabel Moutela. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2105" speaker-name="Marisabel Dos Santos Rocha Moutela" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Marisabel Moutela (PS)" page-start="50">Sr. Presidente, voto a favor dos quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="50">Sr. Deputado Maurício Marques. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2106" speaker-name="Maurício Teixeira Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Maurício Marques (PSD)" page-start="50">Voto contra, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="50">Sr. Deputado Miguel Coelho. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1356" speaker-name="Artur Miguel Claro Da Fonseca Mora Coelho" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Miguel Coelho (PS)" page-start="50">Sr. Presidente, voto a favor do projeto do PS e contra os restantes. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="50">Sr. Deputado Miguel Morgado. </utterance>
  <utterance speaker-id="2107" speaker-name="Miguel Ferreira Morgado" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Morgado (PSD)" page-start="51">Voto contra os quatro projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="51">Sr. Deputado Miguel Santos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2109" speaker-name="Paulo Miguel Da Silva Santos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Santos (PSD)" page-start="51">Voto contra os quatro projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="51">Sr. Deputado Miguel Tiago. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="51">Voto contra os quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="51">Sr. Deputado Miranda Calha. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="330" speaker-name="Júlio Francisco Miranda Calha" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Miranda Calha (PS)" page-start="51">Voto contra os quatro projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="51">Sr. Deputado Moisés Ferreira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2111" speaker-name="Moisés Salvador Coelho Ferreira" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Moisés Ferreira (BE)" page-start="51">Voto a favor, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="51">Sr.ª Deputada Nilza de Sena. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Nilza de Sena (PSD)" page-start="51">Sr. Presidente, voto contra todos os projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="51">Sr. Deputado Norberto Patinho. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2113" speaker-name="Norberto António Lopes Patinho" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Norberto Patinho (PS)" page-start="51">Voto a favor, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="51">Sr. Deputado Nuno Magalhães. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="51">Voto contra os quatro projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="51">Sr. Deputado Nuno Sá. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2116" speaker-name="Nuno André Araújo Dos Santos Reis E Sá" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Nuno Sá (PS)" page-start="51">Sr. Presidente, voto a favor dos quatros projetos de lei. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="51">Sr. Deputado Nuno Serra. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2117" speaker-name="Nuno Rafael Marona De Carvalho Serra" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Nuno Serra (PSD)" page-start="51">Sr. Presidente, voto contra todos os projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="51">Sr.ª Deputada Palmira Maciel. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2121" speaker-name="Palmira Maciel Fernandes Da Costa" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Palmira Maciel (PS)" page-start="51">Sr. Presidente, voto a favor dos quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="51">Sr.ª Deputada Patrícia Fonseca. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2122" speaker-name="Patrícia Carla Bonança De Mattamouros Resende Fonseca De Oliveira" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Patrícia Fonseca (CDS-PP)" page-start="51">Voto contra os quatro projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="51">Sr.ª Deputada Paula Santos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="51">Voto contra, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="51">Sr.ª Deputada Paula Teixeira da Cruz. </utterance>
  <utterance speaker-id="2124" speaker-name="Paula Maria Von Hafe Teixeira Da Cruz" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Paula Teixeira da Cruz (PSD)" page-start="52">Sr. Presidente, voto a favor dos quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="52">Sr. Deputado Paulo Neves. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2127" speaker-name="Paulo Alexandre De Sousa Neves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Neves (PSD)" page-start="52">Sr. Presidente, voto contra os quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="52">Sr. Deputado Paulo Pisco. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1540" speaker-name="Paulo Alexandre De Carvalho Pisco" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Paulo Pisco (PS)" page-start="52">Voto a favor dos quatro projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="52">Sr. Deputado Paulo Rios de Oliveira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2128" speaker-name="Paulo César Rios De Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Rios de Oliveira (PSD)" page-start="52">Sr. Presidente, voto contra os quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="52">Sr. Deputado Paulo Sá. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="52">Voto contra, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="52">Sr. Deputado Paulo Trigo Pereira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2131" speaker-name="Paulo Trigo Cortez Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Paulo Trigo Pereira (PS)" page-start="52">Sr. Presidente, voto a favor dos quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="52">Sr. Deputado Pedro Alves. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1379" speaker-name="Pedro Filipe Dos Santos Alves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Alves (PSD)" page-start="52">Voto contra os quatro projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="52">Sr. Deputado Pedro Coimbra. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1380" speaker-name="Pedro Artur Barreirinhas Sales Guedes Coimbra" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Coimbra (PS)" page-start="52">Sr. Presidente, voto a favor dos quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="52">Sr. Deputado Pedro Delgado Alves. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="52">Sr. Presidente, voto a favor dos quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="52">Sr. Deputado Pedro do Carmo. 


O Sr. Pedro do Carmo (PS). — Sr. Presidente, voto a favor do projeto do PS e abstenho-me nos restantes. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="52">Sr. Deputado Pedro do Ó Ramos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1381" speaker-name="Pedro Do Ó Barradas De Oliveira Ramos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro do Ó Ramos (PSD)" page-start="52">Sr. Presidente, voto contra os quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="52">Sr. Deputado Pedro Filipe Soares. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="52">Sr. Presidente, voto a favor dos quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="52">Sr. Deputado Pedro Mota Soares. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="52">Voto contra os quatro projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="52">Sr. Deputado Pedro Pimpão. </utterance>
  <utterance speaker-id="2137" speaker-name="Pedro Alexandre Antunes Faustino Pimpão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pimpão (PSD)" page-start="53">Voto contra os quatro projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="53">Sr. Deputado Pedro Pinto. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="826" speaker-name="Pedro Augusto Cunha Pinto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pinto (PSD)" page-start="53">Sr. Presidente, abstenho-me nos quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="53">Sr. Deputado Pedro Roque. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1384" speaker-name="António Pedro Roque Da Visitação Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Roque (PSD)" page-start="53">Voto contra os quatro projetos de lei, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="53">Sr. Deputado Pedro Soares. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2138" speaker-name="Pedro Manuel Bastos Rodrigues Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Soares (BE)" page-start="53">Voto a favor dos quatro projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="53">Sr. Deputado Porfírio Silva. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2139" speaker-name="Porfírio Simoes De Carvalho E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Porfírio Silva (PS)" page-start="53">Sr. Presidente, voto a favor. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="53">Sr.ª Deputada Regina Bastos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2140" speaker-name="Regina Maria Pinto Da Fonseca Ramos Bastos" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Regina Ramos Bastos (PSD)" page-start="53">Sr. Presidente, voto contra os quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="53">Sr.ª Deputado Renato Sampaio. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1390" speaker-name="Renato Luís De Araújo Forte Sampaio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Renato Sampaio (PS)" page-start="53">Sr. Presidente, voto favoravelmente o projeto do Partido Socialista e o de 
Os Verdes e abstenho-me nos restantes. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="53">Sr. Deputado Ricardo Baptista Leite. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2141" speaker-name="Ricardo Augustus Guerreiro Baptista Leite" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Ricardo Baptista Leite (PSD)" page-start="53">Sr. Presidente, voto contra os quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="53">Sr. Deputado Ricardo Bexiga. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1393" speaker-name="Ricardo Manuel Da Silva Monteiro Bexiga" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ricardo Bexiga (PS)" page-start="53">Sr. Presidente, voto favoravelmente os quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="53">Sr. Deputado Ricardo Leão. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2142" speaker-name="Ricardo Jorge Colaço Leão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ricardo Leão (PS)" page-start="53">Sr. Presidente, voto a favor dos quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="53">Sr.ª Deputada Rita Rato. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="53">Sr. Presidente, voto contra os quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="53">Sr.ª Deputada Rosa Maria Albernaz. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Rosa Maria Albernaz (PS)" page-start="53">Sr. Presidente, voto a favor dos quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="53">Sr.ª Deputada Rubina Berardo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2146" speaker-name="Rubina Everlien Berardo" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Rubina Berardo (PSD)" page-start="53">Sr. Presidente, voto contra todos os projetos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="54">Sr. Deputado Rui Cruz. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2147" speaker-name="Rui Miguel Rocha Da Cruz" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Rui Cruz (PSD)" page-start="54">Sr. Presidente, voto contra todos os projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="54">Sr. Deputado Rui Riso. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2148" speaker-name="Rui Fernando Da Cunha Mendes Riso" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Rui Riso (PS)" page-start="54">Sr. Presidente, voto a favor dos quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="54">Sr. Deputado Rui Silva. 

Pausa. 

Não está presente. 
Sr.ª Deputada Sandra Cunha. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2150" speaker-name="Sandra Mestre Da Cunha" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Sandra Cunha (BE)" page-start="54">Voto a favor de todos os projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="54">Sr.ª Deputada Sandra Pereira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2151" speaker-name="Sandra Cristina De Sequeiros Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Sandra Pereira (PSD)" page-start="54">Sr. Presidente, voto contra todos os projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="54">Sr.ª Deputada Sandra Pontedeira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2152" speaker-name="Sandra Maria Pereira Pontedeira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Sandra Pontedeira (PS)" page-start="54">Voto a favor todos os projetos, Sr. Presidente 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="54">Sr. Deputado Santinho Pacheco. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1550" speaker-name="António José Santinho Pacheco" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Santinho Pacheco (PS)" page-start="54">Voto a favor, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="54">Sr.ª Deputada Sara Madruga da Costa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2153" speaker-name="Sara Martins Marques Dos Santos Madruga Da Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Sara Madruga da Costa (PSD)" page-start="54">Voto contra, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="54">Sr. Deputado Sérgio Azevedo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2154" speaker-name="Sérgio Sousa Lopes Freire De Azevedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Sérgio Azevedo (PSD)" page-start="54">Voto contra todos os projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="54">Sr. Deputado Sérgio Sousa Pinto. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1706" speaker-name="Sérgio Paulo Mendes De Sousa Pinto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Sérgio Sousa Pinto (PS)" page-start="54">Voto a favor, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="54">Sr.ª Deputada Sofia Araújo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2155" speaker-name="Ana Sofia Ferreira Araújo" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Sofia Araújo (PS)" page-start="54">Voto a favor, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="54">Sr.ª Deputada Sónia Fertuzinhos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1405" speaker-name="Sónia Ermelinda Matos Da Silva Fertuzinhos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Sónia Fertuzinhos (PS)" page-start="54">Voto a favor de todos os projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="54">Sr.ª Deputada Susana Amador. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2157" speaker-name="Susana De Fátima Carvalho Amador" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Susana Amador (PS)" page-start="54">Sr. Presidente, voto a favor dos quatro projetos. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="55">Sr.ª Deputada Susana Lamas. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2158" speaker-name="Susana Maria De Oliveira Lamas" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Susana Lamas (PSD)" page-start="55">Sr. Presidente, voto contra todos os projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="55">Sr. Deputado Telmo Correia. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="55">Voto contra todos os projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="55">Sr.ª Deputada Teresa Caeiro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="55">Voto contra, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="55">Sr.ª Deputada Teresa Leal Coelho. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2160" speaker-name="Teresa De Andrade Leal Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Leal Coelho (PSD)" page-start="55">Sr. Presidente, voto a favor dos quatro projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="55">Sr.ª Deputada Teresa Morais. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1410" speaker-name="Maria Teresa Da Silva Morais" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Morais (PSD)" page-start="55">Voto contra todos os projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="55">Sr. Deputado Tiago Barbosa Ribeiro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2161" speaker-name="Tiago Barbosa Ribeiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Tiago Barbosa Ribeiro (PS)" page-start="55">Sr. Presidente, voto a favor todos os projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="55">Sr. Deputado Ulisses Pereira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2163" speaker-name="Ulisses Manuel Brandão Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Ulisses Pereira (PSD)" page-start="55">Voto contra todos os projetos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="55">Sr.ª Deputada Vânia Dias da Silva. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="55">Voto contra todos os projetos, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="55">Sr. Deputado Vitalino Canas. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1423" speaker-name="Vitalino José Ferreira Prova Canas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Vitalino Canas (PS)" page-start="55">Voto a favor. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="55">Sr.ª Deputada Wanda Guimarães. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2166" speaker-name="Wanda Olavo Correa D'Azevedo Guimarães" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Wanda Guimarães (PS)" page-start="55">Voto a favor dos quatro projetos, Sr. Presidente. 

Pausa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="55">Estamos em condições de informar as Sr.as e os Srs. Deputados que os projetos de lei 
foram rejeitados. 
O projeto de lei n.º 418/XIII (2.ª) — Regula o acesso à morte medicamente assistida (PAN) obteve 102 votos 
a favor, 116 contra e 11 abstenções. 
O projeto de lei n.º 773/XIII (3.ª) — Define e regula as condições em que a antecipação da morte, por decisão 
da própria pessoa com lesão definitiva ou doença incurável e fatal e que se encontra em sofrimento duradouro 
e insuportável, não é punível (BE) obteve 104 votos a favor, 117 contra e 8 abstenções. 
O projeto de lei n.º 832/XIII (3.ª) — Procede à 47.ª alteração ao Código Penal e regula as condições especiais 
para a prática de eutanásia não punível (PS) teve 110 votos a favor, 115 contra e 4 abstenções. </utterance>
  <utterance speaker-id="1178" speaker-name="Ascenso Luís Seixas Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ascenso Simões (PS)" page-start="56">Sr. Presidente, peço a palavra. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="56">Para que efeito, Sr. Deputado? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1178" speaker-name="Ascenso Luís Seixas Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ascenso Simões (PS)" page-start="56">Sr. Presidente, é para indicar à Mesa que apresentarei uma declaração de 
voto. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="56">Fica registado, Sr. Deputado. 
Sr. Deputado Miguel Coelho, tem a palavra. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1356" speaker-name="Artur Miguel Claro Da Fonseca Mora Coelho" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Miguel Coelho (PS)" page-start="56">Sr. Presidente, é para informar a Mesa que apresentarei também uma 
declaração de voto. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="56">Fica registado, Sr. Deputado. 
Tem a palavra, Sr.ª Deputada Lara Martinho. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2066" speaker-name="Lara Fernandes Martinho" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Lara Martinho (PS)" page-start="56">Sr. Presidente, é também para informar que apresentarei uma declaração de 
voto. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2116" speaker-name="Nuno André Araújo Dos Santos Reis E Sá" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Nuno Sá (PS)" page-start="56">Sr. Presidente, peço a palavra. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="56">Para que efeito, Sr. Deputado? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2116" speaker-name="Nuno André Araújo Dos Santos Reis E Sá" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Nuno Sá (PS)" page-start="56">Sr. Presidente, é também para anunciar que apresentarei uma declaração de voto. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="56">Sr. Deputado, fica registado. 
Sr.ª Deputada Margarida Balseiro Lopes, tem a palavra. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2087" speaker-name="Ana Margarida Balseiro De Sousa Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Balseiro Lopes (PSD)" page-start="56">Sr. Presidente, é para informar a Mesa que apresentarei uma 
declaração de voto. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="56">Sr. Presidente, peço a palavra. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="56">Para que efeito, Sr. Deputado? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="56">Sr. Presidente, é para o mesmo efeito. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="56">Fica registado, Sr. Deputado. 
Sr. Deputado Paulo Trigo Pereira, tem a palavra. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2131" speaker-name="Paulo Trigo Cortez Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Paulo Trigo Pereira (PS)" page-start="56">Sr. Presidente, é também para anunciar que apresentarei uma declaração 
de voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="57">Fica registado, Sr. Deputado. 
Tem a palavra, Sr. Deputado Santinho Pacheco. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1550" speaker-name="António José Santinho Pacheco" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Santinho Pacheco (PS)" page-start="57">Sr. Presidente, é para informar que apresentarei uma declaração de voto. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="57">Ficam registadas estas declarações, Sr.as e Srs. Deputados. 
Amanhã temos reunião plenária às 15 horas. Da ordem do dia consta um debate, por marcação do CDS-PP, 
sobre «Fundos Europeus, coesão social e territorial» e a discussão dos projetos de resolução n.os 1269/XIII (3.ª) 
— Recomenda ao Governo que atempadamente proceda à definição das orientações políticas relativas à 
negociação do Quadro Financeiro Plurianual 2021-2027 (CDS-PP) e 1648/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo 
que defenda os interesses nacionais no âmbito do Quadro Financeiro Plurianual 2021-2027 (PSD). 
No final do debate teremos as votações regimentais. 
Sr.as e Srs. Deputados, boa tarde a todos e até amanhã. 
Está encerrada a sessão. 
</utterance>
</debate>
