<debate period="r3" legislature="13" legislative_session="3" number="24" date="2017-12-07">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Sr.as e Srs. Deputados, Sr.as e Srs. Funcionários, Sr.as e Srs. Jornalistas, vamos dar 
início à nossa sessão. 
Eram 10 horas e 4 minutos.
Peço aos Srs. Agentes da autoridade para abrirem as galerias ao público. 
Vamos entrar no primeiro ponto da ordem do dia, com o debate conjunto dos projetos de lei n.os 658/XIII (3.ª) 
— Estabelece a obrigatoriedade de auditorias aos sistemas com eventuais impactos na qualidade do ar exterior, 
em particular da pesquisa de presença de colónias de legionella sp. (terceira alteração ao Decreto-Lei n.º 
102/2010, de 23 de setembro) (BE), 659/XIII (3.ª) — Reestabelece a obrigatoriedade de auditorias à qualidade 
do ar interior e à pesquisa de presença de colónias de legionella sp. (quinta alteração ao Decreto-Lei n.º 
118/2013, de 20 de agosto) (BE), 676/XIII (3.ª) — Estabelece a reintrodução da obrigatoriedade da fiscalização 
periódica da qualidade do ar interior e exterior nos edifícios de serviços que possuam sistemas de climatização 
(PAN), 680/XIII (3.ª) — Estabelece as condições para a criação do programa de prevenção primária e controlo 
da bactéria legionella (PCP), 681/XIII (3.ª) — Estabelece a obrigatoriedade da apresentação anual de um plano 
de atuação com vista a fiscalizar e monitorizar a qualidade do ar interior (PSD) e 682/XIII (3.ª) — Altera o Decreto-
Lei n.º 118/2013, de 20 de agosto, com vista a garantir a verificação regular da qualidade do ar dos edifícios 
com sistema de climatização, incluindo a verificação da existência de colónias de legionella (Os Verdes), na 
generalidade, e dos projetos de resolução n.os 962/XIII (2.ª) — Isenção de pagamento de taxa moderadora em 
casos de surto de legionella (Os Verdes) e 1160/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo que proceda a um estudo 
de avaliação da necessidade da implementação de um programa nacional de saúde relativo à prevenção 
primária da doença dos legionários, que promova uma campanha informativa de divulgação dos meios de 
prevenção primária da doença dos legionários e que proceda ao reforço de meios humanos e materiais na área 
da saúde pública para a realização de avaliações, auditorias e inspeções à qualidade do ar interior de edifícios 
de serviços públicos e privados dotados de sistemas de climatização, bem como à qualidade do ar exterior nos 
perímetros desses edifícios (CDS-PP). 
Para dar início ao debate, em nome do Grupo Parlamentar do Bloco de Esquerda, tem a palavra o Sr. 
Deputado Jorge Costa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2052" speaker-name="Jorge Duarte Gonçalves Da Costa" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Jorge Duarte Costa (BE)" page-start="3">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O debate que hoje fazemos, 
proporcionado por agendamento do Bloco de Esquerda, é o corolário de um conjunto de intervenções que o 
Bloco de Esquerda realizou ao longo dos últimos três anos na Assembleia da República, no sentido de lançar 
um alerta e corrigir as alterações que foram introduzidas em 2013 ao quadro legal que garante a segurança e a 
monitorização dos equipamentos de ar condicionado e climatização, que, até essa altura, até 2013, eram objeto 
de uma auditoria periódica obrigatória, prevista na lei em 2006. 
Foi sob as restrições e a política economicista que, tanto devido aos gastos públicos com a segurança destes 
equipamentos de climatização e ar condicionado como devido às pressões existentes do lado privado, do lado 
das grandes superfícies comerciais, do lado de todos os agentes económicos privados que tinham o encargo 
com essa auditoria periódica obrigatória, desde essa altura, foi diminuído e alterado em baixa o grau de garantias 
dadas de segurança e de vigilância e monitorização destes equipamentos. 
Logo em 2014, depois do surto de legionella em Vila Franca de Xira, que foi um dos maiores de que há 
registo histórico a nível mundial, o Bloco de Esquerda levantou esta questão na Assembleia da República, 
através de uma recomendação ao Governo para que repusesse a legislação de 2006. Essa recomendação foi 
chumbada, com os votos da então maioria do PSD e do CDS. 
Já depois das últimas eleições, o Bloco de Esquerda regressou a este tema com uma nova recomendação, 
exatamente a mesma que já tinha feito na anterior Legislatura, não apenas para que fossem reintroduzidos os 
graus de proteção previstos na lei de 2006 mas também para que fosse criada nova legislação que preenchesse 
o vazio legal existente no tocante ao ar interior e aos equipamentos que podem causar contaminação através 
do ar exterior. Essa recomendação foi aprovada, com os votos favoráveis do Partido Socialista, do Bloco de 
Esquerda, do PCP, de Os Verdes e, ainda, do PAN, mas não teve consequência, até muito recentemente. 
Foi por essa razão que, continuando sozinho na iniciativa sobre esta matéria, o Bloco de Esquerda dirigiu ao 
Governo a pergunta concreta de saber quais eram os passos que estavam a ser dados no sentido de dar </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4">Já ultrapassou o seu tempo, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2052" speaker-name="Jorge Duarte Gonçalves Da Costa" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Jorge Duarte Costa (BE)" page-start="4">… passem a ter uma legislação específica dedicada — e assim termino 
— que assegure que estas verificações se aplicam também aos equipamentos com esta natureza. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4">Para apresentar o projeto de lei do PAN, tem a palavra o Sr. Deputado André Silva. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="4">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Quero congratular o Bloco de Esquerda 
por trazer este importante tema a debate. 
A doença do legionário é desencadeada pela inalação ou aspiração de gotículas de água suspensas no ar 
que contenham a bactéria legionella, enfatizando a Direção-Geral da Saúde (DGS) que esta bactéria 
consubstancia um grave problema de saúde pública, o qual tem uma clara relação causa-efeito com a 
colonização da água pela bactéria em sistemas de água de grandes edifícios. 
Os sistemas de ar condicionado constituem locais propícios à proliferação da bactéria, sendo fundamental 
apostar na prevenção por via da atempada deteção de focos de infeção. A este respeito, a Direção-Geral da 
Saúde sublinha que a desinfeção periódica dos sistemas de ventilação evita o desenvolvimento de colónias de 
legionella. 
Ora, no decurso do presente ano, um surto de legionella provocou pelo menos 56 casos de infeção, seis dos 
quais mortais. Já em 2014, um surto de legionella provocado pelas torres de refrigeração de uma empresa afetou 
375 pessoas, tendo resultado na morte de 12 delas. 
O Regulamento dos Sistemas Energéticos de Climatização em Edifícios continha, até agosto de 2013, várias 
regras que impunham um controlo periódico da qualidade do ar através de auditorias obrigatórias nos edifícios 
de serviços que possuíssem sistemas de climatização, existindo um artigo que se reportava especificamente às 
colónias de legionella. 
Surpreendentemente, até porque entre 2010 e 2013 foram registados 284 casos de vítimas infetadas, este 
Regulamento foi revogado, mencionando o diploma revogante no respetivo preâmbulo que «são eliminadas as 
auditorias de qualidade do ar interior». </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Para apresentar o projeto de lei do PCP, tem a palavra a Sr.ª Deputada Carla Cruz. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="5">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O PCP traz hoje a debate uma proposta de 
criação de um programa de prevenção primária e de controlo da bactéria legionella. 
Este projeto de lei aplica-se a estabelecimentos de uso público ou fábricas que contenham redes prediais de 
água quente e água fria ou sistemas de arrefecimento, torres de arrefecimento, condensadores evaporativos, 
humidificadores e sistemas de ar condicionado, sejam eles de natureza pública ou privada, como, por exemplo, 
grandes superfícies comerciais, hotéis, escolas, jardins-de-infância, universidades ou unidades prestadoras de 
cuidados de saúde. 
Com esta iniciativa, o PCP atribui ao Estado a responsabilidade de assegurar a melhoria do desempenho 
energético e da qualidade do ar interior e exterior dos edifícios anteriormente referidos. Prevê também que sejam 
atribuídas à Direção-Geral da Saúde, autoridade nacional de saúde, às unidades regionais e locais de saúde 
pública e ao Instituto Nacional de Saúde Doutor Ricardo Jorge os meios humanos, financeiros e técnicos 
necessários à elaboração e concretização do programa. 
Com esta iniciativa, o PCP, contrariamente a outras iniciativas agora em discussão, não se limita a intervir 
na qualidade do ar. 
A iniciativa do PCP repõe a obrigatoriedade das inspeções da qualidade do ar interior que havia sido retirada 
em 2013 por PSD e CDS, estabelece as condições para a criação de um programa que tem como principal 
objetivo a diminuição da formação e da disseminação de aerossóis potencialmente infetantes, reduzindo desta 
forma a possibilidade de ocorrência da infeção por legionella, e, por fim, determina a realização de avaliações 
de risco de contaminação da atmosfera pela bactéria. 
A criação de um programa de prevenção primária aqui proposta pelo PCP torna-se ainda mais premente 
quando a legislação e os normativos atualmente existentes incidem apenas na prevenção secundária. 
Sr. Presidente, Srs. Deputados: Após a Revolução de Abril, registaram-se extraordinários avanços no nosso 
País em matéria de saúde pública. A consagração do direito universal à saúde, a criação de programas de 
prestação de cuidados de saúde de proximidade e a generalização da vacinação são avanços que possibilitaram 
uma grande melhoria nos níveis de saúde dos portugueses. 
Pese embora estes notáveis avanços, os ataques ao Serviço Nacional de Saúde (SNS), protagonizados por 
sucessivos governos da política de direita, colocaram a saúde pública e os programas de promoção de saúde 
na primeira linha do desinvestimento público. Em consequência deste ataque, atualmente as equipas de saúde 
pública são exíguas, os trabalhadores e os meios afetos à Direção-Geral da Saúde são insuficientes. Perante 
isto, impõe-se o urgente reforço da capacidade de intervenção da DGS. 
O programa que o PCP propõe versa, no fundamental, sobre a saúde pública. É um programa que, tendo 
cobertura nacional, não esquece as abordagens regionais e locais, sendo estas definidas e coordenadas pela 
Direção-Geral da Saúde, em articulação com as unidades regionais e locais de saúde pública e com o Instituto 
Nacional de Saúde Doutor Ricardo Jorge. 
A concretização deste programa, no que ao Serviço Nacional de Saúde diz respeito, não dispensa a 
concretização de um plano de investimento que inclua a renovação dos equipamentos, essencial para 
ultrapassar as insuficiências e o estado de deterioração e má conservação a que estes estão votados há vários 
anos, o que foi reconhecido quer pelos responsáveis do Hospital de São Francisco Xavier quer pela Diretora-
Geral da Saúde, na audição que aqui mesmo realizámos. 
Sr. Presidente, Srs. Deputados: É possível adotar medidas de prevenção da ocorrência da doença dos 
legionários, assim como é possível controlar os ambientes suscetíveis ao desenvolvimento da legionella. O que 
se impõe, perante a sucessão de surtos verificados no nosso País, é a criação de um programa de prevenção 
primária e controlo da legionella, tal como proposto hoje, aqui mesmo, pelo PCP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="6">Para apresentar o projeto de lei do PSD, tem a palavra a Sr.ª Deputada Emília 
Cerqueira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1991" speaker-name="Maria Emília E Sousa Cerqueira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Emília Cerqueira (PSD)" page-start="6">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O projeto de lei que o PSD 
apresentou e que hoje é debatido juntamente com diversas iniciativas dos restantes grupos parlamentares, com 
a exceção do Grupo Parlamentar do PS, que optou por não trazer qualquer iniciativa e por ficar fora deste 
debate, visa proceder à quinta alteração ao Decreto-Lei n.º 118/2013, de 20 de agosto. 
Este projeto de lei visa introduzir uma melhoria na legislação sobre a qualidade do ar interior já existente e 
consiste na introdução da obrigatoriedade de apresentação anual de um plano de monitorização da qualidade 
do ar interior relativamente aos edifícios ou frações de comércio e serviços cuja área já seja de alguma 
relevância. 
Esta obrigatoriedade abrangerá também os edifícios que sejam propriedade de uma entidade pública e que 
tenham área útil de pavimento ocupada por uma entidade pública e frequentemente visitada pelo público desde 
que tenham uma área superior a 250 m2. 
Com este projeto de lei pretende-se dar maior efetividade ao cumprimento dos planos de fiscalização já 
previstos na legislação atualmente em vigor, sendo a preocupação com a poluição do ar interior um imperativo 
que a todos nos deve mover e relativamente ao qual o PSD sempre esteve na linha da frente. 
Sr.as e Srs. Deputados, com o Decreto-Lei n.º 118/2013, de 20 de agosto, foi dado um enormíssimo passo 
em frente no que se refere à fiscalização da qualidade do ar interior dos edifícios, sendo de destacar a primazia 
que se deu, por um lado, atentas as condições climatéricas do nosso país, à ventilação natural, numa ótica de 
otimização de recursos e de eficiência energética, e, por outro lado, apostando no controlo das fontes de poluição 
e na adoção de medidas preventivas, tanto ao nível da conceção dos edifícios, como do seu funcionamento, por 
forma a reduzir os riscos para a saúde pública. 
Sim, Sr.as e Srs. Deputados, a legislação atualmente em vigor trouxe um muito maior rigor no controlo da 
qualidade do ar. Deixem-me recordar-lhes, por exemplo, no que se refere aos índices admissíveis nas amostras 
da tão falada bactéria legionella, como consta da tabela referida na Portaria n.º 353-A/2013, de 4 de Dezembro, 
passou a não ser tolerada qualquer presença na amostragem a analisar, o que não sucedia anteriormente. 
Sr.as e Srs. Deputados, perante o surgimento de diversos casos de legionella que têm ocorrido no nosso País 
e que têm causado dezenas de vítimas, algumas, infelizmente, tendo mesmo falecido, não devemos culpar a 
legislação, que, sem dúvida, é boa. Devemos, sim, perguntar-nos porque é que o Estado não cumpriu a sua 
obrigação de proceder à efetiva fiscalização de instalações que estão sob a sua alçada direta. 
No entanto, perante a falha do Estado na vigilância da saúde e segurança dos seus concidadãos, o PSD 
decidiu apresentar este projeto de lei por forma a garantir que a saúde pública de todos esteja garantida e na 
expectativa que, a ser aprovado este diploma que agora propomos, não voltemos a ouvir falar de pessoas 
infetadas e de mortos por legionella pela simples razão que o Estado lhes falhou, como, aliás, já nos vem 
habituando nos últimos tempos. 
Sr.as e Srs. Deputados, o nosso projeto pretende que a saúde dos nossos concidadãos seja uma preocupação 
diária e não, como muitos pretendem, uma preocupação que apenas se mostra de anos a anos, aquando da 
realização das auditorias pré-programadas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="6">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, para intervir em nome de Os Verdes 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="6">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Os Verdes apresentam hoje 
à Assembleia da República um projeto de lei que visa garantir a verificação regular da qualidade do ar dos 
edifícios com sistema de climatização, incluindo a verificação da existência de colónias de legionella. 
Em 2014, o País assistiu com enorme preocupação a um surto de doença dos legionários, provocada por 
bactérias do género legionella, ocorrido no concelho de Vila Franca de Xira, tendo-se constituído como uma 
situação de grande gravidade ao nível da saúde pública, infetando mais de 375 cidadãos, dos quais 12 vieram 
a falecer. A Organização Mundial de Saúde classificou o referido surto como uma «grande emergência de saúde 
pública» em Portugal e descreveu a epidemia como «incomum e inesperada». </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">É a vez do Grupo Parlamentar do CDS-PP. Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª 
Deputada Isabel Galriça Neto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2027" speaker-name="Isabel Maria Mousinho De Almeida Galriça Neto" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Isabel Galriça Neto (CDS-PP)" page-start="7">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Discutimos hoje a temática 
da infeção pela legionella, num debate que envolve a segurança da nossa comunidade e cruza claramente o 
âmbito da saúde pública e do ambiente. Fazemo-lo na sequência de um facto triste e lamentável que temos bem 
presente, um recente surto de legionella num hospital público de Lisboa, em que foram infetadas 56 pessoas e 
morreram 6 dos nossos concidadãos. 
O CDS lamenta, uma vez mais, esta ocorrência trágica e dolorosa e continuamos à espera do imprescindível 
esclarecimento e apuramento das responsabilidades, que não podem tardar. No nosso País, a justiça tem de 
ser mais célere, a culpa não pode morrer solteira e o Governo não pode acumular sucessivos pedidos de 
desculpas quando falha e não assegura as funções mais básicas do Estado. 
O enquadramento normativo e legislativo atual sobre esta matéria é diverso, e como confirmámos em recente 
audição do Sr. Ministro da Saúde e da Diretora Geral de Saúde, em sede da Comissão de Saúde, este é um 
enquadramento que está de acordo com as diretivas europeias sobre a matéria, um enquadramento que, se 
devidamente aplicado e cumprido, permite a segurança dos equipamentos e dos nossos concidadãos. No </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">É a vez do Grupo Parlamentar do PS. Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. 
Deputado Renato Sampaio. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1390" speaker-name="Renato Luís De Araújo Forte Sampaio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Renato Sampaio (PS)" page-start="8">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A saúde é o bem mais precioso que 
o homem possui. 
Contribuir para preservar a saúde publica, mesmo com um modesto contributo que seja, é obrigação de cada 
um de nós individualmente e que nos responsabiliza coletivamente. 
Foi assim que há 14 anos iniciei uma intervenção sobre esta matéria. Hoje, o tema volta a esta Câmara, 
fazendo todo o sentido que assim seja porque é preciso fazer mais. 
Temos consciência de que esta matéria não é das mais mediáticas, mas tem implicações importantíssimas 
na saúde e na vida das pessoas, razão suficiente para assumirmos em plenitude a sua resolução. 
Há 16 anos, na 2.ª sessão legislativa da VIII Legislatura, fui autor e apresentei aqui o projeto de lei n.º 447/VIII 
(2.ª), que se debruçava sobre a qualidade do ar no interior dos edifícios. Este projeto de lei foi aprovado, tal 
como outro do PSD e de Os Verdes, com a abstenção do CDS, acabando por caducar em 2002. Caducou nesta 
Assembleia mesmo já existindo consciência de que os desperdícios de energia que ocorriam nos sistemas de 
aquecimento e de arrefecimento exigiam nova resposta sobre a construção e renovação dos edifícios em termos 
de isolamento, tais como a redução simultânea das trocas de ar entre o interior e o exterior dos edifícios face ao 
confinamento do ar e à sua qualidade. 
Estas questões identificavam, desde logo, um problema de saúde pública que já era referido em estudos 
internacionais e sobre os quais o Grupo Parlamentar do Partido Socialista sustentou a sua argumentação. 
Diversos estudos paralelos denominaram como «edifícios doentes» todos aqueles que apresentavam 
problemas ao nível da qualidade inferior do ar interior, insuficiência de ar exterior, má distribuição do ar, controlo </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Sr. Deputado, já ultrapassou o seu tempo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1390" speaker-name="Renato Luís De Araújo Forte Sampaio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Renato Sampaio (PS)" page-start="9">Termino já, Sr. Presidente. 
Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, a questão de saúde pública exige, por parte das entidades públicas e 
privadas, o desenvolvimento de um conjunto de procedimentos de prevenção e salvaguardada, de acordo com 
a legislação vigente e não somente por iniciativa própria ou tipologia das estruturas. 
É, pois, necessário agir, e com rapidez, porque muito tempo já se perdeu, e agir significa corrigir erros 
cometidos e prevenir que outros sejam praticados. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Tem agora a palavra a Sr.ª Deputada Emília Cerqueira, do Grupo Parlamentar do PSD. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1991" speaker-name="Maria Emília E Sousa Cerqueira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Emília Cerqueira (PSD)" page-start="9">Sr. Presidente, Sr. Deputado Renato Sampaio, lamento ouvi-lo proferir 
afirmações de tal gravidade e sem qualquer sustentação. Dizer que foi um ano depois — dando a entender que 
foi em resultado da legislação do PSD — que se deu o surto de legionella em Vila Franca de Xira, em que se 
registaram 14 mortos, é de uma gravidade sem igual. Nunca pensei que se atreveria a tal afirmação. 
Sr. Deputado, então como explica a reportação, entre 2004 e 2013, antes da tão famigerada lei a que o Sr. 
Deputado se refere, de 962 casos de legionella? Isso é, de facto, de uma demagogia sem tamanho! 
Deixe-me também dizer-lhe que a lei que os senhores pretenderam e que tanto elogiam faz com que haja 
auditorias com data marcada, ou seja, preocupam-se, com data marcada, com o que vai suceder. 
Permita-me que faça o seguinte paralelismo: imaginemos que a ASAE (Autoridade de Segurança Alimentar 
e Económica) inspecionava as atividades económicas com data marcada. Isso queria dizer que se podia, durante 
um ano, dois, três, seis, consoante a data marcada, prevaricar de forma sistemática e à vontade, porque não 
teria importância nenhuma. Mas chegamos à conclusão de que isso é o que, de facto, importa para os senhores, 
é que se inspecione em data marcada, ao contrário do espírito da lei de 2013, de fiscalização constante. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Para uma segunda intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Isabel Galriça Neto, do 
Grupo Parlamentar do CDS-PP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2027" speaker-name="Isabel Maria Mousinho De Almeida Galriça Neto" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Isabel Galriça Neto (CDS-PP)" page-start="10">Sr. Presidente, Srs. Deputados, gostaríamos de enfatizar que, 
independentemente do maior ou menor mediatismo que possa ser dado à situação de óbito por esta doença, 
para o CDS, ela não pode ser esquecida e, efetivamente, merece a nossa prioridade e acompanhamento, como 
dissemos, e merece que este debate seja sério e claro. 
Deixamos, até para quem nos está a ouvir, a noção de que foi assumido, nesta Casa, pela Sr.ª Diretora-
Geral da Saúde e pelo Sr. Ministro da Saúde — tal como já tinha sido assumido anteriormente pelo Sr. Ministro 
do Ambiente, em resposta a uma pergunta do Bloco de Esquerda —, que a legislação que temos é o garante 
da segurança dos cidadãos, o que é preciso é que as fiscalizações sejam cumpridas. Portanto, é falacioso, de 
alguma forma, sugerir que é por falta de legislação que estas situações dramáticas ocorreram. 
O fundamental é que se reforcem medidas de saúde pública, e foi sobre isso que o CDS aqui veio hoje 
apresentar propostas claras. Resta esperar que o Governo assuma as suas responsabilidades, que efetivamente 
governe e que deixe de sacudir a água do capote e de enjeitar responsabilidades. É sobre isso que o CDS 
espera efetivamente respostas concretas e os portugueses também. 
Pela nossa parte, cumpriremos a função que nos foi atribuída. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Peço-lhe para concluir, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2027" speaker-name="Isabel Maria Mousinho De Almeida Galriça Neto" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Isabel Galriça Neto (CDS-PP)" page-start="10">Vou terminar, Sr. Presidente. 
Oxalá tenhamos, por parte do Governo, uma resposta célere e eficaz, e esperamos que não deixe, mais uma 
vez, de cumprir as suas responsabilidades. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Para terminar a discussão deste ponto, tem a palavra a Sr.ª Deputada Carla Cruz, do 
Grupo Parlamentar do PCP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="10">Sr. Presidente, Srs. Deputados do PSD e do CDS, o que falhou foram 
efetivamente as vossas políticas e foi a vossa decisão de 2013, alterando a obrigatoriedade das inspeções. Isso 
é que falhou, não foi o Estado que falhou. 
Hoje, o PSD e o CDS vêm aqui, quase num ato de contrição, pedir desculpa por aquilo que fizeram, mas vêm 
tarde, Srs. Deputados. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2027" speaker-name="Isabel Maria Mousinho De Almeida Galriça Neto" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Isabel Galriça Neto (CDS-PP)" page-start="10">Os senhores aprovaram o Orçamento, aprovaram as cativações! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="10">Um ato de contrição precisa o PCP de fazer com os portugueses! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="10">Além do mais, vêm tentar branquear as suas responsabilidades, quer nesta 
matéria da qualidade do ar quer relativamente ao estado em que deixaram o Serviço Nacional de Saúde, um 
estado de degradação que a Sr.ª Deputada Isabel Galriça Neto aqui referiu e que foi admitido pela Direção-
Geral da Saúde e pelos responsáveis do Hospital de São Francisco Xavier. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="11">Srs. Deputados, vamos passar ao segundo ponto da ordem do dia, que consta da 
discussão dos projetos de resolução n.os 1117/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo que introduza na contratação 
pública mecanismos que assegurem maior qualidade nas refeições escolares (CDS-PP), 1155/XIII (3.ª) — 
Recomenda ao Governo que respeite a autonomia das escolas, possibilitando a gestão pública dos refeitórios 
escolares (BE), 1156/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo que elabore orientações, com carácter vinculativo, 
sobre o modo de organização e funcionamento dos bufetes escolares, assegurando uma maior qualidade nas 
refeições fornecidas (PAN), 1157/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo que proceda ao reforço de nutricionistas 
para a escola pública, por forma a permitir a fiscalização efetiva das ementas, garantindo uma maior qualidade 
nas refeições escolares (PAN), 1158/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo que determine a não distribuição de 
leite achocolatado às crianças do ensino pré-escolar e do 1.º ciclo do ensino básico, assegurando uma maior 
qualidade nas refeições escolares (PAN) e 1162/XIII (3.ª) — Pela gestão pública das cantinas escolares (PCP). 
Para dar início ao debate, tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana Rita Bessa, do Grupo Parlamentar do CDS-
PP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="11">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: O projeto de 
resolução que o CDS hoje apresenta decorre de uma situação de falta de qualidade verificada nas cantinas 
escolares, que tem sido amplamente divulgada nos media, à qual se juntou uma petição, ontem entregue na 
Assembleia da República, que recolheu já 14 000 assinaturas. 
Atualmente, as cantinas escolares são da responsabilidade, no caso dos jardins de infância e das escolas 
do 1.º ciclo, das câmaras municipais e, do 2.º ciclo ao ensino secundário, do Ministério da Educação. Em ambos 
os casos, o modelo de gestão pode ser um de três: da responsabilidade das próprias escolas; concessão a 
empresas de catering, o que significa que a exploração é entregue a uma empresa externa que entrega na 
escola a refeição pronta a ser servida; ou catering para confeção no local, o que significa que o refeitório da 
escola é explorado por uma empresa externa, que aí confeciona as refeições. Foram recentemente lançados 
concursos, que terão duração até 2020, e que são mais ou menos dominados por duas grandes empresas deste 
setor. 
Neste ano letivo, particularmente, têm-se registado muitas queixas, sobretudo no caso de concessão a 
empresas de catering. As queixas são reais, têm que ver com a quantidade e qualidade das refeições e com o 
serviço atempado das mesmas. Tendo em conta que, de alguma forma, é o Estado local ou central o responsável 
pelo garante da qualidade, torna-se inaceitável que esta situação se verifique e importa, portanto, perceber quais 
são as causas que levam a estes factos reais. 
Na verdade, o que sabemos é que os concursos e os cadernos de encargos estipulam regras de qualidade 
e de certificação, pelo menos em termos teóricos e a priori e, portanto, por aí, estaria garantida a qualidade. Por 
outro lado, sabemos que há uma circular do Ministério da Educação muito minuciosa no detalhe das ementas a 
serem fornecidas e das capitações, ou seja, das quantidades consoante o ano de ensino dos alunos, e que nos 
contratos estão definidas medidas de fiscalização e penalidades por incumprimento contratual. 
Portanto, a única variável que é responsável pela situação que se verifica hoje em dia é o preço e decorre 
do facto de ser o preço que discrimina a adjudicação dos concursos, havendo incentivos para a fixação de um 
preço tão baixo que não permite manter a qualidade das refeições em níveis aceitáveis. Portanto, parece-nos 
que é sobre essa variável que o trabalho de melhoria deve incidir. 
Em todo o caso, quais são as soluções que estão hoje em dia em cima da mesa? Bem, o Governo apresenta 
como solução, que nos parece boa mas não suficiente, o aumento de fiscalização nas escolas. Não é suficiente 
porquê? Porque, como vimos, por exemplo na autarquia de Cascais, a fiscalização ocorre, são até pagas </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Tem agora a palavra a Sr.ª Deputada Joana Mortágua, do Grupo Parlamentar do Bloco 
de Esquerda. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="12">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Já foram aqui relatados e são bem 
conhecidos os exemplos que vieram a público sobre a pouca qualidade e quantidade de comida nas cantinas 
escolares. 
Este problema é antigo, o que não desvaloriza as denúncias novas, que são, até, um bom sinal, um sinal de 
que as famílias e as escolas não normalizaram a ideia de que nas cantinas se deve comer mal, que as cantinas 
são um sítio onde a comida tem pouca qualidade. 
Temos vários relatos de como estas empresas a quem foram concessionadas as cantinas escolares 
funcionam. Um ex-cozinheiro de uma destas empresas relatava a um jornal: «O frango vinha cru da China, todo 
preto por dentro e cheio de penas; as hortaliças vinham todas congeladas; e os peixes (…) pareciam esponja 
ou palha. O azeite era óleo, até tinha mau paladar; as sobremesas, leite-creme, pudim ou gelatinas, eram todas 
instantâneas, pó misturado com água, e a base das sopas era feita com flocos de puré instantâneo, não havia 
batata.» 
Há inúmeros exemplos e relatos deste tipo, sobre a forma como é confecionada a comida nas cantinas 
concessionadas a estas empresas privadas. Portanto, o problema está identificado, ele foi, aliás, reconhecido 
pela Deputada do CDS. Dos quase 1200 refeitórios escolares, quase 800 estão concessionados a duas grandes 
empresas do setor, que conseguem um negócio de milhões ao longo dos anos, à custa da qualidade da comida 
que as nossas crianças consomem nas escolas. 
O que devemos perguntar é porquê, porque é que estas cantinas estão concessionadas. É por opção das 
escolas? Não, e podemos ouvir o que diz o Presidente da Associação Nacional de Dirigentes Escolares, Diretor 
do Agrupamento de Escolas General Serpa Pinto, que é: «genericamente, a maior parte das escolas, de forma 
indireta ou velada, já foi pressionada para entregar a cantina a empresas». 
Ou seja, as escolas foram pressionadas não por opção sua mas por falta de recursos humanos, por falta de 
cozinheiras ou cozinheiros a entregar as cantinas a concessionários privados. 
A primeira pergunta é esta: qual é o balanço desta concessão? É mau! É um balanço péssimo! Foi aqui 
reconhecido pelo CDS. 
Segunda pergunta: qual é a solução? A solução tem que passar em, primeiro lugar, por não contornar o 
problema. O problema não é, por si só, a fiscalização, porque, como também diz um diretor de um jornal, não é </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="13">A autonomia das escolas só serve para algumas coisas! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="13">Termino citando uma diretora de uma escola do Porto que, em 2008, dizia: 
«Quando tínhamos a nossa cozinheira, a cantina estava sempre cheia, a comida apresentava outra qualidade 
e nós podíamos organizar uma série de atividades de educação alimentar». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Sr.ª Deputada, já ultrapassou o seu tempo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="13">Termino, Sr. Presidente. 
O problema é saber se reconhecemos ou não que a educação alimentar, a aquisição de bons hábitos 
alimentares, faz parte da educação e, portanto, se faz parte da autonomia da escola poder gerir essa educação 
alimentar. 
E a diferença, Srs. Deputados, é entre querer impedir que as escolas contratem uma cozinheira, que tem um 
impacto irrisório, e querer alimentar um negócio deixando que as nossas crianças continuem a comer mal nos 
refeitórios escolares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado André Silva, do PAN. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="13">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Congratulamos o CDS por trazer a 
debate este tema tão oportuno e que acompanhamos com três iniciativas. 
Para o PAN, independentemente do regime de concessão das refeições escolares, a fiscalização da sua 
qualidade e equilíbrio nutricional está a falhar. E está a falhar porque a responsabilidade recai sobre os diretores 
dos estabelecimentos de educação e ensino, os quais não dispõem de tempo nem das competências técnicas 
necessárias para assumirem a fiscalização. 
Assim, por entendermos que esta deve ser realizada por nutricionistas, propomos a contratação de apenas 
cinco nutricionistas por cada Direção Regional de Serviços da Direção-Geral dos Estabelecimentos Escolares, 
num total de 25 nutricionistas. 
Verificamos, ainda, que os bufetes escolares são, muitas vezes, utilizados pelas crianças em alternativa às 
cantinas, existindo apenas quanto àqueles orientações da Direcção-Geral de Educação sobre a sua organização 
e funcionamento, as quais não são vinculativas, em contraposição com a Circular n.º 3/2013 para as refeições 
escolares, a qual tem caráter vinculativo. Entendemos que a preocupação que existe quanto à forma como são 
disponibilizadas as refeições em cantinas também deve ser estendida aos bufetes escolares, pelo que propomos 
que as suas orientações tenham também caráter vinculativo. 
Por último, consideramos que não deve, no âmbito do Programa Leite Escolar, ser distribuído às crianças 
leite achocolatado, uma vez que este tem elevadas quantidades de açúcar. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Em nome do Grupo Parlamentar do PCP, tem a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª 
Deputada Ana Mesquita. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="14">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Relembro algumas situações 
relativamente a esta matéria. 
Em 2017, pais expressam preocupação e protesto quanto à qualidade e quantidade de comida fornecida nas 
refeições escolares e dizem, «pelo que nos vai chegando, este é um problema transversal a toda a região, neste 
caso de Lisboa». 
Em 2016, um caso. Dia 25 de outubro, o representante da Associação de Pais da Escola Básica 1.º ciclo de 
Casais de Vera Cruz, em Coimbra, foi chamado pela funcionária da escola para se dirigir à mesma para ver se 
a comida estava em condições de ser servida às crianças. A ementa era feijão-frade com atum e ovo e, quando 
a funcionária abriu o recipiente, o que viu foi uma espuma misturada com feijão e restantes ingredientes e um 
cheiro que não era agradável. A comida estava azeda. 
Em 2015, quase metade das intoxicações alimentares aconteceram em escolas. 
Em 2014, a ASAE (Autoridade de Segurança Alimentar e Económica) encerra cantina de escola, depois de 
intoxicação alimentar. 
Em 2012, as refeições servidas nas cantinas das escolas não têm qualidade e há mesmo crianças que 
passam fome. 
Em relação a esta matéria, não podemos falar só da questão da qualidade e da quantidade da comida 
servida, devemos também relembrar que, em 2014, os sindicatos diziam o seguinte: «As empresas de 
alimentação coletivas impõem a precariedade como regra geral nas relações de trabalho com o único objetivo 
de aumentar os lucros. Nas cantinas escolares, mais de 90% são trabalhadores precários, todos os anos são 
despedidos em junho e são novamente contratados em setembro». 
Sr.as e Srs. Deputados, o PCP não acordou agora para a problemática da qualidade das refeições escolares 
e da exploração privada dos refeitórios. O PCP sempre denunciou que a entrega da gestão das cantinas 
escolares à concessão privada era um caminho de desresponsabilização do Estado que podia acarretar a perda 
de qualidade em termos das refeições servidas aos alunos, bem como das próprias condições de trabalho dos 
funcionários. A verdade é que a opção política de sucessivos governos que promoveram políticas de direita de 
concessionar as cantinas escolares tiveram consequências muito negativas na degradação da qualidade da 
comida confecionada, na quantidade servida e, de facto, na degradação das condições de trabalho de quem 
trabalha ao serviço das empresas que exploram os refeitórios. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="14">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="14">Falamos de trabalho pesado, de trabalho com ritmo intenso, com muito baixos 
salários, com elevada precariedade — é de tudo isto que estamos a falar. E — não haja ilusões — isto tem, 
efetivamente, resultados na qualidade das refeições servidas, porque não podemos ignorar esta componente 
deste problema que estamos a falar. 
Há, ainda, outra questão, Sr.as e Srs. Deputados: são ou não são as refeições nas escolas necessidades 
permanentes e diárias das próprias escolas? São ou não são obrigatoriamente servidas diariamente aos alunos 
que estão a estudar naquelas escolas? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="14">Muito bem! </utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="15">Então, são ou não são serviços sem os quais as escolas não podem, em 
absoluto, funcionar? Pois é, são! São mesmo imprescindíveis ao funcionamento da escola pública. E, então, 
porque é que não estão, por princípio, atribuídas à gestão direta das escolas? Qual é o sentido que isto faz? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="15">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="15">Não faz sentido. Deviam estar atribuídas à gestão direta das escolas. 
O PCP traz hoje à discussão propostas para, precisamente, tomar esse caminho. A saber, que no ano letivo 
2018-2019 não possam ser renovados os contratos de concessão nas cantinas escolares em que a ação de 
fiscalização realizada tenha identificado falta de qualidade nas refeições ou incumprimento do caderno de 
encargos e que depois se adotem progressivamente as medidas para assumir a gestão direta das cantinas 
escolares nas escolas da responsabilidade da administração central, sem esquecer a necessidade de assegurar 
os meios humanos e materiais necessários ao bom funcionamento das cantinas escolares e à qualidade das 
refeições, sem que daí resulte qualquer aumento de preço das refeições que são servidas. 
Por fim, uma nota sobre os projetos que estão em discussão. 
Relativamente ao projeto de resolução do PAN, sobre os nutricionistas, há uma formulação que nos merece 
alguma dúvida e alguma confusão, porque, na verdade, quem aprova o Orçamento do Estado é a Assembleia 
da República e não faz sentido estarmos a fazer uma recomendação ao Governo nesta matéria. Parece-nos 
também que a própria medida que é proposta em termos de número de nutricionistas pode ser bastante superior 
face às necessidades sentidas no terreno. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="15">Exatamente! 
Entretanto, assumiu a presidência o Vice-Presidente José Manuel Pureza. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Queira terminar, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="15">Vou terminar, Sr. Presidente. 
Sobre o leite com chocolate, gostaria de dizer que as escolas não são obrigadas a servir apenas e só leite 
com chocolate aos alunos;… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr. Carla Cruz (PCP)" page-start="15">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="15">Pelo contrário, existe a alternativa do leite simples e quanto a isso também 
devemos dizer que, em vez de uma medida casuística, o PCP considera que deve haver uma abordagem 
integrada, nomeadamente por via do plano que foi aprovado no Orçamento do Estado por proposta do PCP, em 
que se reflita sobre as questões do sal, do açúcar e das gorduras. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="15">Queira terminar, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="15">São estas as propostas do PCP, é esta a nossa reflexão e consideramos que 
há um caminho no sentido de valorização da escola pública, que seria, com certeza, melhor trilhado se as 
cantinas voltassem às escolas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="15">Em nome do Grupo Parlamentar do PSD, tem a palavra, para 
uma intervenção, a Sr.ª Deputada Germana Rocha. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2095" speaker-name="Maria Germana De Sousa Rocha" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria Germana Rocha (PSD)" page-start="15">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Discutimos, hoje, vários 
projetos de resolução relativos ao fornecimento das refeições escolares. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="16">Em nome do Grupo Parlamentar do Partido Socialista, tem a 
palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada Sandra Pontedeira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2152" speaker-name="Sandra Maria Pereira Pontedeira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Sandra Pontedeira (PS)" page-start="16">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Saúdo, em nome do Grupo 
Parlamentar do Partido Socialista, os grupos parlamentares pelas iniciativas hoje apresentadas sobre refeições 
escolares, qualidade e quantidade do que comem as nossas crianças e jovens e a promoção de hábitos 
alimentares saudáveis. 
O Programa do Governo incluía já esta preocupação, articulando as áreas da saúde, ação social e educação, 
e o Governo está a cumprir. 
O Ministério da Educação já completou, e estará publicado dentro de poucos dias, acreditamos, o plano 
integrado de controlo da qualidade e quantidade das refeições servidas nos estabelecimentos de educação e 
ensino públicos. 
Trata-se de um plano muito concreto, abrangente e completo. Cobre todas as questões relativas às ementas, 
à adequação nutricional, à confeção e ao controlo e avaliação da qualidade e da quantidade. 
São criadas novas equipas de fiscalização por todo o País, com controlo a nível de escola, com a participação 
das próprias escolas, das equipas regionais da DGEstE (Direcção-Geral dos Estabelecimentos Escolares), com 
as associações de pais. Equipas, essas, que podem aparecer de surpresa nas cantinas para atingirmos um 
objetivo bem definido: fiscalização apertada e atempada, capaz de garantir que as empresas cumprem o caderno 
de encargos que foi definido de forma exigente em parâmetros nutricionais. O que é necessário é ser mais 
efetivo a garantir o seu cumprimento, com o registo diário de funcionamento de cada refeitório, com análises 
microbiológicas, pelo menos, cinco vezes por ano, com controlo dos equipamentos, dos materiais, do pessoal. 
O Orçamento do Estado para 2018 inclui disposições relativas a esta questão e o Governo não esperou para 
2018 para agir. Temos de resolver os problemas que existem, mas não enveredar por falsas soluções. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="17">Em nome do Grupo Parlamentar do Partido Ecologista «Os 
Verdes, tem a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª HeloísaApolónia (Os Verdes)" page-start="17">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: São conhecidos os 
escândalos relativos às refeições escolares, escândalos que têm vindo a público porque as crianças e os jovens 
deste País se confrontam direta e diariamente com esse problema nas escolas. Não se trata apenas de um 
problema relacionado com a qualidade, como aconteceu escandalosamente naquela escola de Queijas onde foi 
servido frango cru às crianças, trata-se também de um problema relacionado com a própria quantidade de 
comida que é colocada no prato para ser servida às crianças. 
Muitos pais têm-se dirigido à Assembleia da República, ao longo dos anos, para referir justamente a falta de 
quantidade e de qualidade destas refeições. 
Na verdade, estas situações mais preocupantes acontecem nas cantinas que estão concessionadas a 
empresas privadas e nós não podemos ignorar essa situação. 
Mas o mais preocupante é que, quando estas situações acontecem e são detetadas, se feche os olhos aos 
incumprimentos destas empresas relativamente aos contratos e aos cadernos de encargos que têm de 
assegurar. Ou seja, faz-se uma advertência e assobia-se para o lado. 
Na verdade, julgamos que estes escândalos são de tal ordem e de tal forma recorrentes que há uma 
justificação efetiva para muitas vezes, como dizia a Sr.ª Deputada Sandra Pontedeira, do PS, mas em sentido 
contrário, justamente rescindir os contratos com essas empresas ou, pelo menos, para não favorecer a 
renovação dos contratos. 
Portanto, aquilo que se verifica é que, quando a gestão das cantinas estava atribuída diretamente às escolas, 
estas situações não aconteciam, pelo menos, com a recorrência e a gravidade com que acontecem agora. 
Ao contrário do que a Sr.ª Deputada Ana Rita Bessa, do CDS, dizia há pouco, o problema não reside apenas 
no diminuto preço base por refeição, reside também no facto de estas empresas, que querem, evidentemente, 
obter lucro à conta da refeição fornecida às crianças e aos jovens nas nossas escolas, procurarem poupar ao 
máximo. E procuram poupar em que vertente? No pessoal, que tem um horário diminuto, que não tem, muitas 
vezes, contrato, que tem de proceder a diversas tarefas, como a limpeza, o inventário, a cozinha, o serviço de 
refeição e tantas outras coisas com horários perfeitamente incomportáveis e com salários que nem se falam. 
Há, pois, uma escassez de pessoal que não consegue responder às necessidades efetivas deste serviço. 
Por outro lado, a Sr.ª Deputada Ana Rita Bessa, do CDS, está muito preocupada com o facto de a gestão 
direta das cantinas por parte das escolas significar um aumento do número de funcionários. Lamentamos, Sr.ª 
Deputada! É mesmo assim! Sem funcionários, os serviços públicos não funcionam. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. HélderAmaral (CDS-PP)" page-start="17">
A Sr.ª Deputada não quer saber das refeições, quer é mais funcionários! </utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª HeloísaApolónia (Os Verdes)" page-start="18">Portanto, relativamente à necessidade de garantir a qualidade e a 
quantidade das refeições servidas às nossas crianças e jovens, não podemos argumentar com a necessidade 
de poupar restringindo o número de funcionários públicos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="18">Queira terminar, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª HeloísaApolónia (Os Verdes)" page-start="18">Termino, Sr. Presidente. 
Além disso, os cozinheiros não podem entrar no rácio de assistentes operacionais para que se possa servir 
um determinado pressuposto na escola às crianças e aos jovens e depois retirarem noutra componente onde 
os assistentes operacionais são fundamentais. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. HélderAmaral (CDS-PP)" page-start="18">Fale com os sindicatos! Só está a falar para as clientelas! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª HeloísaApolónia (Os Verdes)" page-start="18">
A Sr.ª Deputada Ana Rita Bessa disse que os diretores das escolas 
não podem estar preocupados se o fornecedor entregou ou não determinado material,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr..ª AnaRitaBessa (CDS-PP)" page-start="18">Não, não! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª HeloísaApolónia (Os Verdes)" page-start="18">… mas já podem estar preocupados com a necessidade de 
fiscalização efetiva destas empresas. Pois não pode ser, Sr.ª Deputada! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="18">Srs. Deputados, vamos passar ao terceiro ponto da nossa ordem 
de trabalhos de hoje, que consta da discussão, na generalidade, dos projetos de lei n.os 343/XIII (2.ª) — Primeira 
alteração ao Decreto-Lei n.º 233/2008, de 2 de dezembro, que regulamenta o exercício do direito de associação 
pelos profissionais da Guarda Nacional Republicana (GNR) (PCP), 547/XIII (2.ª) — Altera o Estatuto da GNR 
relativamente ao horário de referência semanal (primeira alteração ao Decreto-Lei n.º 30/2017, de 22 de março) 
(PCP), 549/XIII (2.ª) — Altera o Estatuto da GNR repondo justiça no direito a férias (primeira alteração ao 
Decreto-Lei n.º 30/2017, de 22 de março) (PCP) e 677/XIII (3.ª) — Altera o Estatuto dos Militares da Guarda 
Nacional Republicana, no que concerne ao horário de trabalho (PAN). 
Para apresentar os projetos de lei do PCP, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Machado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="18">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Grupo Parlamentar do PCP apresenta 
hoje três projetos de lei que visam melhorar as condições de trabalho dos profissionais da GNR. 
Os profissionais da GNR desempenham uma missão difícil, exigente, de grande desgaste e de grande 
importância para o nosso País, pelo que se exige que a estes profissionais sejam garantidas as condições 
necessárias para o desempenho das suas missões. 
Além de garantir o acesso aos meios adequados ao nível de viaturas, equipamentos e instalações, é 
necessário garantir um conjunto de direitos que compense os profissionais pelo desgaste que o exercício das 
funções comporta e permita a sua recuperação física. 
Assim, o Grupo Parlamentar do PCP apresenta dois projetos de lei que visam melhorar o Estatuto da GNR 
no que diz respeito ao direito às férias e ao direito a um horário de trabalho. 
Depois de décadas a lutar pela consagração de um horário de trabalho na GNR, estes profissionais 
conseguiram a consagração de um horário de referência por via de uma portaria. Não ignoramos o esforço feito 
para a aprovação da portaria, mas importa consagrar no Estatuto da GNR o horário de trabalho de 36 horas, 
equiparando ao que hoje acontece na PSP, e, assim, dar força de lei a este direito e, por esta via, dar um 
contributo para a eliminação das resistências que ainda hoje existem à consagração de um horário de trabalho 
para estes profissionais. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="18">Muito bem! </utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="19">No outro diploma também relacionado com o Estatuto dos profissionais da 
GNR, o PCP propõe uma alteração que visa repor o direito a férias que estes profissionais tinham e a melhoria 
dos mecanismos de conciliação da vida pessoal e familiar. 
Na verdade, o novo Estatuto, aprovado pelo atual Governo, consagrou uma diminuição dos dias de férias e 
o Grupo Parlamentar do PCP considera este retrocesso inaceitável. 
Por fim, apresentamos um projeto de lei que visa melhorar os direitos associativos na GNR. 
A história do associativismo na GNR, com a criação da APG (Associação dos Profissionais da Guarda) — 
cujos associados que se encontram presentes nas galerias aproveitamos para saudar — e de outras 
associações, demonstra que elas desempenham um importantíssimo papel na defesa dos direitos dos 
profissionais e, consequentemente, defendem e promovem a instituição GNR. 
Para o PCP é claro que não há democracia sem a participação dos trabalhadores e, no âmbito das forças e 
serviços de segurança, é por via das associações profissionais que se representa quem, no dia a dia, constrói 
a GNR. 
O Grupo Parlamentar do PCP, com estas iniciativas legislativas, visa consagrar a figura do delegado 
associativo e melhorar os direitos dos dirigentes das associações profissionais, com a convicção de que, 
aprofundando os direitos associativos, estamos a trazer mais democracia ao funcionamento da GNR. 
Com estas iniciativas, o Grupo Parlamentar do PCP dá um contributo para a melhoria das condições de 
trabalho dos profissionais da GNR. 
Julgamos que estas melhorias legislativas são de elementar justiça, mas também temos consciência de que 
melhorar as condições de trabalho dos profissionais é melhorar a própria GNR e o seu funcionamento. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="19">Para apresentar o projeto de lei do PAN, tem a palavra o Sr. 
Deputado André Silva. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. AndréSilva (PAN)" page-start="19">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Saudamos o PCP pelo agendamento 
destas iniciativas legislativas, que acompanhamos apresentando uma iniciativa legislativa. 
O período máximo de trabalho dos militares da Guarda Nacional Republicana é de 40 horas semanais. Na 
realidade, a aplicação do horário de referência de 40 horas semanais é muito recente na GNR, vigorando apenas 
há cerca de um ano, resultado de inúmeros atos de reivindicação por parte dos profissionais da GNR. 
Atente-se que, até à entrada em vigor da legislação mencionada, os profissionais da GNR eram os únicos 
cidadãos portugueses sem direito a um horário de trabalho, fazendo-se letra morta da própria Constituição. 
Sublinha-se, a este respeito, que a Lei Fundamental prescreve que «Incumbe ao Estado assegurar as 
condições de trabalho, retribuição e repouso a que os trabalhadores têm direito, através da fixação dos limites 
da duração do trabalho». 
Ora, cabe referir que este horário de trabalho representa, em inúmeros serviços, uma singela referência, uma 
vez que estes profissionais trabalham invariavelmente mais do que 40 horas semanais, acrescendo a prática de 
serviços remunerados não contabilizados para efeitos de crédito horário. 
Trata-se de uma profissão de risco e de elevado desgaste, com horários por turnos e de natureza irregular e 
cumpridos, muitas vezes, em condições adversas. 
Enfatizamos que existem estudos cuja conclusão reside numa acentuada diminuição da esperança média de 
vida de 11 anos associada a estes profissionais. 
Considerando que a Polícia de Segurança Pública apresenta um horário de trabalho de 36 horas semanais 
e a generalidade da função pública cumpre horários de 35 horas semanais, o PAN considera que se deveria 
estabelecer um horário de trabalho semanal de 36 horas para os profissionais da GNR, não se vislumbrando 
qualquer explicação para o tratamento diferenciado de vertentes profissionais perfeitamente similares. 
Atendendo ao exposto, o PAN considera que se afigura da mais elementar justiça uniformizar regimes de 
horário de trabalho, estabelecendo-se um horário de trabalho de 36 horas semanais para os profissionais da 
GNR. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="20">Em nome do Grupo Parlamentar do Bloco de Esquerda, tem a 
palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada Sandra Cunha. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2150" speaker-name="Sandra Mestre Da Cunha" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª SandraCunha (BE)" page-start="20">Sr. Presidente, Srs. Deputados e Sr.as Deputadas: A GNR tem, e bem, adotado 
crescentemente um modelo de policiamento de proximidade, definido como uma forma de gestão de segurança 
implementada em proximidade com a população de maneira a responder, através de uma ação policial 
prioritariamente preventiva, às suas necessidades cuidadosamente identificadas e tomadas em consideração. 
É, portanto, cada vez mais, na prática, uma força e serviço de segurança desmilitarizada mas cujo 
enquadramento legal que a constitui considera ainda enquanto força militarizada, o que acarreta diversos 
constrangimentos no que se refere a direitos de associação e de representação e, consequentemente, à 
capacidade de negociação das condições de trabalho, assim como o exercício de direitos, conforme é, e bem, 
referido num dos projetos de lei que o PCP apresenta hoje. 
Efetivamente, existem diferenças importantes em comparação às outras forças e serviços de segurança em 
Portugal, nomeadamente em relação à PSP, e, porque os projetos de lei que hoje aqui se discutem visam, de 
alguma forma, uniformizar a garantia do exercício destes direitos e das condições do exercício das funções dos 
elementos das forças e serviços de segurança, o Bloco de Esquerda é, na generalidade, favorável a estas 
alterações. 
No que respeita ao projeto de lei n.º 343/XIII (2.ª), são propostas alterações que visam a efetiva possibilidade 
do exercício de representação das associações socioprofissionais da GNR, assim como a garantia da 
disponibilidade necessária aos dirigentes destas associações, sendo operada uma aproximação ao que está 
definido para a PSP, mas que suscitou, contudo, ainda recentemente, um conjunto de propostas de alteração, 
na sequência da identificação de vários problemas e limitações. 
O Bloco de Esquerda acompanha este projeto de lei, mas não deixará, em sede de especialidade, de 
ponderar a necessidade de algumas alterações. 
Relativamente aos outros projetos de lei em análise, da autoria do PCP e do PAN, respeitantes ao horário 
de referência semanal e ao direito a férias, importa referir que correspondem e respondem a reivindicações 
antigas da GNR mas também à reposição de justiça relativamente aos demais trabalhadores e trabalhadoras 
portugueses. 
O Bloco de Esquerda considera que o cumprimento do direito ao horário de referência semanal dos 
elementos da GNR não pode, de forma alguma, ser limitado pela capacidade dos serviços no que respeita a 
recursos humanos, nem alvo de interpretações abusivas, e sabemos que é isso que acontece. 
Por fim, no que respeita ao direito a férias, alvo de tantas lutas e de tantos avanços e recuos ao longo da 
história — e não nos podemos esquecer do abjeto ataque do Governo de direita ao direito às férias, à redução 
que impuseram no direito ao descanso, à recuperação física e psíquica e à conciliação entre vida profissional e 
vida familiar —, o Bloco de Esquerda acompanha, igualmente, a reposição do justo direito ao descanso e do 
direito fundamental a férias dos profissionais da GNR. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="20">Em nome do Grupo Parlamentar do CDS-PP, tem a palavra, para 
uma intervenção, a Sr.ª Deputada Vânia Dias da Silva. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="20">Sr. Presidente — a quem cumprimento —, Sr.as e Srs. Deputados: 
As matérias que hoje aqui discutimos, a do exercício do direito de associação, a do direito a férias e a do horário 
de trabalho dos militares da GNR, são relevantíssimas e devem, obviamente, convocar uma reflexão de todos 
nós e também a nossa preocupação. 
Este debate não pode esquecer três fatores que têm de estar sempre em cima da mesa e em cujo equilíbrio 
é fundamental pensar: falo, obviamente e em primeiro lugar, dos interesses e dos direitos legítimos dos militares 
da GNR nestas reivindicações; falo também da possibilidade fática e no terreno da implementação das soluções 
apresentadas; e, além disso, falo da condição militar da GNR de que, obviamente, não devemos abdicar e pela 
qual o CDS sempre pugnou. </utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="21">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="21">Portanto, fazer apenas o «número» de que se está muito 
preocupado e apresentar projetos de resolução a esta Câmara sem resolver o problema com o Governo não 
interessa para nada, porque não resolve nada. Só se faz o «número» e, no fim das contas, fica tudo igual, e isso 
não importa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="21">Isso é que é assumir responsabilidades! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="21">Portanto, Sr. Deputado, resolver implica ação, e a responsabilidade 
é também vossa! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="21">Então, votem! Daqui a pouco vamos votar! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="21">Por isso, os senhores têm de fazer dentro de casa o que não 
querem fazer ou não podem fazer… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="21">Queira terminar, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="21">Para terminar, Sr. Presidente, e agradecendo a tolerância, queria 
dizer apenas que não basta dizer «tentámos e não conseguimos». É preciso resolver, e isso está nas vossas 
mãos fazê-lo com o Governo! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="21">Em nome do Grupo Parlamentar do Partido Socialista, tem a 
palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada Susana Amador. 

A Sr.ª Susana Amador (PS). — Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A Guarda tem por missão, no âmbito 
dos sistemas nacionais de segurança e proteção, assegurar a legalidade democrática, garantir a segurança 
interna e os direitos dos cidadãos, bem como colaborar na execução da política de defesa nacional, nos termos 
da Constituição da República Portuguesa e da lei. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="22">Queira terminar, Sr.ª Deputada, pois já excedeu largamente o 
tempo de que dispunha. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2157" speaker-name="Susana De Fátima Carvalho Amador" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Susana Amador (PS)" page-start="22">Termino de seguida, Sr. Presidente. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="23">Em nome do Grupo Parlamentar do PSD, tem a palavra, para 
uma intervenção, o Sr. Deputado José Silvano. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1647" speaker-name="José Maria Lopes Silvano" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José Silvano (PSD)" page-start="23">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O PCP e o PAN trazem hoje algumas 
propostas de alteração ao Estatuto da GNR, nomeadamente a eliminação de disposições estatutárias que 
eliminam a autonomia das associações profissionais, o regime de férias e o horário de referência. 
Convém dizer que todos nós temos de assegurar os direitos e as garantias à GNR. Faltou dizer ao PCP e ao 
PAN que temos de fazê-lo no âmbito da Constituição e do seu estatuto legal como força militar. Não dizer isto é 
viciar todo o debate e é, demagogicamente, assumir aqui algumas questões. 
Quero dizer, com toda a frontalidade, que o PCP é coerente nesta perspetiva. É coerente e persistente, 
porque muitas vezes apresenta pequenas alterações, a que chama «aperfeiçoamentos», ao estatuto de 
natureza militar da GNR. A sua condição específica nunca é referida e, como sempre, o seu objetivo final é o de 
acabar com o atual sistema dual das forças de segurança e caminhar para um corpo único das forças de 
segurança. Mas era preferível assumi-lo com toda a frontalidade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="23">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1647" speaker-name="José Maria Lopes Silvano" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José Silvano (PSD)" page-start="23">Claro que é uma intenção que não é assumida publicamente, porque, Sr.as e 
Srs. Deputados, nas entrelinhas da exposição de motivos destas e de outras iniciativas sobre esta matéria, isso 
fica claro, porque diz sempre que o que está em causa neste momento — e diz sempre «neste momento» — 
não é a alteração ao Estatuto. Aliás, diz também, na exposição de motivos destas propostas, a seguinte frase 
que, para mim, é característica e reveladora: «neste novo quadro político e com uma distinta correlação de 
forças», estão reunidas as condições para fazer estas alterações. Só faltou acrescentar: se o PS estiver de 
acordo com isto, que é esta maioria que se quer patriótica e de esquerda, para alterar este estatuto militar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="23">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1647" speaker-name="José Maria Lopes Silvano" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José Silvano (PSD)" page-start="23">Vamos ver se se verifica ou não nesta Câmara essa maioria patriótica e de 
esquerda com o Partido Socialista! 
Nós votamos contra, clara e objetivamente, por coerência histórica e pela importância das forças da GNR 
para a segurança nacional e para o combate ao crime. 
Mas, atenção, por votarmos contra não estamos em desacordo com algumas medidas de defesa dos direitos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2034" speaker-name="Joana Fernanda Ferreira Lima" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Joana Lima (PS)" page-start="23">Ah! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1647" speaker-name="José Maria Lopes Silvano" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José Silvano (PSD)" page-start="23">Fomos nós que, em 2014 — repito, em 2004 —, que aprovámos, num Governo 
PSD/CDS-PP, este direito de associação. Foi um Governo PSD e CDS-PP que, em 2004, aprovou este direito 
de associação. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="24">Para uma intervenção, tem, de novo, a palavra o Sr. Deputado 
Jorge Machado, do PCP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="24">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Assistimos a um conjunto de intervenções 
— a parte da música celestial dos violinos a tocarem — que têm um ponto em comum, que é a dos elogios à 
força da GNR, em que estamos todos de acordo, não há dúvida nenhuma, mas, quando chegamos à discussão 
dos direitos, o que tivemos foi um conjunto de argumentos. 
Assim, o PS, por via da Sr.ª Deputada Susana Amador, utiliza o estatuto militar e a justificação de que está 
tudo bem no âmbito da GNR e diz que o que é preciso é algum diálogo para, eventualmente, fazer alguma 
alteração legislativa. 
O Deputado José Silvano, do PSD, está preocupado com o estatuto militar e pouco preocupado com os 
direitos consagrados para estes profissionais — não há outra preocupação, têm é de ser militares — e essa 
justificação serve para carregar e massacrar os direitos dos profissionais, o que é completamente inaceitável. 
Depois, tivemos a intervenção do CDS, que muitas vezes enche a boca a propósito das forças de segurança 
mas que, nesta matéria, fica aquém do que deveria. 
Falam em dificuldades de execução, dando voz às resistências internas, que hoje existem na GNR, à 
aplicação de um horário de referência… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="24">Queira terminar, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="24">… e — vou terminar — atiram responsabilidades para o Governo. 
Estamos a momentos de votar esta matéria e, daqui a pouco, vamos ver os Deputados que se levantam e 
os que ficam sentadinhos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="24">Se for coerente, apresente uma moção de censura, que eu voto a 
favor! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="24">Não há meias-tintas: ou estão de acordo em resolver os problemas ou não 
estão de acordo e ficam sentados. 
A responsabilidade é vossa, quando votarem estas matérias daqui a pouco tempo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="24">Apresente uma moção de censura e o CDS vota a favor! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="24">Srs. Deputados, vamos passar ao quarto ponto da nossa ordem 
de trabalhos, que consiste na discussão conjunta dos projetos de resolução n.os 909/XIII (2.ª) — Revisão da 
Convenção de Albufeira (Os Verdes), 1154/XIII (3.ª) — Recomenda a revisão urgente da Convenção de Albufeira </utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="25">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: A matéria dos 
recursos hídricos não é estranha às relações entre Portugal e Espanha tendo em conta a partilha de rios que 
obrigou, ao longo dos tempos, à consensualização de instrumentos bilaterais que permitissem uma gestão não 
conflituosa desses recursos. Assim, em 1998, foi assinada aquela que ficou conhecida por Convenção de 
Albufeira, tendo a mesma entrado em vigor no ano de 2000. 
Entretanto, não foram pontuais as situações em que a intenção de levar por diante projetos espanhóis com 
impactos nos rios internacionais se aliou a resistências na avaliação dos impactos transfronteiriços ou à 
prestação de informação relevante devida. Só a título de exemplo, é possível relembrarmos os transvases 
espanhóis, o processo de refinaria, com impacto no Guadiana ou, mais recentemente, a exploração de urânio 
em Salamanca, com impacto no Douro, ou o projeto para armazém de resíduos nucleares em Almaraz, com 
impacto no Tejo. 
A gestão dos caudais acordada na Convenção tem sido um dos problemas com que Portugal se tem 
confrontado, considerando a necessidade de redefinir critérios de determinação do regime de caudais das águas 
das bacias hidrográficas luso-espanholas, tendo sido estabelecido, em 2008, um segundo protocolo adicional à 
Convenção de Albufeira, sendo que os caudais estabelecidos não foram achados em função da preservação e 
da garantia dos ecossistemas fluviais e do contributo do rio para a sustentabilidade e a resiliência, até no litoral, 
mas, sim, em função dos interesses das hidroelétricas. 
Passaram a prever-se caudais trimestrais e semanais, mas a verdade é que os caudais definidos nunca 
foram os caudais ecológicos e não se ousou optar pela previsão de caudais diários. 
Não foram escassas as vezes em que as notícias relataram uma dura realidade, como, por exemplo: «Água 
disponível no Guadiana obriga a reduzir consumo», em 2009; «Espanha faz novo transvase do Tejo sem cumprir 
mínimos», em 2010; «Espanha reduz caudal do Douro abaixo dos mínimos», em 2012. Isto só a título de 
exemplo. 
Estas notícias dão conta de incumprimentos recorrentes da Convenção de Albufeira, sempre negados pelos 
sucessivos governos portugueses, e, assim sendo, representam uma necessidade urgentíssima de revisão da 
Convenção de Albufeira. 
É também do conhecimento público que na posição conjunta, assinada entre Os Verdes e do PS, ficou 
estabelecida a necessidade de revisão da Convenção de Albufeira de modo a garantir maior sustentabilidade 
dos nossos rios internacionais. 
Passaram 17 anos sobre a entrada em vigor desta Convenção. Durante a sua vigência é inegável que 
Portugal tem tido problemas com a gestão dos seus rios internacionais, sendo, pois, tempo de rever este 
convénio. 
Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Os Verdes apresentam um projeto de resolução com vista a essa 
renegociação com o Governo espanhol, mas estabelecemos alguns conjuntos de itens muitos concretos, 
designadamente prazos para que essa revisão seja feita. 
Sabemos que estes prazos não assumem, digamos assim, o consenso por parte de todos os grupos 
parlamentares e, nesse sentido, tendo em conta a prerrogativa que o próprio Regimento da Assembleia da 
República estabelece, o Grupo Parlamentar de Os Verdes está disponível para que este projeto de resolução 
baixe à respetiva Comissão sem votação — aliás, já apresentámos um requerimento à Mesa nesse sentido —, 
para que, nessa sede, possamos consensualizar um texto que tenha o maior consenso possível por parte dos 
demais grupos parlamentares. 
Estamos nisto com grande seriedade, em benefício da sustentabilidade dos nossos rios internacionais e do 
nosso território e, nesse sentido, é essa a proposta que fazemos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="25">Tem agora a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado 
Pedro Soares. </utterance>
  <utterance speaker-id="2138" speaker-name="Pedro Manuel Bastos Rodrigues Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Soares (BE)" page-start="26">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: O Bloco de Esquerda 
apresenta um projeto de resolução que recomenda ao Governo que tome medidas no sentido da revisão urgente 
da chamada Convenção de Albufeira, a Convenção sobre Cooperação para a Proteção e o Aproveitamento 
Sustentável das Águas das Bacias Hidrográficas Luso-Espanholas. 
É preciso dizer também que, já no próximo dia 27, no Porto, está marcada a 20.ª reunião plenária da 
Comissão para a aplicação e desenvolvimento da Convenção, ou seja, estamos no momento certo para que o 
Governo desencadeie o processo de revisão da Convenção de Albufeira, que já devia ter sido desencadeado 
há mais tempo, mas que não pode esperar mais. 
Aliás, na última cimeira ibérica, realizada em Vila Real, o Bloco de Esquerda já tinha recomendado ao 
Governo que este processo de revisão da Convenção de Albufeira fosse colocado em cima da mesa no debate 
com o Governo espanhol. 
Os objetivos da Convenção fazem todo o sentido nas bacias hidrográficas partilhadas, nos rios Minho, Lima, 
Douro, Tejo e Guadiana. Esses objetivos são essenciais: o equilíbrio entre proteção ambiental e aproveitamento 
dos recursos hídricos; a necessidade de prevenção de riscos; e também a coordenação da gestão das massas 
de água. 
Os objetivos são corretos, mas o problema é que ou não são cumpridos, como, aliás, já foi denunciado pela 
Zero, associação ambientalista, ou, então, a sua execução não funciona ou funciona muito mal. 
A situação que estamos a viver na bacia hidrográfica do rio Tejo é o exemplo mais gritante com caudais 
«esqueléticos» que agravam todos os problemas de poluição e de sustentabilidade ecológica dos rios 
portugueses, sendo o rio Tejo o exemplo mais gritante da não observância dos critérios e dos objetivos da 
Convenção de Albufeira. 
Portanto, alguma coisa está mal e tem de ser mudada. O problema, de facto, está nos critérios e o problema 
é que não podemos continuar a determinar esta gestão da água das bacias hidrográficas comuns pelos 
interesses da produção hidroelétrica, das empresas elétricas, tanto em Espanha como em Portugal. 
Os critérios de quantidade de água, logo de caudais, não podem continuar a ser os mensais ou os semanais 
que são os suficientes para a produção hidroelétrica; os critérios têm de passar a ser de regularidade diária, 
porque são estes os únicos que permitem a sustentabilidade dos sistemas ecológicos destas bacias 
hidrográficas. 
A quantidade da água é uma questão essencial e tem de ser regulada no sentido de assegurar, de facto, os 
caudais ecológicos mínimos diários. 
A qualidade da água é outro dos critérios essenciais, e que não está mencionada na atual Convenção de 
Albufeira. 
Não se coloca apenas um problema de quantidade, mas também de qualidade, sendo necessário que esta 
revisão da Convenção de Albufeira inclua a necessidade de monitorização que assegure que sejam observados 
parâmetros de qualidade para os diversos abastecimentos, mas também para a subsistência dos sistemas 
ecológicos. 
A Convenção também não pode deixar de considerar dois potenciais riscos que se colocam hoje em dia, 
sobretudo nas bacias do Douro e do Tejo. Um decorre da Central Nuclear de Almaraz, nas margens do Tejo, 
sendo fundamental que a Convenção de Albufeira preveja medidas relativamente a este risco potencial, a este 
risco enorme, que continua a existir sobre o rio Tejo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="26">Queira terminar, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2138" speaker-name="Pedro Manuel Bastos Rodrigues Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Soares (BE)" page-start="26">Termino já, Sr. Presidente. 
Outro potencial risco tem a ver com a nova ameaça sobre a bacia hidrográfica do Douro, que surge com a 
insistência das autoridades espanholas em instalarem uma nova mina de urânio em Retortillo, a poucos 
quilómetros da fronteira de Portugal e em cima da bacia do rio Douro. 
É, pois, neste sentido que é fundamental que se faça a revisão da Convenção. 
Um outro potencial risco — a terminar, Sr. Presidente — tem a ver com o facto de estarmos perante um novo 
quadro climático, que decorre das alterações climáticas e que não pode deixar de ser um aspeto central do 
processo de revisão da Convenção de Albufeira. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="27">Tem agora a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada 
Ana Virgínia Pereira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1939" speaker-name="Ana Virgínia Da Costa Pereira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Virgínia Pereira (PCP)" page-start="27">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Começaria por 
saudar o Partido Ecologista «Os Verdes» pela pertinência, relevância e atualidade da matéria que nos traz hoje 
a debate e que se prende com a gestão comum dos nossos recursos hídricos, designadamente as bacias 
hidrográficas que partilhamos com Espanha e que fazem parte da designada Convenção de Albufeira sobre a 
Cooperação para a Proteção e o Aproveitamento Sustentável das Águas das Bacias Hidrográficas Luso-
Espanholas. 
A Convenção de Albufeira sempre mereceu, desde o início, dúvidas e preocupações do PCP, por um lado 
pela posição de fragilidade e de subalternização do País face a Espanha e, por outro, por não assegurar os 
interesses e as soberanias nacionais, subjugando-os aos interesses de concessionários da produção elétrica. 
Ao longo do tempo, as condições estabelecidas na Convenção de Albufeira e até nos convénios anteriores 
deram razão às inquietações do PCP. O País abdicou do direito de utilizar todos os afluentes de Espanha e de 
uma parte dos escoamentos nacionais das bacias hidrográficas do Douro e do Tejo, mesmo quando a água era 
mais escassa e havia uma muito maior necessidade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="27">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1939" speaker-name="Ana Virgínia Da Costa Pereira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Virgínia Pereira (PCP)" page-start="27">O PCP considera que não faz sentido a obrigação de Portugal lançar 
no mar certas quantidades de água nos estuários do Tejo e do Douro quando o objetivo deste acordo era fazer 
a gestão da massa de água que abrange os dois países. Ora, como os estuários se encontram no nosso País 
cabe a Portugal tomar, soberanamente, essa decisão. 
Acrescenta-se ainda o facto de esta obrigação se estender a afluências próprias e caudais de afluentes 
nacionais, como o Tâmega, o Côa e o Zêzere, o que evidencia a abdicação de Portugal dos seus direitos e da 
sua soberania sobre a água. 
A concessão de várias barragens, retirando-as da gestão do Estado e colocando-as na mão dos grandes 
grupos económicos, que visam o lucro e os seus interesses e não o interesse das populações, demonstra 
também à evidência a prevalência de interesses mercantilistas e a ausência de capacidade por parte de Portugal 
de planear e de gerir as suas bacias, mesmo que isso implique colocar em causa outros usos, designadamente 
o ecológico. 
O rio Tejo, onde não são acautelados os caudais ecológicos mínimos, está em risco, verificando-se em vários 
troços o assoreamento, a par de uma enorme redução de caudal, a poluição e a perda de biodiversidade. 
O uso da água para outros fins, como a agricultura, a indústria e mesmo o abastecimento público está, no 
nosso País, dependente das necessidades e interesses da produção elétrica. A qualidade da água que entra 
em Portugal não é monitorizada pelo Estado português, o que não garante a salvaguarda da biodiversidade e 
dos ecossistemas do País e não defende os interesses nacionais. 
O PCP considera que cabe ao Governo português, no quadro das relações internacionais e diplomáticas, e 
no respeito pela soberania dos Estados, assegurar e salvaguardar os interesses e a soberania nacionais. 
Assim, o PCP propõe que o Governo português encete diligências visando o início de um processo de revisão 
da Convenção de Albufeira para assegurar os interesses nacionais onde se defenda a fixação de caudais 
instantâneos mínimos e máximos na fronteira e se retire a obrigatoriedade de se lançar água para o mar nos 
estuários, entre outros aspetos. 
Defendemos, ainda, que não se deve comprometer a capacidade de regularização do aproveitamento do 
Alqueva e que se introduzam instrumentos de medição na fronteira que assegurem o controlo e a monitorização 
dos parâmetros da qualidade da água. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="28">Tem agora a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado 
André Silva. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="28">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: As regras respeitantes à 
proteção e ao desenvolvimento sustentável das águas transfronteiriças que partilhamos com Espanha 
encontram-se inscritas na Convenção de Albufeira, que entrou em vigor em janeiro de 2000. 
Um dos problemas desta Convenção é que, apesar de instituir caudais semanais, não prevê caudais diários. 
Esta situação leva a uma gestão dos caudais incompatível com as necessidades ecológicas dos rios que está a 
afetar a preservação da biodiversidade e dos ecossistemas. 
Espanha não está a fazer uma gestão equilibrada à escala semanal com dias quase sem água a passar para 
Portugal compensados por dias com volumes muito maiores para atingir os mínimos médios acordados. 
A Convenção de Albufeira coloca os interesses económicos das empresas electroprodutoras, que têm a 
concessão das barragens hidroelétricas, acima do equilíbrio dos ecossistemas. Basta constatar que o regime 
de caudais é o mais conveniente à exploração das barragens concessionadas, sobrepondo-se a outras 
utilizações económicas e colocando em causa os valores ecológicos. 
As alterações climáticas e a presente situação de seca agravam a gestão transfronteiriça dos rios e irão 
acentuar a má gestão destes ativos ecológicos, abrindo uma nova realidade a esta partilha de recursos. 
Impõe-se a urgência da revisão do acordo. Este deve ser revisto e melhorado, ajustado às necessidades 
ecológicas e às atividades económicas, aplicado de forma transparente e mais fiscalizado. 
Assim, propomos: que se garanta uma revisão desta Convenção e que os seus resultados sejam obtidos 
antes do final de 2018, garantido um debate aberto à sociedade civil; que se garantam caudais ecológicos em 
todas as bacias hidrológicas, afluentes e rios internacionais; que sejam também implementados caudais 
mínimos diários, nomeadamente no Tejo e no Douro; e, por fim, que todas as estações de monitorização estejam 
em pleno funcionamento, em ambos os países, e que os seus dados sejam introduzidos no site oficial da 
Convenção de forma regular, para fácil consulta e análise por parte de todos os interessados. 
Sr.as e Srs. Deputados: Não podemos adiar o que já está atrasado. Se este acordo não garante a preservação 
da biodiversidade e o equilíbrio dos ecossistemas do nosso País, significa que não respeita a soberania do 
Estado português. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="28">Tem, agora, a palavra, para uma intervenção, em nome do Grupo 
Parlamentar do Partido Socialista, o Sr. Deputado José Manuel Carpinteira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2060" speaker-name="José Manuel Vaz Carpinteira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Manuel Carpinteira (PS)" page-start="28">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Saudamos o Partido 
Ecologista «Os Verdes» por trazer esta importante iniciativa a debate. 
A Cimeira Luso-Espanhola, realizada em Vila Real, no mês de maio passado, abordou a cooperação em 
matéria de recursos hídricos, tendo os dois países salientado os avanços registados na Comissão para a 
Aplicação e o Desenvolvimento da Convenção de Albufeira. 
Nessa Cimeira foi manifestada a disposição comum para avançar no aprofundamento do regime de caudais 
da Convenção de Albufeira e mandatou-se a Comissão para que diligencie no sentido de que tal possa ser 
realizado durante o próximo ano. 
A Convenção de Albufeira, assinada em 1998, estabelece, no seu artigo 1.º, que as partes, no seio da 
Comissão, definem, para cada bacia hidrográfica, o regime de caudais necessário para garantir o bom estado 
das águas, os usos atuais e futuros. 
Em 2008, o regime de caudais foi redefinido, quando foi estabelecido um Segundo Protocolo Adicional à 
Convenção de Albufeira, revisão essa, que fixou valores mínimos para os caudais trimestrais e semanais. 
Contudo, o problema da Convenção de Albufeira é que menciona caudais trimestrais e semanais, mas não 
prevê caudais diários. Esta situação leva a uma grande variação dos caudais, contrária às necessidades 
ecológicas dos rios e que pode ser, igualmente, prejudicial às atividades económicas que dependem dos rios 
transfronteiriços. Será, por isso, necessário negociar com Espanha caudais diários que respondam às 
necessidades ecológicas dos rios. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="29">Tem a palavra, também para uma intervenção, a Sr.ª Deputada 
Patrícia Fonseca, do CDS-PP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2122" speaker-name="Patrícia Carla Bonança De Mattamouros Resende Fonseca De Oliveira" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Patrícia Fonseca (CDS-PP)" page-start="29">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Os projetos de resolução que hoje 
estamos aqui a discutir versam todos, essencialmente, sobre a necessidade de rever, durante o próximo ano, a 
Convenção de Albufeira. 
A gestão da água é, de facto, um assunto da maior importância nas relações entre Portugal e Espanha, em 
particular por causa da partilha dos recursos hídricos, e pede uma especial atenção por parte dos respetivos 
Governos. 
Os acordos que foram sendo celebrados neste âmbito culminaram com a assinatura da Convenção de 
Albufeira, em 1998, posteriormente completada com o Protocolo de Revisão do regime de caudais, em 2008. 
É bom lembrar que, na 3.ª Conferência das Partes, em 2015, os Governos da altura, português (PSD e CDS-
PP) e espanhol, acordaram a intensificação dos mecanismos de coordenação e acompanhamento, no que se 
refere aos caudais estabelecidos, abrindo, nessa altura e desta maneira, o caminho para a revisão da 
Convenção. 
Ora, aquilo a que assistimos aqui hoje, Sr. Presidente e Srs. Deputados, é ao take 2 da série «Palavra dada, 
palavra honrada», produzida pelo Governo e realizada pela «geringonça». Há 15 dias, tivemos o take 1, com a 
manobra das taxas renováveis, com o PS a votar aqui, no Plenário, o contrário daquilo que tinha votado e 
acordado, na véspera, com os seus parceiros. Hoje, vêm os parceiros do Governo exigir que, no Parlamento, 
se vote algo que o Governo tinha assinado e a que se tinha comprometido mas que, pelos vistos, não está a 
honrar ou, pelo menos, têm receio de que não venha a honrar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="29">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2122" speaker-name="Patrícia Carla Bonança De Mattamouros Resende Fonseca De Oliveira" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Patrícia Fonseca (CDS-PP)" page-start="29">É que Os Verdes, que subscrevem a primeira iniciativa aqui em 
discussão, fizeram constar esta matéria no acordo de Governo que celebraram, em 2015, com o PS, na dita 
posição conjunta que a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia já aqui relembrou hoje, e que, aliás, ainda ontem, no 
debate quinzenal, também recordou o Sr. Primeiro-Ministro. 
Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, constando esta matéria do acordo que celebraram com o Governo, por que 
razão os senhores não pedem ao Governo, nas vossas reuniões à porta fechada, que fazem parte dos vossos 
acordos, para que reveja a Convenção de Albufeira e vêm aqui trazer essa matéria, ao Parlamento, para que 
nós, no fundo, votemos todos aquilo que não conseguem negociar dentro de casa?! É caso para perguntar se, 
de facto, não confiam na palavra do Governo ou se não confiam na capacidade do Governo — penso que será 
mais isto — para resolver a situação. 
De facto, no início deste ano, o Sr. Ministro do Ambiente afirmava que era intenção do Governo avançar para 
a revisão da Convenção de Albufeira e que Espanha também reconhecia a necessidade de rever essa 
Convenção. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="30">Queira terminar, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2122" speaker-name="Patrícia Carla Bonança De Mattamouros Resende Fonseca De Oliveira" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Patrícia Fonseca (CDS-PP)" page-start="30">Para terminar, Sr. Presidente, o Sr. Ministro, neste caso, como em 
tantos outros, como o da construção do armazém de resíduos nucleares de Almaraz, só para dar um exemplo, 
tem sido completamente impotente para se sobrepor à vontade espanhola e levar a cabo as suas intenções de 
salvaguarda dos interesses nacionais. É por isso que estamos hoje, todos, aqui, a discutir esta matéria no 
Parlamento. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="30">Tem, agora, a palavra, ainda para uma intervenção, o Sr. 
Deputado Maurício Marques. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2106" speaker-name="Maurício Teixeira Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Maurício Marques (PSD)" page-start="30">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O projeto de resolução 
apresentado por Os Verdes é uma manifestação de protesto e desconfiança pela palavra dada e escrita pelo 
atual Governo. 
A iniciativa em discussão refere, textualmente, que a revisão da Convenção de Albufeira faz parte de um 
compromisso assumido pelo Governo. Na sequência dos acordos estabelecidos para a formação do atual 
Governo, passou a constar do seu Programa o seguinte: desenvolver a cooperação luso-espanhola no setor da 
água, nomeadamente através da revisão das ações e medidas previstas na Convenção de Albufeira, visando, 
entre outras finalidades, a concretização de planos de gestão conjuntos para as bacias hidrográficas partilhadas, 
assegurando o objetivo de garantir as exigências ambientais e os interesses nacionais. Ou seja, isto está escrito 
no Programa do Governo. 
Passados dois anos de mandato, o que é que o Governo fez de significativo nesta matéria? Penso que a 
resposta é clara: tivesse o Governo feito alguma coisa de significativo e o Partido Ecologista «Os Verdes» não 
teria necessidade de apresentar este projeto de resolução. E mais grave do que isso: não fez e Os Verdes 
desconfiam de que não venha a fazer, por isso sentiram a necessidade de apresentar um projeto de resolução 
que recomenda ao Governo que cumpra o seu Programa. 
As declarações do atual Ministro de que «nunca se aproveita um ano de seca para negociar caudais», não 
nos tranquilizam. Chama-se a isto «ir à lã e vir de lá tosquiado». 
Teve o Sr. Ministro já tempo e outras condições climatéricas para honrar os compromissos assumidos, que 
constam do seu Programa. 
A preocupação manifestada por Os Verdes é também uma preocupação que nos assiste. E esta nossa 
preocupação não é de agora nem ditada pelos efeitos nefastos da situação de seca severa e extrema a que 
estamos a assistir. Esta preocupação foi manifestada por escrito — sublinho, por escrito — e não em conversas 
à margem de qualquer reunião. 
Por reconhecer a necessidade de revisão da Convenção de Albufeira, o ex-Ministro do Ambiente Jorge 
Moreira da Silva tomou a iniciativa de promover a terceira reunião, em 17 anos, da Conferência das Partes. Das 
conclusões dessa reunião, realizada no Porto, em 20 de julho de 2015, consta a apreciação da atividade 
desenvolvida pelo grupo de trabalho na elaboração de programas de monitorização do estado das massas de </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="31">Tem, agora, a palavra, para uma segunda intervenção, a Sr.ª 
Deputada Heloísa Apolónia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="31">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Talvez deva relembrar o PSD e o 
CDS de que estiveram quatro anos no Governo sem que procedessem à revisão da Convenção de Albufeira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="31">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="31">E agora vêm dizer que são a favor?! Nós, na altura, também 
pressionámos, mas os senhores não o fizeram. Reuniram uma Conferência das Partes — isto basta?! É claro 
que não. 
Portanto, nós, nesta Legislatura, tivemos o cuidado de colocar esta matéria na posição conjunta, como referi, 
no sentido de pressionar o Governo do Partido Socialista a fazê-lo. 
Sr.ª Deputada Patrícia Fonseca, nós não funcionamos com reuniões secretas e à porta fechada, como os 
senhores funcionavam. 
Nós trazemos as matérias à Assembleia da República! Nós dialogamos com o Governo, mas é aqui, 
abertamente, perante todos os portugueses, que fazemos as nossas propostas! Lamentamos! Os senhores 
faziam tudo nas costas dos portugueses, em segredo, mas nós não! Nós não funcionamos assim, Sr.ª Deputada! 
Lamentamos, mas nisso divergimos muito! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="31">Srs. Deputados, terminámos a discussão conjunta dos projetos 
de resolução n.os 909/XIII (2.ª), 1154/XIII (3.ª), 1161/XIII (3.ª) e 1165/XIII (3.ª). 
Passamos, agora, à apreciação do relatório da Comissão Eventual de Inquérito Parlamentar à Atuação do 
XXI Governo Constitucional no que se Relaciona com a Nomeação e a Demissão da Administração do Dr. 
António Domingues. 
Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado José Pedro Aguiar Branco, na qualidade de Presidente 
da referida Comissão Eventual de Inquérito. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2063" speaker-name="José Pedro Correia De Aguiar Branco" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José Pedro Aguiar Branco (PSD)" page-start="31">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Saúdo, em primeiro 
lugar, todas as Sr.as Deputadas e todos os Srs. Deputados que integraram esta Comissão de Inquérito, pela 
forma urbana, leal e colaborante como decorreram os trabalhos. 
Numa Legislatura onde isso não tem acontecido, julgo ser um ponto relevante a destacar. 
Nessa medida, o meu trabalho enquanto Presidente ficou bastante facilitado. 
O respeito e a cooperação entre todos, apesar dos naturais diferentes pontos de vista sobre os factos objeto 
de averiguação, permitiram que a Comissão cumprisse o objetivo para o qual foi constituída. 
Disse, na tomada de posse como Presidente, que esta não devia ser a Comissão das SMS (short message 
service) e que a matéria a tratar devia estar muito para lá dessa questão. Hoje, no dia em que encerramos os 
trabalhos, posso afirmar que o objetivo foi cumprido. Foi possível tirar conclusões concretas no que diz respeito 
à atuação do Governo, em particular do Ministério das Finanças, quer em relação ao Sr Dr. António Domingues 
quer em relação à Caixa Geral de Depósitos. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="32">Tem agora a palavra, para uma intervenção, o Deputado relator 
desta Comissão Parlamentar de Inquérito, o Sr. Deputado Luís Testa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2077" speaker-name="Luís David Trindade Moreira Testa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Luís Moreira Testa (PS)" page-start="32">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A natureza e o objeto desta 
Comissão de Inquérito, circunscrevendo exclusivamente a sua atividade de acordo com os depoimentos 
prestados, as inquirições formuladas e as respostas obtidas, bem como através dos documentos juntos, 
determinam que o Relatório elaborado e as conclusões que o mesmo apresenta não possam ser outras que não 
aquelas que constam do mesmo. 
O esforço e o alcance, orientado pela matéria e subordinado aos factos apurados, permitem quase 
paralelamente, com cada uma das versões apresentadas pelos inquiridos, espelhar os trabalhos da Comissão. 
A discussão levou-nos a um patamar de abordagens sobre conceitos e interpretações próprios da análise 
jurídica, cuja observação determina a utilização técnica de hermenêutica própria. 
Quanto ao andamento dos trabalhos, os mesmos decorreram sempre de forma célere e no sentido de 
corresponderem ao objeto da Comissão. Os depoimentos foram esclarecedores o bastante para que fosse 
possível apurar o quanto havia, não se colocando qualquer óbice de outra natureza que impossibilitasse a 
retirada de conclusões. 
Depois de uma versão preliminar, que ia ao encontro, na sua matriz, do que havia sido apurado em Comissão, 
contámos ainda com os contributos do Bloco de Esquerda e do CDS, que, tal como o Partido Comunista 
Português, se reviam na base de trabalho proposta pelo relator. As propostas de alteração, se não totalmente, 
foram amplamente acolhidas na versão final, que se contrapunha a uma versão alternativa apresentada pelo 
PSD e que apenas sustentava a convicção do próprio PSD. O voto favorável do PS, do Bloco de Esquerda e do </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="33">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Luís 
Marques Guedes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="33">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Votámos contra este Relatório 
por ele estar estruturado não com a preocupação de relatar a verdade apurada, mas sim em assegurar um 
mínimo de suporte político à realidade alternativa que o Governo construiu. 
A nosso ver, resultou claro dos trabalhos que a Comissão pôde levar a cabo que: sim, o Dr. António 
Domingues, logo no momento do convite, colocou como condição o afastamento da obrigação de declaração de 
património ao Tribunal Constitucional; sim, o Governo aceitou essa condição e, por isso, avançou com a 
alteração à lei, ainda que de uma forma que veio a declarar-se incompetente; sim, a restante equipa da 
administração foi convidada nesse pressuposto; sim, o Dr. António Domingues e a sua equipa apresentaram a 
demissão quando o Governo não honrou o acordado nem teve a hombridade de reconhecer que recuava naquilo 
a que se comprometera; e, sim, o valor de mais de 5000 milhões de euros de dinheiro dos contribuintes a que 
ascendeu a recapitalização do banco não resultou de nenhuma quebra dos rácios exigíveis, que a Caixa sempre 
cumpriu, mas antes de uma decisão unilateral do Governo, que quis alterar o critério de reconhecimento das 
imparidades. 
Nada disto são revelações extraordinárias porque, em boa verdade, a generalidade dos portugueses já tinha 
percebido o que, de facto, se passou. O extraordinário é terem sido necessárias duas comissões de inquérito 
para se reconhecer o óbvio. Ainda assim, é preciso dizer que também esta segunda comissão foi alvo de uma 
sistemática prática de obstaculização e recusa no fornecimento de informação, ao arrepio dos direitos 
consagrados na lei e na Constituição pela maioria parlamentar, pelo Governo e pela Caixa Geral de Depósitos, 
motivo pelo qual se formulou uma queixa ao Ministério Público, que saudamos, na figura do Sr. Presidente. 
Ficou óbvia a necessidade de revisão da lei, para, efetivamente, garantir o exercício desses direitos e condenar 
ao fracasso novas investidas de uma qualquer maioria conjuntural para os capturar. 
O PSD vai avançar com uma proposta de alteração à lei que garanta que o objeto dos inquéritos potestativos 
não é suscetível de recusa ou de apreciação restritiva pela maioria; que garanta que o recurso para tribunal de 
recusas ilegítimas na prestação da informação devida não funciona em benefício do infrator; que garanta que 
as diligências potestativamente requeridas são de realização que aos requerentes cabe determinar; e que 
garanta que todas as deliberações são tomadas por votos individuais e não capturadas por lógicas de mero 
interesse partidário. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="34">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Miguel 
Tiago, do PCP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="34">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O PSD e o CDS constituíram esta Comissão 
de Inquérito, todos o recordamos, supostamente para aceder a documentos aos quais não tinham conseguido 
acesso numa outra comissão de inquérito, que funcionava, aliás, na mesma altura. 
Esses documentos desapareceram do âmbito do inquérito pouco depois. Aliás, a Comissão é fundada na 
base do acesso às SMS e nenhum desses partidos alguma vez falou sequer, ou se o fez foi por muito poucas 
vezes, de SMS na comissão de inquérito que veio a ser constituída. 
Mas a intenção desmontava-se a si própria nas primeiras reuniões, quando se via que o objeto da Comissão, 
que estava plasmado no requerimento para a sua constituição em nada correspondia ao verdadeiro objeto do 
PSD e do CDS, que era, na verdade, o de continuarem a campanha de achincalhamento e amesquinhamento 
do instituto do inquérito parlamentar e de, ao mesmo tempo, cumprirem a sua estratégia de desestabilização e 
fragilização do banco público,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="34">Isso é que é verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="34">… atacando e corroendo a estabilidade do banco público, atacando a Caixa 
Geral de Depósitos e uma estratégia que pudesse colocar a Caixa Geral de Depósitos num rumo de estabilidade 
para cumprir o seu papel enquanto banco público. 
A perspetiva da privatização do banco público, por parte do PSD, nunca foi escondida e, portanto, utilizou o 
inquérito parlamentar como um instrumento para atacar a Caixa e também, evidentemente, para atacar a solução 
política que neste momento presenciamos em Portugal e com a qual o PSD e o CDS não conseguiram ainda 
fazer o seu ajuste. 
O palco, portanto, não funcionou para que o PSD e o CDS pudessem continuar esta campanha de 
fragilização da Caixa, porque ficou, desde logo, muito claro que todo o enredo que o PSD e o CDS quiseram 
construir e imaginar, e inclusivamente no qual tentaram enlear o PCP, era uma fabricação sem qualquer âncora 
na realidade. 
Srs. Deputados, não posso deixar de dizer que, durante várias comissões de inquérito, das quais destaco a 
do BES, por exemplo, foram negados documentos à Assembleia da República, muitos deles pedidos até pelo 
PCP, e nessa altura não me lembro de qualquer indignação por parte do PSD e do CDS. 
Bem pelo contrário, tudo fizeram para que esses documentos não chegassem quando foi a comissão de 
inquérito ao BES. Por exemplo, o loan tape no BES nunca chegou! E agora tudo fizeram para expor a Caixa à 
devassa e à exposição pública. A Caixa é um banco em funcionamento e foi exposto a duas campanhas de 
desestabilização, como não há memória em nenhum banco português. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="34">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="34">Nos bancos privados ninguém pôde tocar enquanto funcionavam e só depois 
de resolvidos pôde haver comissões de inquérito e mesmo essas não fizeram chegar ao Parlamento os 
documentos que deveriam. 
Sr. Presidente, Srs. Deputados, para terminar, apenas quero frisar duas notas muito breves: 
independentemente de a Comissão de Inquérito ter sido o flop que foi, porque o PSD e o CDS não tinham objeto </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Sr. Deputado, tem de concluir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="35">… sendo o único acionista da Caixa, seja obrigado a aceitar condições 
draconianas que conduzem a Caixa para uma situação incomportável que está a extorquir os clientes para ter 
lucros e que atua como um banco privado no mercado. Isso é ainda necessário inverter. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Tem a palavra o Sr. Deputado Moisés Ferreira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2111" speaker-name="Moisés Salvador Coelho Ferreira" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Moisés Ferreira (BE)" page-start="35">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Permitir-me-ão que apresente um 
cumprimento especial ao Sr. Deputado José Pedro Aguiar Branco pela forma como conduziu os trabalhos e ao 
Sr. Deputado Luís Testa, relator desta Comissão de Inquérito, pela forma como conseguiu integrar uma série de 
propostas de alteração, inclusivamente várias propostas de alteração do Bloco de Esquerda. 
Esta segunda Comissão de Inquérito sobre a Caixa Geral de Depósitos sucede-se a uma primeira, também 
solicitada pelo PSD e pelo CDS-PP, com motivações e interesses que nada têm a ver com a Caixa Geral de 
Depósitos, eram efetivamente um ataque ao banco público. Foram, aliás, comissões de inquérito onde estes 
partidos participaram de forma oportunista para atacar o banco público. 
No entanto, o Bloco de Esquerda participou nestas mesmas comissões de inquérito numa perspetiva de 
apuramento da verdade e de identificar, nas conclusões desta Comissão de Inquérito, para presente e para 
futuro, uma série de procedimentos que nos parecem errados e que não devem acontecer, nem no presente 
nem no futuro. 
Primeiro, um banco público é um banco público e um gestor público deve estar sujeito a maior escrutínio e 
fiscalização. Portanto, quem está à frente de um banco público não pode, de forma alguma, tentar fugir a 
procedimentos de controlo e de fiscalização. António Domingues demitiu-se, e ainda bem, não servia para o 
banco público, porque não queria submeter-se a este controlo e fiscalização que são exigidas para esta função. 
Mas o Governo também esteve mal quando não afastou liminarmente a hipótese de qualquer exceção a estes 
gestores. 
Segundo, um banco público não pode ser equiparado a um banco privado, nem pode funcionar como um 
banco privado. Houve várias propostas de alteração à legislação feitas por António Domingues que o Governo 
aceitou discutir, mas nunca deveria ter aceitado discuti-las porque um banco público tem em cada cidadão um 
seu acionista e deve ter como objetivo a prossecução do interesse público. Um banco público não pode funcionar 
como um banco privado e por isso nunca deveriam ter sido colocadas em cima da mesa propostas de alteração 
legislativa que o equiparassem a um banco privado. 
Terceiro, esta questão pareceu-nos fundamental e consta das conclusões do relatório desta Comissão de 
Inquérito: não podemos aceitar, num Estado de direito democrático, leis feitas à medida e houve procedimentos </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado João Almeida. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="36">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Em primeiro lugar, quero 
saudar o Sr. Deputado José Pedro Aguiar Branco, que exerceu, e bem, as funções de Presidente desta 
Comissão de Inquérito, e o Sr. Deputado Luís Testa, que, enquanto relator, procurou acolher sugestões de 
alteração feitas por várias bancadas, incluindo a do CDS, e isto também é digno de registo. 
Em segundo lugar, quero dizer igualmente que o CDS valoriza muito os inquéritos parlamentares e considera 
que este é um instrumento fundamental do nosso exercício de escrutínio dos governos e das administrações. 
Vínhamos de uma comissão de inquérito, que foi, provavelmente, a pior comissão de inquérito de sempre 
neste Parlamento, em que, pela primeira vez, uma maioria impediu completamente a concretização do objeto 
da mesma — falo naturalmente da primeira Comissão de Inquérito à Caixa Geral de Depósitos — e foi isso que 
determinou a existência desta segunda Comissão de Inquérito, não foi nenhuma tentativa subversiva do PSD 
ou do CDS. O que determinou a existência de uma segunda Comissão de Inquérito foi um boicote promovido 
pelo PS, pelo PCP e pelo Bloco de Esquerda ao exercício livre de direitos parlamentares que estão consagrados 
na lei dos inquéritos parlamentares por qualquer partido político e por qualquer grupo parlamentar. 
Assim sendo, partimos para esta Comissão de Inquérito com a responsabilidade com que partimos para 
qualquer uma: apurar factos, atribuir responsabilidades. Foi este o trabalho que fizemos e foi deste trabalho que 
resultou um conjunto de conclusões que consideramos essenciais e que não são, de maneira nenhuma, 
afastadas, pelo contrário, pelo relatório, que foi aprovado, apesar de esse relatório, não concretizando aquela 
que é a versão do CDS, não ter merecido o nosso voto favorável. 
Apesar de o Deputado João Paulo Correia ir, a seguir, dizer o contrário e falar de um relatório que não existe, 
mas é a sua versão — desafio, aliás, todos os interessados a, depois de ouvirem o Sr. Deputado João Paulo 
Correia, que ainda não o ouviram, irem ler o relatório… 
… para perceberem que o que ele vai dizer não tem absolutamente nada a ver com o relatório —,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="36">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="36">… o relatório permite concluir aquilo que o CDS concluiu e que, 
desde logo, o Sr. Deputado Moisés Ferreira ainda agora concluiu, tais como: 
Houve um compromisso do Governo para alterar leis a pedido; 
Houve a formação de uma administração com base nesse compromisso; 
Houve uma quebra de compromisso por parte do Governo para com aqueles que assumiram a 
responsabilidade de administrar a Caixa Geral de Depósitos e houve uma quebra de verdade, do ponto de vista 
da palavra pública do Governo, porque, numa primeira situação e, depois, noutra, em qualquer uma delas, foi 
suscetível de, obviamente, ser posta em causa; 
Houve a contratação de consultores, sem assegurar os deveres de confidencialidade de quem tinha acesso 
a informação que não podia ser acedida por quem não assumisse esse compromisso de confidencialidade; </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="37">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="37">Houve uma série de irresponsabilidades políticas que foram 
cometidas por este Governo; 
Houve, por parte do Governo e por parte de quem o apoia, tentando branquear a situação, o empurrar da 
Caixa Geral de Depósitos para uma situação que era, de todo, indesejável. Isto porque, Sr.as e Srs. Deputados, 
quem é que põe em causa a Caixa Geral de Depósitos? É quem exige um escrutínio e transparência, seja de 
um banco público ou de um banco privado, ou quem, sendo responsável pelo acionista Estado da Caixa Geral 
de Depósitos comete este tipo de imprudências e governa mal o banco público? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="37">Sr. Deputado, peço-lhe para terminar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="37">Vou terminar, Sr. Presidente. 
Quem atenta contra a Caixa Geral de Depósitos é quem governa mal o banco público e este Governo esteve 
muito mal neste processo e foi este Governo que pôs em causa a Caixa Geral de Depósitos. Quem tenta 
branquear é cúmplice e, assim, é também responsável. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="37">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado João Paulo Correia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="37">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A minha primeira palavra é para 
saudar o Deputado Luís Testa, relator desta Comissão de Inquérito, pela forma dialogante e construtiva com 
que pautou o seu trabalho e que teve recetividade na maioria dos Deputados desta Comissão. 
PSD e CDS usaram o inquérito parlamentar para a sua política de casos e casinhos e foi por demais notório 
que estes dois partidos constituíram estes inquéritos parlamentares para destruir o processo de reestruturação 
e de recapitalização pública da Caixa Geral de Depósitos, mas falharam. 
O facto é que António Domingues e o atual Governo conseguiram a recapitalização pública da Caixa Geral 
de Depósitos sem que isso fosse considerado ajuda de Estado, um processo inédito no plano europeu. 
Foi, portanto, uma vitória para o setor financeiro e para a economia portuguesa. 
Foi uma vitória para o setor financeiro porque a estabilização deste setor recebeu um contributo decisivo com 
a recapitalização pública da Caixa Geral de Depósitos, o que reforçou a confiança no setor financeiro e tornou-
se fundamental para o sucesso da reestruturação acionista do BPI, para a capitalização do Millenium, como 
também para a venda do Novo Banco. 
Mas foi também uma vitória para a nossa economia, porque a Caixa Geral de Depósitos continua a ser um 
banco 100% público ao serviço das políticas públicas. Contudo, não era esta a estratégia do PSD. 
O PSD não queria uma recapitalização pública, o PSD não queria uma Caixa Geral de Depósitos 100% 
pública. Esta Comissão de Inquérito, como a anterior, serviu para provar que a capitalização de 2012 foi feita 
pelos mínimos regulatórios e sem acautelar a prolongada recessão económica que o País viveu entre 2011 e 
2015, como também para provar que o anterior Governo conhecia o preocupante nível de imparidades da Caixa 
Geral de Depósitos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Srs. Deputados, chegamos ao fim deste ponto da ordem do dia. 
No ponto seis, temos o projeto de lei n.º 685/XIII (3.ª) — Cria a comissão técnica independente para a análise 
dos incêndios que ocorreram entre 14 e 16 de outubro de 2017 em Portugal continental (PSD, PS, BE, CDS-PP, 
PCP e Os Verdes), que não dispõe de tempos atribuídos. 
No ponto sete da ordem de trabalhos, temos as propostas de resolução n.os 56/XIII (2.ª) — Aprova, para 
adesão, o Segundo Protocolo à Convenção para a Proteção de Bens Culturais em Caso de Conflito Armado, 
adotado na Haia, em 26 de março de 1999, e 57/XIII (2.ª) — Aprova a Convenção do Conselho da Europa sobre 
uma Abordagem Integrada da Segurança, da Proteção e dos Serviços por Ocasião dos Jogos de Futebol e 
Outras Manifestações Desportivas, aberta a assinatura em Saint-Denis, em 3 de julho de 2016, igualmente sem 
tempos atribuídos. 
Podemos, pois, passar ao período regimental de votações, para o que vamos proceder à verificação do 
quórum, utilizando, para o efeito, o sistema eletrónico. 
Pausa. 
Srs. Deputados, o quadro eletrónico regista 203 presenças, às quais se acrescenta a presença do Sr. 
Deputado Miguel Tiago, do PCP, perfazendo assim um total de 204 presenças, pelo que temos quórum para 
proceder às votações. 
Vamos começar pelo voto n.º 445/XIII (3.ª) — De pesar pelo falecimento de Zé Pedro, apresentado pelo 
Presidente da AR e subscrito por Deputados do PS, do PSD, do PAN e do CDS-PP. 

A Sr.ª Secretária, Deputada Idália Serrão, vai fazer o favor de ler o voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Idália Salvador Serrão)" page-start="38">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o voto é do seguinte 
teor: 
«É com profundo pesar que a Assembleia da República assinala o falecimento de José Pedro Amaro dos 
Santos Reis. 
Zé Pedro nasceu em Lisboa, no dia 14 de setembro de 1956. 
Em 1979 esteve na fundação dos Xutos &amp; Pontapés, uma das bandas de maior reconhecimento e 
longevidade do rock português. 
Não será exagerado considerá-lo um dos ícones da cultura popular contemporânea. 
No jornal Público, Mário Lopes descreve-o como «o nosso eterno cavalheiro do rock’n’roll». 
São da autoria de Zé Pedro temas como Submissão, N’América ou Não sou o único, os dois últimos do álbum 
Circo de Feras, que, em 1987, catapultou definitivamente a banda para a linha da frente da cena musical 
portuguesa. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Srs. Deputados, antes de procedermos à votação, informar as Sr.as e os Srs. Deputados 
que se encontram nas galerias a companheira, Cristina Avides Moreira, e quatro irmãos do Zé Pedro, em 
representação da família, assim como elementos de Xutos &amp; Pontapés. 
Vamos votar o voto n.º 445/XIII (3.ª) — De pesar pelo falecimento de Zé Pedro (Presidente da AR e subscrito 
por Deputados do PS, do PSD, do PAN e do CDS-PP). 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Srs. Deputados, passamos ao voto n.º 446/XIII (3.ª) — De pesar pelo falecimento de Reine Accoce, 
apresentado pelo PSD e pelo PS. 
Peço à Sr.ª Secretária Deputada Sandra Pontedeira o favor de ler o voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Sandra Pontedeira)" page-start="39">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«Faleceu no passado dia 1 de dezembro, em Pau, a professora Reine Accoce. 
Nascida em 8 de setembro de1929, desde muito cedo que se afirmou como uma grande defensora da 
lusofonia, contribuindo para estreitar relações entre França, Portugal e territórios africanos, como a Guiné-
Bissau. 
A sua relação com Amílcar Cabral foi determinante para aprofundar a sua verdadeira paixão pelos valores 
da lusofonia. 
Como grande militante associativa fundou duas associações dirigidas ao apoio à nossa comunidade na 
região dos Pirenéus e à divulgação da cultura portuguesa: a Association France-Portugal e a Association 
Lusofonie de Pau. 
No âmbito de tal ação, Reine Accoce registou e divulgou inúmeros aspetos da vida comunitária e da cultura 
portuguesa na região onde vivia, apoiando, em simultâneo, centenas de portugueses que a ela recorriam para 
resolver os inevitáveis problemas resultantes de um processo migratório extremamente doloroso, sobretudo a 
partir da década de 60. 
O seu papel foi ainda decisivo para a concretização da geminação entre Pau e Setúbal. 
Com o seu desaparecimento, a nossa comunidade em França perde uma grande amiga e um dos grandes 
esteios da defesa da lusofonia neste país. 
Assim, a Assembleia da República exprime o seu pesar pelo desaparecimento da pedagoga e ativista social 
Reine Accoce e apresenta aos seus familiares as suas condolências». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Srs. Deputados, vamos votar o voto que acaba de ser lido. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Srs. Deputados, passamos ao voto n.º 448/XIII (3.ª) — De pesar pelo falecimento de Manuel Marín González, 
apresentado pelo PSD e subscrito pelo PS. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Pedro Alves)" page-start="40">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«Faleceu, no passado dia 4 de dezembro, em Madrid, o ex-Deputado e ex-Comissário Europeu Manuel 
Marín. 
Nascido em 21 de outubro de 1949, Manuel Marín estudou Direito em Madrid, Direito Comunitário em Nancy 
e Estudos Europeus no Colégio da Europa, em Bruges. 
Manuel Marín foi responsável por negociar a entrada de Espanha na então Comunidade Económica Europeia 
e foi o primeiro Comissário Europeu nomeado por Espanha, responsável pelas pastas de assuntos sociais, 
educação e emprego, no colégio presidido por Jacques Delors. Foi sob a tutela de Manuel Marín que foi lançado 
o programa Erasmus, dando a dezenas de milhões de jovens a oportunidade de passar um período dos seus 
estudos num país diferente do seu. 
O programa Erasmus é uma das faces mais visíveis do desenvolvimento de uma verdadeira cultura e 
identidade europeias. Entre 2014 e 2020 antecipa-se que sejam mobilizados quatro milhões de jovens, entre os 
quais dois milhões na educação superior. Em 2015, com base nos últimos dados disponíveis, Portugal 
encontrava-se entre os 10 países que mais alunos do ensino superior enviava para estudar noutro Estado-
membro e entre os 10 países que mais alunos estrangeiros recebia. 
Manuel Marín foi também Comissário no colégio de Jacques Santer e Deputado e Presidente do Congresso 
dos Deputados. 
Assim, a Assembleia da República exprime o seu pesar pelo desaparecimento de Manuel Marín e apresenta 
aos seus familiares as suas condolências». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="40">Srs. Deputados, vamos votar o voto que acaba de ser lido. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Srs. Deputados, vamos guardar 1 minuto de silêncio relativo a todos estes votos. 
A Câmara guardou, de pé, 1 minuto de silêncio. 
Srs. Deputados, prosseguindo as votações, passamos ao voto n.º 447/XIII (3.ª) — De saudação à Associação 
António Fragoso (PS, PSD, Os Verdes e CDS-PP). 
Peço à Sr.ª Secretária Deputada Idália Salvador Serrão o favor de ler o voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Idália Salvador Serrão)" page-start="40">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o voto é do seguinte 
teor: 
«No ano de 2018 assinala-se o centenário da morte de António Fragoso, um caso admirável de talento 
musical raro e maturidade precoce, ceifados na flor da juventude pela vaga de gripe pneumónica que há um 
século dizimou as populações da Europa. 
Em outubro de 1918, António Fragoso estava a trabalhar a sua última obra, uma sonata para violino e piano. 
Pouco tempo antes, a 3 de julho, tinha concluído o curso de piano no Conservatório Nacional com 20 valores. 
Já então era um pianista e compositor considerado, sobretudo pelos colegas, apesar de contar apenas 21 anos 
e de estar inserido num meio modesto. Os concertos que tinha dado nesses dois últimos anos, 1917 e 1918, 
tinham-lhe permitido tocar publicamente muitas das suas obras. A sua grande aspiração, nessa altura, era a ida 
para Paris, para estudar composição com os grandes mestres. O seu falecimento prematuro travou um percurso 
que, à época, se augurava impressionante. 
António Lima Fragoso nasceu em 1897 na aldeia da Pocariça, concelho de Cantanhede, distrito de Coimbra, 
e ali viveu os seus primeiros anos. A sua família, reconhecidamente culta — o único livro sobre a Pocariça foi 
escrito e editado por seu pai —, permitiu-lhe aprender cedo as primeiras letras e notas musicais. O seu tio, </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Vamos votar este voto, Srs. Deputados. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Passamos, agora, ao voto n.º 449/XIII (3.ª) — De condenação da agressão à Líbia, do tráfico de seres 
humanos e da escravatura, apresentado pelo PCP. 
Peço à Sr.ª Secretária Deputada Idália Salvador Serrão o favor de ler o voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Idália Salvador Serrão)" page-start="41">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o voto é do seguinte 
teor: 
«A agressão militar à Líbia, liderada pela NATO e apoiada pela União Europeia, provocou a destruição do 
Estado, dos seus órgãos de governo e de infraestruturas materiais, encaminhando o país para uma situação de 
desagregação, provocando a degradação geral das condições de vida e expondo a população a uma guerra de 
agressão que ainda hoje produz efeitos devastadores. 
Alimentada e financiada a partir de países terceiros, com a intervenção dos Estados Unidos da América e 
seus aliados no apoio a grupos militares terroristas, a guerra lançou a Líbia numa situação de eliminação das 
mais elementares liberdades e direitos, de miséria e carência material, de crise humanitária crescente, com a 
existência de fluxos migratórios de milhões de homens, mulheres e crianças. 
A situação, reconhecida pela ONU, em que se encontram milhares de migrantes sujeitos à exploração e ao 
tráfico de seres humanos e as recentes notícias sobre a situação dos refugiados que, fugindo da guerra e da 
destruição, caem nas malhas da escravatura e do tráfico, demonstram o resultado direto da agressão contra a 
Líbia promovida pela NATO e pela União Europeia. 
Considerando a grave crise na Líbia e o incremento dos crimes de tráfico de seres humanos e tráfico de 
migrantes; 
Considerando a necessidade de garantir a defesa dos direitos dos refugiados e de salvaguardar as suas 
vidas; 
Considerando as responsabilidades da União Europeia na crise e rejeitando a política de impedimento da 
chegada de migrantes e refugiados ao espaço da União Europeia, condenando à morte, ao tráfico e à 
escravatura milhares de homens, mulheres e crianças; 
A Assembleia da República condena o tráfico de seres humanos, o tráfico de migrantes e a escravatura, 
consequências da agressão militar à Líbia, compromete-se com o combate ao crime organizado, nos termos da 
Resolução n.º 2380 do Conselho de Segurança da ONU, e exige da União Europeia o respeito pelos direitos 
dos refugiados, apelando ao cumprimento das obrigações dos Estados-membros no âmbito do acolhimento de 
refugiados». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Srs. Deputados, vamos votar o voto que acaba de ser lido. 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP, votos a favor do BE, do 
PCP, de Os Verdes e do PAN e abstenções dos Deputados do PS Rosa Maria Albernaz e Santinho Pacheco. </utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="42">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="42">Sr. Presidente, é só para informar que o Grupo Parlamentar do CDS-
PP apresentará uma declaração de voto sobre esta última votação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Fica registado, Sr. Deputado. 
Tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Delgado Alves. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="42">Sr. Presidente, do mesmo modo, quero também informar que o Grupo 
Parlamentar do Partido Socialista irá apresentar uma declaração de voto relativamente à última votação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Fica registado, Sr. Deputado. 
Srs. Deputados, seguem-se os votos n.os 450/XIII (3.ª) — De condenação pelo reconhecimento de Jerusalém 
como capital do Estado de Israel pelo Presidente dos Estados Unidos da América, Donald Trump (apresentado 
pelo PS, pelo BE e pelo PAN e subscrito por Deputadas do PSD), 451/XIII (3.ª) — De condenação do 
reconhecimento pelos EUA de Jerusalém como capital de Israel (PCP) e 454/XIII (3.ª) — De preocupação pela 
decisão dos Estados Unidos de transferir para Jerusalém a sua embaixada em Israel (apresentado pelo PSD e 
pelo CDS-PP e subscrito por Deputados do PS), relativamente aos quais foi estabelecido que seriam objeto de 
debate conjunto, tendo-se fixado um período de 2 minutos para cada grupo parlamentar. 
Tem a palavra, em primeiro lugar, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada Joana Mortágua. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="42">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Jerusalém é, provavelmente, um dos 
sítios do mundo com um equilíbrio mais frágil e é, também por isso, um dos sítios do mundo em que esse 
equilíbrio deve ser mais respeitado, coisa que não aconteceu com a decisão do Presidente dos Estados Unidos 
da América, de reconhecer Jerusalém como a capital de Israel e de transferir de Telavive para Jerusalém a 
Embaixada dos Estados Unidos da América em Israel. 
Esse equilíbrio deve ser respeitado, porque Jerusalém é considerada sagrada por três religiões e, portanto, 
deve ser necessariamente uma capital multirreligiosa. Mas esse equilíbrio deve ser também respeitado, porque 
Jerusalém está no centro do conflito israelo-palestiniano e os dois Estados reclamam partes de Jerusalém como 
a sua capital. 
Por isso, Jerusalém terá sempre de fazer parte de um processo de negociação de paz, como tem vindo a ser 
reconhecido, e também o foi nos Acordos de Oslo dos anos 90. 
Sr.as e Srs. Deputados: Nós podemos ter visões diferentes sobre como se constrói essa paz. Para o Bloco 
de Esquerda, ela não pode ser possível enquanto não existir o reconhecimento de um Estado palestiniano e 
enquanto não existir o fim da complacência silenciosa com as agressões e as ocupações ilegais israelitas sobre 
o território palestiniano. 
Nós podemos discordar sobre as condições da paz, mas há uma coisa em que não é possível discordar: 
essas condições são postas em causa, tal como foi dito por António Guterres, quando uma medida unilateral 
pretende «incendiar» toda a região. 
Em todas as resoluções, em todos os acordos, em todas as Administrações norte-americanas nunca esta 
linha vermelha tinha sido ultrapassada e é por isso que esta decisão da Administração norte-americana já foi 
considerada um ato de vandalismo internacional. 
Na verdade, não há muitos nomes para descrever que, por um mero ato de campanha interna, o Presidente 
dos Estados Unidos da América se arrisque a pôr em causa… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Já ultrapassou o tempo de que dispunha, Sr.ª Deputada, pelo que lhe peço para 
concluir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="42">Termino, Sr. Presidente. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="43">Tem a palavra o Sr. Deputado José Cesário. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="727" speaker-name="José De Almeida Cesário" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José Cesário (PSD)" page-start="43">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O mundo foi ontem surpreendido pela decisão 
do Presidente norte-americano de concretizar a transferência da embaixada norte-americana, em Israel, de 
Telavive para Jerusalém. 
Entendemos que é uma decisão grave e muito preocupante. Em boa verdade, não é nova. Temos de recordar 
que foi em 1995 que o Congresso norte-americano tomou esta decisão, mas houve o bom senso, por parte de 
vários presidentes norte-americanos — o Presidente Clinton, o Presidente George W. Bush e o Presidente 
Obama —, de ir adiando sucessivamente a concretização desta medida, que é agora aplicada. 
Entendemos que é uma medida que vem contra todas as recomendações da comunidade internacional e, 
particularmente, contra as decisões das Nações Unidas. 
É uma medida que pode contribuir para o agravamento do conflito israelo-palestiniano, numa zona, aliás, já 
fortemente condicionada pelos conflitos da Síria e do Iémen. 
Somos, assim, de opinião de que, neste momento, é importantíssimo que a diplomacia ocupe o lugar que 
tem de ocupar. Este não é um momento para posições radicais, este é um momento para haver aproximação 
entre os povos e uma forte intervenção da comunidade internacional na mediação deste conflito. 
Daí que apelemos fortemente a que haja essa moderação, a que haja esse diálogo diplomático e 
democrático, para que possamos todos contribuir para o restaurar da paz no Médio Oriente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="43">Tem, agora, a palavra, ainda para uma intervenção, o Sr. Deputado Nuno Magalhães. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="43">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Sobre estes votos, quero deixar 
algumas notas prévias e tirar algumas conclusões. 
Os Estados Unidos da América são um país amigo de Portugal, com quem temos relações históricas de 
amizade, e até de dívida, pelo que fizeram pela paz na Europa, contra ditaduras como o nazismo e o estalinismo, 
e de gratidão, pela forma como acolheram inúmeros portugueses. Temos, pois, uma relação que, bilateral e 
multilateralmente, pode e deve ser aprofundada. 
Por outro lado, o CDS respeita a política interna dos Estados Unidos e o princípio da não ingerência, tanto 
mais que se trata da decisão de um Congresso, de um órgão democrático, datada de 1995. 
Por fim, para o CDS, e há muito que o dizemos, a questão israelo-palestiniana só pode ser resolvida no 
respeito pelos acordos celebrados, pelas resoluções das Nações Unidas e pela diplomacia e desde que passe 
por dois Estados soberanos respeitando-se, reconhecendo-se e vivendo em paz. 
Dito isto, Sr. Presidente, sendo esta uma decisão soberana de um país amigo, não podemos ignorar que tem 
um efeito, não só na região mas também a nível global, que nos merece a maior preocupação. 
Não podemos esquecer que esta decisão contraria resoluções das Nações Unidas, assinadas por Portugal 
e pelos Estados Unidos da América, dá um sinal errado, dá um sinal contrário, não ajuda a paz e promove e 
alimenta extremismos. 
Por isso mesmo, não podemos deixar de mostrar a nossa preocupação, como fizemos. 
Quanto aos restantes votos, designadamente o do PCP, pela sua linguagem, também ela manifestamente 
contrária aos interesses da paz, no sentido em que promove e toma parte por uma das partes, coisa que não 
pode, nunca, ser fundamento da paz, o CDS votará contra. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="44">Tem, ainda, a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado José Luís Ferreira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="44">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Os Verdes começam esta 
intervenção manifestando a sua firme condenação relativamente à intenção da Administração norte-americana, 
de transferir a sua embaixada de Telavive para Jerusalém. 
De facto, com esta decisão, os Estados Unidos não estão apenas a transferir a sua embaixada, estão também 
a tomar uma decisão com sérias implicações no estatuto da própria cidade de Jerusalém. 
Com esta decisão, os Estados Unidos da América estão a desrespeitar o povo palestiniano, estão a colaborar 
com a política sionista de ilegal ocupação dos territórios da Palestina, desde logo, a ocupação total de Jerusalém, 
por parte de Israel. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="44">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="44">Mas é também uma decisão que transporta um perigo real para a 
paz na região e no mundo. Uma decisão que afasta qualquer solução de paz para o conflito israelo-palestiniano 
e que vai agudizar o conflito, comprometendo o desejável relançamento do processo de paz. 
Ora, face a esta atitude, diria, no mínimo, irresponsável, por parte da Administração norte-americana, Os 
Verdes entendem que esta Assembleia deve condenar esta decisão com toda a firmeza, mas entendem também 
que o Governo português deve, com urgência, proceder ao reconhecimento formal do Estado da Palestina, seja 
em articulação com a União Europeia, seja sem qualquer articulação. Recordo que esta Assembleia já aprovou, 
há mais de dois anos, uma resolução que pretendia exatamente recomendar ao Governo que, em articulação 
com a União Europeia, reconhecesse o Estado da Palestina. 
Da parte de Os Verdes, continuaremos a exigir a criação de um Estado da Palestina independente, com as 
fronteiras anteriores a junho de 1967, com a capital em Jerusalém Leste, no respeito do direito de regresso dos 
refugiados palestinianos, aliás, em sintonia com várias resoluções das Nações Unidas, e no cumprimento das 
elementares regras do direito internacional. 
Os Verdes consideram, por fim, que as resoluções das Nações Unidas são para ser cumpridas por todos, 
sejam ou não amigos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="44">Tem, ainda, a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Bruno Dias. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="44">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Na Palestina não há um conflito, há uma 
ocupação,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="44">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="44">… há uma política constante e sistemática de agressão, expansionismo e 
colonização, de violação de direitos humanos e do direito internacional, por parte do Estado de Israel. 
Na Palestina há presos políticos, há um muro de apartheid, há colonatos que não param de aumentar, há 
milhões de palestinianos que foram expulsos das suas terras, a maior comunidade de refugiados do mundo. 
A cidade de Jerusalém é uma cidade ocupada. Em 2015, a delegação oficial da Assembleia da República — 
e estão aqui Srs. Deputados que estiveram presentes — foi impedida de circular livremente em Jerusalém 
Oriental por soldados de Israel. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="45">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="45">Srs. Deputados, entre um povo ocupado e a potência ocupante, entre aqueles 
que sofrem e aqueles que violam o direito internacional, não temos dúvidas nem somos equidistantes, somos 
solidários com aqueles que lutam pela sua independência, pela sua dignidade e pelo seu futuro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="45">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="45">Aquilo que propomos à Assembleia da República é que tome uma posição muito 
clara de condenação por esta decisão tomada pela Administração norte-americana, manifestando solidariedade 
com o povo palestiniano e afirmando o seu direito ao reconhecimento do seu próprio Estado, com as fronteiras 
definidas pelas Nações Unidas, anteriores a 1967, e com capital em Jerusalém Leste, e que apele ao Governo 
português para que, no respeito pela Constituição da República, condene, de forma inequívoca, a decisão agora 
tomada pela Administração norte-americana. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">Tem a palavra, em nome do Grupo Parlamentar do PS, o Sr. Deputado Pedro Delgado 
Alves. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="45">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O conflito a que aludimos é, 
seguramente, o conflito mais complexo e de mais difícil resolução, no quadro das relações internacionais atuais, 
e ter uma abordagem maniqueísta em relação ao mesmo é desprestigiar e abandonar a complexidade 
subjacente à necessidade de entender o problema. 
Mas hoje, felizmente, estamos perante uma situação em que todos nos podemos reunir em torno de uma 
posição conjunta que, penso, esta Câmara poderá adotar. Isto porque, se é certo que o conflito é complexo, o 
facto é que os equilíbrios difíceis e os percursos difíceis para construir a paz podem, objetivamente, ser 
prejudicados por ações unilaterais, como é o caso. Isto é aquilo que deve ser hoje, aqui, sublinhado, não 
esquecendo que há um percurso histórico de tentativa de construção da paz, através dos Acordos de Oslo, que, 
entre muitas coisas, tentaram lançar um caminho para fixar fronteiras, para criar um Estado palestiniano ao lado 
do Estado judaico, para criar segurança para ambos os Estados, para garantir condições de paz, de 
prosperidade e de Estado de direito democrático para ambos, deixando precisamente em aberto a resolução 
das questões que até agora não foram resolvidas e que passam pelo estatuto dos refugiados, pelas fronteiras e 
pelo estatuto da cidade de Jerusalém. 
Olhar para o problema sem perceber a história que está subjacente às pedras que se calcorreiam nas ruas 
de Jerusalém é evitar perceber o problema. Como disse o primeiro Primeiro-Ministro do Estado de Israel, David 
Ben-Gurion, o problema principal, não o único, é o de que há história a mais para geografia a menos. E a 
dificuldade… 
A dificuldade em construir dois Estados que consigam coexistir é precisamente a dificuldade que muitos têm 
em perceber a história e em se entenderem um ao outro. Desde o ano 70 d.C. que os judeus se despediam 
anualmente na Páscoa dizendo «até para o ano em Jerusalém», reconhecendo a perda que Jerusalém 
representou quando foi ocupada pelos romanos; mas também nas palavras de um grande poeta palestiniano, </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="46">Peço-lhe para concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="46">Vou concluir, Sr. Presidente. 
Como dizia, não nos devemos inibir de condenar e dizer muito claramente que esta decisão vem ao arrepio 
de tudo o que são as boas práticas de direito internacional. 
Não é de estranhar que o Secretário-Geral das Nações Unidas, o Papa Francisco, os aliados dos Estados 
Unidos da América tenham condenado esta opção… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="46">Tem de concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="46">Vou concluir, Sr. Presidente. 
Como dizia, não é de estranhar que tenham condenado esta opção, porque ela efetivamente nada traz de 
positivo para a paz, nada traz de positivo para a região, nada traz de positivo para o mundo e devemos encarar 
conjunta e unanimemente esta condenação, porque ela não condena nenhum dos dois Estados, não condena 
nenhum dos cidadãos, condena apenas um ato unilateral que desequilibra e prejudica a vida de todos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="46">Srs. Deputados, estamos, pois, em condições de passar à votação destes votos. 
Vamos votar o voto n.º 450/XIII (3.ª) — De condenação pelo reconhecimento de Jerusalém como capital do 
Estado de Israel pelo Presidente dos Estados Unidos da América, Donald Trump, apresentado pelo BE, pelo PS 
e pelo PAN e subscrito por Deputadas do PSD. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS, do BE, do CDS-PP, do PCP, de Os 
Verdes e do PAN, votos contra de 2 Deputados do CDS-PP (João Rebelo e Teresa Caeiro) e abstenções de 1 
Deputado do PS (João Soares) e de 6 Deputados do CDS-PP (António Carlos Monteiro, Cecília Meireles, Filipe 
Lobo d’Ávila, Hélder Amaral, Pedro Mota Soares e Telmo Correia). 
Passamos à votação do voto n.º 451/XIII (3.ª) — De condenação do reconhecimento pelos EUA de Jerusalém 
como capital de Israel, apresentado pelo PCP. 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do CDS-PP e de 4 Deputados do PS (Fernando 
Rocha Andrade, João Soares, Miranda Calha e Rosa Maria Albernaz), votos a favor do BE, do PCP, de Os 
Verdes e de 6 Deputados do PS (Bacelar de Vasconcelos, Carla Sousa, Constança Urbano de Sousa, Isabel 
Alves Moreira, Ivan Gonçalves e Marisabel Moutela) e abstenções do PS e do PAN.
Votamos agora o voto n.º 454/XIII (3.ª) — De preocupação pela decisão dos Estados Unidos de transferir 
para Jerusalém a sua embaixada em Israel, apresentado pelo PSD e pelo CDS-PP e subscrito por Deputados 
do PS. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS, do BE, do CDS-PP e do PAN e 
abstenções do PCP, de Os Verdes e de 1 Deputado do PS (João Soares).
</utterance>
  <utterance speaker-id="1540" speaker-name="Paulo Alexandre De Carvalho Pisco" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Paulo Pisco (PS)" page-start="46">Peço a palavra, Sr. Presidente. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="47">Para que efeito, Sr. Deputado? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1540" speaker-name="Paulo Alexandre De Carvalho Pisco" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Paulo Pisco (PS)" page-start="47">Sr. Presidente, para anunciar, relativamente aos votos n.os 450, 451 e 454/XIII 
(3.ª), a apresentação de uma declaração de voto em meu nome e em nome dos meus Colegas Bacelar de 
Vasconcelos, Gabriela Canavilhas, Ricardo Bexiga, Isabel Alves Moreira, Elza Pais, Carla Sousa, Ivan 
Gonçalves, Catarina Marcelino e André Pinotes Batista. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="47">Fica registado, Sr. Deputado. 
Sr. Deputado João Rebelo, pede a palavra para que efeito? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1275" speaker-name="João Guilherme Nobre Prata Fragoso Rebelo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Rebelo (CDS-PP)" page-start="47">Sr. Presidente, para o mesmo efeito, para anunciar que apresentarei uma 
declaração de voto relativamente a estes três votos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="47">Fica registado, Sr. Deputado. 
Passamos ao voto n.º 452/XIII (3.ª) — De saudação pelo 10.º aniversário da parceria estratégica UE-Cabo 
Verde, apresentado pelo CDS-PP e subscrito por Deputados do PSD, que vai ser lido pelo Sr. Secretário António 
Carlos Monteiro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (António Carlos Monteiro)" page-start="47">Sr. Presidente e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«Cabo Verde é um país com o qual Portugal tem afinidades ímpares. O relacionamento entre ambos assenta, 
em primeiro lugar, nos laços afetivos partilhados entre os seus povos, seja ao nível social ou cultural seja ao 
nível económico. Para além disso, ao longo do tempo e desde a independência, Cabo Verde tem frequentemente 
partilhado com Portugal também a visão e o posicionamento estratégicos nas relações externas, quer na 
afirmação da CPLP quer a propósito de diversas questões internacionais e diplomáticas. Neste âmbito, 
sobressai também, e de modo particular, o seu posicionamento diante do espaço europeu em que Portugal se 
integra. 
Com a criação do euro, Cabo Verde celebrou com Portugal o Acordo de Cooperação Cambial, que tem 
assegurado, desde a existência da moeda única, a paridade cambial entre o escudo cabo-verdiano e o euro. No 
próximo ano, cumprir-se-ão já 20 anos de vigência deste acordo. 
Para além disso, Cabo Verde solicitou à UE a consagração de uma parceria especial que fosse para além 
do quadro clássico de Cotonu, que é o acordo entre a UE e os países de África, Caraíbas e Pacífico. Sobejam 
razões que justificam tal especificidade de relacionamento, que mereceu aprovação pelas instâncias europeias 
em novembro de 2007, ao tempo de uma Presidência portuguesa da UE. 
A Parceria Especial funda-se na solidariedade, na defesa dos princípios da democracia e do Estado de direito 
e na promoção do desenvolvimento da justiça social e dos direitos humanos. A esta luz e uma década depois, 
importa realçar a evolução positiva do caminho percorrido. Acima de tudo, é indispensável renovar o 
compromisso político europeu e reconhecer as especificidades das suas relações com Cabo Verde, de modo a 
elevar a Parceria a um novo patamar de cooperação, explorando o potencial nos domínios da segurança 
marítima, da energia, da inovação e da educação, do turismo ou das trocas comerciais. 
Nesse sentido, a Assembleia da República, reunida em sessão plenária, assinala os 10 anos da parceria 
estratégia entre a UE e Cabo Verde e renova o seu compromisso permanente em conferir, no limite das 
competências que lhe são atribuídas, um maior impulso político a esta Parceria Especial.» 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="47">Srs. Deputados, vamos votar este voto. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS, do CDS-PP e do PAN e abstenções 
do BE, do PCP e de Os Verdes.
Segue-se o voto n.º 453/XIII (3.ª) — De congratulação pela inscrição da Produção de Figurado em Barro de 
Estremoz, conhecida por «Bonecos de Estremoz», na Lista Representativa do Património Cultural Imaterial da </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (António Carlos Monteiro)" page-start="48">Sr. Presidente e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«A Assembleia da República congratula-se pela decisão de reconhecimento da Produção de Figurado em 
Barro de Estremoz, conhecida por ‘Bonecos de Estremoz’, como Património Cultural Imaterial da Humanidade, 
durante a 12.ª Reunião do Comité Intergovernamental da UNESCO para a Salvaguarda do Património Cultural 
Imaterial. 
Os Bonecos de Estremoz remontam ao século XVII e inicialmente eram manufaturados apenas por mulheres. 
Representam ofícios e tradições do Alentejo, figuras religiosas, temas urbanos e rurais e a sua estética muito 
característica torna os Bonecos imediatamente identificáveis. 
De acordo com o investigador Hernâni Matos: ‘Trata-se de uma manufatura sui generis, distinta de todo o 
figurado português. Nela, o todo é criado a partir das partes, recorrendo a três geometrias distintas: a bola, o 
rolo e a placa. São elas que, com tamanhos variáveis, são utilizadas na gestação de cada Boneco. Para tal são 
coladas umas às outras, recorrendo a barbutina, e afeiçoadas pelas mãos mágicas dos artesãos, que lhes 
transmitem vida e significado. 
Os Bonecos nascem nus e depois vão sendo vestidos e enfeitados, que os Bonecos também são vaidosos. 
Apenas a cara é confecionada com recurso a moldes adequados. 
A técnica ancestral de produção de Bonecos de Estremoz transmitiu-se ao longo dos séculos e chegou até 
nós. Depois da sua manufatura, os Bonecos são postos a secar, depois são cozidos no forno e são pintados 
com cores minerais já utilizadas pelos artistas rupestres de Lascaux e Altamira no Paleolítico, mas aqui garridas 
e alegres, como é timbre das claridades do Sul. Por fim, são protegidos com verniz.’ 
Ainda de acordo com aquele investigador, trata-se de ‘Bonecos que duplamente têm a ver com a nossa 
identidade cultural estremocense e alentejana, Bonecos que, antes de tudo, são arte popular, naquilo que de 
mais nobre, profundo e ancestral, encerra este exigente conceito estético-etnológico’. 
Atualmente, modelam Bonecos as Irmãs Flores, Fátima Estróia, Afonso e Matilde Ginja, Duarte Catela e 
Ricardo Fonseca. Utilizando as técnicas tradicionais, mas modelando com formas contemporâneas e locais, 
temos Isabel Pires, Jorge da Conceição e Célia Freitas/Miguel Gomes. 
A consagração da Produção de Figurado em Barro de Estremoz como Património Imaterial da Humanidade 
é um importante elemento de valorização desta expressão da cultura popular e contribui decisivamente para a 
sua preservação e salvaguarda. 
Através deste voto, a Assembleia da República felicita as entidades que integraram a comissão executiva da 
candidatura pelo trabalho que de forma persistente desenvolveram, bem como todas as entidades e 
individualidades que se envolveram e empenharam neste processo e todos os estremocenses. 
A Assembleia da República felicita de forma destacada todas as artesãs e todos os artesãos pelo seu 
insubstituível papel de preservação e divulgação deste património, cujo reconhecimento pela UNESCO 
engrandece a cultura popular e o País.» 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="48">Srs. Deputados, vamos votar este voto. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Passamos à votação do projeto de resolução n.º 1119/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo que, no quadro 
da União Europeia, integre a Cooperação Estruturada Permanente no domínio da segurança e defesa (PS) 
(texto inicial substituído a pedido do autor). 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS e do CDS-PP e votos contra do BE, 
do PCP, de Os Verdes e do PAN.</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="49">Peço a palavra, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="49">Faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="49">Sr. Presidente, só para dizer, muito rapidamente, que o que vamos 
votar não é um voto, mas um projeto de resolução. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="49">Exatamente, Sr. Deputado, tem toda a razão. Trata-se do projeto de resolução n.º 
1121/XIII (3.ª) — Cooperação Estruturada Permanente em matéria de segurança e defesa (PSD). 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS e do CDS-PP e votos contra do BE, 
do PCP, de Os Verdes e do PAN.
Votamos agora o projeto de resolução n.º 1125/XIII (3.ª) — Pela rejeição da entrada de Portugal na 
Cooperação Estruturada Permanente (BE). 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do BE, do 
PCP, de Os Verdes e do PAN.
Prosseguimos com a votação do projeto de resolução n.º 1130/XIII (3.ª) — Rejeita a associação de Portugal 
ao Mecanismo Europeu de Cooperação Estruturada Permanente (PCP). 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do BE, do 
PCP, de Os Verdes e do PAN.
Vamos votar o projeto de resolução n.º 1133/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo a defesa do interesse 
nacional no quadro da participação do Estado português na Cooperação Estruturada Permanente (CDS-PP). 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS e do CDS-PP e votos contra do BE, 
do PCP, de Os Verdes e do PAN.
Segue-se a votação do projeto de resolução n.º 1163/XIII (3.ª) — Pela não adesão de Portugal à Cooperação 
Estruturada Permanente (Os Verdes). 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do BE, do 
PCP, de Os Verdes e do PAN.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1178" speaker-name="Ascenso Luís Seixas Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ascenso Simões (PS)" page-start="49">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="49">Para que efeito, Sr. Deputado? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1178" speaker-name="Ascenso Luís Seixas Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ascenso Simões (PS)" page-start="49">Sr. Presidente, para informar que apresentarei uma declaração de voto 
sobre os últimos cinco projetos de resolução que foram votados. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="49">Fica registado. 

A Sr.ª Deputada Rubina Berardo também pediu a palavra para o mesmo efeito? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2146" speaker-name="Rubina Everlien Berardo" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Rubina Berardo (PSD)" page-start="49">Sim, Sr. Presidente, para anunciar que irei apresentar uma declaração de 
voto sobre os últimos seis projetos de resolução votados. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="50">Fica registado, Sr.ª Deputada. 
Vamos proceder à votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 658/XIII (3.ª) — Estabelece a 
obrigatoriedade de auditorias aos sistemas com eventuais impactos na qualidade do ar exterior, em particular à 
pesquisa de presença de colónias de legionellasp. (terceira alteração ao Decreto-Lei n.º 102/2010, de 23 de 
setembro) (BE). 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes e do PAN, votos 
contra do PSD e a abstenção do CDS-PP. 
O projeto de lei baixa à 11.ª Comissão. 
Votamos, agora, na generalidade, o projeto de lei n.º 659/XIII (3.ª) — Reestabelece a obrigatoriedade de 
auditorias à qualidade do ar interior e à pesquisa de presença de colónias de legionellasp. (quinta alteração ao 
Decreto-Lei n.º 118/2013, de 20 de agosto) (BE). 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes e do PAN e 
votos contra do PSD e do CDS-PP.
Esta iniciativa baixa à 11.ª Comissão. 
Prosseguimos com a votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 676/XIII (3.ª) — Estabelece a 
reintrodução da obrigatoriedade da fiscalização periódica da qualidade do ar interior e exterior nos edifícios de 
serviços que possuam sistemas de climatização (PAN). 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes e do PAN, votos 
contra do PSD e a abstenção do CDS-PP.
Este projeto de lei baixa também à 11.ª Comissão. 
Vamos votar, na generalidade, o projeto de lei n.º 680/XIII (3.ª) — Estabelece as condições para a criação 
do programa de prevenção primária e controlo da bactéria legionella (PCP). 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes e do PAN e 
abstenções do PSD e do CDS-PP. 
O projeto de lei baixa à 11.ª Comissão. 
Segue-se a votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 681/XIII (3.ª) — Estabelece a obrigatoriedade da 
apresentação anual de um plano de atuação com vista a fiscalizar e monitorizar a qualidade do ar interior (PSD). 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS, do CDS-PP e do PAN, votos contra 
do BE e abstenções do PCP e de Os Verdes.
O projeto de lei baixa à 11.ª Comissão. 
Vamos agora votar, na generalidade, do projeto de lei n.º 682/XIII (3.ª) — Altera o Decreto-Lei nº 118/2013, 
de 20 de agosto, com vista a garantir a verificação regular da qualidade do ar dos edifícios com sistema de 
climatização, incluindo a verificação da existência de colónias de legionella (Os Verdes). 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes e do PAN e 
votos contra do PSD e do CDS-PP.
O projeto de lei baixa igualmente à 11.ª Comissão. 
Prosseguimos com a votação do projeto de resolução n.º 962/XIII (2.ª) — Isenção de pagamento de taxa 
moderadora em casos de surto de legionella (Os Verdes). </utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="51">Peço a palavra, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="51">Para que efeito, Sr.ª Deputada? </utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="52">Sr. Presidente, é para informar que o Grupo Parlamentar do PCP entregará 
hoje mesmo uma declaração de voto sobre o projeto de resolução que acabámos de votar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="52">Fica registado. 
Passamos ao projeto de resolução n.º 1162/XIII (3.ª) — Pela gestão pública das cantinas escolares (PCP). 
Tal como foi solicitado, vamos votar este projeto de resolução por pontos. 
Vamos, pois, votar o ponto 1. 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do BE, do 
PCP, de Os Verdes e do PAN.
Votamos agora o ponto 2. 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS, do CDS-PP e do PAN e votos a favor 
do BE, do PCP e de Os Verdes.
Segue-se a votação do ponto 3. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do BE, do CDS-PP, do PCP, de Os Verdes e 
do PAN e votos contra do PS.
Votamos, por fim, o ponto 4 do projeto de resolução. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do BE, do CDS-PP, do PCP, de Os Verdes e 
do PAN e votos contra do PS.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2157" speaker-name="Susana De Fátima Carvalho Amador" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Susana Amador (PS)" page-start="52">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="52">Para que efeito, Sr.ª Deputada? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2157" speaker-name="Susana De Fátima Carvalho Amador" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Susana Amador (PS)" page-start="52">Sr. Presidente, para anunciar que o Grupo Parlamentar do PS apresentará 
uma declaração de voto sobre este bloco de iniciativas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="52">Fica registado. 
Prosseguimos com a votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 343/XIII (2.ª) — Primeira alteração ao 
Decreto-Lei n.º 233/2008, de 2 de dezembro, que regulamenta o exercício do direito de associação pelos 
profissionais da Guarda Nacional Republicana (GNR) (PCP). 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD e do PS, votos a favor do BE, do PCP, de Os 
Verdes e do PAN e a abstenção do CDS-PP.
Vamos agora votar, na generalidade, o projeto de lei n.º 547/XIII (2.ª) — Altera o Estatuto da GNR 
relativamente ao horário de referência semanal (primeira alteração ao Decreto-Lei n.º 30/2017, de 22 de março) 
(PCP). 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD e do PS, votos a favor do BE, do PCP, de Os 
Verdes e do PAN e a abstenção do CDS-PP. 
Segue-se a votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 549/XIII (2.ª) — Altera o Estatuto da GNR repondo 
justiça no direito a férias (primeira alteração ao Decreto-Lei n.º 30/2017, de 22 de março) (PCP). </utterance>
  <utterance speaker-id="2017" speaker-name="Hugo Miguel Carvalheiro Dos Santos Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Hugo Costa (PS)" page-start="53">Peço a palavra, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="53">Para que efeito, Sr. Deputado? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2017" speaker-name="Hugo Miguel Carvalheiro Dos Santos Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Hugo Costa (PS)" page-start="53">Para anunciar que eu próprio, o Sr. Deputado António Gameiro, a Sr.ª Deputada 
Idália Salvador Serrão e o Sr. Deputado Luís Moreira Testa apresentaremos uma declaração de voto sobre esta 
última votação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="53">Fica registado, Sr. Deputado. 
Passamos à votação, na generalidade, na especialidade e final global, do projeto de lei n.º 685/XIII (3.ª) — 
Cria a Comissão Técnica Independente para a análise dos incêndios que ocorreram entre 14 e 16 de outubro 
de 2017 em Portugal continental (PSD, PS, BE, CDS-PP, PCP e Os Verdes). 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS, do BE, do CDS-PP, do PCP e de Os 
Verdes e a abstenção do PAN.
Votamos agora o requerimento, apresentado pelo PSD, pelo PS, pelo BE, pelo CDS-PP, pelo PCP e por Os 
Verdes, solicitando a dispensa de redação final, bem como do prazo para apresentação de reclamações contra 
inexatidões, relativamente ao projeto de lei n.º 685/XIII (3.ª), que acabámos de votar. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS, do BE, do CDS-PP, do PCP e de Os 
Verdes e a abstenção do PAN.
Vamos proceder à votação global da proposta de resolução n.º 56/XIII (2.ª) — Aprova, para adesão, o 
Segundo Protocolo à Convenção para a Proteção de Bens Culturais em Caso de Conflito Armado, adotado na 
Haia, em 26 de março de 1999. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Pedro Alves)" page-start="54">Sr. Presidente, a solicitação do Juízo Central Criminal de Lisboa, Tribunal 
Judicial da Comarca de Lisboa, Processo n.º 3902/13.0JFLSB, a Subcomissão de Ética, da Comissão de 
Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias, decidiu emitir parecer no sentido de autorizar a Sr.ª 
Deputada Maria Luís Albuquerque (PSD) a intervir no processo no âmbito do auto em referência. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="54">Srs. Deputados, está em apreciação o parecer. 
Pausa.
Não havendo pedidos de palavra, vamos votá-lo. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Passamos ao segundo parecer e peço ao Sr. Secretário Pedro Alves o favor de o ler. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Pedro Alves)" page-start="54">Sr. Presidente, a solicitação do Juízo Central Criminal de Santarém, 
Tribunal Judicial da Comarca de Santarém, Processo n.º 58/10.4TAFZZ, a Subcomissão de Ética, da Comissão 
de Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias, decidiu emitir parecer no sentido de autorizar o 
Sr. Deputado Filipe Lobo d'Ávila (CDS-PP) a intervir no processo no âmbito do auto em referência. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="54">Srs. Deputados, está em apreciação o parecer. 
Pausa.
Não havendo pedidos de palavra, vamos votá-lo. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Srs. Deputados, chegámos ao fim dos nossos trabalhos. 
Relembro que a próxima reunião plenária terá lugar no dia 13 de dezembro, quarta-feira, às 15 horas. 
Do primeiro ponto da ordem do dia constam declarações políticas. </utterance>
</debate>
