<debate period="r3" legislature="13" legislative_session="3" number="72" date="2018-04-13">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4">Bom dia, Sr.as e Srs. Deputados, Sr.as e Srs. Funcionários, Sr.as e Srs. Jornalistas. 
Vamos dar início à sessão plenária de hoje. 

Eram 10 horas e 6 minutos. 

Peço aos Srs. Agentes da autoridade para abrirem as galerias ao público. 
Srs. Deputados, hoje temos uma ordem do dia inteiramente preenchida com a apreciação de projetos de lei 
e projetos de resolução sobre a prevenção e combate aos incêndios em área florestal, bem como sobre 
agricultura familiar. 
Sem mais delongas, vou dar a palavra ao Grupo Parlamentar do CDS-PP, através da Sr.ª Deputada Ilda 
Araújo Novo, para apresentar os projetos de resolução n.os 1254/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo que 
compile e disponibilize, nos portais eletrónicos do Governo e da Administração Pública, toda a produção 
legislativa referente aos incêndios florestais de 2017 e tome as medidas necessárias à veiculação da informação 
aos cidadãos nos seus territórios (CDS-PP), 1399/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo a abertura de novo 
período de candidaturas à ação 6.2.2 do PDR 2020, de modo a que os agricultores afetados pelos incêndios de 
outubro que não se candidataram possam fazê-lo (CDS-PP) e 1444/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo a 
criação de uma unidade de missão para a reorganização estrutural do setor operacional dos bombeiros (CDS-
PP), que serão debatidos conjuntamente com os restantes diplomas que constam da ordem do dia de hoje. 
Faça favor, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2021" speaker-name="Ilda Maria Menezes De Araújo Novo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ilda Araújo Novo (CDS-PP)" page-start="4">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Várias vezes, em diferentes 
momentos, o CDS-PP alertou para a premente necessidade de se dar apoio efetivo aos pequenos agricultores 
afetados pelos incêndios de 2017. Impunha-se uma ajuda próxima e continuada, um trabalho mais exaustivo no 
terreno, de acompanhamento e de aconselhamento. Muitos receberam informação adequada e atempada e 
atuaram; outros não agiram, muitos porque não receberam a informação ou porque não perceberam o seu 
significado e alcance. 
Embora se reconheça que a necessidade de um apoio urgente obriga a prazos mais curtos de candidatura, 
a precipitação com que as coisas foram feitas, a pressa em aplacar os ânimos e a opinião pública ocasionou 
que um número muito significativo de lesados não se tivesse apercebido sequer que as declarações de prejuízo 
não configuravam qualquer candidatura às medidas específicas dos incêndios de outubro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="4">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2021" speaker-name="Ilda Maria Menezes De Araújo Novo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ilda Araújo Novo (CDS-PP)" page-start="4">Isto sucedeu por razões várias, que devem ser consideradas, 
salientando-se, desde logo, o facto da maior parte desses agricultores terem idade avançada e dificuldade no 
acesso às novas tecnologias. 
Mais: aquando da audição regimental, questionámos o Sr. Ministro da Agricultura acerca da disponibilidade 
de abrir novo período para apresentação de candidaturas. Além de liminarmente ter negado tal possibilidade, o 
Sr. Ministro afirmou mesmo, de forma que consideramos inqualificável, que nenhum outro governo havia tido a 
generosidade deste, que se dispôs a gastar 60 milhões de euros para compensar as perdas das vítimas dos 
incêndios de outubro. Fez mesmo questão de salientar que se tratava de dinheiro dos contribuintes, nosso e 
dele. 
Pois bem, no CDS não acreditamos que se levante um só português a reclamar por assim se dar uso ao 
dinheiro dos seus impostos. Essa não é mais nem menos do que a obrigação do Governo, sobretudo pela 
inegável responsabilidade do Estado nesta tragédia. 
Nem que se tratasse apenas de um agricultor ou proprietário, certo é que o Estado falhou em protegê-lo. O 
direito de ser reparado não pode agora desaparecer, ou ser ignorado, muito menos pela impossibilidade de 
cumprir prazos curtos ou a incapacidade de entender o que não lhe foi suficientemente informado nem 
claramente explicado. 
O CDS-PP considera ser de inteira e elementar justiça reconhecer a excecionalidade da situação e 
determinar a abertura de um novo período para apresentação de candidaturas. É o que recomenda no projeto 
de resolução que apresentou. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Tem agora a palavra o Sr. Deputado André Silva, para apresentar os projetos de lei n.os 
654/XIII (3.ª) — Altera a moldura penal relativa ao crime de incêndio florestal (PAN), 656/XIII (3.ª) — Inclui o 
crime de incêndio florestal no elenco dos crimes de investigação prioritária (PAN) e 672/XIII (3.ª) — Estabelece 
a integração dos médicos-veterinários municipais como agentes de proteção civil e cria uma equipa de salvação 
e resgate animal (PAN), bem como o projeto de resolução n.º 1445/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo que 
substitua o atual índice de previsão de risco de incêndio (RCM) nos mecanismos de gestão de incêndio (PAN), 
que serão também debatidos em conjunto com os restantes diplomas que constam da ordem do dia de hoje. 
Faça favor, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="5">Bom dia, Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: 2017 representou o pior ano 
de sempre no que diz respeito à área florestal ardida — mais de 500 000 ha, perda de vida de pessoas, perda 
de vida de animais e destruição de bens patrimoniais e ecossistemas, calamidade que levou à apresentação de 
quatro iniciativas legislativas por parte do PAN. 
Uma vez que a esmagadora maioria das ignições que originam incêndios, 98%, tem origem humana e 
sabendo que 36% desta assustadora percentagem apresenta carácter doloso, o PAN considera que os limites 
mínimos de um ano referentes ao crime de incêndio florestal são manifestamente insuficientes e inadequados. 
Assim, tanto as penas mínimas, inexplicavelmente baixas, como as máximas, em casos de maior gravidade, 
devem ser aumentadas numa lógica de consciencialização geral e de restabelecimento da confiança da 
comunidade na efetiva tutela penal destes bens, conjugada com a dissuasão da prática de futuros crimes por 
potenciais prevaricadores. 
Por outro lado, a Lei-Quadro de Política Criminal referente ao biénio de 2017-2019 inclui o crime de incêndio 
florestal no elenco dos crimes de prevenção prioritária, mas deixa-o de fora do rol dos crimes de investigação 
prioritária, o que não se entende, tendo em conta o atual contexto em que vivemos. 
O flagelo dos incêndios florestais no nosso País merece uma particular atenção por parte do legislador, 
devendo o crime de incêndio florestal ser considerado como prioritário, seja na vertente da prevenção, seja na 
da investigação. 
Ademais, entendemos que deve ser substituído o atual índice de previsão de risco de incêndio pelo índice 
meteorológico de perigo de incêndio, dando primazia à análise das condições meteorológicas extremas, as quais 
tendem a intensificar-se no futuro por via das evidentes alterações climáticas. 
Por fim, o PAN considera que os médicos-veterinários municipais devem ser integrados como agentes de 
proteção civil, criando-se, para este efeito, equipas de salvação e resgate animal que permitam dar resposta em 
tempo útil às necessidades dos animais e das pessoas que detenham animais no terreno. 
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, só com medidas integradas conseguiremos prevenir e mitigar o flagelo 
dos incêndios. Julgamos que as propostas apresentadas caminham claramente nesse sentido. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Pelo Grupo Parlamentar do PCP, tem a palavra o Sr. Deputado João Dias, para 
apresentar as seguintes iniciativas legislativas, que serão debatidas conjuntamente com as demais constantes 
da ordem do dia de hoje: projetos de lei n.os 776/XIII (3.ª) — Regime excecional das redes secundárias de faixas </utterance>
  <utterance speaker-id="2037" speaker-name="João Manuel Ildefonso Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Dias (PCP)" page-start="6">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: No dia 24 de janeiro de 2018 foi aprovada, 
por unanimidade, a realização de audições trimestrais a membros do Governo com responsabilidades nas 
matérias relacionadas com os incêndios, com vista ao adequado acompanhamento e monitorização da 
implementação da estratégia de prevenção de incêndios e dos resultados da legislação produzida em matéria 
de floresta. 
Começamos mais este debate, do qual pode sair mais um «pacotão» de normativos, a denunciar que, até 
hoje, não foi feita nenhuma audição. Não se pode admitir que os membros do Governo se furtem à fiscalização 
da Assembleia da República e à prestação de contas a que estão obrigados. 
O atraso é já muito significativo e, provavelmente, irrecuperável, e a propaganda do Governo pelo País não 
substitui o questionamento, a contraposição de factos e opiniões e a fiscalização pelos Deputados eleitos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="6">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2037" speaker-name="João Manuel Ildefonso Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Dias (PCP)" page-start="6">Os adiamentos sucessivos por parte dos ministros respetivos, sempre por 
imperativos de agenda, não é bom sintoma e compromete o regular acompanhamento da matéria dos incêndios 
florestais pela Assembleia da República. 
Sr. Presidente, Srs. Deputados: O PCP traz a este debate o dever que o Governo tem de assegurar a 
reparação dos prejuízos das vítimas dos incêndios de 2017. A situação foi excecional e exige medidas 
excecionais. Entendemos que o Governo deve dar uma outra oportunidade a todos os que, por razões diversas, 
não puderam candidatar-se a ajudas no anterior período. 
Abra-se um novo período de candidaturas, para garantir que as vítimas dos incêndios são ressarcidas dos 
prejuízos sofridos e para que não sejam excluídos cidadãos apenas porque não foram capazes ou não puderam 
candidatar-se numa primeira fase. 
Sr. Presidente, Srs. Deputados: A concretização das faixas secundárias de gestão de combustível com as 
dimensões previstas na legislação impõe perdas de rendimento que não são, no atual enquadramento 
legislativo, compensadas. No caso das propriedades florestais em minifúndio, esta obrigação pode mesmo 
inviabilizar a exploração florestal, favorecendo o abandono do mundo rural do interior norte e centro do País, 
afetando muitos pequenos proprietários e agricultores que se debatem já com graves problemas de 
sustentabilidade. 
Nesse sentido, o PCP propõe que nas parcelas que integrem faixas de gestão de combustível em que, por 
esse motivo, venha a ser condicionado o seu potencial produtivo em termos florestais, seja estabelecida servidão 
administrativa, com correspondente indemnização dos proprietários por perda de rendimentos decorrente da 
afetação em causa. 
Sr. Presidente, Srs. Deputados: O PCP defende a floresta e o mundo rural. Para lá da garantia do seu 
ordenamento e da aposta, com rendimentos para os proprietários, nas espécies autóctones, exige emprego, 
serviços públicos, investimento público e preços justos à produção agrícola e florestal, porque sem pessoas não 
é possível a gestão da floresta. 
Por isso, o PCP insiste que são necessários mecanismos concretos e imediatos de apoio à agricultura 
familiar, designadamente, apoio para investimentos de pequenos e médios agricultores; dinamização de </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Pelo Grupo Parlamentar do Bloco de Esquerda, tem a palavra a Sr.ª Deputada Sandra 
Cunha, para nos apresentar o projeto de lei n.º 675/XIII (3.ª) — Alterações à Lei-Quadro de Política Criminal e à 
lei que define os objetivos, prioridades e orientações de política criminal para o biénio de 2017-2019, 
considerando o crime de incêndio florestal como crime de investigação prioritária (BE) e os projetos de resolução 
n.os 1489/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo a atribuição de prioridades na transformação da floresta para 
melhor defesa contra os incêndios (BE), e 1490/XIII (3.ª) — Recomenda que os bombeiros que tenham direito 
a remuneração no âmbito do DECIF recebam estas quantias diretamente (BE), que são debatidos em conjunto 
com as outras iniciativas constantes da ordem do dia de hoje. 
Faça favor, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2150" speaker-name="Sandra Mestre Da Cunha" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Sandra Cunha (BE)" page-start="7">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Não podemos projetar mudanças 
efetivas no combate aos incêndios nem podemos esperar desfechos mais felizes enquanto não assegurarmos 
condições de trabalho e de desempenho de funções em condições de segurança e dignidade aos homens e 
mulheres que todos os anos enfrentam as chamas. 
Estes homens e mulheres, bombeiros e bombeiras, são quem nos vale em todos os momentos de aflição. 
Sempre que precisamos de socorro lá estão eles, prontos a responder à chamada. Mas raramente pensamos 
nas condições de que estes homens e mulheres dispõem para desempenhar estas funções, nas dificuldades 
que encontram e no que lhes é exigido. 
Faltam equipamentos de proteção individual um pouco em todas as corporações — muitos já ultrapassaram 
o prazo de validade, alguns há mais de 10 anos! —, faltam viaturas, faltam as refeições condignas nos teatros 
de operações, faltam as horas de descanso devidas, faltam as progressões na carreira, faltam elementos, quer 
se trate de bombeiros profissionais, quer de bombeiros voluntários. Os corpos de bombeiros estão envelhecidos 
e enfraquecidos, toda a gente o sabe. 
As regras de aposentação continuam por resolver. Eles são obrigados, por lei, a aposentarem-se entre os 50 
e os 60 anos, mas são penalizados com cortes absolutamente brutais no seu rendimento disponível. Não podem 
trabalhar mais, mas também não podem receber a reforma devida. Não há desculpas! Isto é, de facto, o cúmulo 
do desrespeito e do desprezo! 
E o que dizer dos 600 bombeiros municipais que, em Portugal, ganham 580 € mensais e a quem pedimos, 
sem qualquer pudor, que arrisquem a vida para salvar a nossa? É com 580 € por mês que estas pessoas pagam 
casa, põem comida na mesa, põem os filhos na escola, pagam água, luz e gás. O desdém com que têm sido 
tratados já teria feito vacilar qualquer um ou qualquer uma de nós. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Para apresentar as iniciativas do PSD, isto é, o projeto de lei n.º 820/XIII (3.ª) — Cria o 
observatório técnico independente para análise, acompanhamento e avaliação dos incêndios florestais e rurais 
que ocorram no território nacional e os projetos de resolução n.os 1474/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo o 
reforço dos sistemas de informação de apoio à decisão operacional no combate aos incêndios florestais, 
1478/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo a elaboração de um plano de utilização das máquinas de rasto no 
combate aos incêndios florestais e 1482/XIII 83.ª) — Recomenda ao Governo que promova uma adaptação da 
defesa da floresta contra incêndios, que são debatidos conjuntamente com as outras iniciativas constantes da 
ordem do dia de hoje sobre matéria conexa, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Peixoto. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1969" speaker-name="António Carlos Sousa Gomes Da Silva Peixoto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Peixoto (PSD)" page-start="8">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Vestido com um casaco onde 
predominava o laranja fluorescente, o Ministro da Administração Interna foi neste fim de semana a uma aldeia 
do concelho de Ansião com a nobre função de investir um oficial de segurança, pronto para ir à capela tocar a 
rebate e pegar num megafone para levar as pessoas até um refúgio assim que se avistar o fogo. 
Duas semanas antes, com um outro uniforme adequado ao espetacular simulacro de limpeza de matas, foi 
a Penela fazer ecoar o chavão de que «nunca foi feito tanto em matéria de limpeza e prevenção». 
Três meses antes, havia pedido ao Secretário de Estado das Florestas para dizer que o Governo vai avançar, 
este ano, com um projeto-piloto por ele batizado de «cabras sapadoras». 
Três atos, três encenações de laboratório, de hoje de manhã a quarta, com a apressada notícia, já em cima 
deste debate, de que, este ano, haverá mais homens, mais meios aéreos, mais bombeiros, mais tudo. 
Não há razão para apoucar esta estratégia, mas, quando a dimensão das tragédias é gigantesca, 
convenhamos que, por pudor, há algum folclore, algum circo e algumas declarações que se devem evitar. 
A par de ações meritórias (que existem e que, atenção, são louvadas e louváveis) e da hábil transferência 
de responsabilidades para os cidadãos e para os municípios, há nisto, por parte do Governo, uma meticulosa 
fabricação de factos, com dois objetivos: o primeiro é o de sacudir a ideia de que o Governo falhou, em 2017,… </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="9">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1969" speaker-name="António Carlos Sousa Gomes Da Silva Peixoto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Peixoto (PSD)" page-start="9">… e o segundo é o de procurar que se assimile a ideia de que, em 2018, 
está tudo providencialmente preparado. 
Nada mais ilusório. Infelizmente, uma coisa é o que parece e o que se anuncia, outra coisa, bem diferente, 
é o que é. 
Num registo que fica para a história, estão hoje em discussão 24 iniciativas — atenção, 24 iniciativas! — que 
propõem, aconselham ou recomendam medidas que o Governo ainda não adotou. É curioso, não há um único 
partido — repare-se, um único partido! — neste Parlamento, da esquerda à direita, que não tenha sugestões 
para fazer ao Governo. 
Todos, sem exceção, acham que deve ser feito mais, melhor e diferente daquilo que o Governo está a fazer, 
inclusivamente o Partido Socialista — honra lhe seja feita! 
O que é que isto significa? Se o Parlamento se mobiliza desta maneira, com esta expressividade, é porque 
considera que não chega o que está a ser feito e que a atual política florestal e de proteção civil está ainda muito 
aquém do nível de autossatisfação que este Governo manifesta no dia a dia da sua campanha pelo País. 
Srs. Deputados, este é o quarto debate que aqui fazemos sobre incêndios. Receamos, por isso, que a opinião 
pública (ou parte dela) já esteja razoavelmente cansada de ouvir falar do tema dos incêndios. Mas o PSD não 
está cansado, nem nunca se cansará, de tudo fazer para assegurar que em 2018 as populações têm de estar 
muito mais seguras do que estiveram em 2017 e que dramas como os de Pedrógão e os de 15 e 16 de outubro 
do ano passado jamais se poderão repetir. 
Mas uma coisa é certa: o estado da arte não é propriamente tranquilizador. O aluguer de meios aéreos, em 
tempo útil e por preço justo, é uma miragem. Os Kamov continuam em prolongado estado de coma, com a sua 
reparação a tardar em consumar-se. É tudo uma barracada. 


No que respeita aos meios aéreos, o Governo anda literalmente com a cabeça no ar. No que respeita aos 
meios em terra, o Governo ainda não assentou, ainda não aterrou e ainda não pôs os pés no chão. 
Ao contrário do que aconteceu em anos anteriores, a Diretiva Operacional Nacional (aquela que estabelece 
o planeamento, a organização e a coordenação de todos os meios operacionais) ainda não foi revelada. 
Se o tempo muda, e vai mudar, e se os incêndios voltam, e vão voltar, podemos ter de enfrentar um novo 
caos. Os avisos vêm de todo o lado e vêm agora, também desta vez e mais uma vez, da bancada do PSD, que 
pede ao Governo para ser mais expedito, mais veloz, mais eficaz, mais responsável e menos temerário e 
panfletário. 
O PSD está disponível para dar o seu contributo e, por isso, apresenta hoje três projetos de resolução e um 
projeto de lei. 
É este projeto de lei que aqui sinteticamente apresentamos. Propomos a criação de um observatório técnico 
independente e especializado, com 10 peritos, que não está vinculado à Assembleia da República, nem ao poder 
político, nem ao Governo, e que terá, em síntese, três missões: primeiro, avaliar a origem dos incêndios, dando 
respostas no plano preventivo e fazendo recomendações para o futuro; segundo, analisar e avaliar a atuação 
de todas as entidades de proteção civil e do dispositivo de combate a incêndios, bem como dos sistemas de 
comunicação e dos serviços públicos relevantes, nomeadamente dos centros de saúde; e, finalmente, 
acompanhar o impacto das medidas públicas que forem sendo implementadas. 
Esta pretensão, Srs. Deputados, caso seja aprovada, constitui, a nosso ver, um passo instrumental muito útil 
para minimizar os problemas que o País enfrenta nesta área. 
É este o repto que aqui, confiadamente, lançamos. 
Estes brutais incêndios apagaram-se faz hoje ou amanhã seis meses. Mas o que ainda não se apagou foi a 
memória das pessoas e o sofrimento das famílias das vítimas. São estas que merecem que o Estado e o poder 
político (todos nós, todos os grupos parlamentares) estejam à altura das suas responsabilidades, projetando o 
futuro da proteção civil. 
É com esta missão e com este espírito que o PSD está neste debate e sairá deste debate. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Inscreveu-se, para pedir esclarecimentos, o Sr. Deputado Fernando Rocha Andrade. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2000" speaker-name="Fernando António Portela Rocha De Andrade" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Rocha Andrade (PS)" page-start="10">Sr. Presidente, Sr. Deputado Carlos Peixoto, fico sem perceber se 
as suas referências às várias intervenções do Governo nesta matéria, e que foram muito públicas, resultaram 
da sua fascinação pelas cores utilizadas nos uniformes da proteção civil, porque, convenhamos, o Governo 
disse, e tem-no feito, que é preciso uma mobilização da sociedade portuguesa. 
De facto, o Governo, por si só, não pode criar todas as condições necessárias à prevenção de incêndios 
porque os relatórios apontam falhas no País aos mais diversos níveis, grande parte das quais depende da 
atuação das populações, das autarquias, das empresas. Portanto, não podemos, ao mesmo tempo, estar a pedir 
ao Governo que ajude na mobilização da sociedade e, depois, quando existem ações que se destinam à 
consciencialização e à mobilização dessa mesma sociedade, tratar tudo como propaganda. 
Não é propaganda, Sr. Deputado, é o Governo a fazer aquilo que deve fazer nesta matéria. 


Deixe-me também dizer-lhe — porque não chegou a apresentar os seus projetos de resolução e, se me 
permite, vou fazê-lo um pouco por si — que o facto de existirem projetos de resolução do PS não significa muitas 
vezes que o Governo não esteja a atuar nesta matéria. Aliás, os projetos de resolução apresentados pelo PSD, 
em matéria de georreferenciação dos sistemas operacionais ou em matéria de máquinas de rasto, não só são 
iniciativas que merecem a nossa concordância como, tanto quanto sabemos, são também áreas em que o 
Governo está a trabalhar no mesmo sentido. 


Agora, Sr. Deputado, é importante olharmos para estas propostas e ver como é que elas se confrontam com 
aquela tese do PSD de que, no fundo, o Governo provocou os incêndios e as catástrofes de 2017. 
É que perguntamo-nos: este Governo desfez algum sistema de apoio operacional georreferenciado que 
estivesse já implementado? Este Governo enviou para África as máquinas de rasto que estivessem cá, já 
prontas, planeadas e inventariadas? Não! 
O que aconteceu, Sr. Deputado, temos de reconhecê-lo, foi que não houve, ao longo de uma década, o 
desenvolvimento da reforma do sistema de combate a incêndios que foi feito em 2006. E não houve, 
provavelmente, porque o tempo esteve melhor, os riscos meteorológicos foram menores e, portanto, os 
resultados, ao longo de uma década, de áreas ardidas foram melhores. Todos os últimos vários governos tiveram 
nesta matéria alguma complacência. 
Portanto, Sr. Deputado, sou o primeiro a achar que, não, os riscos da floresta não estão eliminados, que 
alguns deles, os estruturais, vão demorar algum tempo a eliminar, que a tarefa para a qual todo o País acordou 
é uma tarefa que nos deve mobilizar a todos e não vai estar perfeitamente concluída este ano. Estamos todos 
absolutamente conscientes disso. 
É uma tarefa que foi começada agora porque nem este Governo, nem o Governo anterior e nem o Governo 
antes desse (só para partilhar aqui a responsabilidade, assumindo-a também no outro Governo de que o Partido 
Socialista fez parte), nenhum destes Governos tomou medidas estruturais na prevenção, na floresta, na proteção 
civil, medidas que, como se viu no ano passado, eram necessárias, teriam sido úteis e, pior, poderiam ter sido 
tomadas. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Peixoto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1969" speaker-name="António Carlos Sousa Gomes Da Silva Peixoto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Peixoto (PSD)" page-start="11">Sr. Presidente, o Sr. Deputado Rocha Andrade quis falar, a título de exemplo, 
destes últimos três governos, concluindo que nenhum deles fez o que poderia e deveria em matéria de 
prevenção de florestas e de proteção civil. 
Sr. Deputado, eu poderia ir mais longe, e vou até mais longe, para lhe lembrar que nos últimos 22 anos — 
repito, nos últimos 22 anos — o Partido Socialista desempenhou funções governativas em 14 deles, 68% do 
tempo,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="11">Muito bem! É muito! É muito! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1969" speaker-name="António Carlos Sousa Gomes Da Silva Peixoto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Peixoto (PSD)" page-start="11">… e que, nos últimos 20 anos, o atual Ministro da Agricultura foi Ministro 
durante 10 anos,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="11">Bem lembrado! Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1969" speaker-name="António Carlos Sousa Gomes Da Silva Peixoto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Peixoto (PSD)" page-start="11">… ou seja, em cerca de 50% do tempo. 


Se quer comparar responsabilidades, compare o tempo em que os senhores tiveram a responsabilidade e a 
tutela destas matérias e o tempo em que o PSD também teve essa responsabilidade. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="11">Muito bem! Está tudo dito! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1969" speaker-name="António Carlos Sousa Gomes Da Silva Peixoto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Peixoto (PSD)" page-start="11">Mas não é isso que agora interessa, não é tanto olhar para o passado, o 
que queremos é que o Governo não tape o sol com a peneira e não transfira para as populações, e só para elas 
e para as autarquias, aquilo que é da sua exclusiva responsabilidade: assegurar a segurança coletiva das 
pessoas. 
O que este Governo fez ao mudar as chefias e as coordenações da proteção civil pouco tempo antes dos 
incêndios foi uma irresponsabilidade… 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="11">Foi um erro grave! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1969" speaker-name="António Carlos Sousa Gomes Da Silva Peixoto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Peixoto (PSD)" page-start="11">… e o que dizem os relatórios é que este Governo esteve no epicentro das 
falhas dos incêndios de 2017. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="11">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2034" speaker-name="Joana Fernanda Ferreira Lima" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Joana Lima (PS)" page-start="11">Não sabe isso! Poderia ter sido pior! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1969" speaker-name="António Carlos Sousa Gomes Da Silva Peixoto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Peixoto (PSD)" page-start="11">Esta é que é a verdade, Sr. Deputado. Por isso, o que lhe quero dizer é que 
o PSD está mobilizado, tem sentido de Estado,… 


… tem um grande sentido de responsabilidade e quer transformar este debate numa causa nacional, porque, 
pelo respeito pelas vítimas e em memória das pessoas, entendemos que estas matérias devem ser encaradas 
com seriedade e sempre em articulação entre todos os grupos parlamentares. É com esse espírito que estamos 
neste debate. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Lúcia Araújo Silva, para apresentar os projetos de 
resolução n.os 1463/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo a divulgação, através de um sítio de Internet específico 
para o efeito, de informação respeitante à resposta aos incêndios, e através de outros mecanismos de acesso 
à informação (PS) e 1488/XIII (3.ª) — Medidas a promover no quadro do sistema de prevenção e combate a 
incêndios florestais (PS), os quais são debatidos em conjunto com as outras iniciativas constantes da ordem do 
dia de hoje. 
Faça favor, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2071" speaker-name="Lúcia Fernanda Ferreira Araújo Silva" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Lúcia Araújo Silva (PS)" page-start="12">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Os grandes incêndios de 2017 
vieram tornar inadiável a necessidade da superação das debilidades do setor florestal. Devemos isso a todas 
as vítimas e ninguém nos perdoaria se nada fizéssemos, tendo em vista encontrar soluções. É que uns ficam 
consternados mas nada fazem a não ser tirar aproveitamento político das tragédias; outros, porém, ficam 
consternados e agem. 
A Assembleia da República e o Governo não podiam dissociar-se dessas respostas, nem o temos feito, ao 
que se vêm somar os projetos de resolução que hoje aqui apresentamos e que visam ir além do que já foi feito. 
A reforma da floresta, as medidas tomadas no âmbito do Conselho de Ministros e as medidas do Orçamento 
do Estado provam que o Governo está empenhado em dar resposta adequada a todas as dimensões associadas 
aos incêndios e à necessidade de valorizar a floresta e proteger as populações. 
Por isso, mais recentemente, foi aprovado em Conselho de Ministros um conjunto de medidas que, diga-se, 
têm por base as conclusões e as recomendações da Comissão Técnica Independente (CTI) e dão resposta à 
problemática da valorização e defesa da floresta. 
Sr.as e Srs. Deputados, ao discutir-se mais uma vez nesta Câmara esta temática, que assombrou o País, 
também nos é dada a oportunidade de dizer ao País o que o atual Governo fez, e faz. 
O atual Governo definiu prioridades e apresentou medidas para evitar que as tragédias de 2017 se repitam. 
Assim, no âmbito da prevenção, o Governo promoveu a campanha de sensibilização sobre as obrigações de 
gestão de combustível, na componente das aldeias seguras; foram empenhadas forças do MAI (Ministério da 
Administração Interna) em trabalhos de prevenção estrutural, nomeadamente em ações de limpeza e gestão de 
combustível; criou os programas Pessoas Seguras e Aldeia Segura, o sistema automático de aviso às 
populações e o reforço de vigilância. 
Todas estas medidas de prevenção são acompanhadas com medidas no âmbito do combate, e também aqui 
o Governo apresentou medidas que incluem o reforço do GIPS (Grupo de Intervenção de Proteção e Socorro), 
do SEPNA (Serviço de Proteção da Natureza e do Ambiente) e dos guardas-florestais, através do recrutamento 
externo de 600 militares para a GNR. Foi ainda aprovado o concurso externo para a contratação de 200 guardas-
florestais, bem como a criação de três novas companhias no GIPS, na GNR, com 240 militares, especializadas 
em ataque ampliado.


Saliente-se ainda um investimento superior a 23 milhões de euros no equipamento do GIPS e do SEPNA, da 
GNR, da FEB (Força Especial de Bombeiros), da ANPC (Autoridade Nacional de Proteção Civil) e corpos de 
bombeiros, que contam também com um total de 244 novas viaturas. 
Destaque-se que estão em constituição 79 equipas de intervenção permanente nas associações 
humanitárias de bombeiros e, na sequência do acordo firmado com a Liga dos Bombeiros Portugueses, serão 
posteriormente criadas 40 novas equipas de intervenção permanente, que contarão com mais de 300 novos 
bombeiros, contribuindo assim para a melhoria na prestação do socorro e para a criação de emprego. 
Será disponibilizado à ANPC um software de análise do comportamento do fogo para suporte à decisão 
operacional e a georreferenciação de meios operacionais será alargada a todos os corpos de bombeiros, ICNF 
(Instituto da Conservação da Natureza e das Florestas) e Forças Armadas, através do SIRESP (Sistema 
Integrado de Redes de Emergência e Segurança de Portugal). 
Entre outras medidas relevantes para a defesa da floresta, combate a incêndios e proteção das populações 
salientam-se: a Diretiva Única de Prevenção e Combate, como forma de reforçar sinergias entre os diferentes </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Tem agora a palavra o Sr. Deputado José Luís Ferreira, para apresentar os projetos de 
resolução n.os 1492/XIII (3.ª) — Abertura de uma nova fase de candidaturas destinada aos agricultores afetados 
pelos incêndios florestais de outubro de 2017 (Os Verdes) e 1493/XIII (3.ª) — Apoio à agricultura familiar como 
forma de garantir a gestão e manutenção do espaço rural (Os Verdes), concluindo-se assim a apresentação das 
iniciativas legislativas hoje em debate conjunto. 
Faça favor, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="13">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O ano de 2017 foi, ao nível 
dos incêndios florestais, o pior ano de que há memória, e na memória ficarão as consequências catastróficas 
por eles provocadas, designadamente a perda de vidas humanas, os danos e prejuízos em milhares de 
habitações, a destruição total ou parcial de centenas de empresas, os milhares de explorações agrícolas 
afetadas, para além dos mais de 500 000 ha de área florestal dizimada pelas chamas. 
Os incêndios do ano passado provocaram, assim, impactos incalculáveis a nível social, económico e 
ambiental que irão perdurar por um horizonte temporal extenso se não forem tomadas medidas adequadas para 
os territórios afetados diretamente, mas, igualmente, medidas transversais e nacionais que, de forma integrada, 
possam mitigar estes impactos e evitar que, no futuro, ocorram catástrofes com esta dimensão. 
Chegou, portanto, o tempo de discutir medidas e de procurar esses caminhos que possam evitar tragédias 
como as do ano passado. 
É exatamente nesse sentido e com esse propósito que Os Verdes apresentam para discussão um conjunto 
de resoluções materializadas em duas iniciativas legislativas: a primeira pretende estabelecer um conjunto de 
medidas de apoio à agricultura familiar como forma de garantir a gestão e a manutenção do espaço rural e a </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Antes de prosseguirmos o debate, queria chamar a atenção dos Deputados de todas 
as bancadas para o facto de ser provável que hoje as votações se realizem claramente antes do meio-dia. 
Portanto, é bom que estejam avisados todos os Deputados, visto que o que consta da ordem do dia é que as 
votações terão lugar no final do debate. 
Entretanto, dou a palavra à Sr.ª Secretária Emília Santos para dar conta de iniciativas legislativas que deram 
entrada na Mesa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Emília Santos)" page-start="15">Sr. Presidente e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e foram 
admitidos pelo Sr. Presidente, os projetos de resolução n.os 1497/XIII (3.ª) — Reforço da resposta do Instituto 
Nacional de Emergência Médica através da contratação dos profissionais em falta (BE), que baixa à 9.ª 
Comissão, e 1498/XIII (3.ª) — Regula a política geral de segurança da informação da Assembleia da República 
(Presidente da AR). 
É tudo, Sr. Presidente. 

Neste momento, assumiu a presidência o Vice-Presidente Jorge Lacão.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Matias, do Bloco de 
Esquerda. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1967" speaker-name="Carlos Manuel Godinho Matias" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Carlos Matias (BE)" page-start="15">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Para muitas pessoas afetadas pelos 
incêndios do ano passado, ainda está longe de estar completo o ressarcimento dos seus prejuízos e muitas, por 
diversas razões burocráticas e de decisão política, ficaram completamente de fora das ajudas disponibilizadas 
pelo Estado. 
Continuam as queixas, algumas, inclusivamente, trazidas de viva voz aqui, à Assembleia da República, que 
vão desde a falta de informação generalizada acerca dos processos de candidatura a apoios ao curto espaço 
de tempo dado para a apresentação de pedidos de ajuda no âmbito do PDR e à falta de apoio e informação 
adequada por parte das direções regionais do Ministério e de algumas autarquias — talvez porque algumas têm, 
elas próprias, dificuldades nestas matérias. 
Por exemplo, na medida 6.2.2 do PDR, de restabelecimento do potencial produtivo, muitas pessoas não se 
candidataram por receio de perderem apoios em futuras candidaturas, a outras nem sequer foi explicado com 
clareza como e em que condições poderiam fazer as candidaturas para apoios imediatos e outras há ainda que, </utterance>
  <utterance speaker-id="2138" speaker-name="Pedro Manuel Bastos Rodrigues Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Soares (BE)" page-start="16">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1967" speaker-name="Carlos Manuel Godinho Matias" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Carlos Matias (BE)" page-start="16">… porque eles também são vítimas e porque contra a vontade de centenas de 
milhares de pequeníssimos proprietários nunca haverá reordenamento da floresta. 
No nosso entendimento, é prioritário apoiar formas de associativismo que fomentem a gestão agregada, 
conferindo racionalidade ao ordenamento, ganhos económicos para os pequenos produtores e, no mesmo 
passo, tornando a floresta mais resiliente aos incêndios. 
As zonas de intervenção florestal (ZIF) já foram um passo nesse sentido, mas depois foram deixadas ao 
abandono, sem músculo financeiro e sem apoios ao seu funcionamento. É preciso olhar para a floresta com 
perspetivas de longo prazo e contrariar esta demissão de responsabilidade e dos apoios do Estado. A propósito, 
saudamos os esforços que neste momento estão a ser desenvolvidos no centro e no norte do País para criar 
uma associação de ZIF, a ENZIF (Federação Nacional das Entidades Gestoras de Zonas de Intervenção 
Florestal). Esse será um bom passo no sentido certo. 
Por outro lado, as unidades de gestão florestal (UGF), expressão de uma nova geração de políticas para o 
associativismo, já aprovadas no novo quadro legislativo, exigem fortes incentivos, nomeadamente financeiros. 
Sem esses apoios, a sua constituição será impossível. 
No sentido de apoiar o associativismo florestal, os instrumentos da PAC (política agrícola comum) têm de ter 
uma reorientação profunda. Como sublinhou a Comissão Técnica Independente no seu último relatório, sobre 
os incêndios de outubro de 2017, na renegociação da nova PAC e na reprogramação do PDR 2020 deve ser 
atribuída prioridade ao financiamento para a gestão em comum de espaços florestais, especialmente em zonas 
de minifúndio e de elevado risco de incêndio, assim como devem ser incluídas, tanto na nova PAC como na 
reprogramação do PDR 2020, medidas para financiar a defesa da floresta contra incêndios através do incentivo 
às atividades que promovam a multifuncionalidade do espaço rural. </utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="17">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1967" speaker-name="Carlos Manuel Godinho Matias" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Carlos Matias (BE)" page-start="17">Além disto, é lamentável que a ação do PDR destinada a promover a 
diversificação de atividades na exploração, neste momento, seja precisamente das que tem um nível de 
realização mais baixo.
Assim, propomos que se atribua prioridade ao reforço do apoio ao associativismo florestal, nomeadamente 
através de apoios financeiros para a constituição das unidades de gestão florestal e das ajudas à gestão em 
comum de espaços florestais, seja como possibilidade aberta na negociação da nova PAC seja por 
reprogramação do PDR 2020. Por aí, sim, iremos por bom caminho. 
Sr.as e Srs. Deputados, são necessárias mudanças estruturais e duradouras no ordenamento do nosso 
território para que as tragédias de 2017, com consequências tão gravosas, não voltem a acontecer. Este é o 
tempo de fazer. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="17">E este é também o tempo de dar a palavra ao Sr. Deputado Duarte 
Marques, do PSD, para uma intervenção. 
Tem a palavra, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Filipe Marques (PSD)" page-start="17">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Feito o debate sobre o Relatório da 
Comissão Independente sobre os incêndios florestais, é hoje também o momento de o Parlamento discutir as 
propostas que os grupos parlamentares quiseram apresentar como suas iniciativas, como suas ideias, e de 
concretizar algumas daquelas que estão nesses relatórios independentes e que o Governo não tirou do papel. 
Mas é também o momento para lembrar e confirmar que o Sr. Ministro da Administração Interna, na semana 
passada, nesta mesma Sala, garantiu que estava tudo pronto, disse que a diretiva única estava aprovada e 
chamou ignorantes a alguns Deputados ao dizer que a diretiva financeira tinha sido publicada, tentando 
confundir as pessoas com a diretiva operacional. Foi-lhe perguntado quando é que estaria pronta a diretiva 
operacional e o Sr. Ministro tentou enganar esta Câmara! 
Depois, chegou a Pedrógão, no domingo, e aí confirmou que a diretiva operacional seria aprovada em breve 
— confessava a sua primeira fake news — e disse ainda que seria a primeira vez na nossa história que 
aprovaríamos tão cedo essa diretiva. Recordo ao Partido Socialista que, em 2013, ela foi aprovada a 14 de 
março; em 2014, foi a 26 de março; em 2015, foi a 30 março; em 2016, foi a 17 de março; e, em 2017, foi a 31 
de março. Estamos praticamente a um mês da época de incêndios, estamos a meio de abril, e ninguém sabe 
quais são os meios operacionais que vão estar disponíveis, quais são os meios operacionais que os concelhos 
vão ter disponíveis, que os bombeiros vão ceder à ANPC, porque o Governo tem o trabalho atrasado. 


E, Sr. Presidente, o Sr. Primeiro-Ministro, juntamente com o Sr. Ministro da Administração Interna, em vez 
de ambos estarem neste debate a dar a cara pelo Governo, a dar as suas opiniões sobre estas propostas, depois 
de estarem praticamente um ano sem pôr os pés na Autoridade Nacional de Proteção Civil, o Sr. Primeiro-
Ministro, numa manobra de teatro e de propaganda, convoca todos os comandantes distritais para à mesma 
hora em que estamos a fazer este debate discutirem consigo e apresentarem o dispositivo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1969" speaker-name="António Carlos Sousa Gomes Da Silva Peixoto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Peixoto (PSD)" page-start="17">É verdade! Devia estar aqui! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Filipe Marques (PSD)" page-start="18">Isto é propaganda! 
O Sr. Primeiro-Ministro devia estar aqui e devia 
ter ido a Pedrógão antes, a seguir às tragédias. Devia perguntar ao Ministro da Administração Interna por que 
razão está tudo tão atrasado, mais uma vez. 
É por isso, Sr. Presidente, que é preciso aqui referir que a diretiva operacional de meios, aquela que diz 
quantos carros e quantos homens vão estar disponíveis, já devia estar no terreno. É com base nela que as 
câmaras municipais preparam os seus planos de proteção da floresta, mas o Governo tenta dizer às pessoas 
que está tudo aprovado quando, na verdade, é o caos. 


Recordo aos Srs. Deputados do Partido Socialista que no ano passado, por esta altura, o Governo estava 
entretido com o Partido Socialista a mudar os comandantes regionais e os comandantes distritais, a nomear 
boys do aparelho socialista — é isso que dizem as comissões. Era por esta altura, em cima da época de 
incêndios. 
Mas, Sr. Presidente, o PSD traz duas propostas muito concretas, que não são de esquerda nem são de 
direita, são propostas úteis, que têm a ver com os mecanismos de apoio à decisão, que o Governo, até o PSD 
apresentar estas propostas, nunca falou deles e que, ainda por cima, há exemplos no País. Basta o Governo 
garantir que as Forças Armadas podem ceder estes equipamentos aos bombeiros, porque 96% da força que 
combate o fogo são bombeiros, são elementos da Proteção Civil e são os únicos que não têm estas ferramentas 
que tanto custaram ao erário público. 
Srs. Deputados, quero também referir aquilo que está a ser feito com a GNR. O Governo anunciou que ia 
apostar em 400 novos elementos da GNR para combater o fogo. O Governo queria um número equivalente de 
vagas para garantir que esta canibalização não tem impactos no terreno. A verdade, Sr. Presidente, é que não 
só houve gente que se reformou e o Governo não sabe dizer quantos são, como, ainda por cima, todos os 
relatórios referem que nos territórios de baixa densidade, como o Sr. Deputado bem sabe, há falta de pessoas 
da GNR. Há concelhos que não têm uma patrulha da GNR ao fim de semana e todos sabemos — é isso que 
dizem os relatórios — que a tragédia de Pedrógão também teve muitas repercussões por não haver gente 
suficiente para fechar o trânsito e proteger as pessoas. 


Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, nós não podemos partir para mais uma época de incêndios em que 
os meios são usados de forma casuística e voluntarista. 
É por isso que o PSD propõe algo muito concreto: que o Governo venha a desenhar e a pôr em prática um 
plano de utilização de máquinas de rastos, que são usadas amiúde em alguns concelhos, em algumas regiões. 
Mas não há uma caracterização, não há uma formação, as próprias Forças Armadas não têm formação para 
fazer isto, não atuam de noite, enquanto os outros atuam de dia e de noite. 
É por isso que o Governo deve criar estas bolsas, olhar para estas propostas como um incentivo e, se isso 
já valeu a pena para garantir que o Governo o vai fazer, nós ficamos muito contentes. 
Sr.as e Srs. Deputados, o PSD está neste combate para garantir que o este ano vai ser bem melhor do que 
o ano passado. Nós não desejamos que corra mal ao Governo. Todos nós queremos que aquilo que aconteceu 
no ano passado não volte a acontecer, e com isso contam sempre com a denúncia dos erros, com as nossas 
propostas e com a nossa solidariedade para fazer as boas reformas. Jamais contarão connosco apenas para 
propaganda! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="18">Para uma intervenção, tem, agora, a palavra o Sr. Deputado Santinho 
Pacheco, do PS. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1550" speaker-name="António José Santinho Pacheco" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Santinho Pacheco (PS)" page-start="18">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O PCP, reconhecemos, é um 
partido do terreno, e daí a nossa surpresa com este projeto de lei n.º 776/XIII (3.ª), que aqui apresenta. </utterance>
  <utterance speaker-id="2000" speaker-name="Fernando António Portela Rocha De Andrade" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Rocha Andrade (PS)" page-start="19">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1550" speaker-name="António José Santinho Pacheco" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Santinho Pacheco (PS)" page-start="19">Daí que o projeto de lei n.º 776/XIII (3.ª), do PCP, que pretende revogar 
três normas incluídas no Orçamento do Estado em matéria de defesa da floresta contra incêndios, 
designadamente a questão da intervenção supletiva dos municípios na limpeza das faixas de combustível nas 
redes secundárias face a proprietários desconhecidos, ausentes ou negligentes, nos pareça descabido e 
extemporâneo neste momento, dando um sinal errado ao País, que se mobilizou como comunidade — 
autarquias, cidadãos, proprietários —, num esforço de limpeza e prevenção nunca visto. Ninguém 
compreenderia agora esse recuo legislativo de excluir as autarquias locais deste esforço coletivo na defesa do 
território e das pessoas contra os fogos assassinos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2000" speaker-name="Fernando António Portela Rocha De Andrade" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Rocha Andrade (PS)" page-start="19">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1550" speaker-name="António José Santinho Pacheco" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Santinho Pacheco (PS)" page-start="19">Voltar atrás, para esse tempo do «deixa andar», já conhecemos os custos 
e as consequências e temos a certeza de que não é isso que o PCP deseja. O mundo rural é o que é e tem de 
ser defendido. 
Também o projeto de lei n.º 812/XIII (3.ª), do PCP, assenta no pressuposto de que a concretização das faixas 
de gestão de combustível impõe custos na exploração que põem em causa a manutenção da atividade florestal 
e leva a perdas de rendimento, pretendendo-se, com esta iniciativa, rever os critérios a aplicar na criação de 
faixas secundárias de gestão de combustível. 
Mas não é assim! A atual legislação já estipula que as faixas secundárias previstas nos planos municipais de 
defesa da floresta contra incêndios, sob proposta das câmaras municipais, podem ser declaradas de utilidade 
pública. 
O objetivo não é, nem nunca foi, o de impor perdas de rendimento ou o abandono de parcelas florestais, 
mas, antes, contribuir para uma floresta ordenada, mais resistente ao risco de incêndio, em particular onde há 
mais ameaça para pessoas e bens. 
Finalmente, uma palavra sobre o projeto de resolução n.º 1482/XIII (3.ª), do PSD, que recomenda ao Governo 
promover uma adaptação da defesa da floresta contra incêndios, uma intervenção extraordinária, já que esse 
sistema agravou o desfasamento entre a legislação e o território. É necessário — diz — uma revisão estrutural 
da defesa da floresta contra incêndios. 
A CTI, que o PSD invoca, fala em práticas internacionais, o PSD apela à realidade nacional. Nesta 
Assembleia, em matéria de fogos florestais, há uma espécie de PSD bipolar: defende tudo e o seu contrário, 
com a ilusão de que pode ganhar sempre, sair-se bem em todas as circunstâncias. 
Como se diz na minha terra, é «um no papo, outro no regaço». Nota-se nos mais pequenos pormenores. 
O PSD criticou e caricaturou a jornada de limpeza das matas feita pelo Governo e dois dias depois, fazia 
uma fraca imitação com o Dr. Rui Rio e tudo. 
Há uma semana, proclamava aqui que em 2018 não haveria incêndios porque já tinha ardido tudo em 2017. 
Foi o meu querido conterrâneo, Deputado Carlos Peixoto, que o afirmou. Hoje, vem mostrar o seu alarmismo e 
a sua preocupação. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Filipe Marques (PSD)" page-start="19">É mentira! Ele não disse nada disso! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1550" speaker-name="António José Santinho Pacheco" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Santinho Pacheco (PS)" page-start="19">Já uma vez chamei à estratégia do PSD «tática do furão»: procurar em 
todo o lado a ver se de lá sai alguma coisa para atacar o Governo em matéria de proteção civil. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Filipe Marques (PSD)" page-start="20">É verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1550" speaker-name="António José Santinho Pacheco" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Santinho Pacheco (PS)" page-start="20">… e isso é bem verdade! Pode o País levar o PSD a sério?! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="20">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge 
Machado, do PCP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="20">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Deputado Santinho Pacheco, fez 
referência a uma iniciativa do Grupo Parlamentar do PCP que, efetivamente, revoga três disposições cirúrgicas 
de umas normas do Orçamento do Estado. 
Como sabe, o Grupo Parlamentar do PCP tem sido pioneiro e bastante determinado na defesa da gestão 
florestal e das medidas de prevenção estrutural na nossa floresta, pelo que importa esclarecer o que o PCP 
propõe e fazer-lhe um desafio. 
As três normas que revogámos do Orçamento do Estado dizem respeito, primeiro, a um processo-chantagem 
sobre as pessoas; segundo, a um processo-chantagem sobre as autarquias, que não têm os meios suficientes 
para fazer as imposições do Orçamento do Estado; e, terceiro, revogámos a norma que elimina 20% das verbas 
atribuídas aos municípios, em caso de incumprimento. 
A pergunta que lhe quero fazer é a de saber se o Grupo Parlamentar do Partido Socialista entende que as 
reformas que a floresta necessita, as medidas que são necessárias do ponto de vista de prevenção estrutural 
se fazem à custa de chantagem e de imposição de cortes financeiros sobre as autarquias… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2037" speaker-name="João Manuel Ildefonso Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Dias (PCP)" page-start="20">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="20">… ou se se fazem envolvendo todos nesse projeto que deve ser 
efetivamente concretizado. 
E não temos nenhum problema em assumir que, no que diz respeito à gestão da floresta e à limpeza da 
floresta, muito foi feito, mais do que aquilo que se faz, por exemplo, no âmbito da proteção civil, que teremos 
oportunidade de referir na nossa intervenção. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="20">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Santinho Pacheco. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1550" speaker-name="António José Santinho Pacheco" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Santinho Pacheco (PS)" page-start="20">Sr. Presidente Sr. Deputado Jorge Machado, não faz parte da prática 
política do Partido Socialista chantagear seja quem for, muito menos as autarquias e as populações. 


O que temos é uma realidade de facto. Desde 2006 até agora, havia legislação que ninguém cumpria… 


… e chegámos à situação em que chegámos em 2007 por causa dessa inércia por parte de todos — Estado, 
autarquias, populações, proprietários. 
Tentar que haja um rebate de consciência em todos os agentes que, no território, têm a responsabilidade de 
responder perante essa realidade nunca será chantagem. </utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Filipe Marques (PSD)" page-start="21">Toda a gente tem culpa menos o Governo! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1550" speaker-name="António José Santinho Pacheco" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Santinho Pacheco (PS)" page-start="21">É, antes, um apelo à consciência de todos de que o mundo rural se defende 
com quem está no mundo rural. 
É isso, pura e simplesmente, o que o Governo do Partido Socialista e o Partido Socialista querem fazer com 
a sua atuação no terreno. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="21">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Patrícia Fonseca, 
do CDS-PP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2122" speaker-name="Patrícia Carla Bonança De Mattamouros Resende Fonseca De Oliveira" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Patrícia Fonseca (CDS-PP)" page-start="21">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Debatemos hoje, aqui, um conjunto 
de 24 iniciativas sobre a floresta que resultam da consequência dos incêndios, sobretudo os do último ano. 
Srs. Deputados, desde 2016 que as alterações legislativas têm sido imensas, desde a reforma da floresta, 
que foi concluída em agosto de 2017, sobretudo a alteração no que diz respeito à defesa da floresta contra 
incêndios… Já houve, pelo menos, quatro ou cinco alterações legislativas: a reforma da floresta, em agosto de 
2017; depois, foi retificada em outubro do mesmo ano; depois, foi alterada pelo Orçamento do Estado de 2018; 
depois, foi alterada pelo famoso Decreto-Lei n.º 10/2018, que, como sabemos, veio criar uma confusão, veio 
criar pânico na população, o que levou a que até fossem arrancadas árvores dos quintais, cortadas árvores a 
eito, sem qualquer critério. Isto já para não falar no e-mail que a Autoridade Tributária enviou a toda a população, 
mesmo àqueles que não tinham qualquer tipo de propriedade florestal e a quem não lhe era destinado o e-mail, 
o que veio suscitar imensas dúvidas. 
Por isso, Srs. Deputados, o CDS optou hoje por fazer uma apresentação de propostas cirúrgicas, focadas, 
porque entendemos que a floresta e os produtores florestais precisam de estabilidade. 
Estamos praticamente no início de mais um período crítico de incêndios e não pode haver alterações em 
cima de alterações quando as pessoas finalmente conseguem estabilizar, porque há muitas alterações que 
estão erradas. 
Aliás, já hoje a Deputada Lúcia Silva teve oportunidade de dizer que o Governo incorporou as recomendações 
da Comissão Técnica Independente, que estabeleceu uma estratégia coerente, afirmativa, para a reforma do 
sistema de prevenção e combate. Ao ler estas informações e ao ouvir estas afirmações, pergunto-me onde 
estava o Eng.º Tiago Oliveira. De facto, devia estar muito ocupado a montar a AGIF (Agência para a Gestão 
Integrada de Fogos Rurais) e não foi, por isso, consultado sobre o Decreto-Lei n.º 10/2018, iniciativa que teve a 
contestação e a crítica de toda a comunidade científica. Por exemplo, não faz sentido nenhum o espaço de 10 
m entre cada árvore. Onde estavam os especialistas? Não foi, certamente, isto que foi recomendado pela 
Comissão Técnica Independente. 
Portanto, o facto de o Governo estar a legislar não significa que legisle bem. Ou seja, muita legislação não 
significa certamente boa legislação. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="21">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2122" speaker-name="Patrícia Carla Bonança De Mattamouros Resende Fonseca De Oliveira" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Patrícia Fonseca (CDS-PP)" page-start="21">Esta panóplia de informação legislativa, esta dispersão, que é quase 
um labirinto legislativo, levou a que o CDS apresentasse um projeto de resolução, que recomenda ao Governo 
que compile, num portal eletrónico, toda a informação relativa à legislação florestal. Aproveito para dizer que o 
CDS fez esta proposta ao Secretário de Estado das Florestas no dia 17 de janeiro, no mesmo dia em que o PCP 
também apresentou o seu projeto. Saúdo o PS por se juntar a esta proposta no dia 28 de março. No entanto, 
Srs. Deputados, dois meses e meio depois da apresentação da proposta do Governo no sentido de compilar 
num portal toda a informação relativa às florestas, o Governo não fez absolutamente nada, as pessoas não 
sabem onde consultar a informação. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="22">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2122" speaker-name="Patrícia Carla Bonança De Mattamouros Resende Fonseca De Oliveira" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Patrícia Fonseca (CDS-PP)" page-start="22">Queria deixar uma nota final relativamente a algumas iniciativas. 
Tendo em conta aquilo que já afirmei no que respeita à dispersão legislativa, nomeadamente as propostas 
de alteração do Decreto-Lei n.º 124/2006 que o PCP aqui propõe, não obstante fazerem sentido, parece-nos 
que se deveria ter alguma estabilidade e pensar em reformular todo o sistema — aliás, como o PSD propõe — 
logo no final da campanha de incêndios para que, finamente, possa haver alguma estabilidade em relação às 
medidas que os produtores florestais têm, porque a floresta merece paz, merece estabilidade, para que os 
produtores tenham alguma rentabilidade da sua floresta e possam, finalmente, atuar como deve ser. 
Aproveito para lamentar que todas as propostas que o CDS aqui apresentou e que dizem respeito aos 
benefícios fiscais para os produtores florestais ou às deduções à coleta que os pequenos proprietários poderiam 
ter como benefício, como incentivo, para limparem as suas florestas tenham sido sistematicamente chumbadas 
nesta Casa pelos partidos da esquerda — PCP, Bloco de Esquerda, Os Verdes e também pelo PS. Foi uma 
excelente oportunidade que perderam de dar um apoio efetivo aos pequenos proprietários do centro e do norte 
do País. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="22">É agora a vez de o Sr. Deputado Jorge Machado, do PCP, fazer uma 
intervenção. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="22">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A realidade dramática que vivemos com os 
incêndios do verão e do outono de 2017 obriga à reflexão, ponderação e adoção de medidas concretas que 
melhorem o nosso sistema de proteção civil. 
Contudo, não podemos deixar de lembrar que o atual modelo conceptual e jurídico do sistema de proteção 
civil foi consagrado em 2007, após os trágicos incêndios de 2003 e de 2005, e hoje, passados mais de 10 anos 
sem qualquer avaliação intermédia do sistema, estamos, por intenção manifestada pelo Governo, a discutir uma 
nova alteração do modelo conceptual. 
Não fugimos à discussão e, por isso mesmo, apresentamos uma iniciativa legislativa, mas não podemos 
deixar de referir que a discussão sobre a proteção civil que temos e a proteção civil que queremos para o nosso 
País não pode estar refém nem de calendários mediáticos nem pode ser discutida à margem dos agentes de 
proteção civil. 
Assim, qualquer alteração do modelo conceptual de proteção civil não pode deixar de ouvir os principais 
agentes de proteção civil do nosso País, que são os bombeiros, e não pode nem deve ser aplicada na altura 
mais crítica de incêndios. 
Sr. Presidente, Srs. Deputados: Tendo em conta não só os relatórios apresentados após os trágicos 
incêndios de 2017, mas também as opiniões recolhidas nas audições que promovemos, o Grupo Parlamentar 
do PCP entende que urge uma profunda alteração do modelo de proteção civil e por isso apresentamos um 
projeto de resolução com 20 medidas para uma nova política de proteção civil. 
A primeira e, se calhar, mais importante medida é que a reestruturação do modelo de proteção civil tem de 
ser efetivamente participado e ter em conta a opinião de todos os agentes de proteção civil e da população em 
geral por via de um debate público. Qualquer alteração do modelo feita em gabinetes sem o contributo e a 
valorização dos bombeiros portugueses é o caminho para o desastre. 
A proteção civil deve ser considerada como parte integrante dos diferentes instrumentos de planeamento e 
ordenamento do território. 
O sistema de proteção civil, sua estrutura e agentes, deve estar dotada dos meios e recursos, técnicos, 
financeiros e humanos suficientes para as missões que desempenham. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="23">Srs. Deputados, caminhamos para as últimas intervenções, de acordo 
com as indicações relativamente à prioridade das intervenções apresentadas e também face às inscrições dos 
grupos parlamentares. 
Sendo assim, tem a palavra o Sr. Deputado Maurício Marques, do PSD, para uma intervenção. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2106" speaker-name="Maurício Teixeira Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Maurício Marques (PSD)" page-start="23">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: No final deste debate, fica claro 
que o Governo, em matéria de incêndios, falhou em toda a linha. A tragédia não foi maior dada a valentia dos 
nossos bombeiros. 
Hoje, não é só o PSD a afirmar que o Governo falhou. As 24 iniciativas em discussão são a prova da 
incompetência do Governo no combate e apoio às vítimas. 
As iniciativas dos partidos que suportam este Governo, incluindo o Grupo Parlamentar do Partido Socialista, 
ao apresentarem recomendações ao Governo, são a prova provada de que o Governo continua a falhar. 
A resposta que o Governo tem para oferecer às vítimas e à população portuguesa é uma manobra de 
propaganda nunca vista, tentando fazer esquecer as suas responsabilidades no combate aos fogos. 
Depois do total falhanço no combate, largamente demonstrado nos diversos relatórios que conhecemos, vem 
a resposta às vítimas, e também aí o Governo continua a falhar. 
Não se compreende e não se aceita que os portugueses sejam tratados de forma diversa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="23">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2106" speaker-name="Maurício Teixeira Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Maurício Marques (PSD)" page-start="23">As vítimas dos incêndios de Pedrogão têm um tipo de apoio, diga-se, 
muito devido à generosidade dos portugueses. 
As vítimas dos incêndios que ocorreram em julho, agosto, setembro e especialmente em 15 e 16 de outubro 
têm um apoio completamente diverso. </utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Filipe Marques (PSD)" page-start="24">Bem lembrado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2106" speaker-name="Maurício Teixeira Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Maurício Marques (PSD)" page-start="24">Veja-se os casos de pequenas queijarias existentes na zona do queijo 
da Serra. Se o seu proprietário tinha como atividade principal a indústria, é-lhe concedido um apoio de 85% para 
repor a sua atividade, mas, no caso de se tratar de um pequeno pastor, um pequeno agricultor, que tinha 
associado ao seu rebanho uma queijaria artesanal, o apoio que o Governo lhe dedica é, no máximo, 65% e 
muitas vezes inferior a 50%. 
Sr.as e Srs. Deputados, a todos os partidos que apoiam o Governo faço um apelo: deixem-se de conversa e 
obriguem o Ministro da Agricultura a abrir uma nova fase de candidaturas para apoiar estes pequenos 
agricultores, pois são estes os maiores lesados pela incompetência do atual Governo. 


Não posso deixar de fazer uma referência à intervenção aqui proferida pelo meu amigo Santinho Pacheco. 
Sr. Deputado, o senhor foi o último Governador Civil do distrito da Guarda. Teve responsabilidades máximas 
nesta matéria e vem aqui hoje dizer que não cumpriu e nem fazia cumprir uma obrigação que era sua, que era 
o cumprimento do Decreto-Lei n.º 124/2006. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Filipe Marques (PSD" page-start="24">Bem lembrado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="24">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Soares, do 
Bloco de Esquerda. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2138" speaker-name="Pedro Manuel Bastos Rodrigues Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Soares (BE)" page-start="24">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: É um facto que neste debate, 
se não percebermos o que se passou no ano passado em matéria de incêndios florestais, nunca conseguiremos 
acertar nas soluções. 
É bom que nesta Assembleia se comece a criar um consenso à volta de uma ideia importante para começar 
a fazer esta apreciação. É que, de facto, nenhum dos governos anteriores tomou as devidas medidas estruturais, 
falharam todos, e essa é a principal razão pela qual vivemos a situação que vivemos no ano passado. Foram 
mais de 20 anos após a aprovação, por unanimidade, nesta Assembleia da República, da Lei de Bases da 
Floresta e nada foi feito pelos anteriores governos. 
Mas, Sr.as e Srs. Deputados, querer agora distribuir responsabilidades em função do tempo que cada um 
teve no Governo cheira a desculpa de mau pagador. 
O que é fundamental saber é que ações foram ou não feitas relativamente a esta matéria e sobre isto é 
preciso dizer com toda a clareza que a direita tem 100% de responsabilidades relativamente à liberalização do 
eucalipto, à entrega da floresta aos interesses das celuloses, ao bloqueio do financiamento das ZIF, à redução 
do apoio aos sapadores florestais, e por aí fora. Esta é a responsabilidade que tem e não vale a pena estarem 
agora a alijar, porque isso é efetivamente desculpa de mau pagador. 
É também por isso que a direita se recusa a falar em floresta, é por isso que não fala em abandono dos 
pequenos produtores florestais e da floresta, é por isso que não quer falar naquilo que se está a passar com os 
territórios do interior e os territórios rurais. 
Sr.as e Srs. Deputados, devo também dizer que essa é a principal razão pela qual a direita hoje só quer falar 
em bombeiros e nada mais. É preciso dizer que é muito importante termos todos os meios que são necessários 
para enfrentar todas as eventualidades na próxima época de incêndios, em Portugal. É fundamental — e o 
Governo tem de ter essa responsabilidade absoluta — que o Governo precisa de ter, de forma operacional, </utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Filipe Marques (PSD)" page-start="25">É verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2138" speaker-name="Pedro Manuel Bastos Rodrigues Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Soares (BE)" page-start="25">… para enfrentar a situação que, certamente, vamos ter nos próximos tempos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="25">Peço-lhe o favor de concluir, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2138" speaker-name="Pedro Manuel Bastos Rodrigues Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Soares (BE)" page-start="25">Concluo já, Sr. Presidente. 
Aliás, a meteorologia indica-nos que a situação do próximo verão vai ser muito difícil com o crescimento da 
matéria orgânica, sobretudo no subcoberto florestal. 
Por essa razão, Sr.as e Srs. Deputados, não vamos alijar responsabilidades nem em relação ao combate 
estrutural e à prevenção, nem em relação à disponibilidade dos meios operacionais para combater os incêndios. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="25">Tem agora a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Jorge 
Machado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. JorgeMachado (PCP)" page-start="25">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Agora que estamos na fase de conclusão 
do debate, o Grupo Parlamentar do PCP gostaria de destacar alguns aspetos que são fundamentais. 
É óbvio que partimos para este debate com a consciência de que não temos o dom de toda a verdade, nem 
todas as iniciativas legislativas que discutimos são exclusivamente nossas. Há iniciativas meritórias e que vão 
merecer o nosso voto favorável, sejam as da bancada do PSD, sejam as da bancada do CDS, sejam as da 
bancada do Partido Socialista. No entanto, há iniciativas com as quais não podemos concordar, nomeadamente 
as que dizem respeito às revisões da moldura penal, às alterações da autonomia e independência do Ministério 
Público quanto à definição da política de investigação criminal existente no nosso País e às que têm subjacente 
uma desconfiança em relação às corporações de bombeiros. 
Dito isto, entendemos que há iniciativas legislativas em que é possível haver consenso e uniformização, bem 
como a valorização das que o PCP apresentou e que passam, desde logo, por medidas relacionadas com as 
faixas de gestão de combustível, a indemnização dos diferentes intervenientes prejudicados e a melhoria desses 
mecanismos de indeminização, a necessidade de divulgação de informação, a defesa do mundo rural e uma 
nova política de proteção civil para o nosso País. 
Nesta fase do debate, o PCP destaca a necessidade imperiosa de serem tomadas medidas mais imediatas, 
pelo que é fundamental não só a realização de uma audição do Sr. Ministro para discutir a preparação da época 
de incêndios que se aproxima a passas largos, como é fundamental uma audição dos respetivos ministros para 
a monitorização das medidas que estão aprovadas em sucessivos diplomas. 
É preciso controlar e fiscalizar o Governo relativamente ao que está a ser concretizado, quer no que diz 
respeito à proteção civil, quer no que diz respeito às medidas de prevenção estrutural e operacional. É nesse 
sentido que vai a intervenção do Grupo Parlamentar do PCP. 


Entretanto, reassumiu a presidência o Presidente, Ferro Rodrigues. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="25">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Telmo Correia. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. TelmoCorreia (CDS-PP)" page-start="25">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Na fase final deste debate, gostaria 
de dizer, em nome do CDS, que esta matéria dos incêndios, que já várias vezes temos discutido, tem, 
obviamente, uma parte que se liga com a prevenção, outra que se liga com a justiça e com a reparação e uma </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="26">Srs. Deputados, chegámos ao fim deste debate. 
Vamos entrar no período regimental de votações. 

Pausa. 

Antes de procedermos à verificação do quórum, o Sr. Secretário Duarte Pacheco vai dar conta de expediente. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="27">Sr. Presidente e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e foram 
admitidos, os projetos de resolução n.os 1499/XIII (3.ª) — Construção de ligação rodoviária em perfil de 
autoestrada entre Viseu e Coimbra, garantindo uma solução não portajada (PSD), que baixa à 6.ª Comissão; 
1500/XIII (3.ª) — Requalificação urgente da Escola Secundária Ferreira Dias, em Agualva-Sintra (Os Verdes); e 
1501/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo que proceda ao adiantamento das prestações devidas às escolas de 
ensino profissional sempre que haja atrasos no financiamento do Programa Operacional Capital Humano 
(POCH) (CDS-PP), que baixa à 8.ª Comissão. 
É tudo, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="27">Srs. Deputados, passamos agora ao período regimental de votações. 
Antes de mais, vamos proceder à verificação do quórum, utilizando o sistema eletrónico. 
Os Srs. Deputados que, por qualquer razão, não conseguirem registar-se eletronicamente, terão de sinalizar 
a sua presença à Mesa e depois fazer o respetivo registo presencial. 

Pausa. 

O quadro eletrónico regista 200 presenças, às quais se acrescentam 6 — as dos Srs. Deputados Paula 
Santos, do PCP, Carla Sousa e Ferro Rodrigues, do PS, Ricardo Baptista Leite e Sandra Pereira, do PSD, e 
Álvaro Castello-Branco, do CDS-PP, perfazendo 206 Deputados, pelo que temos quórum para proceder às 
votações. 
Começamos pelo voto n.º 519/XIII (3.ª) — De pesar e solidariedade pelas vítimas da queda de um avião 
militar na Argélia (PSD, CDS-PP, PSD e PCP), que vai ser lido pelo Sr. Secretário António Carlos Monteiro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (António Carlos Monteiro)" page-start="27">Sr. Presidente e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«No passado dia 11 de abril, assistimos a um dos mais mortais acidentes de aviação de sempre. Um avião 
militar despenhou-se junto ao aeroporto argelino de Boufarik por causas ainda desconhecidas, deixando o 
mundo em choque e consternação pelas mais de 250 vítimas mortais confirmadas. 
O Governo argelino decretou três dias de luto nacional e ordenou a abertura de um inquérito para 
compreender as exatas circunstâncias que terão levado ao acidente. 
Assim, a Assembleia da República manifesta o seu profundo pesar pelas vítimas deste acidente, expressa 
as suas sentidas condolências às famílias e a sua solidariedade com a Argélia.» 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="27">Srs. Deputados vamos votar o voto que acabou de ser lido. 

Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="27">Srs. Deputados, vamos guardar 1 minuto de silêncio. 

A Câmara guardou, de pé, 1 minuto de silêncio.

Srs. Deputados, segue-se o voto n.º 524/XIII (3.ª) — De condenação e pesar pelos 15 anos da agressão ao 
Iraque, apresentado pelo PCP. 
Tem a palavra o Sr. Secretário Duarte Pacheco para proceder à sua leitura. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="27">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«Passaram 15 anos desde que as tropas invasoras norte-americanas ocuparam Bagdade. A invasão de 2003 
foi uma guerra de agressão que violou abertamente o Direito Internacional e a Carta da ONU e desrespeitou 
todos os seus mecanismos. Foi uma guerra baseada numa gigantesca operação de mentiras e falsas 
‘informações dos serviços secretos’ das potências invasoras. Foi uma guerra em que o Governo português, 
PSD/CDS, de então, chefiado por Durão Barroso, envolveu o nosso País, nomeadamente ao acolher nas Lajes 
a Cimeira da Guerra com Bush, Blair e Aznar. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="28">Srs. Deputados, vamos votar o voto que acaba de ser lido. 

Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do BE, do PCP e de Os Verdes, votos contra 
do PSD e do CDS-PP e a abstenção do PAN. 

Srs. Deputados, vamos passar ao voto n.º 518/XIII (3.ª) — De louvor pela comemoração do 50.º aniversário 
da morte de Martin Luther King Jr., apresentado pelo PS, pelo PSD e pelo CDS-PP. 
Srs. Deputados, expressar louvor pela comemoração da morte é, de todo, um pouco estranho, mas percebe-
se a ideia. Pode ser que na leitura se torne mais compreensível o título deste voto. 
Tem a palavra, para proceder à leitura deste voto, a Sr.ª Secretária Idália Serrão. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Idália Salvador Serrão)" page-start="28">Sr. Presidente Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«Comemorou-se, no passado dia 4 de abril, o 50.º aniversário da morte trágica de Martin Luther King Jr., 
assassinado na varanda em frente ao seu quarto, num motel em Memphis, no Tennessee, onde tinha ido para 
apoiar o movimento grevista dos lixeiros da cidade. 
Nascido em 1929, é principalmente conhecido pela sua luta em defesa dos direitos civis dos afro-americanos, 
que mais tarde se estendeu aos movimentos contra a guerra do Vietname. 
Infelizmente, continua ainda muito pertinente hoje, talvez até mais do que em 1963, o seu extraordinário 
discurso nas escadas do Capitólio em Washington, conhecido pela frase que ficou famosa ‘I have a dream’, 
discurso esse que culminou numa marcha sobre Washington que juntou mais de 250 000 pessoas e cujas 
imagens circularam por tudo o mundo, sonho esse que tem inspirado gerações sucessivas de cidadãos de todas 
as nacionalidades e etnias. 
Recebe o Prémio Nobel da Paz em 1964 e fica na história como alguém que lutou pelo direito a uma cidadania 
plena, sem qualquer espécie de discriminação, aspiração essa que permanece real nos Estados Unidos da 
América e em muitos outros países. 
A sua voz, como a de Nelson Mandela, continua a motivar e encorajar cidadãs e cidadãos que prosseguem 
na luta pelos direitos humanos a que ainda não têm acesso. 
Assim, reunida em sessão plenária, a Assembleia da República assinala o 50.º aniversário da morte de Martin 
Luther King Jr., louvando a sua ação não violenta pelos direitos fundamentais de todos, contra a discriminação 
e em prol da paz e recordando o seu exemplo e a sua mensagem.» 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="28">Srs. Deputados, vamos votar o voto que acaba de ser lido. 

Submetido à votação foi aprovado por unanimidade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="29">Sr. Presidente e Srs. Deputado, o voto é do seguinte teor: 
«No último domingo o mundo voltou a ser confrontado com a lamentável notícia de um bárbaro ataque 
conduzido contra populações indefesas na Síria, desta feita na área de Douma, tendo sido utilizadas armas 
químicas, de acordo com testemunhos credíveis de várias organizações internacionais. 
Este ataque, que provocou largas dezenas de mortos e de feridos, configura um grave atentado aos direitos 
humanos em conflitos armados e um crime contra populações civis, violando sucessivos acordos e convenções 
de há muito considerados por toda a comunidade internacional como um adquirido fundamental do direito 
humanitário. 
Considera-se, assim, absolutamente imperioso o apuramento de responsabilidades relativamente a todas as 
situações que como esta, na Síria, podem ser consideradas crimes contra a pessoa humana, devendo ser 
realizados todos os esforços por parte da Organização das Nações Unidas e das potências direta ou 
indiretamente envolvidas neste conflito para determinar e julgar os culpados por crimes tão repugnantes. 
Assim, a Assembleia da República exprime a sua veemente condenação pela escalada do conflito e pelo 
reiterado emprego de armas químicas ocorrido em Douma, na Síria, no passado domingo, 8 de abril, exigindo o 
total apuramento de responsabilidades através de ações conduzidas sob a égide das Nações Unidas, 
designadamente pelo seu Conselho de Segurança». 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="29">Srs. Deputados, vamos votar o voto n.º 520/XIII (3.ª). 

Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS, do BE, do CDS-PP e do PAN e votos 
contra do PCP e de Os Verdes. 

Srs. Deputados, vamos passar ao voto n.º 522/XIII (3.ª) — De condenação pela atual escalada de ameaças 
contra a Síria, apresentado pelo PCP, que vai ser lido pela Sr.ª Secretária Idália Serrão. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr. Secretária (Idália Salvador Serrão)" page-start="29">Sr. Presidente e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«Desde há 7 anos que se assiste a uma operação de desestabilização e agressão contra a Síria e o seu 
povo, que, tal como aconteceu com as guerras de agressão contra o Iraque ou a Líbia, se sustenta em pretextos 
baseados em acusações e factos sem fundamento ou comprovação. 
As atuais ameaças de escalada da agressão contra a Síria, promovida pelos EUA, a França e o Reino Unido, 
sustentadas numa alegada e não comprovada utilização de armas químicas, cuja responsabilidade as 
autoridades da Síria rejeitam, revestem-se da maior gravidade e, a concretizarem-se, encerram imprevisíveis 
mas, certamente, desastrosas consequências. 
Assim, a Assembleia da República, reunida em sessão plenária, exorta o Governo português a não envolver 
Portugal, por nenhuma via, na agressão à Síria, no respeito da Constituição da República, da Carta das Nações 
Unidas e do Direito Internacional.» 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="29">Srs. Deputados, vamos votar. 

Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP, votos a favor do BE, do 
PCP e de Os Verdes e a abstenção do PAN. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="29">Sr. Presidente, peço a palavra. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="29">Para que efeito, Sr. Deputado Pedro Filipe Soares? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="30">Sr. Presidente, apesar de termos votado a favor dos dois últimos votos, 
temos algumas divergências quanto aos considerandos dos mesmos e, por isso, apresentaremos uma 
declaração de voto por escrito. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30">Fica registado, Sr. Deputado. 
Srs. Deputados, vamos passar ao voto n.º 523/XIII (3.ª) — De condenação pela escalada bélica na Síria, 
apresentado pelo BE, que vai ser lido pelo Sr. Secretário Moisés Ferreira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Moisés Ferreira)" page-start="30">Sr. Presidente e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«Vítima da ditadura de Bashar Al-Assad e das estratégias militares de potências estrangeiras, o povo sírio 
vem sendo dizimado e vê o seu país destruído por mais de meia década de guerra brutal. 
Os recentes massacres na Síria, desta vez na cidade de Douma, em que homens, mulheres e crianças lutam 
pelas suas vidas, dos seus familiares, ou em que eles próprios jazem mortos, alertam para as persistentes 
atrocidades naquela região. 
Todos os que se batem pelo primado da paz e do cumprimento do direito internacional e dos direitos humanos 
são convocados a denunciar com firmeza as estratégias das potências, quaisquer que sejam, que mais não são 
do que agressões ao povo da Síria. Não é aceitável qualquer normalização da violência e da barbárie. 
O passado recente mostra que as políticas armamentistas e de expansão do complexo militar-industrial 
conduzem à precipitação bélica e ao seu rasto de morte e miséria. 
A escalada armamentista das últimas semanas, combinada com a convocação de ‘gabinetes de guerra’ nas 
chancelarias de grandes potências e inflamada por confrontos verbais entre diversos intervenientes, é a 
expressão de uma inqualificável irresponsabilidade e pode ser prelúdio de um alargamento do conflito numa 
escala nova. 
A opção por intervenções militares alegadamente punitivas tem precedentes históricos recentes — do 
Afeganistão ao Iraque e à Líbia — com consequências desastrosas. Esse balanço deveria desencorajar 
qualquer repetição dessa política no caso sírio e em qualquer outro. 
Assim, a Assembleia da República, reunida em sessão plenária, condena a persistente violação dos direitos 
humanos na Síria; condena os anúncios de novas intervenções militares por parte de potências estrangeiras; 
apela ao Governo de Portugal que rejeite a via belicista e pugne por uma solução pacífica de negociação política; 
apela à resolução pacífica do conflito, no quadro do direito internacional, garantindo ao povo sírio a escolha livre 
e democrática sobre o seu futuro.» 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30">Srs. Deputados, vamos votar o voto que acaba de ser lido. 

Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do CDS-PP e do PCP, votos a favor do PS, do 
BE e do PAN e a abstenção de Os Verdes. 

Srs. Deputados, vamos passar ao voto n.º 521/XIII (3.ª) — De saudação e reconhecimento pela realização 
das cerimónias do Centenário da Batalha de La Lys, em memória dos soldados portugueses que combateram 
na I Grande Guerra, apresentado por Deputadas e Deputados da Comissão de Negócios Estrangeiros e 
Comunidades Portuguesas. 
Tem a palavra, para proceder à leitura do voto, o Sr. Secretário António Carlos Monteiro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (António Carlos Monteiro)" page-start="30">Sr. Presidente e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«Nos dias 8 e 9 de abril realizaram-se em Paris, junto ao Arco do Triunfo, no Cemitério Militar Português de 
Richebourg, no monumento aos mortos em La Couture e em Arras, as cerimónias evocativas do centenário da 
Batalha de La Lys, onde participaram tropas do Corpo Expedicionário Português. 
Estas cerimónias tiveram uma representação oficial ao mais alto nível, com o Presidente da República de 
Portugal, o Primeiro-Ministro, membros do Governo, presidentes de comissões parlamentares, Deputados e 
autoridades militares dos dois países. Nas cerimónias participou também o Presidente da República de França, 
Emmanuel Macron, que enalteceu publicamente o valor das tropas portuguesas e lembrou ‘a amizade profunda 
e sólida’ que une os dois países. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="31">Srs. Deputados, vamos votar o voto que acaba de ser lido. 

Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS, do BE, do CDS-PP e do PAN e 
abstenções do PCP e de Os Verdes. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="31">Sr. Presidente, peço a palavra. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="31">Para que efeito, Sr. Deputado? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="31">Sr. Presidente, é para anunciar que apresentaremos uma declaração de voto 
em relação à votação que teve agora lugar. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="31">Sr. Deputado, fica registado. 

O Sr. Deputado Pedro Filipe Soares pediu a palavra para o mesmo efeito? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="31">Sim, Sr. Presidente. A bancada parlamentar do Bloco de Esquerda 
apresentará também uma declaração de voto relativa à votação do voto n.º 521/XIII (3.ª). 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="31">Sr. Deputado, fica registado. 
Srs. Deputados, vamos agora votar o projeto de deliberação n.º 18/XIII (3.ª) — Quarta alteração à Deliberação 
n.º 1-PL/2016, de 19 de janeiro (Composição das delegações às organizações parlamentares internacionais) 
(Presidente da AR). 

Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS, do BE, do CDS-PP, do PCP e de Os 
Verdes e a abstenção do PAN. 

Segue-se a votação do projeto de resolução n.º 1469/XIII (3.ª) — Deslocação do Presidente da República 
aos Estados Unidos da América (Presidente da AR). 

Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.

Vamos votar o projeto de resolução n.º 1254/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo que compile e disponibilize, 
nos portais eletrónicos do Governo e da Administração Pública, toda a produção legislativa referente aos 
incêndios florestais de 2017 e tome as medidas necessárias à veiculação da informação aos cidadãos nos seus 
territórios (CDS-PP). 

Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.</utterance>
  <utterance speaker-id="2004" speaker-name="Carlos Filipe De Andrade Neto Brandão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Filipe Neto Brandão (PS)" page-start="33">Sr. Presidente, é para anunciar à Câmara que, relativamente a esta 
votação e à seguinte, o Grupo Parlamentar do Partido Socialista apresentará uma declaração de voto. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="33">Sr. Deputado, fica registado. 
Vamos votar o projeto de resolução n.º 1489/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo a atribuição de prioridades 
na transformação da floresta para melhor defesa contra os incêndios (BE). 

Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS e do BE e abstenções do CDS-PP, do 
PCP, de Os Verdes e do PAN.

Passamos à votação do projeto de resolução n.º 1490/XIII (3.ª) — Recomenda que os bombeiros que tenham 
direito a remuneração no âmbito do DECIF recebam estas quantias diretamente (BE). 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2037" speaker-name="João Manuel Ildefonso Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Dias (PCP)" page-start="34">Sr. Presidente, é para informar que o Grupo Parlamentar do PCP apresentará 
uma declaração de voto relativamente a esta votação. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="34">Sr. Deputado, fica registado. 
Vamos votar o projeto de resolução n.º 1474/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo o reforço dos sistemas de 
informação de apoio à decisão operacional no combate aos incêndios florestais (PSD). 

Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes e do 
PAN e a abstenção do CDS-PP. 

Passamos à votação do projeto de resolução n.º 1478/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo a elaboração de 
um plano de utilização das máquinas de rasto no combate aos incêndios florestais (PSD). 

Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.

Vamos votar o projeto de resolução n.º 1482/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo que promova uma 
adaptação da defesa da floresta contra incêndios (PSD). 

Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do BE e do CDS-PP, votos contra do PCP e 
de Os Verdes e abstenções do PS e do PAN. 

Srs. Deputados, vamos votar o projeto de resolução n.º 1463/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo a 
divulgação, através de um sítio de internet específico para o efeito, de informação respeitante à resposta aos 
incêndios e através de outros mecanismos de acesso à informação (PS). 

Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.

Passamos à votação do projeto de resolução n.º 1488/XIII (3.ª) — Medidas a promover no quadro do sistema 
de prevenção e combate a incêndios florestais (PS). 

Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do BE, do CDS-PP, do PCP, de Os Verdes e 
do PAN e a abstenção do PSD. 

Vamos votar o projeto de resolução n.º 1492/XIII (3.ª) — Abertura de uma nova fase de candidaturas 
destinada aos agricultores afetados pelos incêndios florestais de outubro de 2017 (Os Verdes). 

Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do BE, do CDS-PP, do PCP e de Os Verdes 
e abstenções do PS e do PAN. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="35">Sr. Presidente, peço desculpa, permite-me o uso da palavra? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Faça favor, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="35">Sr. Presidente, acabámos de aprovar oito projetos de resolução que deveriam 
ser condensados em três resoluções da Assembleia da República. 
Portanto, relativamente a todas estas votações que acabámos de fazer sobre os incêndios, queríamos propor 
que os projetos de resolução n.os 1474/XIII (3.ª) e 1488/XIII (3.ª) constituíssem uma só resolução, que os n.os 
1254/XIII (3.ª), 1247/XIII (3.ª) e 1463/XIII (3.ª) constituíssem uma outra, e que os n.os 1399/XIII (3.ª), 1446/XIII 
(3.ª) e 1492/XIII (3.ª) ainda uma outra resolução, sob pena de termos oito resoluções sobre questões 
coincidentes. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Como sabe, Sr. Deputado, não é no Plenário que essas questões se discutem, elas 
terão de ser discutidas na comissão respetiva. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="35">Sr. Presidente, como são projetos de resolução… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">É uma proposta que fica como primeira proposta para os trabalhos dessa comissão. 
Segue-se a votação do projeto de resolução n.º 1367/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo que promova uma 
campanha nacional de esterilização de animais de companhia (PAN). 

Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes e do PAN e 
abstenções do PSD e do CDS-PP. 

Passamos ao projeto de resolução n.º 1410/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo que afete verba para 
promoção pública de esterilização de animais (BE), relativamente ao qual o PS também solicitou a 
autonomização da votação dos pontos 1 e 2. 
Assim, começamos por votar o ponto 1 do referido projeto de resolução. 

Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PS, votos a favor do BE, do PCP, de Os Verdes e 
do PAN e abstenções do PSD e do CDS-PP. 

Vamos, agora, votar o ponto 2. </utterance>
  <utterance speaker-id="2157" speaker-name="Susana De Fátima Carvalho Amador" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Susana Amador (PS)" page-start="36">Sr. Presidente, peço desculpa, permite-me o uso da palavra? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Faça favor, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2157" speaker-name="Susana De Fátima Carvalho Amador" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Susana Amador (PS)" page-start="36">Sr. Presidente, é para anunciar que o Grupo Parlamentar do Partido 
Socialista apresentará uma declaração de voto relativamente a estas duas últimas votações que acabámos de 
realizar. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Fica registado, Sr.ª Deputada. 
Vamos, agora, votar o projeto de resolução n.º 1370/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo a requalificação 
urgente da Escola Básica de Vallis Longus, em Valongo (BE). 

Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do BE, do CDS-PP, do PCP, de Os Verdes e 
do PAN e a abstenção do PS. 

Ainda no âmbito da Escola Básica de Vallis Longus, importa… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="36">Sr. Presidente, peço a palavra. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Faça favor, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="36">Sr. Presidente, propunha que votássemos, conjuntamente, os próximos quatro 
projetos de resolução que constam do guião de votações, porque presumo que as votações serão idênticas. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Parece-me racional, Sr. Deputado. 
Se todos estiverem de acordo, vamos, então, votar, em conjunto, os projetos de resolução n.os 1424/XIII (3.ª) 
— Recomenda ao Governo que proceda à elaboração de um plano para a urgente reabilitação e requalificação 
da Escola Básica Vallis Longus, em Valongo (CDS-PP), 1465/XIII (3.ª) — Reabilitação urgente da Escola Básica 
de Vallis Longus de Valongo (Os Verdes), 1466/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo a requalificação urgente </utterance>
  <utterance speaker-id="2157" speaker-name="Susana De Fátima Carvalho Amador" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Susana Amador (PS)" page-start="37">Sr. Presidente, permite-me o uso da palavra? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="37">Tem a palavra, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2157" speaker-name="Susana De Fátima Carvalho Amador" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Susana Amador (PS)" page-start="37">Sr. Presidente, quero anunciar que o Grupo Parlamentar do Partido 
Socialista também apresentará uma declaração de voto sobre a votação destes últimos projetos de resolução. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="37">Fica registado, Sr.ª Deputada. 
Vamos, agora, votar o projeto de resolução n.º 1015/XIII (2.ª) — Reposição da praia fluvial em Sejães 
(Oliveira de Frades), destruída pelo aproveitamento hidroelétrico Ribeiradio-Ermida (Os Verdes). 

Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do BE, do CDS-PP, do PCP, de Os Verdes e 
do PAN e votos contra do PSD. 

Segue-se a votação do projeto de resolução n.º 1454/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo que tome 
diligências para assegurar a suspensão imediata dos despejos nas torres da Fidelidade Seguros, em Santo 
António dos Cavaleiros (Loures), e a garantia do direito à habitação (PCP) (o texto inicial foi substituído a pedido 
do autor). 

Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes e do PAN e 
votos contra do PSD e do CDS-PP. 

Vamos, agora, votar o projeto de resolução n.º 1183/XIII (3.ª) — Disponibilização pelo Centro Nacional de 
Pensões de recibo discriminado da pensão com indicação dos valores que a compõem, em data anterior à do 
recebimento (BE), cujo texto inicial foi substituído a pedido do autor. 

Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 

Segue-se a votação do projeto de resolução n.º 1404/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo que seja prestada 
informação detalhada aos reformados e pensionistas sobre os valores das suas pensões e reformas (PCP). 

Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 

Srs. Deputados, vamos, agora, votar, na generalidade, o texto de substituição, apresentado pela Comissão 
de Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias, relativo à proposta de lei n.º 75/XIII (2.ª) — 
Estabelece o direito à autodeterminação da identidade de género e expressão de género e o direito à proteção 
das características sexuais de cada pessoa e aos projetos de lei n.os 242/XIII (1.ª) — Reconhece o direito à 
autodeterminação de género (BE) e 317/XIII (2.ª) — Assegura o direito à autodeterminação de género (PAN), 
tendo os autores retirado as suas iniciativas a favor do referido texto. 

Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes, do PAN e da 
Deputada do PSD Teresa Leal Coelho e votos contra do PSD e do CDS-PP. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Passamos à votação, também na especialidade, da proposta, apresentada pelo PS, 
pelo BE, por Os Verdes e pelo PAN, de aditamento ao texto de substituição do artigo 21.º (Norma revogatória) 
da proposta de lei n.º 75/XIII (2.ª). 

Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PS, do BE, de Os Verdes, do PAN e da Deputada 
do PSD Teresa Leal Coelho, votos contra do PSD e do CDS-PP e a abstenção do PCP. 

É a seguinte: 

É revogada a Lei n.º 7/2011, de 15 de março, com exceção do artigo 5.º. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Srs. Deputados, ainda no âmbito deste texto de substituição, vamos proceder à votação 
da assunção pelo Plenário das votações indiciárias realizadas, na especialidade, em sede de Comissão. 

Submetida à votação, foi aprovada por unanimidade. 

Vamos, agora, proceder à votação final global do mesmo texto de substituição, apresentado pela Comissão 
de Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias, relativo à proposta de lei n.º 75/XIII (2.ª) e aos 
projetos de lei n.os 242/XIII (1.ª) e 317/XIII (2.ª). 

Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do BE, de Os Verdes, do PAN e Deputada do 
PSD Teresa Leal Coelho, votos contra do PSD e do CDS-PP e a abstenção do PCP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="39">Sr. Presidente, peço a palavra. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Faça favor, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="39">Sr. Presidente, quero apenas anunciar que, relativamente a esta última 
votação, iremos apresentar uma declaração de voto. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Fica registado, Sr. Deputado. 
Tem a palavra o Sr. Deputado André Silva, suponho que para o mesmo efeito. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="39">Sr. Presidente, sobre esta votação, pretendo fazer uma declaração de voto oral 
no final das votações. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Com certeza, Sr. Deputado, fica registado. 
Tem a palavra a Sr.ª Deputada Sandra Pereira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2151" speaker-name="Sandra Cristina De Sequeiros Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Sandra Pereira (PSD)" page-start="39">Sr. Presidente, do mesmo modo, relativamente a esta votação, pretendo 
fazer uma declaração de voto oral no final das votações. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Fica registado, Sr.ª Deputada. 
Tem a palavra a Sr.ª Deputada Isabel Alves Moreira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2025" speaker-name="Isabel De Lima Mayer Alves Moreira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Alves Moreira (PS)" page-start="39">Sr. Presidente, também pretendo fazer uma declaração de voto oral, 
no final das votações, relativamente à votação que acabámos de realizar. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Fica registado, Sr.ª Deputada. 
Tem a palavra a Sr.ª Deputada Sandra Cunha. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2150" speaker-name="Sandra Mestre Da Cunha" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Sandra Cunha (BE)" page-start="39">Sr. Presidente, do mesmo modo, também pretendo fazer uma declaração de 
voto oral relativamente à votação que acabámos de realizar. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Fica registado, Sr.ª Deputada, e aproveito para lembrar que cada bancada disporá de 
2 minutos para o efeito. 
Volto a insistir com as pessoas que se encontram nas galerias, a assistir aos nossos trabalhos, para que não 
se manifestem, nem quando estão de acordo com as decisões do Parlamento nem quando estão em desacordo. 

O Sr. Secretário, Deputado Pacheco, vai dar conta de um relatório e parecer da Subcomissão de Ética da 
Comissão de Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias. 
Faça favor, Sr. Secretário. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="39">Sr. Presidente e Srs. Deputados, deu entrada na Mesa um parecer 
da Subcomissão de Ética, da Comissão de Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdade e Garantias, que se 
refere à renúncia do mandato, nos termos dos artigos 7.º e 9.º do Estatuto dos Deputados, da Sr.ª Deputada 
Ana Virgínia Pereira (PCP), círculo eleitoral do Porto, sendo substituída pela Sr.ª Deputada Ângela Manuela de 
Sousa Moreira, com efeitos a partir de 16 de abril de 2018, inclusive. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="40">Srs. Deputados, está em apreciação o parecer. 

Pausa. 

Não havendo pedidos de palavra, vamos votá-lo. 

Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 

Não havendo mais votações, passamos às declarações de voto orais, previamente anunciadas. 
Sr. Deputado André Silva, devo dizer-lhe que o Regimento apenas refere os grupos parlamentares como os 
que têm poderes para produzir declarações de voto orais. No entanto, e atendendo à participação do PAN neste 
processo, considero que é da mais elementar justiça que o Sr. Deputado possa fazer esta declaração, tão rápida 
quanto possível. 
Assim, tem a palavra, para uma declaração de voto, Sr. Deputado André Silva. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="40">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O PAN congratula-se com a aprovação 
de uma proposta que irá, finalmente, garantir a autodeterminação das pessoas trans no reconhecimento legal 
da sua identidade e proteger as características sexuais dos bebés e crianças intersexo. 
Hoje, mesmo com resistências, demos mais um passo histórico na árdua luta pelos direitos das pessoas 
LGBT (lésbicas, gays, bissexuais, travestis, transexuais e transgénero). 
Depois de termos ouvido testemunhos na primeira pessoa e argumentos favoráveis vindos da parte de 
ativistas e especialistas, o trabalho desenvolvido na Subcomissão para a Igualdade e Não Discriminação foi 
essencial para assegurar a aprovação deste diploma. Mas, apesar desta grande conquista, cabe-nos dar nota 
de que a lei hoje aprovada poderia ter ido ainda mais longe, caso tivessem sido acolhidas outras propostas que 
estavam na mesa, nomeadamente as apresentadas pelo PAN, para permitir o acesso, por via judicial, a pessoas 
trans menores de 16 anos e garantir que, caso a pessoa requerente tivesse filhas ou filhos, estes devessem 
também atualizar os seus documentos pessoais. 
Não obstante, as alterações hoje aprovadas significam um inegável avanço histórico. 
Iniciámos, hoje, um caminho legislativo que estava por fazer e que continuaremos, certamente, a trilhar. Hoje, 
tivemos nota positiva num mapa arco-íris que queremos ver crescer pelo resto da Europa e do mundo. 
Resta-nos, ainda, agradecer aos que nas galerias assistem a esta sessão e a todas as pessoas que 
trabalharam para que esta mudança acontecesse; agradecer e honrar a vossa força e a vossa coragem. É um 
orgulho fazermos história convosco. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="40">Tem a palavra, para uma declaração de voto, a Sr.ª Deputada Isabel Moreira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2025" speaker-name="Isabel De Lima Mayer Alves Moreira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Alves Moreira (PS)" page-start="40">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O Grupo Parlamentar do Partido 
Socialista congratula-se com este momento histórico. Congratula-se, e fá-lo pela minha voz, um pouco 
emocionada, com um passo histórico no reconhecimento do direito à autodeterminação de identidade de género 
e expressão de género e do direito à proteção das características sexuais de cada pessoa. 
É um dia histórico. É um dia histórico relativamente ao qual, neste momento, pessoas trans, jovens trans, 
estão de olhos postos no Parlamento, com esperança. Hoje, o Grupo Parlamentar do Partido Socialista honra 
todas as pessoas trans, todos os jovens trans, os seus familiares, nomeadamente as mães, que ouvimos aqui, 
no Parlamento, num processo absolutamente histórico, que lutaram e a luta é deles, e a conquista é, em primeiro 
lugar, deles. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Tem a palavra, para uma declaração de voto, a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="41">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: No final da votação que 
acabámos de fazer, Os Verdes gostavam apenas de realçar que o sentido e a carga do seu voto se regeram 
pelo combate que aqui fazemos à não discriminação. 
É este o caminho que procuramos sempre trilhar também aqui, na Assembleia da República, no respeito 
pelos direitos humanos, no respeito permanente pela dignidade da vida das pessoas, neste caso também, 
evidentemente, no respeito pela sua autodeterminação e pela sua identidade. 
É por isso que gostaríamos de assinalar, Sr.as e Srs. Deputados, que, através do seu voto, Os Verdes também 
consideram que deram um passo importante neste sentido. Houve um trabalho feito em sede de especialidade, 
afincado e com o contributo de vários grupos parlamentares. Acho que foi um trabalho muito importante, foi um 
caminho que também se trilhou aqui, no Parlamento, no sentido de chegarmos, justamente, àquilo que hoje se 
conseguiu realizar em Portugal. 
Muito obrigada e um bem-haja. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Tem a palavra, para uma declaração de voto, a Sr.ª Deputada Sandra Cunha. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2150" speaker-name="Sandra Mestre Da Cunha" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Sandra Cunha (BE)" page-start="41">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Saúdo, antes de mais, as pessoas 
trans, presentes nas galerias, bem como as associações representativas das pessoas LGBTI e todas as pessoas 
trans que, não estando aqui nas galerias, estão lá fora, expectantes, à espera do resultado histórico que hoje 
conseguimos neste Parlamento. 
Este é, de facto, mais um avanço no respeito por direitos humanos fundamentais, que é o respeito pelo direito 
à autodeterminação de género, um direito que é reconhecido a qualquer um ou a qualquer uma de nós, quase 
automaticamente, mas que é negado sempre que o corpo não coincide com o género com que a pessoa se 
identifica. 
A descida da idade para os 16 anos no acesso à alteração do registo, no cartão de cidadão, do nome e do 
género com que a pessoa se identifica significa também que reconhecemos que o sofrimento que os jovens 
atravessam e enfrentam quotidianamente, no seu dia a dia, a não aceitação, a discriminação, a violência, não é 
tolerável nesta Casa, neste Parlamento, e neste País. 
Reconhecemos que poderíamos ter ido mais longe. O Bloco de Esquerda considera que as propostas que 
não foram integradas também reconheciam o acesso à lei não só por parte de imigrantes e de requerentes de 
asilo como também por parte das crianças menores de 16 anos. E aqui, sim, ter-se-ia, de facto, ido mais longe, 
no que diz respeito a consagrar direitos a crianças que estão agora a ser consagrados aos adultos. 
De qualquer forma, este é um avanço absolutamente extraordinário, histórico, que se refere ao mais 
elementar respeito pelo direito de todas as pessoas trans à sua autodeterminação de género. 
É, de facto, um momento histórico e eu estou um pouco emocionada e à procura das palavras. 
Agradeço, mais uma vez, todo o trabalho, todo o empenho que várias pessoas, vários coletivos e várias 
organizações tiveram, desde o início, desde a elaboração deste projeto que o Bloco de Esquerda entregou nesta 
Casa, em maio de 2016, já faz dois anos. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Tem a palavra, para uma declaração de voto, a Sr.ª Deputada Sandra Pereira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2151" speaker-name="Sandra Cristina De Sequeiros Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Sandra Pereira (PSD)" page-start="42">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Esta lei, que acabámos de votar, 
enferma de radicalismo ideológico,… 


</utterance>
  <utterance speaker-id="1969" speaker-name="António Carlos Sousa Gomes Da Silva Peixoto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Peixoto (PSD)" page-start="42">Ouçam! Nós também ouvimos! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2151" speaker-name="Sandra Cristina De Sequeiros Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Sandra Pereira (PSD)" page-start="42">… é geradora de incerteza e insegurança jurídica e o que está em curso é 
um processo e uma agenda de desconstrução social com a qual o PSD não compactuará! 


Sr.as e Srs. Deputados, o PSD não é contra a autodeterminação, nem nega a autodeterminação. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1969" speaker-name="António Carlos Sousa Gomes Da Silva Peixoto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Peixoto (PSD)" page-start="42">Claro! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Peço às Sr.as e Srs. Deputados que criem condições por forma a deixarem concluir a 
declaração de voto da nossa colega, Deputada do PSD. 
Faça o favor de continuar, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2151" speaker-name="Sandra Cristina De Sequeiros Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Sandra Pereira (PSD)" page-start="42">Sr. Presidente, ouvi atentamente todas as declarações de voto e, portanto, 
é o mínimo ouvirem a declaração de voto do PSD. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="42">É verdade! Isso mesmo! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="2151" speaker-name="Sandra Cristina De Sequeiros Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Sandra Pereira (PSD)" page-start="42">O PSD não é contra a autodeterminação, nem nega a autodeterminação,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1969" speaker-name="António Carlos Sousa Gomes Da Silva Peixoto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Peixoto (PSD)" page-start="42">Ouçam! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2151" speaker-name="Sandra Cristina De Sequeiros Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Sandra Pereira (PSD)" page-start="42">… mas, como em tudo, tem de haver regras. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1969" speaker-name="António Carlos Sousa Gomes Da Silva Peixoto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Peixoto (PSD)" page-start="42">Limites! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2151" speaker-name="Sandra Cristina De Sequeiros Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Sandra Pereira (PSD)" page-start="42">E aqui tratava-se de instituir regras e de regulamentar procedimentos para 
o exercício dessa autodeterminação. Por isso, o PSD tinha uma proposta, que era a mais moderada desta 
Câmara. 
O PSD e a maioria dos portugueses não concebem que uma alteração de tal ordem,… 


… como é a alteração do sexo atribuído à nascença, com as implicações de ordem social e de certezas 
jurídicas que isso acarreta, possa ser feita sem um acompanhamento clínico,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1969" speaker-name="António Carlos Sousa Gomes Da Silva Peixoto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Peixoto (PSD)" page-start="43">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2151" speaker-name="Sandra Cristina De Sequeiros Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Sandra Pereira (PSD)" page-start="43">… até como forma de proteger e de garantir a livre e esclarecida tomada 
de decisão dos próprios. 


Sr.as e Srs. Deputados, o PSD não concebe que se proíbam as cirurgias a crianças intersexo, desvalorizando-
se totalmente a medicina e a decisão clínica, desconfiando dela até, e desprezando totalmente o papel da família 
e dos pais, que têm o direito,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="43">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2150" speaker-name="Sandra Mestre Da Cunha" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Sandra Cunha (BE)" page-start="43">Ah é isso?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2151" speaker-name="Sandra Cristina De Sequeiros Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Sandra Pereira (PSD)" page-start="43">… de tomar decisões pelos seus filhos, na educação deles. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1969" speaker-name="António Carlos Sousa Gomes Da Silva Peixoto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Peixoto (PSD)" page-start="43">Claro! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2151" speaker-name="Sandra Cristina De Sequeiros Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Sandra Pereira (PSD)" page-start="43">Lamentamos, Sr.as e Srs. Deputados, que os partidos da esquerda radical, 
onde incluímos o Partido Socialista,… 


… não tenham querido conversar e chegar a um consenso sobre esta lei e encontrar uma solução que fosse 
ao encontro das pessoas trans, que respeitamos,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS e do BE" page-start="43">Ah!… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2151" speaker-name="Sandra Cristina De Sequeiros Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Sandra Pereira (PSD)" page-start="43">… mas garantindo também os padrões de certeza e de segurança jurídicas 
da ordenação social. 
Sr.as e Srs. Deputados, o Partido Socialista, hoje, fica mal nesta fotografia. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS e do BE" page-start="43">Ah!… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2025" speaker-name="Isabel De Lima Mayer Alves Moreira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Alves Moreira (PS)" page-start="43">Os senhores é que votaram contra em 2011! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2151" speaker-name="Sandra Cristina De Sequeiros Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Sandra Pereira (PSD)" page-start="43">O Partido Socialista,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="43">Peço-lhe que conclua, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2151" speaker-name="Sandra Cristina De Sequeiros Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Sandra Pereira (PSD)" page-start="43">Vou concluir, Sr. Presidente. 
O Partido Socialista abandonou uma posição moderada e juntou-se ao extremismo da esquerda radical e 
terá de assumir as suas responsabilidades para com os portugueses. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="43">Sr.ª Deputada, tem mesmo de concluir. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2151" speaker-name="Sandra Cristina De Sequeiros Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Sandra Pereira (PSD)" page-start="43">Sr. Presidente, só para terminar, esta lei não tem a adesão da maioria dos 
portugueses,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="44">Para concluirmos as declarações de voto, tem a palavra a Sr.ª Deputada Vânia Dias da 
Silva. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="44">Sr. Presidente, vou esperar que os ânimos serenem. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="44">Peço às Sr.as e Srs. Deputados que mantenham o silêncio para que a Sr.ª Deputada 
Vânia Dias da Silva possa começar a sua intervenção. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="44">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O CDS votou contra esta 
iniciativa por dois motivos essenciais como, de resto, já afirmámos e são públicos. Votámos contra porque 
discordamos do limite de idade, os 16 anos, porque são pessoas que não podem casar,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="44">Aos 16 anos podem casar! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="44">… que não podem votar, que não podem decidir beber álcool,… 


Sr. Presidente, pedia-lhe que apelasse às Sr.as e aos Srs. Deputados para que deixem que este debate se 
faça na tolerância e no respeito que se exige, pois esta é uma matéria importante. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="44">Tolerância só para alguns! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="44">Sr.ª Deputada, já por várias vezes a Mesa interveio, no sentido de pedir aos Srs. 
Deputados para manterem o mesmo silêncio que os outros Srs. Deputados mantiveram quando eles produziam 
as suas declarações de voto. 
Portanto, reitero este pedido. 
Faça favor de prosseguir, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="44">Muito obrigada, Sr. Presidente. 
Como eu dizia, pessoas com 16 anos, que não podem decidir beber álcool, que não podem guiar, etc., etc., 
não devem poder, na nossa opinião, tomar uma decisão com consequências tão definitivas e tão sérias na vida 
de um menor. 
Isto porque, Sr. Presidente e Sr.as e Srs. Deputados, nós falamos de menores. Portanto, entendemos que 
estas decisões não devem deixar de ser tomadas apenas quando as pessoas têm já a sua capacidade 
completamente formada e podem assumir devidamente as decisões que tomam. Entendemos que não faz 
sentido que seja de outra maneira. 
Devo ainda dizer, Sr. Presidente e Sr.as e Srs. Deputados, que, nas audições que fizemos, como bem sabem 
as Sr.as e os Srs. Deputados que lá estiveram, todos os médicos que ouvimos, à pergunta se era possível mudar-
se a idade legal da maioridade para os 16 anos, se já estavam formadas as condições para isso, nos disseram, 
invariavelmente, que não, que não era possível, porque a maioridade clínica, se quisermos, atinge-se hoje em 
dia aos 24 anos. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">Sr.ª Deputada, tem mesmo de terminar. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="45">Quero sublinhar que há outro caminho que deveria ser seguido, 
que é o do SNS e o da sensibilização nas escolas, que não se está a fazer. Era este, para nós, o caminho que 
se deveria seguir. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">Srs. Deputados, chegamos assim ao fim dos nossos trabalhos. 
Reuniremos novamente na próxima quarta-feira, dia 18 de abril, para a realização do debate quinzenal com 
o Primeiro-Ministro, ao abrigo da alínea a) do n.º 2 do artigo 224.º do Regimento, o que quer dizer que são os 
grupos parlamentares que tomam a iniciativa de colocar perguntas às quais o Sr. Primeiro-Ministro responderá. 
Desejo a todos um bom fim de semana. 
Está encerrada a sessão. 
</utterance>
</debate>
