<debate period="r3" legislature="13" legislative_session="3" number="97" date="2018-06-21">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2">Sr.as e Srs. Deputados, Sr.as e Srs. Funcionários, Sr.as e Srs. Jornalistas, está aberta a 
sessão. 

Eram 15 horas e 13 minutos. 

Peço aos Srs. Agentes da autoridade o favor de abrirem as portas das galerias. 
Antes de entrarmos na ordem do dia, composta por um ponto, com uma marcação do CDS-PP, e eventual 
votação no final do debate, peço ao Sr. Secretário Pedro Alves o favor de proceder à leitura do expediente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Pedro Alves)" page-start="2">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, deu entrada na Mesa, e foi 
admitida, a proposta de lei n.º 138/XIII (3.ª) — Altera o regime jurídico de acesso e exercício da atividade 
seguradora e resseguradora e o regime processual aplicável aos crimes especiais do setor segurador e dos 
fundos de pensões e às contraordenações cujo processamento compete à Autoridade de Supervisão de Seguros 
e Fundos de Pensões, transpondo a Diretiva (UE) 2016/97, que baixa à 5.ª Comissão. 
Deram também entrada na Mesa os projetos de resolução n.os 1721/XIII (3.ª) — Apreciação do Relatório do 
Governo «Portugal na União Europeia — 2017» (Comissão de Assuntos Europeus), 1722/XIII (3.ª) — 
Reabilitação urgente da Escola Básica de São Romão (Os Verdes), que baixa à 8.ª Comissão, e 1723/XIII (3.ª) 
— Reabilitação urgente da Escola Secundária da Póvoa de Lanhoso (Os Verdes), que baixa à 8.ª Comissão. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2">Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo, vamos dar início à ordem do dia, com uma 
marcação do CDS-PP. 
Estão em discussão conjunta, na generalidade, o projeto de lei n.º 884/XIII (3.ª) — Eliminação do aumento 
do imposto sobre os produtos petrolíferos (ISP) (CDS-PP), o projeto de resolução n.º 1653/XIII (3.ª) — Redução 
do imposto sobre os produtos petrolíferos (ISP) (PSD), o projeto de lei n.º 400/XIII (2.ª) — Reduz o preço do 
gasóleo rodoviário através do nível de incorporação de biocombustíveis (PCP), o projeto de resolução n.º 
1703/XIII (3.ª) — Propõe a redução imediata do ISP e a sua adequação face ao aumento do preço do petróleo 
(PCP), e o projeto de lei n.º 922/XIII (3.ª) — Elimina o adicional do imposto sobre os produtos petrolíferos (ISP) 
e aprova as revisões mensais das taxas unitárias de imposto aplicável à gasolina sem chumbo, ao gasóleo 
rodoviário e ao gasóleo colorido e marcado para o continente (BE). 
Para apresentar o projeto de lei n.º 884/XIII (3.ª), tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Mota Soares. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="2">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: 
Em fevereiro de 2016, perante um preço dos combustíveis que era baixo — mas que também só transitoriamente 
foi baixo —, o Governo do Partido Socialista decidiu aumentar o imposto sobre a gasolina e o gasóleo, o ISP, 
em 6 cêntimos por litro. 
Quando apresentou esta sobretaxa, o Governo justificou-se dizendo que o fazia com uma perspetiva de 
neutralidade fiscal, ou seja, que aumentava o imposto sobre os combustíveis para recuperar o que estava a 
perder em receita do IVA (imposto sobre o valor acrescentado). 
No dia da apresentação desta medida, o Ministro das Finanças prometeu aos portugueses que o aumento 
do imposto sobre o gasóleo e a gasolina iria compensar, e cito, «exatamente aquilo que se perdeu em IVA. O 
princípio é o da neutralidade fiscal.». 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="2">Bem lembrado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="2">No dia 12 de fevereiro de 2016, nesta Câmara, o Primeiro-Ministro, 
António Costa, prometeu a neutralidade fiscal deste aumento de impostos. E cito, mais uma vez: «O que 
quisemos foi ter uma neutralidade fiscal para os contribuintes, mas também para o Estado.». 
No dia 13 de fevereiro, o então Secretário de Estado dos Assuntos Fiscais garantiu, numa entrevista, o 
mesmo princípio. Cito: «Pode-se sempre baixar 1 cêntimo por cada 4 cêntimos de subida.». 
Sabemos hoje que a neutralidade fiscal que o Governo anunciou não se verifica. Este imposto, que deveria 
ser transitório, transformou-se pela mão do Governo num imposto definitivo. Aliás, de impostos transitórios está 
o inferno fiscal do Partido Socialista cheio! </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="4">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="4">Só para dar um exemplo, direi o seguinte: uma família que gaste 60 
litros de gasolina por semana, ao fim de um ano pagou quase 5000 €, dos quais 3100 € são impostos. Essa 
mesma família está hoje a gastar, por ano, cerca de 1000 € a mais face ao que pagava em 2015. 
Isto é particularmente grave do ponto de vista da justiça social, porque o imposto sobre os combustíveis é 
um imposto cego, que afeta a todos por igual, independentemente da sua condição económica, social ou 
geográfica. Famílias pobres e ricas, classe média ou remediada, todos pagam o imposto de igual forma, não 
tendo qualquer proporcionalidade, o que agrava a injustiça entre contribuintes. 
Foi também por isto que o CDS denunciou sempre este imposto, foi por isto que o CDS foi sempre contra 
esta sobretaxa e, se os portugueses estão hoje a pagar mais quando vão abastecer a uma bomba de gasolina, 
isso deve-se a uma opção errada do PS e de quem o acompanhou no chumbo às nossas propostas de 
eliminação deste aumento. 
Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: É a quinta vez que o CDS traz a votos 
uma iniciativa como esta. Desta vez, se os partidos forem consequentes com tudo o que têm dito no Parlamento, 
sabemos que esta iniciativa passará. A redução do imposto sobre os combustíveis é possível, é viável e pode 
começar já hoje. 
É isso que está nas mãos de cada um de nós quando hoje formos chamados a votar estes projetos. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4">Sr. Deputado Pedro Mota Soares, tem duas inscrições para pedidos de esclarecimento: 
uma, do Grupo Parlamentar do PS, pelo Sr. Deputado Carlos Pereira, e outra, de Os Verdes, pelo Sr. Deputado 
José Luís Ferreira. 
Como deseja responder, Sr. Deputado? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="4">Em conjunto, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4">Muito bem. 
Tem a palavra, para pedir esclarecimentos, o Sr. Deputado Carlos Pereira, do PS. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1970" speaker-name="Carlos João Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Pereira (PS)" page-start="4">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Srs. Deputado Pedro Mota Soares, 
queria começar por dizer, de forma clara, que, apesar da sua intervenção entusiasmada — excessivamente 
entusiasmada, do nosso ponto de vista, tendo em conta a matéria que está em causa —, o CDS lidera, neste 
momento, uma frente eleiçoeira que tem apenas um objetivo em cima da mesa, o da caça ao voto. É lamentável 
que se tenha prestado a este serviço! 



Dou, para isso, duas justificações muito claras. 
Em primeiro lugar, estou certo de que o Sr. Deputado concorda comigo quando digo que este debate, embora 
sendo importante e útil — e nós não fugimos a esse debate —, surge fora de tempo. 
O Sr. Deputado sabe que 
temos razão! Este é um debate que deve ser feito no quadro orçamental, na discussão orçamental, no cômputo 
de todas as receitas e de todas as despesas,… </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="5">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1970" speaker-name="Carlos João Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Pereira (PS)" page-start="5">… porque é assim que se trabalha em prol de Portugal, em prol do povo 
português e em medidas dignas e concretas para o País. 



A segunda razão é mais complexa, e é até surpreendente que o Sr. Deputado tenha trazido nestes termos a 
proposta do CDS. É que esta proposta viola a Lei de Enquadramento Orçamental. Esta proposta viola a norma-
travão, conforme sabe! Isto, apesar de, ao longo desta semana, o Sr. Deputado ter justificado, com milhares de 
argumentos, todos eles muito frágeis, que afinal não viola a lei-travão. 
Aliás, permita-me dizer que parece que o Sr. Deputado está imbuído de um espírito previsional acima da 
média, deve ser uma espécie de bruxo para saber o que vai acontecer até ao fim do ano, para dizer de forma 
clara que, a ser aprovada, esta medida não é uma alteração das questões de receita orçamental. É lamentável 
que o CDS se tenha disposto a fazer esse papel e a trazer uma proposta dessa natureza a esta Casa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1853" speaker-name="Carlos Manuel Martins Do Vale César" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos César (PS)" page-start="5">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1970" speaker-name="Carlos João Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Pereira (PS)" page-start="5">Falemos agora de compromissos, Sr. Deputado. 

O Sr. Deputado voltou, pela quinta vez — como disse, e muito bem! — a falar de compromissos do Governo 
do PS que não foram cumpridos. Ora, Sr. Deputado, nós vamos explicar-lhe que o Partido Socialista e o Governo 
do Partido Socialista cumpriram os compromissos da neutralidade fiscal com que se comprometeu em 2016. É 
por essa razão que, da tribuna, o Sr. Deputado não referiu nenhum comentário de nenhum membro do Governo 
de 2017 ou de 2018. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="5">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1970" speaker-name="Carlos João Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Pereira (PS)" page-start="5">
O Sr. Deputado só se referiu a comentários de 2016, porque foi precisamente 
nesse ano que o Governo do Partido Socialista assumiu o compromisso da neutralidade fiscal e não em 2017 
ou em 2018. 


Nós temos evitado este confronto para que não diga que estamos a ir além daquilo que devíamos fazer 
enquanto Governo, mas, se o Sr. Deputado tem dúvidas sobre essa matéria, esse confronto tem de ser feito 
hoje para desmascarar de uma vez por todas aquilo que tem vindo a dizer. 
Tenho aqui comigo — e vou pedir que sejam distribuídas, sobretudo ao Sr. Deputado — as portarias desde 
2016: há três portarias de 2016 que falam em neutralidade fiscal, que foi um compromisso do Governo que 
acabou por ser feito no ano de 2016, há uma portaria de 2017 que não fala em neutralidade fiscal, porque esse 
não foi um compromisso do Governo, e há uma portaria de 2018 que não fala em neutralidade fiscal, porque 
esse não foi um compromisso do Governo. 
Portanto, o Sr. Deputado voltou, pela quinta vez, a faltar à verdade e o Grupo Parlamentar do Partido 
Socialista não pode, nesta altura, deixar passar essa falta de verdade, que não fica bem a si nem ao Grupo 
Parlamentar do CDS. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="6">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1970" speaker-name="Carlos João Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Pereira (PS)" page-start="6">
O Sr. Deputado deve dizer nesta Casa qual é a alternativa que tem 
relativamente a esta matéria, porque escuda-se num compromisso que foi cumprido por este Governo e não diz 
claramente ao que vem nem explica claramente ao povo de Portugal o que é que quer fazer com esta proposta, 
que é demagógica, que é populista e que não se enquadra naquele que é o discurso que o CDS tem vindo a 
fazer nos últimos tempos. 
Por isso, Sr. Deputado, diga, de uma vez por todas, quanto é que custa esta medida, onde é que quer cortar 
se esta medida for aprovada e quais são as despesas que quer cortar na sequência da aprovação desta medida. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="6">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Ferreira, de Os 
Verdes. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="6">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados, 
Sr. Deputado Pedro Mota Soares, o preço dos combustíveis atingiu níveis insustentáveis e está, de facto, a 
provocar efeitos muito negativos tanto nos cidadãos como nas micro, pequenas e médias empresas. 
Este é um problema que se agrava se tivermos em conta que, muitas vezes, os cidadãos não têm outra 
solução em termos de mobilidade que não seja a utilização da viatura particular, simplesmente porque não têm 
transportes públicos que se apresentem como uma verdadeira alternativa à utilização do transporte individual, 
com todas as consequências que daí decorrem, não só do ponto de vista económico mas também em termos 
ambientais, desde logo no que diz respeito ao combate às alterações climáticas e à emissão de gases com 
efeito de estufa. 
Sr. Deputado Pedro Mota Soares, em jeito de nota prévia — e antecipando, até, já a nossa posição sobre a 
matéria que está em discussão —, quero dizer que Os Verdes também consideram que o Governo deve dar 
resposta ao compromisso que assumiu no sentido de deixar de aplicar o adicional ao ISP, garantindo dessa 
forma a neutralidade fiscal prometida a este nível pelo Governo quando, em 2016, procedeu à sua introdução, 
tanto mais que os pressupostos que a justificaram deixaram hoje de estar presentes. Ora, se os pressupostos 
não se verificam, o adicional ao ISP deixa de ter suporte e, por isso, deve deixar, pura e simplesmente, de ser 
aplicado. 
Mas, Sr. Deputado Pedro Mota Soares, quando falamos do exagerado preço dos combustíveis, não podemos 
reduzir o problema apenas ao adicional ao ISP, como faz o CDS-PP, porque esse é um elemento, apenas um 
elemento ou uma parte, ainda assim, pequena face à dimensão do problema do preço dos combustíveis, que o 
Sr. Deputado certamente reconhecerá que não depende apenas do adicional ao ISP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="6">Antes fosse! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="6">Bem lembrado! </utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="7">São vários os fatores que concorreram para os preços dos 
combustíveis atingirem os valores atuais. Importa recordar, por exemplo, que a privatização da Galp — cuja 
paternidade também pertence ao CDS-PP, porque fazia parte do governo que deu «luz verde» a essa 
privatização — também está a contribuir, e muito, para chegarmos aos valores de hoje quando falamos dos 
preços dos combustíveis. E, Sr. Deputado Pedro Mota Soares, o mesmo se diga relativamente à liberalização 
dos preços dos combustíveis — que, como se sabe, foi protagonizada por um governo que o CDS integrou, 
porque foi um governo PSD/CDS que procedeu a essa liberalização —, que também veio contribuir em muito 
para o aumento dos preços nesta matéria. 
Portanto, Sr. Deputado Pedro Mota Soares, se nos parece correto que o CDS esteja preocupado com aquilo 
que o Estado arrecada com este imposto, também nos pareceria correto que o CDS estivesse ao menos um 
bocadinho preocupado com os milhões e milhões que as petrolíferas continuam a acumular em lucros, em 
virtude não só da privatização da Galp mas também da liberalização dos preços dos combustíveis, duas matérias 
nas quais, como já referi, o CDS-PP tem particulares responsabilidades. 
Sr. Deputado, fica a ideia, se calhar correta, de que o CDS está muito preocupado com aquilo que os 
contribuintes pagam ao Estado em termos de combustíveis, mas não está nada preocupado com aquilo que os 
contribuintes pagam às petrolíferas. Ou seja, se for para as petrolíferas, está tudo bem para o CDS, se for para 
o Estado é que não pode ser — para o Estado é que não pode ser! Portanto, Sr. Deputado, gostaria que se 
pronunciasse sobre estas matérias. 
Para terminar, Sr. Deputado Pedro Mota Soares, li com muita atenção a exposição de motivos do projeto de 
lei que o CDS agendou para o debate de hoje, ouvi a sua intervenção inicial com toda a atenção do mundo e 
acabei por não perceber como é que o CDS pretende desbloquear o problema da lei-travão e como é que se 
resolve esse problema. Gostaria que nos explicasse isto, porque, Sr. Deputado, se não há solução, então, temos 
mesmo de concluir que este agendamento do CDS-PP foi, pura e simplesmente, uma manobra de diversão. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Mota Soares. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="7">Sr. Presidente, agradeço as questões colocadas pelos Srs. 
Deputados e, se me permitissem, começava pela intervenção ponderada, calma do Sr. Deputado Carlos Pereira 
— aliás, diria mesmo, do sereno Deputado do Partido Socialista Carlos Pereira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1853" speaker-name="Carlos Manuel Martins Do Vale César" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos César (PS)" page-start="7">Ele não é nervoso! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="7">Sr. Deputado, vamos começar pela questão dos compromissos do 
Partido Socialista. Li o projeto do Bloco de Esquerda, e o Bloco de Esquerda, que é vosso parceiro nesta solução 
governativa, nunca viu que esse compromisso, que os senhores dizem que era temporário, fosse temporário, 
na altura. O Bloco de Esquerda diz claramente que o PS está a incumprir esse mesmo compromisso — a mesma 
coisa relativamente ao Partido Comunista, a mesma coisa relativamente ao Partido Ecologista «Os Verdes», a 
mesma coisa relativamente ao PSD e a mesma coisa relativamente ao CDS. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares (Pedro Nuno Santos)" page-start="7">Não ligaram à portaria. 
Está mal! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="7">Portanto, essa lógica de que o compromisso era temporário foi uma 
coisa que, como diriam os brasileiros, «só contaram para você», porque não contaram para mais ninguém neste 
mesmo Plenário, mas percebo que, para o Sr. Deputado Carlos Pereira, que se calhar está habituado a isso, os 
compromissos do PS são isso mesmo, são curtos e não permanentes. Ora, nós esperávamos que os 
compromissos de um partido como o Partido Socialista fossem a sério, que a palavra dada fosse palavra 
honrada, mas, pelos vistos, isso não aconteceu. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="8">Ora bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="8">… eleiçoeiro, Sr. Deputado, é aumentar o ISP, dizendo que era para 
colmatar a descida de IVA, e, quando começa a subir e se começa a recuperar, até, em IVA, os senhores virem 
dizer que, afinal, isto agora é para pagar os hospitais — talvez o hospital da Madeira —, é para pagar as escolas, 
é para pagar tudo e mais alguma coisa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares" page-start="8">Não quer?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="8">Quanto à segunda questão, sobre a lei-travão — e respondendo 
também ao Sr. Deputado do Partido Ecologista «Os Verdes» —, Sr. Deputado Carlos Pereira, gostava de lhe 
relembrar aquele que era o argumento do Partido Socialista. 
Tenho imensa pena que não esteja aqui — pelo menos, não o vi — o Sr. Deputado Rocha Andrade, que, na 
altura em que era Secretário de Estado dos Assuntos Fiscais e se sentava na bancada do Governo, disse muito 
claramente que, sempre que a gasolina subisse 4 cêntimos, podíamos baixar 1 cêntimo o ISP. Ora, neste 
momento, o ISP subiu 27 cêntimos. Citando um outro socialista: façam as contas! Fazendo a conta, percebe 
quanto é que ele pode baixar. 
Mas, se quer falar deste Orçamento do Estado, Sr. Deputado, vamos falar dele. Tenho aqui o Relatório do 
Orçamento do Estado: para este ano, 2018, o Governo prevê que o barril de petróleo esteja a 54 dólares. Neste 
momento, sabe a quanto é que está? Está a 73 dólares! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1970" speaker-name="Carlos João Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Pereira (PS)" page-start="8">E a culpa é do Governo?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="8">Percebe a diferença entre o que o Estado está a receber a mais em 
IVA — muito mais! — e o que está a recuperar em ISP? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="8">Ora bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="8">Se calhar, não percebe… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="8">Percebe como é que se faz um saque fiscal de 900 milhões de 
euros? É exatamente assim, Sr. Deputado! 
Por isso mesmo, quanto a compromissos, cada um assume os seus. O nosso compromisso é com os 
portugueses, que estão todos os dias a pagar a mais em ISP o que os senhores lhes estão a tirar, e é isso que 
podemos começar a corrigir hoje. 


Entretanto, assumiu a presidência a Vice-Presidente Teresa Caeiro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="8">Não havendo mais pedidos de esclarecimento, tem a palavra, para apresentar a 
iniciativa legislativa do seu Grupo Parlamentar, o Sr. Deputado Cristóvão Norte. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="8">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Um mês passou desde que, por 
iniciativa do PSD, teve lugar um debate potestativo sobre a matéria que hoje discutimos, mais um mês em que 
os portugueses têm vindo a enfrentar uma penosa realidade — o calvário do preço dos combustíveis. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="10">Nenhum Sr. Deputado se inscreveu para pedir esclarecimentos, pelo 
que vamos… 

Pausa. 

Entretanto, o Sr. Deputado Fernando Anastácio inscreveu-se para pedir esclarecimentos ao Sr. Deputado 
Cristóvão Norte. 
Fazemos um apelo no sentido de as inscrições para pedir esclarecimentos serem feitas durante as 
intervenções. 
Tem a palavra, Sr. Deputado Fernando Anastácio. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1998" speaker-name="Fernando José Dos Santos Anastácio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Anastácio (PS)" page-start="10">Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Cristóvão Norte, eu gostava de lhe colocar 
três ou quatro questões sobre os temas que abordou na sua intervenção. 
A primeira é sobre a matéria dos compromissos e sobre a matéria da palavra. 
O Sr. Deputado, na intervenção, 
deixou claro que existia um compromisso no Orçamento de 2016, mas também deixou claro — e penso que 
ficou evidente nesta Câmara — que esse compromisso não estava plasmado nos Orçamentos de 2017 e de 
2018. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="10">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1998" speaker-name="Fernando José Dos Santos Anastácio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Anastácio (PS)" page-start="10">Portanto, sobre isso são as suas palavras que o justificam e não penso 
que seja necessário dizer mais. 
Sr. Deputado, com certeza que estou de acordo que nenhum português gosta, nenhum português se sente 
bem em pagar mais impostos, mas agora vai responder-me também quais são os cêntimos mais iníquos: os 5 
cêntimos no ISP do seu Governo, em 2015,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="10">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1998" speaker-name="Fernando José Dos Santos Anastácio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Anastácio (PS)" page-start="10">… ou os 4 cêntimos no ISP do Governo do Partido Socialista, agora? 



Se o Sr. Deputado disser «os nossos têm algum dom divino e são em prol dos portugueses; os vossos são 
o tal inferno socialista de impostos», nós conseguimos perceber, mas, sobre matéria de aumento de impostos, 
Caro Deputado Cristóvão Norte, não tem nada a ensinar a ninguém. 


Relativamente à proposta do PSD, pelo menos, tem o bom senso — e não tenho nenhum rebuço em afirmá-
lo — de se apresentar como um projeto de resolução e não entrar por mecanismos claramente insustentáveis </utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="11">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1998" speaker-name="Fernando José Dos Santos Anastácio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Anastácio (PS)" page-start="11">O desafio que lhe deixo é o de que, na resposta que me vai dar, me diga 
qual é a perspetiva do PSD para a discussão no Orçamento do Estado sobre os impostos que vai querer subir 
para compensar o ISP ou quais são as despesas que quer cortar. 
Sobre a importância do ISP no preço dos combustíveis, vamos, de uma por todas, desmistificar esta questão. 
Não são os 4 cêntimos que determinaram o atual preço dos combustíveis, não pode dizer, de forma nenhuma, 
que o aumento que os portugueses estão a sofrer em 2018 resulta dos 4 cêntimos, porque não é isso. O especial 
significante que determina esse aumento é, obviamente, o custo da matéria-prima — ou o Sr. Deputado não 
sabe isso ou não quer que os portugueses percebam isso. 
Vamos falar verdade, vamos ser claros. Nós vamos assumir as medidas que temos, mas o Sr. Deputado, no 
seu discurso, não se esconda atrás do preço das matérias-primas, que não quer trazer para este debate. 
Por isso, deixo-lhe estas questões e, se quer ter um debate sério e esclarecido, diga-nos claramente onde é 
que quer cortar e o que quer aumentar ou, então, diga-nos que o PSD, este PSD, abandonou o princípio do 
equilíbrio das contas públicas. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="11">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Cristóvão Norte. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="11">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Deputado Fernando Anastácio, 
a primeira coisa que queria esclarecer é que o Partido Socialista refugia-se hoje no Orçamento do Estado, mas 
relembro que, em 2016, por portaria, foram aumentados esses 6 cêntimos e que na altura, como foi muito 
conveniente para o Partido Socialista, dispensou-se o procedimento do Orçamento do Estado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="11">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="11">Portanto, isto é feito em função das suas conveniências, das circunstâncias, 
para obter mais receita e violando os compromissos, corroendo a confiança que os cidadãos depositaram no 
Governo. 



É manifestamente evidente que o Governo violou um compromisso e não são, como o Sr. Deputado disse, 
meros 4 cêntimos; pelo contrário, são a mais, em impostos, 13 cêntimos no gasóleo e 9 cêntimos na gasolina. 

O Sr. Deputado sabe bem que não são apenas as portarias, mas é também um efeito induzido no IVA, e 
quanto mais alto é o preço mais cresce a receita do Estado. Essa é a razão inconfessável pela qual os senhores 
não cumpriram o princípio da neutralidade fiscal. 
O princípio da neutralidade fiscal só vos interessava se o preço descesse para manter a receita; o preço 
subiu, mas os portugueses tiveram, à mesma, de pagar mais. </utterance>
  <utterance speaker-id="2153" speaker-name="Sara Martins Marques Dos Santos Madruga Da Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Sara Madruga da Costa (PSD)" page-start="12">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="12">… devolvendo aos portugueses aquilo que lhes estão a retirar, podendo os 
portugueses, dessa forma, pagar menos em impostos e ter melhor qualidade de vida, coisa que os senhores, 
de forma injustificada, lhes estão a tirar. 
Cumpram a vossa palavra! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="12">Para apresentar as iniciativas legislativas o seu Grupo Parlamentar, 
tem a palavra o Sr. Deputado Bruno Dias. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="12">Sr.ª Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: O PCP 
reafirma o que tem vindo a sublinhar ao longo dos anos — é necessário e é possível tomar medidas para reduzir, 
desde já, o preço dos combustíveis e, nesse sentido, apresentamos as iniciativas legislativas necessárias à sua 
concretização. 
Face à evolução do preço do petróleo no mercado internacional e à consequente arrecadação de mais receita 
fiscal por via do IVA, torna-se necessário exigir o cumprimento, por parte do Governo, do compromisso assumido 
por este aquando da introdução do adicional ao ISP, em 2016. 
Propomos, então, a imediata redução do imposto sobre os produtos petrolíferos e energéticos, adequando-
o à estimativa da receita adicional de IVA que resulta da subida do preço do barril de petróleo, assim como a 
ponderação das medidas necessárias à sua adequação face às perspetivas de evolução do mercado de 
combustíveis. 
Apresentamos, ainda, um projeto de lei no sentido de reduzir a incorporação de biocombustíveis, retirando, 
desta forma, uma pressão adicional sobre os preços, por via de um instrumento que é, aliás, contraditório no 
plano ambiental e económico. 
A percentagem de 5,5% para a incorporação de biocombustíveis é a que está em vigor em Espanha. 
Assim, o PCP reapresenta a proposta no sentido de retomar essa percentagem obrigatória e não o valor de 
7,5% que ficou em vigor. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="12">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="12">Esta medida traduzir-se-á numa redução direta de cerca de 2 cêntimos por litro 
de gasóleo rodoviário, medida que já propusemos em sede orçamental, mas que foi rejeitada por não ter tido o 
apoio nem do PS, nem do PSD, nem do CDS. </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="13">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="13">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: No debate sobre o preço dos 
combustíveis, o PCP não começou agora, nem nesta Legislatura, a abordar a questão dos impostos. 
Ao longo dos anos, os sucessivos governos de PSD, PS e CDS, aumentaram os impostos sobre o consumo 
e os rendimentos do trabalho, ao mesmo tempo que os foram reduzindo para o grande capital, aprofundando 
injustiças e desigualdades na sociedade portuguesa. A carga fiscal sobre os produtos energéticos é bem 
reveladora desse percurso. 
Lembremo-nos da subida do IVA sobre a eletricidade e o gás natural para a taxa máxima de 23% promovida 
pelo último Governo PSD/CDS; lembremo-nos do aumento do ISP por via da taxa de carbono pelo mesmo 
Governo PSD/CDS; e lembremo-nos que o IVA sobre o gasóleo ou a gasolina, por responsabilidade do PS, do 
PSD e do CDS, incide também sobre outros impostos, o que, na prática, é uma dupla tributação. 
Sempre chamámos a atenção para estes problemas, enquanto outros que agora se escandalizam estiveram 
na altura a decretar e a impor essas mesmas decisões. 
Ora, apresentadas agora, mais uma vez, as propostas concretas do PCP com medidas imediatas, incluindo 
no plano fiscal, para tratar desta parte do problema, é preciso dizer com todas as letras: as manobras que PSD 
e CDS promovem em torno deste tema são um exercício de oportunismo político, branqueiam as suas 
responsabilidades e protegem os lucros das petrolíferas. Não contem com o PCP para essa encenação! 
Srs. Deputados, falemos, então, dos lucros. 
Quando tanto se fala dos superlucros ou das rendas excessivas das empresas do sistema electroprodutor, é 
importante que se olhe também para os superlucros das petrolíferas. 
Os lucros da Galp ascenderam, em 2017, na continuidade de anos anteriores, a 602 milhões de euros, dos 
quais 423 milhões serão entregues sob a forma de dividendos aos seus acionistas — mais 10,4% do que no 
ano anterior. 
Os lucros da Galp não fazem esquecer os lucros da Repsol, da BP ou de outras grandes multinacionais. Mas 
a verdade é que, se não tivesse sido privatizada, a Galp seria uma peça-chave na redução da fatura dos 
combustíveis no nosso País, se fosse o Estado português a deter o seu controlo. 
As margens destas empresas, face à gestão do preço do petróleo, têm vindo a crescer nos últimos anos, 
subindo os preços sempre que o preço do barril sobe e travando as descidas, mesmo quando o preço do barril 
desce. 
Assim se torna evidente que há razões de fundo para que em Portugal se pague dos mais altos preços pelos 
combustíveis da União Europeia: a privatização da Galp por governos do PS, do PSD e do CDS; a liberalização 
dos preços dos combustíveis por um Governo PSD/CDS, com o apoio do PS; a cartelização dos preços pelas 
petrolíferas, assegurando-lhes vultuosos lucros; a ausência de uma política liberta dos interesses dos 
monopólios que tenha como objetivo assegurar a soberania e a segurança energética do País. 
Tal como temos vindo a sublinhar, a disponibilidade, a segurança do aprovisionamento e o preço da energia, 
neste caso dos combustíveis, constituem variáveis estratégicas incontornáveis para o País. 
Portugal está, desde a privatização da Galp e da liberalização dos preços, privado de importantes 
instrumentos de intervenção económica e de defesa da soberania nacional. 
Para o PCP, a situação do preço dos combustíveis é preocupante e requer medidas imediatas, mas reclama 
também outras opções estratégicas que garantam a diminuição estrutural dos preços e da dependência do País 
face a alterações bruscas ou mesmo incontroláveis no plano internacional. 
É necessário aprofundar uma política de apoio aos setores produtivos — a agricultura, a pesca, o transporte 
de passageiros e mercadorias —, aprofundando os avanços alcançados por proposta do PCP nos últimos </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="14">Sr. Deputado Bruno Dias, a Mesa registou a inscrição, para lhe pedir 
esclarecimentos, do Sr. Deputado António Ventura, do PSD. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1955" speaker-name="António Lima Cardoso Ventura" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. AntónioVentura (PSD)" page-start="14">Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Bruno Dias, hoje assistimos, por parte do 
PCP, ao que parece ser um meaculpa, um arrependimento, que resta saber se é parcial ou total. 
O PCP já percebeu que o seu Governo está a prejudicar as empresas, as microempresas, os agricultores, 
os pescadores e que retira competitividade a essas mesmas empresas. 
No início do mandato Governo e do acordo que fez com o seu partido, tudo era fácil, exequível e rápido a 
implementar. Neste momento, e após dois anos e meio de governação, a verdade é outra. Tudo espera, tudo 
se analisa e tudo se atira para a frente na tentativa de ganhar tempo e ganhar nos impostos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="14">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1955" speaker-name="António Lima Cardoso Ventura" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. AntónioVentura (PSD)" page-start="14">A verdade é que o Governo iludiu os portugueses com o microfone na mão 
e muita expectativa de dinheiro na outra mão. E a realidade está à vista: medidas que eram para ser temporárias 
passaram a ser definitivas. 
Mas importa recordar que o PCP, por opção própria, apoiou este aumento de imposto até agora, porque 
votou contra as propostas que pretendiam eliminar o ISP nos vários Orçamentos do Estado. 


Portanto, o Governo é tão responsável como culpado pelo grande aumento de impostos. Isto até parece o 
Robin dos Bosques ao contrário, ou seja, até agora era o Governo que retirava ao povo para manter essa grande 
geringonça a funcionar. Os portugueses estão cercados de impostos. Após dois anos de governação, é tempo 
de comparar a vossa governação com a vossa governação. Qualquer tentativa de análise fora desta comparação 
é criar uma manobra de diversão e é comparar o que não é comparável. 
A verdade é que os portugueses começam a ter um grande desânimo relativamente ao presente e um grande 
medo em relação ao futuro e ao que pode acontecer. 
A política deste Governo está a ser desmascarada e parece um boneco de neve: o sol apareceu e ela 
derreteu-se. Ou seja, já percebemos que a austeridade, que já deveria ter acabado, continua e está 
perfeitamente desmascarada. Não há qualquer problema, está bem percebido. O vosso boneco de neve 
derreteu-se, a austeridade existe, está viva e bem viva. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="15">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Bruno Dias. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. BrunoDias (PCP)" page-start="15">Sr.ª Presidente, com a licença de V. Ex.ª, respondo ao Sr. Deputado António 
Ventura dizendo que o que o Sr. Deputado quer sei eu. 

O Sr. Deputado, ao falar da posição do PCP sobre os preços dos combustíveis, ou não sabe do que está a 
falar, o que é grave, ou sabe o que está a dizer, o que é ainda mais grave. 
No Governo anterior, os senhores impuseram o aumento de impostos em toda a linha, inclusive no ISP, e 
agora fazem o filme que estão a fazer. 


Entretanto, o que é certo é que continua a não haver uma palavrinha ou um suspiro só que seja sobre os 
escandalosos lucros das petrolíferas que estão a amealhar à custa do sacrifício de outros. 
As propostas do PCP estão à vista, estão em debate, estão em votação. Contamos com o vosso voto, Srs. 
Deputados. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="15">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Heitor de Sousa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. HeitordeSousa (BE)" page-start="15">Sr.ª Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: O preço 
de venda ao público de combustíveis fósseis, tais como a gasolina e o gasóleo, tem registado um aumento 
significativo, atingindo máximos sucessivos desde 2014. 
Este aumento tem sido potenciado pela queda do euro contra o dólar e apontado, em parte, como resultado 
da corrida ao petróleo após o rasgar do acordo nuclear com o Irão por parte dos Estados Unidos da América. 
O preço do petróleo tem observado fortes subidas com os mercados do West Texas e do Brent a superarem 
os 70 e os 77 dólares por barril, respetivamente. 
Como consequência, o preço de venda ao público dos combustíveis em Portugal deverá continuar a agravar-
se, à semelhança da tendência observada nos primeiros dois trimestres de 2018. E esse é um primeiro problema 
que o Governo não pode ignorar. 
Segundo os dados publicados em maio de 2018, o litro da gasolina 95 aumentou para o valor de 1,56 € e o 
litro de gasóleo para 1,35 €. 
Ainda que os aumentos se possam relacionar com o contexto internacional acima descrito, de acordo com a 
Comissão Europeia, mais de metade do preço de venda dos combustíveis em Portugal resulta da aplicação de 
taxas e de impostos, o que coloca Portugal no décimo lugar dos países com o gasóleo mais caro da União 
Europeia e no quinto lugar no que diz respeito à gasolina. 
Dos impostos e taxas aplicadas, a maior fatia do valor pago pelos consumidores finais corresponde ao valor 
do ISP, com um peso de 38,6% no preço de referência do gasóleo e de 45,9% no caso da gasolina 95, de acordo 
com a Entidade Nacional para o Mercado de Combustíveis. 
Relembre-se que, em 11 de fevereiro de 2016, se procedeu ao aumento do valor da taxa do ISP para um 
total de 6 cêntimos por litro por forma a corrigir a perda de receita fiscal resultante da diminuição histórica e 
transitória da cotação internacional do petróleo. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="17">Sr. Deputado Heitor de Sousa, inscreveram-se dois Deputados, um 
do PSD e outro do PS, para pedirem esclarecimentos. Como deseja responder? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Heitor de Sousa (BE)" page-start="17">Em conjunto, Sr.ª Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="17">Muito bem. 
Tem, então, a palavra, em primeiro lugar, para pedir esclarecimentos, a Sr.ª Deputada Sara Madruga da 
Costa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2153" speaker-name="Sara Martins Marques Dos Santos Madruga Da Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Sara Madruga da Costa (PSD)" page-start="17">Sr.ª Presidente, Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Fiscais, 
Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Deputado Heitor de Sousa, só há uma explicação para a súbita alteração de posição 
do Bloco de Esquerda em relação ao imposto sobre os produtos petrolíferos (ISP): hipocrisia, cinismo, 
oportunismo, numa triste e vã tentativa de iludir o povo e os portugueses sobre este brutal aumento de impostos. 
Sr.as e Srs. Deputados, o Bloco de Esquerda sentiu necessidade de vir agora de mansinho fingir ser opositor 
ao Governo e propor a eliminação do ISP quando aprovou, com o seu parceiro de Governo, esta solução de 
aumento de impostos em 2016, em 2017 e em 2018. 
Sr.as e Srs. Deputados, o BE já teve outras oportunidades, aqui, nesta Casa, de contribuir para a eliminação 
deste imposto, mas optou sempre por apoiar o Governo e chumbar a sua eliminação. 
Sr.as e Srs. Deputados, ainda há duas semanas, o Bloco de Esquerda defendia a discussão desta matéria no 
Orçamento do Estado; agora, pelos vistos, mudou de opinião. E os portugueses perguntam: por que motivo 
mudou o Bloco de Esquerda de opinião? Qual a razão para a aparente alteração de posição do Bloco de 
Esquerda? Por que motivo o Bloco de Esquerda decidiu hoje ser oposição ao Governo quando ainda ontem foi 
parceiro? Aliás, ainda ontem, a Sr.ª Deputada Catarina Martins esteve reunida com o Governo naquela que foi 
a primeira reunião de negociação do próximo Orçamento do Estado. 
Sr.as e Srs. Deputados, será que a eliminação deste imposto injusto será discutida apenas hoje, aqui, numa 
mera encenação teatral a que já nos habituou o Bloco de Esquerda? Ou será que também constou do caderno 
reivindicativo apresentado ontem pela Sr.ª Deputada Catarina Martins ao Governo? Sim ou não? 
Sr.as e Srs. Deputados, o Bloco de Esquerda votará favoravelmente o diploma do PSD e todas as propostas 
que pretendem a eliminação do ISP? Sim ou não? 
E, já agora, Sr.as e Srs. Deputados, convém também perceber até que ponto é que vai a contradição ou a 
falta de contradição das posições do Bloco de Esquerda e perguntar: como é que o Bloco de Esquerda, na 
Madeira, vai votar a proposta de orçamento retificativo que foi apresentada pelo Governo regional, que prevê 
uma nova diminuição da taxa de combustíveis na Madeira e que prevê também o descongelamento da carreira 
dos professores? 
É bom também perceber se o Bloco de Esquerda na Madeira — e, já agora, também o PS — vai votar 
favoravelmente aquilo que o Governo da República não consegue fazer aqui, a nível continental. 
Sr.as e Srs. Deputados, queria ainda dizer que esta permanente contradição e este permanente fingimento é 
o conhecido oportunismo político de um partido que, como já aqui dissemos por várias vezes, tem duas caras: 
numa hora, é oposição e, noutra hora, é Governo. É o conhecido método do socialismo de dizer sim quando é 
não e de dizer não quando é sim. 
E, Sr.as e Srs. Deputados, não venham aqui dizer que a culpa, como fazem na exposição de motivos da vossa 
iniciativa, é da liberalização, da queda do euro face ao dólar, do acordo entre o Irão e os Estados Unidos… A 
culpa do aumento dos impostos é exclusiva do Governo, mas também do Bloco de Esquerda. 
Sr.as e Srs. Deputados, mais de metade do preço dos combustíveis resulta das taxas e dos impostos 
aprovados pelo Bloco e do caminho escolhido por este Governo. Não foi esse o caminho que o PSD escolheu, 
não é este o caminho que o PSD defende e este é mais um dos exemplos de que este Governo não cumpre o 
que promete. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="18">Também para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado 
Hugo Costa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2017" speaker-name="Hugo Miguel Carvalheiro Dos Santos Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Hugo Costa (PS)" page-start="18">Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Heitor de Sousa, este é um daqueles debates ricos 
em populismo e em eleitoralismo fácil. Ironicamente, este debate, para o qual o Bloco de Esquerda tenta 
contribuir de alguma forma, aparece requerido pelos mesmos partidos que efetuaram um enorme aumento de 
impostos, os mesmos partidos que aumentaram o IVA sobre os combustíveis e que aumentaram o ISP. 


Será que todos já nos esquecemos do orgulho que o PSD e o CDS — sim, o Governo de que o Sr. Deputado 
Pedro Mota Soares fazia parte — tinham em dizer que o que era importante era ir além da troica e colocar mais 
impostos sobre os portugueses. 

O Sr. Deputado não acha estranho que este debate seja requerido pelos mesmos partidos, nomeadamente 
o CDS, mas também pelo PSD, que também na área da energia deixaram propositadamente 800 000 famílias 
fora da tarifa social da eletricidade por não quererem fazer um despacho? O Bloco de Esquerda não acha isto 
estranho? Quem é que foi beneficiado pelo facto de 800 000 famílias não terem tarifa social de eletricidade? 
Em relação ao mercado dos combustíveis, obviamente que as alterações climáticas obrigam-nos a olhar o 
tema futuro, mas não é isso que hoje aqui se coloca. 
O Partido Socialista está ao lado dos consumidores na procura de medidas para mitigar os impactos dos 
preços dos combustíveis nas famílias, aumentando a sua qualidade de vida. Não acha o Sr. Deputado que esta 
era uma discussão que devia ter sido feita em matéria de Orçamento do Estado? Aliás, ainda há três semanas 
ou há um mês o Bloco de Esquerda, pela voz do Sr. Deputado, disse, aqui, nesta Câmara, que este debate 
devia ser feito em sede do Orçamento do Estado para o próximo ano. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="18">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2017" speaker-name="Hugo Miguel Carvalheiro Dos Santos Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Hugo Costa (PS)" page-start="18">Estranhamos a sua proposta e estranhamos a proposta do Bloco de Esquerda. 


No ano de 2009, foi efetuado pela Autoridade da Concorrência um estudo intitulado Análise Aprofundada 
sobre os Setores dos Combustíveis Líquidos e do Gás Engarrafado em Portugal, onde, entre outros temas, 
foram analisados os preços médios de venda ao público antes de impostos e a forma como não eram 
repercutidas as baixas que tinham lugar nos mercados internacionais. 
O Bloco de Esquerda, ao colocar neste debate somente a esfera fiscal, não acha que o debate está 
incompleto? Não seria altura de fazermos um debate concreto sobre as margens do negócio? Se esta é uma 
questão apenas fiscal, como podem as margens, segundo o último estudo da Autoridade da Concorrência, terem 
subido nos últimos três anos? 
Uma última e importante questão: porque é que será que a direita apenas coloca o debate na parte fiscal? O 
Bloco concorda que o debate é apenas na parte fiscal? É que, ao contrário de outros partidos que apresentam 
projetos de resolução, o Bloco de Esquerda apresenta um projeto de lei apenas focado na matéria fiscal. Será 
que é apenas matéria fiscal? </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="19">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Heitor de Sousa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Heitor de Sousa (BE)" page-start="19">Sr.ª Presidente, Sr.ª Deputada Sara Madruga da Costa, agradeço-lhe as 
questões que introduziu, porque me dá a oportunidade de perguntar qual vai ser a posição de voto do PSD sobre 
o projeto de lei do Bloco de esquerda. Se a Sr.ª Deputada argumenta em linha com o que propomos no projeto 
de lei, talvez não fosse má ideia a Sr.ª Deputada aproveitar a ocasião para esclarecer qual será a posição de 
voto do PSD sobre o nosso projeto de lei. 
Sobre as questões do oportunismo e da hipocrisia, Sr.ª Deputada, um conjunto de partidos, como o PSD e o 
CDS, que, em campanha eleitoral de junho de 2011, prometeram uma série de benesses ao povo português e 
que mal chegaram ao Governo, além de um enorme aumento de impostos, impuseram cortes em tudo o que 
eram salários, pensões, aumentaram os preços dos transportes públicos de forma absolutamente exorbitante, 
têm a lata, digamos assim, para vir falar aqui em hipocrisia e oportunismo político? 
Isso poder-se-ia dizer, Sr.ª Deputada, se o Bloco de Esquerda não se tivesse batido — e continua a bater-se 
—, aqui, nesta Assembleia da República, para que os preços da energia, nomeadamente aqueles que dizem 
mais respeito a todos os portugueses, que são os preços da energia elétrica, sejam revistos de forma a que 
acabem as rendas milionárias que existem por parte dos operadores de eletricidade em Portugal. E sobre essa 
matéria nunca vi o PSD manifestar acordo com as propostas do Bloco de Esquerda. 
Ao Deputado do Partido Socialista Hugo Costa quero dizer que esta não se trata de uma questão de ser ou 
não ser, de adiar ou não adiar a resolução do problema para ao próximo Orçamento do Estado. Neste momento, 
o que precisamos de saber por parte do Governo é se a estimativa orçamental – e já vou colocar ao Sr. Secretário 
de Estado esta questão – que, do ponto de vista da fiscalidade, incide sobre os combustíveis está bastante 
acima, ou está um pouco acima, ou está abaixo daquilo que está inscrito em matéria orçamental. É que se 
estiver acima há perfeitamente margem para reduzir o adicional do ISP e para eliminar este adicional do ISP 
com efeitos imediatos sem prejudicar a lei-travão do Orçamento do Estado sobre esta matéria. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="19">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Secretário de Estado dos 
Assuntos Fiscais, António Mendonça Mendes, a quem aproveito para saudar. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Fiscais (António Mendonça Mendes)" page-start="19">Sr.ª Presidente, Sr.as e 
Srs. Deputados: A Assembleia da República discute hoje um conjunto de iniciativas relacionadas com a 
preocupação com o aumento de venda ao público dos combustíveis fósseis, em particular do gasóleo e da 
gasolina. 
O Governo intervém neste debate para sublinhar a sua oposição quanto à forma como se pretende discutir 
este tema, desligando-o do contexto da sustentabilidade das contas públicas e, principalmente, desligando-o do 
contexto da sustentabilidade ambiental do País e também do planeta. 
Mas vamos, Sr.as e Srs. Deputados, por partes: o Governo tomou uma decisão para o exercício orçamental 
de 2016 no sentido de aumentar as taxas unitárias do ISP da gasolina e do gasóleo em 6 cêntimos. 
Tomámos esta decisão num contexto em que não havia revisão das taxas unitárias há oito anos. 
Tomámos esta decisão num contexto de ajustamento do ISP à redução do IVA cobrado por litro de 
combustível. </utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="20">Ó meu Deus! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Fiscais" page-start="20">Os pressupostos das decisões são claros e a sua 
materialização é verificável. 
Sr.as e Srs. Deputados, em 2017, no quadro do Orçamento do Estado, deixámos claro — e novamente cito, 
desta vez o relatório do Orçamento do Estado para 2017 — «uma descida da tributação sobre a gasolina como 
contrapartida numa subida de igual montante da tributação do gasóleo». 
Fizemo-lo no quadro de aproximação do ISP vigente em Portugal ao praticado na média dos países 
ocidentais da União Europeia. 
Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, a aproximação das taxas unitárias do ISP do gasóleo às taxas 
unitárias do ISP da gasolina, procurando seguir a tendência europeia, justificou-se para além das razões 
ambientais subjacentes, com a introdução do gasóleo profissional, que já referi, e que, do ponto de vista do 
Governo, tal como dissemos e escrevemos, reduz a justificação para a diferença de tributação entre o gasóleo 
e a gasolina, tendo-se indicado, no preâmbulo da portaria que aprova as taxas de ISP para 2017 — e volto a 
citar —, que «esta correção deverá ser gradual, pois, ao longo dos anos, houve em Portugal, tal como noutros 
países europeus, um incentivo à utilização individual de veículos movidos a gasóleo, eventualmente mais 
poluentes do que aqueles que funcionam a gasolina, com as inevitáveis consequências ambientais». 
Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, a posição do Governo sempre foi clara. Não vale a pena tentar 
interpretações que apenas querem servir um debate que não tem qualquer utilidade para os portugueses. 
O Governo cumpriu e cumpre sempre a sua palavra. 
Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, as iniciativas hoje em discussão na Assembleia da República não 
podem, como já tive ocasião de dizer, ser debatidas fora do contexto da sustentabilidade das contas públicas e, 
em particular, fora do contexto da sustentabilidade ambiental do País. As iniciativas apresentadas configuram, 
em nosso entender, medidas avulsas, desligadas do contexto de qualquer política pública, seja orçamental, seja 
ambiental. 
Trata-se, ainda para mais, de iniciativas que têm como resultado a perda imediata de receita sem que haja 
qualquer garantia de diminuição direta do preço de venda ao público dos combustíveis. Repito: a diminuição das 
taxas unitárias do ISP, no quadro do mercado liberalizado dos combustíveis, não confere qualquer garantia da 
sua integral repercussão no preço de venda ao público dos combustíveis. 
Mas, Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, a perda de receita fiscal, associada às iniciativas em discussão, 
coloca-nos um problema de sustentabilidade das nossas contas públicas. Estamos a falar de uma perda de </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="21">Sr. Secretário de Estado, a Mesa regista quatro inscrições de 
Deputados para pedirem esclarecimentos. Como pretende responder? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Fiscais" page-start="21">Sr.ª Presidente, responderei dois a dois. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="21">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Mota 
Soares. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="21">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Secretário de Estado, 
antes de mais, queria realçar o facto de o Governo estar presente neste debate. 
O Governo não é obrigado a estar no debate, nem é hábito que esteja em agendamentos potestativos de 
partidos da oposição. Mas acho que a sua presença aqui demonstra claramente o que podemos fazer hoje de 
diferente e, acima de tudo, o que podemos fazer de muito melhor para os portugueses. 
Queria colocar-lhe três questões. 
Em primeiro lugar, ao contrário do que foi dito hoje, o preço médio da gasolina e do gasóleo em Portugal não 
está abaixo da média europeia. Depois deste aumento que o Governo fez, a verdade é que no gasóleo estamos 
quatro posições acima da zona euro e na gasolina estamos seis posições acima da União Europeia. Isto quando, 
no final de 2015, antes deste mesmo aumento, no gasóleo, estávamos nove posições abaixo da média da União 
Europeia e, na gasolina, três posições abaixo. 
Portanto, efetivamente, este aumento que os senhores decidiram realizar colocou em grandes dificuldades 
famílias que não têm, sequer, o rendimento médio que outros povos da União Europeia têm. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="22">Também para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado 
Heitor de Sousa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Heitor de Sousa (BE)" page-start="22">Sr.ª Presidente, Sr. Secretário de Estado, queria, no fundo, repetir uma das 
questões que já coloquei há pouco, em resposta ao Partido Socialista, no sentido de pedir ao Governo que 
apresentasse à Assembleia da República as estimativas que tem para o ano de 2018 relativamente à receita 
que está a arrecadar e a que estima arrecadar até ao final do ano em matéria de ISP e de IVA, quer do ponto 
de vista da expressão singular de cada um dos impostos, quer da contabilização do efeito da dupla tributação 
que incide sobre o combustível. 
Sem isto, Sr. Secretário de Estado, todos os discursos sobre se isso tem ou não tem repercussões imensas 
sobre o Orçamento são um bocadinho ameaças do género «agarrem-me, porque se não me seguram eu mato-
os»! 
Portanto, Sr. Secretário de Estado, vamos discutir as coisas em concreto: existe ou não um sobre-esforço do 
ponto de vista fiscal, no caso dos combustíveis e no caso do ISP, que pode ser acomodado até ao final do ano, 
se houver uma redução, que o Governo deve evidentemente definir em portaria, do adicional ao ISP. 
A segunda pergunta diz respeito a parte daquilo que o Sr. Secretário de Estado referiu na sua intervenção e 
que tem a ver com a necessidade de discutirmos aqui, na Assembleia da República, a fiscalidade sobre os 
combustíveis e sobre a energia. 
O debate sobre os preços da energia é um debate que também nós queremos fazer aqui, na Assembleia da 
República. E admitindo que a lei-travão vai ser invocada e utilizada para travar esta redução do ISP, pergunto 
ao Governo se está disposto a promover uma revisão completa do modelo de fixação de preços dos 
combustíveis e da energia, em Portugal, cortando no preço de venda ao público quer da energia, quer dos 
combustíveis, no âmbito deste processo de reflexão completo sobre este assunto. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="22">Para responder, tem a palavra o Sr. Secretário de Estado dos Assuntos 
Fiscais. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Fiscais" page-start="22">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados, sem qualquer 
significado político, permitam-me que comece por responder a esta última questão colocada pelo Sr. Deputado 
Heitor de Sousa, dizendo-lhe, de forma clara, que o Governo está disponível para debater a fiscalidade da </utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="23">Estava abaixo! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Fiscais" page-start="23">E aquilo de que temos vindo a falar, aquilo que a 
Portaria diz e aquilo que procurei transmitir na minha intervenção não tem a ver com os preços de venda ao 
público, tem, sim, a ver com a taxa de ISP. E é aí, dentro da taxa de ISP, que dizemos que estamos em 
contraciclo com aquilo que é a tendência europeia. 
Agora, até podia ser bom estarmos em contraciclo com a tendência europeia — e, Sr. Deputado, quando 
este Governo entrou em funções, ainda bem que entrou em contraciclo com a tendência europeia —,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="23">Os senhores é que assumiram que o ISP era para compensar o 
IVA! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Fiscais" page-start="23">… mas, neste caso em concreto, o Sr. Deputado tem 
sempre de pensar da seguinte forma: se olhar para a sua esquerda (com o devido respeito), tem sentada ao seu 
lado uma Sr.ª Deputada que é autarca em Lisboa e, portanto, tem de pensar — e seguramente que a Sr.ª 
Deputada Assunção Cristas também é sensível a essa matéria — se Portugal deve ou não fazer um esforço de 
transferência do transporte individual para o transporte coletivo de passageiros. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="23">E o Sr. Secretário de Estado, se olhar para a sua frente, vê aqui os 
representantes dos portugueses, que lhe estão a dizer que o valor está muito alto! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Fiscais" page-start="23">E o Sr. Deputado, ao querer perder receita fiscal, 
sem sequer conseguir baixar o preço dos combustíveis, até pode, por exemplo, inviabilizar a extensão do 
gasóleo profissional ao transporte público coletivo de passageiros. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="24">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Bruno Dias. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="24">Sr.ª Presidente, Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Fiscais, quanto ao 
adicional ao ISP e às atualizações que deixaram de ser feitas, a nossa posição está clara. Só falta o Governo 
esclarecer melhor essa opção que tomou, de tornar definitivo aquilo que inicialmente não foi apresentado como 
tal. Aliás, toda essa preocupação com a mobilidade sustentável, o ambiente, etc., não há de ter aparecido e 
desparecido, de três em três meses, consoante o preço do barril de Brent na altura. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="24">É um facto! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="24">Mas, a propósito deste debate, importa ainda relembrar a resolução que foi 
aprovada nesta Assembleia, por proposta do PCP, que é a Resolução da Assembleia da República n.º 240/2016, 
a qual, entre outras medidas, apontava para uma auditoria global e independente ao mercado dos combustíveis, 
incluindo, quanto à formação dos preços e aos lucros das petrolíferas, a difusão do uso dos combustíveis 
alternativos com a instalação de uma rede nacional de gás natural comprimido, etc., o estabelecimento de preços 
diferenciados, incluindo — veja bem, acabou de o referir! — o gasóleo profissional para o setor do táxi — uma 
medida aprovada pela Assembleia e não implementada pelo Governo —, a criação de um sistema de preços de 
combustíveis regulados, estabelecendo um mecanismo de preços máximos, tendo como referência os preços 
médios antes de impostos na zona euro. 
Tudo isto foi aprovado na Assembleia da República, em 2016, por proposta do PCP. Estas medidas já deviam 
ter sido concretizadas e teriam, em larga medida, poupado as populações e as micro, pequenas e médias 
empresas do nosso País à escalada de preços que se verificou nos últimos meses. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="24">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="24">Importa, por isso, abordar também estas medidas que o Governo não tem estado 
a levar à prática. 
Qual é a explicação do Governo sobre isso, Sr. Secretário de Estado? 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="24">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado António 
Leitão Amaro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="24">Sr.ª Presidente, Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Fiscais, o 
Governo conduziu todo este tema da tributação sobre os combustíveis, faltando à sua palavra, faltando aos 
compromissos claros —… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="24">Isso não é verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="24">… e, já agora, repetidos, como há pouco, o Sr. Secretário de Estado, 
sem querer, reconheceu —, inscritos no Orçamento do Estado para 2017. Quando passaram o imposto, o ISP, 
da gasolina para o gasóleo, disseram: «Estamos a continuar o compromisso de neutralidade fiscal». Ora, nós </utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="25">Então, era para quê?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="25">Portanto, mantenham, pelo menos, aquilo que disseram há dois 
anos. 
Depois, o Sr. Secretário de Estado disse: «Vão causar uma redução da receita fiscal e vão pôr em causa a 
sustentabilidade das finanças públicas». Sr. Secretário de Estado, admito que pudesse estar a querer falar de 
outra proposta, mas não da do PSD. E, por favor, seja sério, tenha a mesma seriedade que tivemos quando 
apresentámos a nossa proposta. 
O Sr. Secretário de Estado sabe que aquilo que aqui estamos a propor é que 
seja devolvido aos portugueses, em ISP, aquilo que os senhores, em 2018, estão a cobrar a mais em IVA, 
relativamente ao que inscreveram no Orçamento do Estado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="25">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="25">Recordemos. Quando os senhores, em setembro, fizeram os cálculos 
e, em outubro de 2017, apresentaram uma proposta de lei de Orçamento do Estado, disseram: «Vamos ter este 
nível de receita fiscal sobre os combustíveis, porque o preço do petróleo está a 55 dólares por barril». Ora, hoje, 
está 35% mais alto, está a 75 euros por barril. E o Sr. Secretário de Estado sabe que, quando sobe o preço, 
sobe o IVA, pelo que os senhores estão a arrecadar, como, há pouco, o Sr. Deputado socialista referiu, centenas 
de milhões de euros a mais. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="25">Exato! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="25">Aquilo que queremos não é que reduza o ISP para baixo da receita 
fiscal que está estimada, queremos que o reduza na exata medida da receita fiscal em ISP e IVA que estão a 
cobrar a mais face ao previsto, face àquilo que estava nas vossas contas. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="25">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="25">Portanto, cumpram a neutralidade, devolvam aos portugueses aquilo 
que eles estão a pagar a mais do que estava previsto. 
Sr. Secretário de Estado, o que tem de fazer é simplesmente proteger os portugueses da vossa falsidade e 
do aumento do preço dos combustíveis. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="25">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="25">A única maneira de isso não ser verdade é se os senhores estiverem 
a faltar à verdade de outra maneira e estarem a gastar agora a receita adicional de IVA com que não estavam 
a contar. 
Sr. Secretário de Estado, diga-me duas coisas: em primeiro lugar, qual é o adicional de receita de IVA que 
estão a receber em 2018, por força do aumento do preço do petróleo? Quanto é que é isso em centenas de 
milhões de euros? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="25">Exatamente! </utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="26">Em segundo lugar, se não pode devolver isso é porque está a gastar 
em alguma coisa para que não estava autorizado? E, se assim é, em quê? 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="26">Para responder, tem a palavra o Sr. Secretário de Estado dos Assuntos 
Fiscais. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Fiscais" page-start="26">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, sobre a 
acusação de «proteger os portugueses da nossa falsidade» e estarem a repetir à exaustão que o Governo não 
está a cumprir aquilo que prometeu, eu diria o seguinte: não é por se repetir esta ideia várias vezes que ela se 
torna verdadeira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="26">Não, é por si própria! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Fiscais" page-start="26">Tive o cuidado de ler e citar as fontes a partir das 
quais o Governo, em 2016 e em 2017, comunicou qual era a sua política para o ISP, em particular. Foi na portaria 
de 2016, que aprovou o aumento de 6 cêntimos — e os Srs. Deputados designam-no de «adicional», mas vou 
pedir-lhes o favor de não falarem em «adicional», porque, caso contrário, qualquer dia, estamos a confundi-lo 
com aquele adicional ao ISP que é para o Fundo Florestal Permanente (FFP), com o qual, estou seguro, nenhum 
dos Srs. Deputados quer acabar —… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="26">Quer chamar-lhe sobretaxa? Chame-lhe sobretaxa! Nós chamamos! 
Ou «imposto Costa», ou «taxa Costa»! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Fiscais" page-start="26">… e na qual explicámos os termos em que esse 
aumento era feito. Tive ocasião de citar, na minha intervenção, qual era o pressuposto com que estávamos a 
fazer esse aumento. 
E também aquilo que dissemos, em 2017, na sequência da introdução do gasóleo profissional e da 
comparação daquilo que é não o preço de venda ao público mas as taxas unitárias de ISP que são praticadas 
em Portugal e no resto da Europa, tendo em conta, em particular, a diferenciação que existe e que temos 
relativamente à esmagadora maioria dos países da União Europeia, que é precisamente a de estarmos a 
privilegiar um combustível que é mais poluente. 
Por isso, Srs. Deputados, nós não faltámos à nossa palavra, nós não faltamos à nossa palavra, nós nunca 
faltaremos à nossa palavra. 
E também é importante que tenhamos consciência do seguinte: eu disse aqui que o ISP está a aumentar 
este ano, de acordo com os dados que tenho, 2,2% face àquilo que estava projetado. É um valor de 29 milhões 
de euros, repito, 29 milhões de euros no total da receita fiscal. É este o aumento que estamos a ter, o desvio 
face àquilo que estava orçamentado: 29 milhões de euros. 

O Sr. Deputado António Leitão Amaro frisou um ponto, mas gostaria de lhe dizer com clareza que o impacto 
de cada uma das propostas hoje apresentadas é diferente. A forma como o PSD interpreta a neutralidade fiscal 
é diferente da forma como a neutralidade fiscal está interpretada noutras propostas. Portanto, veja bem o 
imbróglio que iríamos ter aqui quanto ao conceito indeterminado de neutralidade fiscal para depois o podermos 
preencher. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="26">Ah, faz esses consensos?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="26">O PSD vota contra tudo, portanto, não faz mal! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Fiscais" page-start="26">Srs. Deputados, o que é importante é, como o Sr. 
Deputado Bruno Dias dizia, termos uma política integrada. </utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="27">E vai daí… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Fiscais" page-start="27">Ou seja, não olharmos para o aumento e diminuição 
das taxas unitárias do ISP, desligando, quer da política de consolidação orçamental, que permite a reposição de 
rendimentos e de direitos,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="27">Nós não aceitamos bem essa ligação entre uma coisa e outra! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Fiscais" page-start="27">… quer da sustentabilidade do nosso sistema de 
mobilidade, que nos permite utilizar o dinheiro público e os recursos públicos numa estratégia que favorece, nos 
grandes centros — volto a repetir —, a transferência do transporte individual para o transporte coletivo, e 
continuarmos a investir na ferrovia. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="27">Pois, mas a conversa, há dois anos, era outra! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Fiscais" page-start="27">Ainda esta semana foi apresentado e está em 
discussão pública o plano nacional de investimentos e é essa discussão, essa boa discussão, que interessa e 
que queremos ter no Orçamento. 
Sr.as e Srs. Deputados, quando digo que baixar as taxas unitárias não tem um impacto direto no preço de 
venda ao público das gasolineiras, todos os portugueses percebem o que quero dizer, porque todos eles dizem 
que quando o petróleo desce os preços não descem, mas quando o petróleo sobe os preços sobem. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="27">E o IVA também! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="27">Por isso é que é preciso mexer na formação do preço e acabar com a 
liberalização do mercado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Fiscais" page-start="27">Portanto, Srs. Deputados, importa ver as margens 
das gasolineiras e, precisamente, chegar a este ponto… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="27">Sr. Secretário de Estado, peço-lhe que tenha atenção ao tempo de 
que dispõe. Bem sei que há alguma tolerância na gestão dos tempos nestes debates, mas em todo o caso 
convém não esquecer que estamos num quadro de perguntas e respostas. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Fiscais" page-start="27">Termino já, Sr.ª Presidente. 
Aquilo que queremos é fazer esta discussão integrada para que a política fiscal faça aquilo que tem de fazer, 
isto é, estar ao serviço das políticas públicas. Fazê-lo de outra maneira é uma medida avulsa, em que apenas 
se perde receita e não ganhamos nada. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="27">Em 2016, não era essa a conversa! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="27">Por isso é que é preciso acabar com a liberalização do mercado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="27">Para uma intervenção, em nome do Partido Socialista, tem a palavra 
a Sr.ª Deputada Jamila Madeira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1266" speaker-name="Jamila Bárbara Madeira E Madeira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Jamila Madeira (PS)" page-start="27">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Estamos perante mais uma iniciativa 
legislativa que, fora de tempo, procura vender sonhos cor-de-rosa e esquecer o passado de governação da 
direita. </utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="28">Sonhos cor-de-rosa?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1266" speaker-name="Jamila Bárbara Madeira E Madeira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Jamila Madeira (PS)" page-start="28">Aparentemente, já lá vai o tempo em que a direita se estava a «lixar» para 
as eleições, porque esta é, claramente, uma proposta eleitoralista. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="28">Bem lembrado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1266" speaker-name="Jamila Bárbara Madeira E Madeira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Jamila Madeira (PS)" page-start="28">Assim, a direita quer agora aliviar os cidadãos dos ditos pesados impostos 
sobre os combustíveis, mas quando teve oportunidade de o fazer moveu-se em sentido claramente diverso. 
Primeiro, esquece-se, estrategicamente — vá-se lá saber porquê —, de que esta é uma matéria a discutir 
em sede de Orçamento do Estado e, depois, propagandeia uma realidade inexistente. Passo a explicar: a direita 
esqueceu-se de referir que foi pela mão do Governo de direita que o mercado liberalizado viu a luz do dia. Ora, 
no mercado liberalizado, os concessionários podem mexer na margem de venda dos combustíveis,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="28">Cá está! Cá está, como é o mercado que manda! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1266" speaker-name="Jamila Bárbara Madeira E Madeira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Jamila Madeira (PS)" page-start="28">… sendo mais ou menos agressivos consoante a sua postura perante o 
mercado, assumindo que não controlam, claro, o preço internacional do petróleo e o imposto. 
Ora, esta proposta de perda de receita, como aliás já aqui foi frisado esta tarde, revela uma total 
despreocupação com o equilíbrio orçamental, aliás, um desrespeito pela lei-travão e, certamente, como é bom 
de se perceber, até pela evolução dos preços de combustível em diferentes momentos, não será absorvida pelos 
cidadãos. Deverá ser absorvida, em grande medida, pela margem de lucro dos concessionários que, se assim 
entenderem, terão aqui uma oportunidade de «engordar». Além disso, também é importante perceber que só 
uma empresa é responsável por cerca de 80% do mercado e, portanto, como se costuma dizer, basta fazer as 
contas. 


Esta noção não passou, certamente, alheia a quem propõe o que hoje aqui apresenta. Mas estas propostas 
que estão a ser aqui discutidas esquecem o desafio que este Governo tem trilhado e que visa encontrar 
alternativas energéticas e ambientalmente responsáveis, dando assim resposta à nova realidade das pessoas 
e das empresas. 
Por isso, foi criada a rede de abastecimento de combustíveis simples, quer de gasóleo, quer de gasolina, 
algo que representa já cerca de 65% do mercado, o que significa que os consumidores fazem essa opção. 
Foi também introduzido o gasóleo profissional, permitindo uma redução do peso fiscal de 38,7% para cerca 
de 30% e reforçou-se o transporte público e o investimento na mobilidade partilhada. 
Sobre isto nada foi dito ou, pelo menos, tentaram passar entre os pingos da chuva. Mais: dizem que não 
chega e que isto é tudo muito pesado! Se assim é, então, devemos comparar. 
Vamos começar por comparar uma coisa simples que, na prática, todos sabem: relativamente àqueles que 
auferem o salário mínimo, sem mais, e que vão atestar o seu depósito, sabemos hoje que, para este nível de 
rendimentos, na gasolina, o peso combinado de todos os impostos sobre os produtos petrolíferos é inferior ao 
que era em 2014 e, no gasóleo, é equivalente. Mesmo com a escalada abrupta do preço internacional do 
petróleo, como aqui foi dito, esse peso é inferior. O que é facto é que os cidadãos não estão mais 
sobrecarregados. Não sejamos indiferentes à evolução do preço internacional do petróleo, mas, de facto, os 
cidadãos não estão mais sobrecarregados. O que sabemos é que querem mais direitos e mais Estado e aquilo 
que o PSD e o CDS querem é precisamente o contrário: menos Estado. 
Mas o PS, porque acredita e quer rever a estratégia fiscal, como já aqui foi sublinhado pelo Sr. Secretário de 
Estado, está disponível para o fazer em sede própria, com uma lógica ambiental, pois sabemos que é esse o 
momento certo que dará as respostas certas. </utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="29">Isso são falácias! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1266" speaker-name="Jamila Bárbara Madeira E Madeira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Jamila Madeira (PS)" page-start="29">Ou, apesar do que propagandearam ainda esta semana, querem cortar no 
Serviço Nacional de Saúde?! 
Esta receita é importante. É importante para o equilíbrio orçamental mas, sobretudo, é importante para servir 
os cidadãos e para repor e reerguer o Estado social que durante a vossa governação tanto depauperaram. 
Por isso, o PS não está disponível para alinhar neste vosso fogacho eleitoral em nome daquilo que vocês 
dizem ser o serviço dos cidadãos. 
Não é o serviço dos cidadãos, pois os cidadãos sofreram com as vossas propostas e o PS não deitará fora 
o essencial apenas para embarcar em discursos fáceis. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="29">Para formular um pedido de esclarecimento, em nome do CDS-PP, 
tem a palavra o Sr. Deputado Hélder Amaral. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="29">Sr.ª Presidente, Sr.ª Deputada Jamila Madeira, de facto, poderíamos 
discutir teorias sobre a composição do preço dos combustíveis e a sua evolução, muito discutida aqui, com 
relatórios atrás de relatórios da Autoridade da Concorrência sobre os preços que sobem como uma flecha e 
baixam como uma pluma, poderíamos discutir toda essa teoria, mas não é isso que está em causa, Sr.ª 
Deputada. 


O que está aqui em causa é algo muito concreto, é aquela nanopartícula de tempo em que o Partido Socialista 
foi sério e disse: «Temos o preço do combustível baixo, prevemos uma perda de receita em IVA e vamos ter de 
criar um mecanismo para compensar». Até aqui, tudo bem! 
O problema pôs-se quando o preço começou a subir e o Partido Socialista começou a encaixar o saque fiscal 
em IVA. Aí, o socialismo falou mais alto! 


Aí, o socialismo falou mais alto! 
É por isso que, depois de 2016, por um lado, temos o Sr. Primeiro-Ministro a dizer «queremos uma 
neutralidade fiscal para os contribuintes mas também para o Estado» — o tal momento de verdade —, por outro 
lado, temos Mário Centeno a dizer que aquilo que se perdeu em IVA tem a ver, exatamente, com o princípio da 
neutralidade fiscal e, por outro lado ainda, temos até o então porta-voz do Partido Socialista, que dizia o seguinte: 
«Vou repetir: o imposto foi calibrado de modo a os preços serem inferiores aos que existiam a 1 de janeiro». 
Esse era o momento em que o Partido Socialista falava a sério. O problema surgiu depois, quando veio ao 
de cima a prática do Partido Socialista, que é a do saque fiscal aos contribuintes portugueses. E veio de uma 
forma completamente injusta e cega. 


É, de facto, um saque fiscal! 

A Sr.ª Deputada diz, e bem, que é preciso o equilíbrio das contas públicas — como disse o Sr. Secretário de 
Estado —, mas os senhores têm um imposto que ataca todos: idosos, jovens, empregados, desempregados, 
empresas, famílias, no litoral e no interior. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="30">Queira concluir, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="30">Termino já, Sr.ª Presidente. 
Sr.ª Deputada, esta não é uma caça ao voto, é a proteção da seriedade na política. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="30">Ah! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="30">É a proteção da palavra dada e da palavra honrada. O que precisamos 
de saber é se um Governo que diz ter um mecanismo para compensar o Estado de perdas de receitas cumpre 
ou não cumpre com a palavra, quando não se verificam essas perdas mas, antes, um encaixe financeiro 
inusitado. 


É dizer aos portugueses se vão ser aliviados desta carga fiscal, porque haverá, com certeza, mecanismos 
para controlar se o preço dos combustíveis sobe e como é que sobe ou se desce e como é que desce. Nós 
temos instrumentos para controlar isso e para fazer justiça aos portugueses. Aquilo que não estamos a conseguir 
controlar, e daí as propostas de todos os partidos hoje, é a proteção da seriedade na política. E quero saber se 
o Partido Socialista vai aderir à seriedade dos compromissos assumidos na política, por respeito aos 
portugueses, ou se fará apenas e só aquilo em que o socialismo é useiro e vezeiro: sacar tudo o que pode em 
termos fiscais para dar cada vez menos aos portugueses. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="30">Já viu os dados do INE sobre o rendimento disponível?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="30">Estamos, sim, a ter menos qualidade na saúde, estamos a ter menos 
qualidade nos transportes,… 


… estamos a ter menos qualidade na educação, estamos a ter menos qualidade nos serviços públicos. Não 
estamos a ter menos Estado, estamos a ter muito, mas muito pior Estado e, ainda assim, com os portugueses 
a pagar cada vez mais. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="31">Tem a palavra, para responder, a Sr.ª Deputada Jamila Madeira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1266" speaker-name="Jamila Bárbara Madeira E Madeira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Jamila Madeira (PS)" page-start="31">Sr. Deputado, julgo que é muito fácil a resposta que lhe posso dar. O Partido 
Socialista está, esteve e estará com a sua palavra honrada junto dos cidadãos, hoje, como ontem, e amanhã! 
Foi isso que aqui foi dito hoje, foi isso que foi dito no último debate sobre este tema, foi isso que o Sr. 
Secretário de Estado repetiu. 
O Sr. Deputado sabe-o bem, e sabe também que o compromisso desse adicional 
de imposto, dessa neutralidade, teve a ver com o Orçamento para 2016. Era apenas um ano fiscal, de 1 de 
janeiro a 31 de dezembro, e nesse caso o Orçamento até foi aprovado após 1 de janeiro. 
Claramente, o Partido Socialista preocupa-se com o efeito que estas margens têm e que o preço assume, 
junto dos cidadãos. Sempre se preocupou e por isso disse, desde há já largo tempo — como, aliás, repetiu hoje 
o Sr. Secretário de Estado —, que pretende rever a política fiscal na perspetiva energética e num espírito 
ambiental, mas não num espírito passadista, não numa lógica de voltar atrás. Aquilo que dizemos é que não 
vamos além de coisa nenhuma, ao contrário do que sucedia no seu tempo, no tempo do Governo PSD/CDS, 
em que os senhores diziam que iriam além da troica. Nós, não! Nós continuamos ao lado dos cidadãos, 
continuamos ao lado da defesa dos cidadãos e, por isso, defendemos o seu ambiente, defendemos o Estado 
social, continuamos a investir nas pessoas, não vamos cortar salários, pelo contrário, repomos rendimentos, 
repomos o Estado social e investimos nas pessoas. E continuaremos a fazê-lo, Sr. Deputado Hélder Amaral, 
honrando a nossa palavra. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="31">E tiram na gasolina! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="31">Para uma intervenção, em nome do PS, tem a palavra o Sr. Deputado 
Luís Moreira Testa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2077" speaker-name="Luís David Trindade Moreira Testa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Luís Moreira Testa (PS)" page-start="31">Sr.ª Presidente, Srs. Secretários de Estado, Sr.as e Srs. Deputados: Este 
debate que agora se vai encerrando determinou dois objetivos com as propostas que foram apresentadas à 
Assembleia da República pelos diversos grupos parlamentares. 
Por um lado, o populismo, fazendo crer que os consumidores seriam os principais beneficiados com a 
eliminação de um imposto, quando está demonstrado que assim não é, porque a formulação dos preços 
determina o aumento gravoso e a perda de capacidade de consumo dos próprios consumidores. 
Por outro lado, as propostas que nos foram apresentadas determinam, elas próprias, uma perda de receita 
que coloca em causa o equilíbrio orçamental e afeta as políticas públicas que este Governo tem implementado. 
Em nome do Grupo Parlamentar do Partido Socialista, assumo a nossa disponibilidade para discutir, de forma 
concertada, esta e outras matérias na sua sede própria, que é na discussão do Orçamento do Estado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="31">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2077" speaker-name="Luís David Trindade Moreira Testa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Luís Moreira Testa (PS)" page-start="32">Mas grupos parlamentares responsáveis de partidos políticos 
responsáveis não só tinham o dever como a obrigação de, quando apresentam este tipo de propostas, 
apresentarem automaticamente alternativas na coleta de receita. 


Portanto, aquilo que está demonstrado é que, à direita, só existe uma coisa: populismo e falta de 
responsabilidade. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="32">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado João Paulo 
Correia. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="32">Sr.ª Presidente, Srs. Secretários de Estado, Sr.as e Srs. Deputados: Hoje, 
estamos a debater um conjunto de iniciativas que propõem a baixa do ISP. Ora, fazer este debate fora da 
discussão do Orçamento do Estado é uma atitude irresponsável e demonstra, de facto, uma abertura da caça 
ao voto. A isto chama-se puro populismo e pura irresponsabilidade. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="32">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="32">Importa, no final deste debate, colocar os pontos nos ii. 
O Governo, em 2016, prometeu e cumpriu o mecanismo da neutralidade fiscal. Não o prometeu para 2017 e 
não o prometeu para 2018. Tudo o que tem sido dito até agora, por parte do CDS e por parte do PSD, quanto a 
essa promessa que o Governo não fez, é redondamente mentira, e este esclarecimento tem de ser dado no final 
deste debate. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="32">Mostre uma declaração do Governo a dizer que era transitório! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="32">Mas quem ouve PSD e CDS a bater no peito, como provedores do 
contribuinte, de facto, tem de ficar chocado. É que passaram poucos anos daquela que foi a sua governação, 
entre 2011 e 2015, e não esquecemos o brutal aumento de impostos determinado pelo PSD e CDS. 


Foram os senhores que aumentaram brutalmente o IRS, foram o PSD e o CDS que aumentaram brutalmente 
o IVA sobre o gás, sobre a água, sobre a eletricidade, foram o PSD e o CDS que aumentaram o ISP entre 2011 
e 2015. 



E mais grave, Srs. Deputados, fizeram esse aumento brutal de impostos ao mesmo tempo que cortaram 
salários, cortaram pensões, cortaram direitos, cortaram rendimentos e cortaram mais de 1000 milhões de euros 
no Serviço Nacional de Saúde. Aumentaram impostos e cortaram no Estado social! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="33">Srs. Deputados, vamos, então, passar ao encerramento do debate, 
para o que tem a palavra o Sr. Deputado Paulo Rios de Oliveira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2128" speaker-name="Paulo César Rios De Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Rios de Oliveira (PSD)" page-start="33">Sr.ª Presidente, Srs. Secretários de Estado, Sr.as e Srs. Deputados: 
Entramos, agora, na fase de conclusão do debate de hoje. 
Recordo que este não é o primeiro debate sobre este tema, pois, há bem pouco tempo, este assunto foi 
trazido pela voz do PSD a esta Câmara. 
Este debate é importante e é urgente, mas, reconheça-se, é um debate que nunca deveria ter tido 
necessidade de acontecer. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="33">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2128" speaker-name="Paulo César Rios De Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Rios de Oliveira (PSD)" page-start="33">Vamos por partes: a questão do famoso adicional ao imposto sobre 
os produtos petrolíferos começou em 2016. Foi criado para, e cito, «compensar a queda da cobrança do IVA 
dos combustíveis». 
Foi dito e redito que estava apenas em causa garantir que, face ao preço mais baixo do barril de petróleo, o 
Estado atingisse o mesmo volume de impostos, ou seja, a também famosa neutralidade fiscal. 
Todos recordamos, e estão registadas, as declarações do Primeiro-Ministro, do Ministro das Finanças e do, 
então, Ministro Adjunto sobre o tema. 
Mas é hoje claro que era mentira! 


Os quase 1000 milhões de receita adicional que o Governo e o PS confessam ter sido arrecadada, desde 
2016, de onde é que saíram? A resposta é simples: saíram dos bolsos dos portugueses, das nossas empresas 
e da tal economia das pequenas e médias empresas, que tanto disseram querer ajudar. 
Os portugueses não são estúpidos e todos, todos, os que diariamente recorrem a postos de combustível, 
tirando aqueles que vão a Espanha, onde os preços são notoriamente mais baixos, sentem o crescimento, por 
vezes galopante e semanal, dos preços, e já todos perceberam que o Governo mentiu. Mentiu, quando garantiu 
que esta medida era meramente conjuntural e para dar resposta à baixa de receita do IVA; mentiu, quando 
prometeu revisões trimestrais do valor do ISP, em função da variação do preço-base dos produtos petrolíferos; 
mentiu, quando assegurou que haveria «neutralidade fiscal para os contribuintes e também para o Estado». 
Até um debate quinzenal, de 23 de maio passado, foi usado para mentir, desta vez pela boca do Sr. Primeiro-
Ministro de Portugal, que se permitiu dizer nesta Câmara que «ao longo destes dois anos e meio, a carga fiscal </utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="34">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2128" speaker-name="Paulo César Rios De Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Rios de Oliveira (PSD)" page-start="34">Ao fim de três anos de reversões e cativações, à boleia dos 
resultados do Governo anterior e do bom momento internacional, a realidade começa a abater-se sobre o 
Governo. 
Quando o argumento já é «não há dinheiro»; quando se promete aos professores o que se adivinhava que 
não se podia cumprir, mas que vão ter de ter uma solução justa; quando temos ruturas nos hospitais qualificadas 
de históricas e o setor da saúde está em graves dificuldades operacionais; quando o setor dos transportes está 
em abandono e até a TAP, na qual o Estado entrou todo inchado, levanta novos riscos para o Estado; quando 
afinal, o tal outro caminho, que se dizia existir, só é possível com mais e mais austeridade encapotada e 
disfarçada de cortes, cativações e impostos indiretos, é tempo de exigir ao Governo, e aos partidos que o 
suportam, verdade e clareza! 
Hoje, vamos poder ter um desses momentos de verdade e de clareza. Não era sem tempo! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="34">Para concluir este debate, tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. 
Deputado Pedro Mota Soares. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="34">Sr.a Presidente, Srs. Membros do Governos, Sr.as e Srs. Deputados: 
Este debate não é um debate sobre o tempo da bancarrota ou sobre o tempo em que, felizmente, conseguimos 
voltar a crescer do ponto de vista económico, porque se este debate fosse sobre o tempo da bancarrota e sobre 
quem nos levou à bancarrota, certamente o Partido Socialista não ficaria bem nessa fotografia. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="34">Muito bem! </utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="35">Mas não é isto que nos traz aqui, este debate é sobre algo 
completamente diferente, é sobre a palavra que se dá aos portugueses, é sobre as promessas e os 
compromissos que os governantes políticos e, neste caso, o Partido Socialista, assumiram com os portugueses 
e, depois, incumpriram. Disse o Ministro das Finanças, no dia em que apresentou a sobretaxa de ISP (imposto 
sobre os produtos petrolíferos) — chamo-lhe sobretaxa de ISP, Sr. Secretário de Estado, porque percebi que 
ficou incomodado com o adicional, se quiser posso chamar-lhe «taxa Costa», se quiser posso chamar-lhe, em 
vez de taxa de ISP, «taxa de imposto do Partido Socialista», IPS; não tenho nenhum problema em dar-lhe o 
nome que o Sr. Secretário de Estado quiser —, mas, dizia o Sr. Ministro das Finanças, Mário Centeno, e passo 
a citar, «queremos cobrar exatamente aquilo que se perdeu em IVA. O princípio é o da neutralidade fiscal». 
Disse António Costa: «o que quisemos foi ter uma neutralidade fiscal para os contribuintes, mas também 
para o Estado», fim de citação. 
Disse o então Secretário de Estado dos Assuntos Fiscais: «pode sempre baixar-se 1 cêntimo por cada 4 
cêntimos de subida», e até o porta-voz do Partido Socialista dizia que «o imposto foi calibrado, de modo a que 
os preços sejam inferiores ao que existia a 1 de janeiro de 2016». 
Sr.as e Srs. Deputados, nunca o Partido Socialista disse que o imposto era transitório, temporário, efémero 
ou, sequer, passageiro. A palavra que os senhores deram é a palavra que nós queremos que, hoje, seja 
efetivamente cumprida e é por isso que trazemos este diploma. Os senhores prometeram a neutralidade fiscal, 
faltaram à palavra, quebraram a vossa promessa, aliás, podemos mesmo dizer, palavra dada, receita cobrada, 
promessa quebrada. 


Mas o Governo, ainda por cima, morre pela boca como o peixe, pois foi o Governo que disse que o nível 
adequado de fiscalidade, no caso da gasolina, era de 88 cêntimos por litro e, neste momento, está a cobrar 93 
cêntimos e, no caso do gasóleo, dizia que era de 61 cêntimos por litro e, neste momento, está a cobrar 70 
cêntimos por litro. Por esta mesma razão, nós percebemos que este imposto está hoje a pesar sobremaneira 
nos bolsos dos portugueses, e, quando dizemos sobremaneira, são cerca de 900 milhões de euros acima da 
prometida neutralidade fiscal. 
Mas o pior, de acordo com o cálculo do Governo, é que, quando a gasolina sobe, o Governo encaixa muito 
mais em impostos e, quando a gasolina desce, em vez de dar alguma folga aos portugueses, lá está o Estado 
a ficar com essa margem, a ficar com essa folga, garantindo que o Governo ganha sempre, e que é sempre o 
mesmo a ganhar. E quem paga são, infelizmente, os mesmos de sempre: os portugueses! 


E isto, se calhar, não contrasta com o Partido Socialista. É importante lembrar a quem, agora, fala em caça 
ao voto que o Partido Socialista, antes das eleições, tinha como grande promessa baixar os impostos, baixar a 
carga fiscal, mas, quando hoje consultamos dados do INE (Instituto Nacional de Estatística), o que é que nos 
dizem? Que esta é a maior carga fiscal de sempre. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="35">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="35">Mas é isso que também, hoje, pode começar a mudar, e nós vamos, 
já de seguida, exercer livremente o nosso direito de voto. 
É muito importante que percebamos também que aquilo que o Partido Socialista hoje diz, ou seja, que precisa 
deste imposto para, por exemplo, poder baixar o IRS, é, do ponto de vista social, a maior injustiça que pode 
cometer-se. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Srs. Deputados, chegámos ao final do debate da ordem do dia de hoje… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1970" speaker-name="Carlos João Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Pereira (PS)" page-start="36">Sr. Presidente, peço a palavra.


O Sr. Presidente — Para que efeito, Sr. Deputado?

</utterance>
  <utterance speaker-id="1970" speaker-name="Carlos João Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Pereira (PS)" page-start="36">Sr. Presidente, é para uma interpelação à Mesa, porque o Sr. Deputado Pedro 
Mota Soares, pela sexta vez, insiste em mentir sobre a questão relacionada com a neutralidade fiscal.


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Sr. Deputado, tem de justificar a interpelação. Qual é o objetivo da interpelação?

</utterance>
  <utterance speaker-id="1970" speaker-name="Carlos João Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Pereira (PS)" page-start="36">Sr. Presidente, eu queria pedir que fossem distribuídas as seis portarias, 
consequência dos Orçamentos, nas quais, apenas em 2016, se fala em neutralidade fiscal.


</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="36">Sr. Presidente, peço também a palavra.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Sr. Deputado Pedro Mota Soares, faça favor.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="36">Sr. Presidente, peço a palavra para uma interpelação à Mesa, se 
me permitir.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Faça favor.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="36">Sr. Presidente, peço que sejam distribuídos dois documentos: a 
primeira portaria do Governo que dizia claramente que o imposto era de 88 cêntimos e, neste momento, é de </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="37">Não vamos entrar no debate de fundo,…

</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="37">… ainda no âmbito da interpelação à Mesa,…

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="37">… estamos a responder a uma interpelação à Mesa.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="37">… dizer o seguinte: a bancada do Partido Socialista acusou-me de 
mentir. As ações ficam para quem as pratica, quando faltam os elementos passa-se ao insulto. É isto que nós 
não admitimos a essa bancada!


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="37">Fica registado. Não vamos continuar este incidente.
Srs. Deputados, vamos passar às votações. Peço aos serviços que nos preparem os terminais para 
podermos inscrever-nos eletronicamente, para efeitos de quórum de deliberação. 
Entretanto, vou dar a palavra ao Sr. Secretário Duarte Pacheco para dar conta dos diplomas que deram 
entrada na Mesa.
Faça favor.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="37">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e 
foram admitidos pelo Sr. Presidente, os projetos de lei n.os 927/XIII (3.ª) — Proíbe a produção e o cultivo 
comercial de organismos geneticamente modificados (revoga o Decreto-Lei n.º 72/2003, de 10 de abril, e o 
Decreto-Lei n.º 160/2005, de 21 de setembro) (PAN), que baixa à 7.ª Comissão, e 928/XIII (3.ª) — Atribui um 
visto de residência temporário aos cidadãos estrangeiros com um ano de descontos para a segurança social 
(BE), que baixa à 1.ª Comissão. 
Deram também entrada na Mesa os projetos de resolução n.os 1724/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo que 
desencadeie as ações necessárias tendo em vista a construção do novo hospital de Barcelos (BE), que baixa à 
9.ª Comissão, e 1725/XIII (3.ª) — Pela melhoria dos cuidados de saúde hospitalares públicos no Algarve (PCP), 
que baixa à 9.ª Comissão.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="37">Muito obrigada, Sr. Secretário Duarte Pacheco.
Srs. Deputados, vamos entrar no período regimental de votações. 
Antes de mais, vamos proceder à verificação do quórum de deliberação, utilizando o sistema eletrónico. 

Pausa. 

O quadro eletrónico regista 209 presenças, às quais se acrescentam 2 — as dos Srs. Deputados do PSD 
Margarida Mano e Miguel Morgado —, perfazendo 211 Deputados, pelo que temos quórum para proceder às 
votações. 
Vamos começar por votar, na generalidade, o projeto de lei n.º 884/XIII (3.ª) — Eliminação do aumento do 
imposto sobre os produtos petrolíferos (ISP) (CDS-PP). 

Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do CDS-PP e do PAN, votos contra do PS e 
abstenções do BE, do PCP e de Os Verdes. 

Este o projeto de lei baixa à 5.ª Comissão. 
Segue-se a votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 400/XIII (2.ª) — Reduz o preço do gasóleo 
rodoviário através do nível de incorporação de biocombustíveis (PCP). </utterance>
  <utterance speaker-id="1178" speaker-name="Ascenso Luís Seixas Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ascenso Simões (PS)" page-start="38">Peço a palavra, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Pede a palavra para que efeito, Sr. Deputado? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1178" speaker-name="Ascenso Luís Seixas Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ascenso Simões (PS)" page-start="38">Sr. Presidente, para anunciar a apresentação de uma declaração de voto 
sobre as iniciativas que acabámos de votar. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Fica registado, Sr. Deputado. 
Srs. Deputados, a próxima reunião plenária realizar-se-á amanhã, a partir das 10 horas, com a seguinte 
ordem do dia: no ponto um, por marcação do Bloco de Esquerda, consta a discussão, na generalidade, do 
projeto de lei n.º 914/XIII (3.ª) — Nova lei de bases da saúde (BE); 
No ponto dois, sem discussão, consta a proposta de resolução n.º 69/XIII (3.ª) — Aprova o Acordo de Diálogo 
Político e de Cooperação entre a União Europeia e os seus Estados-membros, por um lado, e a República de 
Cuba, por outro, assinado em Bruxelas em 12 de dezembro de 2016; 
No ponto três, também sem discussão, consta a proposta de resolução n.º 70/XIII (3.ª) — Aprova o Acordo 
Relativo à Criação e Funcionamento do Centro Internacional sobre o Desenvolvimento de Política Migratória, 
assinado em Viena, em 1 de junho, de 1993, na redação conferida pela sua Terceira Modificação, assinada em 
Rodes, em 25 de junho de 2003; 
No ponto quatro, haverá votações regimentais. 
Srs. Deputados, continuação de uma boa tarde a todos. 
Está encerrada a sessão. 
</utterance>
</debate>
