<debate period="r3" legislature="13" legislative_session="3" number="14" date="2017-10-27">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4">Bom dia, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo, Sr.as 
Funcionárias e Srs. Funcionários, Sr.as e Srs. Jornalistas. 
Declaro aberta a sessão. 
Eram 10 horas e 3 minutos. 
Peço aos Srs. Agentes da autoridade para abrirem as galerias. 
Antes de darmos início à ordem de trabalhos de hoje, solicito ao Sr. Secretário Deputado Duarte Pacheco o 
favor de nos dar conta de um parecer da Subcomissão de Ética da Comissão de Assuntos Constitucionais, 
Direitos, Liberdades e Garantias que deve ser votado de imediato. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="4">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, trata-se de um 
relatório e parecer relacionado com a suspensão do mandato de Deputados do Grupo Parlamentar do Partido 
Socialista: Hugo Alexandre Polido Pires, do círculo eleitoral de Braga, por Dinis Miguel da Silva Dantas da Costa, 
e Palmira Maciel Fernandes da Costa, do círculo eleitoral de Braga, por Lucinda Carlota Monteiro Ferreira de 
Oliveira Fonseca. 
O parecer da Subcomissão é no sentido de que a suspensão do mandato dos Deputados Hugo Alexandre 
Polido Pires e Palmira Maciel Fernandes da Costa cumprem os requisitos legais, sendo substituídos por Dinis 
Miguel da Silva Dantas da Costa e Lucinda Carlota Monteiro Ferreira de Oliveira Fonseca, com efeitos nos dias 
30 de outubro, 8 de novembro, 20 de novembro e 11 de dezembro de 2017, limitando-se ao período dos dias 
anteriormente indicados, cessando no final dos dias designados. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4">Srs. Deputados, o parecer está em apreciação. 
Pausa. 
Não havendo pedidos de palavra, vamos votar. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Srs. Deputados, o primeiro ponto da ordem do dia de hoje consta de um debate do Relatório da Comissão 
Técnica Independente sobre a análise célere e o apuramento dos factos relativos aos incêndios que ocorreram 
em Pedrógão Grande, Castanheira de Pera, Ansião, Alvaiázere, Figueiró dos Vinhos, Arganil, Góis, Penela, 
Pampilhosa da Serra, Oleiros e Sertã entre 17 e 24 de junho de 2017. 
Para intervir, em nome do Governo, tem a palavra o Sr. Ministro da Administração Interna, Eduardo Cabrita. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Administração Interna (Eduardo Cabrita)" page-start="4">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. 
Deputados: Sendo esta a minha primeira presença na Assembleia da República enquanto Ministro da 
Administração Interna, quero iniciar este debate em torno das conclusões do Relatório da Comissão Técnica 
Independente, constituída por iniciativa do maior Grupo Parlamentar da oposição e assumida por toda a 
Assembleia da República para apreciar as circunstâncias do terrível incêndio ocorrido na região de Pedrógão 
Grande, em junho deste ano, por manifestar toda a minha solidariedade com as vítimas desses dramáticos 
acontecimentos, a dor que sentimos por aqueles que sofreram danos irreparáveis, danos das próprias vidas, e 
a minha solidariedade para com todos aqueles que viram famílias destruídas, atividades económicas postas em 
causa, aquilo que é a base da sua identidade afetada. 
Naturalmente, este sentimento é também, nos mesmos termos, transposto para aqueles que, recentemente, 
nos incêndios iniciados a 15 de outubro, na região Centro e em alguns municípios da região Norte, também 
sofreram danos. Hoje, todos sentimos, os portugueses e também o Governo, que temos a obrigação de, 
coletivamente, contribuir para reerguer estas comunidades, reerguer esta região, reerguer o País. 
O tema deste debate é a avaliação de uma iniciativa que dignifica a Assembleia da República. E saúdo, em 
nome do Governo, aqueles que tiveram a iniciativa política de constituir a Comissão Técnica Independente, bem 
como as bancadas pela forma como contribuíram para a sua existência. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="6">Sr. Ministro, a Mesa regista a inscrição do Sr. Deputado Jorge Machado e da Sr.ª 
Deputada Sandra Cunha para formularem pedidos de esclarecimento. 
Tem a palavra, em primeiro lugar, o Sr. Deputado Jorge Machado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="6">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Ministro, a tragédia de Pedrógão Grande 
e os problemas vividos no âmbito da proteção civil interpelam uma profunda reflexão sobre alteração do modelo 
de proteção civil que temos e uma reflexão sobre as respostas que o nosso País dá em situações de emergência. 
As decisões do Conselho de Ministros suscitam dúvidas que importa esclarecer. 
O Relatório aponta falhas graves na estrutura de comando da Proteção Civil. O Governo criou, ou vai criar, 
uma unidade de missão. Entendemos que deixar esta matéria fechada, entregue a um círculo restrito de pessoas 
sem ouvir terceiros é perigoso. Nesse sentido, entendemos que esta unidade de missão deve ser monitorizada 
e as suas propostas escrutinadas e discutidas. A pergunta que deixamos é se o Governo está disponível para 
este mesmo desafio. 
Uma segunda preocupação tem a ver com a necessidade de clarificação das medidas num âmbito mais vasto 
da Proteção Civil. Importa discutir que bombeiros é que temos, que bombeiros é que queremos para o País e a 
necessidade de articular a existência de bombeiros profissionais com o papel insubstituível, que deve ser 
valorizado, dos bombeiros voluntários. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="6">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="6">Uma preocupação que registamos é a indefinição quanto ao modelo e 
operacionalização da transferência dos meios aéreos para a Força Aérea. O PCP sempre defendeu que a nossa 
Força Aérea fosse capacitada para ajudar no combate, mas a verdade é que, neste momento, a Força Aérea 
não tem nem os meios nem os recursos humanos capacitados para o fazer, pelo que importa perceber como e 
quando é que vão ser transferidos os meios aéreos e como é que se vai operacionalizar essa mesma 
transferência. 
Por fim, Sr. Ministro, uma pergunta sobre o envolvimento dos municípios. Entendemos que devem ser 
envolvidos na discussão do modelo e a pergunta que fazemos é no sentido de saber se o Governo está 
disponível para ouvir também os municípios, que têm um papel insubstituível na rede da proteção civil. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="6">Srs. Deputados, a Mesa está informada de que o Sr. Ministro responderá em conjunto, 
pelo que tem a palavra, ainda para pedir esclarecimentos, a Sr.ª Deputada Sandra Cunha. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2150" speaker-name="Sandra Mestre Da Cunha" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Sandra Cunha (BE)" page-start="6">Sr. Presidente, Sr. Ministro da Administração Interna, em primeiro lugar, uma 
palavra de solidariedade, de imensa solidariedade para com os familiares das vítimas dos incêndios deste Verão 
em Pedrogão Grande e dos últimos vividos há pouco mais de 15 dias. 
Reconhecemos o importante trabalho da Comissão Técnica Independente no Relatório que desenvolveu e, 
em especial, as recomendações que nele estão contidas para melhorarmos a capacidade de prevenção e 
combate aos incêndios florestais para que tragédias como as que tivemos neste Verão não se voltem a repetir. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Para responder, tem a palavra o Sr. Ministro da Administração Interna. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ministra da Administração Interna" page-start="7">Sr. Presidente, antes de mais, agradeço as questões 
colocadas pela Sr.ª Deputada Sandra Cunha e pelo Sr. Deputado Jorge Machado. 
Muito sucintamente, em relação ao papel dos bombeiros, queria deixar muito claro, como fiz na minha 
intervenção inicial, que os bombeiros na sua dimensão de voluntariado são uma experiência, um caso singular 
que marca e diferencia Portugal e que deve ser valorizado. Significa isto que temos de apostar na formação, 
alterando e dando reconhecimento institucional, com os graus adequados, à Escola Nacional de Bombeiros, que 
deve ser dotada de meios próprios, e temos de reforçar uma componente profissional dentro das atuais 
estruturas das associações de bombeiros voluntários. 
Relativamente ao papel da Força Aérea, que foi referido nos pedidos de esclarecimento de ambos os Srs. 
Deputados, queria dizer-lhes que temos de colocar os meios hoje existentes na Força Aérea ao serviço do 
combate a incêndios florestais. Isto é, os novos equipamentos a adquirir pela Força Aérea, designadamente o 
novo avião de transporte, devem vir já equipados com os instrumentos que lhe permitam responder a incêndios 
florestais e os equipamentos já hoje existentes, nomeadamente o avião C-295, devem ser adaptados, de modo 
a que possam também acudir a incêndios florestais. 
Continuaremos a ter de recorrer, de modo flexível, a meios privados. Não vou aqui esconder que isso terá 
de continuar a verificar-se, pelo menos nos próximos anos. 
Por último, quanto ao papel da estrutura de missão que foi já empossada, tendo sido já designado o Sr. Eng.º 
Tiago Oliveira, ela será escrutinada aqui, no Parlamento. É que a estrutura de missão funciona junto do Governo. 
O Governo, nesta matéria, como em todas, mas particularmente nesta, exatamente pelo consenso que 
queremos que continue a ser construído em torno deste tema, prestará contas ao Parlamento de toda a sua 
atividade e da concretização de toda esta reforma. 
Quanto aos municípios, naturalmente, a minha prioridade, depois deste debate, é trabalhar com a Associação 
Nacional de Municípios e com a Associação Nacional de Freguesias sobre o seu papel decisivo nesta política 
de prevenção. Estarei com eles na próxima segunda-feira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Lacão. </utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Lacão (PS)" page-start="8">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Continua o 
País, continuamos todos profundamente consternados com a tragédia dos incêndios, a dor que atingiu tantas 
famílias portuguesas e o luto que a muitos dilacera. 
Sabemos que este tempo, como nenhum outro, exige dos responsáveis políticos, a todos os níveis, 
humildade para reconhecer o que falhou e determinação — principalmente, muita determinação — para dar 
respostas aos problemas que drasticamente se agravam, como as alterações climáticas, as situações de seca 
extrema, o persistente desordenamento florestal e o despovoamento do mundo rural. 
Nos dias mais dramáticos dos incêndios, da absurda perda de vidas humanas, da catástrofe ambiental e 
patrimonial, todos, decerto, nos interrogámos — ouvindo, por exemplo, os autarcas das zonas afetadas — sobre 
se haveria forças humanas e meios técnicos capazes de combater a besta, tão apocalítica se mostrou. 
Em qualquer caso, assumimos que o choque emocional perante a dor pela perda de vidas humanas e a 
gravidade da devastação a todos nos impõe, ainda mais, o dever de unir esforços na concretização de um 
revigorado programa nacional de ordenamento da floresta, de prevenção e combate aos incêndios, 
decisivamente, na proteção de vidas e bens. De algum modo, como comunidade, na solidariedade e na 
responsabilidade, precisamos de nos revelar maiores do que habitualmente nos julgamos capazes de ser. Este 
é o desafio que a todos está colocado. 
Como se diz nessa metáfora vinda do fundo dos tempos, «há um tempo de derrubar e há um tempo de 
edificar». Este tem agora de ser o tempo de reconstruir, com um sentido de esforço comum e partilhado e o mais 
consensual possível. 
Para isso, o Relatório que agora apreciamos, da autoria da Comissão Técnica Independente, é um elemento 
decisivo. 
Após a tragédia de Pedrogão Grande, a iniciativa do PSD, de constituição de uma comissão técnica 
independente, foi promovida para avaliar circunstâncias, apurar falhas e insuficiências e apresentar propostas 
de solução. 
Participámos empenhadamente na conceção da Comissão, no seu perfil de isenção partidária, com a 
participação do Conselho de Reitores nos processos de nomeação, bem como na diversidade das áreas de 
competência técnica e científica das personalidades a recrutar. 
A solução foi aprovada por unanimidade na Assembleia da República. Agora, face à assertividade das 
conclusões do Relatório e sem menosprezar o direito ao contraditório de quaisquer visados, o tempo não é mais 
para eternizar querelas mas para unir esforços e concretizar as recomendações que foram apontadas e 
apresentadas com independência e fundamentação técnica e científica. 
Das propostas constantes do Relatório já o Governo retirou um programa vasto e exigente de medidas. 
Acreditamos que a Assembleia da República se empenhará, conjuntamente, em contribuir para cimentar as 
respostas necessárias: no apoio, socorro e indemnização às vítimas e famílias das vítimas dos incêndios; na 
recuperação das habitações, das empresas e do emprego, do potencial da produção agrícola e pecuária, com 
a ambição de revitalizar, económica e socialmente, o interior do País; no reordenamento da floresta, cujo pacote 
legislativo, antes das tragédias de junho e outubro, há muitos meses foi posto em marcha pelo Governo, 
impondo-se, a nosso ver, uma gestão ecologicamente adequada das espécies e a consideração da função social 
da propriedade na gestão integrada dos recursos florestais; na exigente redefinição dos sistemas de prevenção 
e combate aos incêndios, de proteção civil e de socorro de emergência; na mobilização, a todos os níveis, da 
sociedade e das suas instituições, do Estado, das autarquias, da sociedade civil, na tomada de consciência 
nacional sobre as responsabilidades partilhadas na prevenção dos incêndios. 
Sr. Presidente, Srs. Deputados: Em nome do PS, exprimo, uma vez mais, a nossa sentida homenagem às 
mulheres e aos homens do nosso País, entre eles os bombeiros, que perante a desgraça não se deixam abater 
e em cada dia se erguem com o propósito de resistir, de não desistir, de reerguer vidas, equipamentos e 
empreendimentos. 
Sabemos que, mais do que palavras, são precisos atos e decisões concretas. É isso que devemos aos que 
sofrem e à recuperação do mundo rural, como condição de respeito pela dignidade das pessoas e de coesão 
da sociedade portuguesa no seu conjunto, na concretização das orientações da Comissão Técnica 
Independente, cujo Relatório resultou da opção política de todos nós, em apoio ativo ao Governo no 
cumprimento do exigente programa que, desde Pedrogão, se propôs e cujos resultados, no apoio às vítimas, já 
estão a ver-se no terreno. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado André Silva. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="9">Sr. Presidente, Srs. Ministros, Srs. Secretários de Estado, Sr.as e Srs. 
Deputados: Nos 60 segundos de que disponho para fazer esta intervenção, começo por reforçar os nossos 
sentimentos de enorme pesar aos familiares e amigos das vítimas e por homenagear todos os que combateram 
e todas as mulheres e homens que continuam a lutar. Relembro também os milhares de animais e o património 
natural que foram consumidos pelas chamas. 
O Governo tem aprovado, nos últimos dias, algumas medidas importantes, com as quais concordamos mas 
que são, quase todas, de natureza técnica ou operacional. Sim, é preciso um sistema de proteção civil que 
funcione como resposta de emergência às populações. Claro que sim, mas não acreditamos numa estratégia 
que não volte a apostar na prevenção. 
É preciso ir à causa e não apenas ao sintoma, é necessária uma política séria de repovoamento do interior 
e de diversificação da nossa floresta. Já propusemos ao Governo a implementação de medidas políticas, a curto 
prazo — e voltamos a reiterar a necessidade de o fazer —, para a diversificação da floresta, com a utilização de 
espécies que conduzam a formações menos combustíveis, nomeadamente carvalhos, castanheiros ou outras 
folhosas, por terem um grande teor de humidade. 
Sr. Presidente, Srs. Ministros, Srs. Secretários de Estado, Sr.as e Srs. Deputados: Neste momento, Portugal 
é um País plantado de acendalhas. É preciso fixar pessoas nos meios rurais e adotarmos um modelo agro-silvo-
pastoril que ofereça oportunidades económicas e serviços de ecossistema sustentáveis. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Tem a palavra, também para uma intervenção, a Sr.ª Deputada Teresa Morais. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1410" speaker-name="Maria Teresa Da Silva Morais" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Morais (PSD)" page-start="9">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Começo 
por cumprimentar os familiares das vítimas, a Associação de Vítimas do Incêndio de Pedrógão Grande, 
presentes nesta Câmara, e agradeço particularmente aos membros da Comissão Técnica Independente, 
também aqui presentes, cujo Relatório permite que finalmente se conheça com detalhe a verdade dos incêndios 
de Pedrógão. 
O Parlamento discute, hoje, o Relatório apresentado pela Comissão Técnica Independente, reportado aos 
factos ocorridos nos incêndios que lavraram em diversos concelhos do País em junho passado. Em boa hora o 
PSD propôs a criação desta Comissão, que agora nos apresenta um documento corajoso, que expõe muitas 
das feridas de um sistema que agora temos a obrigação de tratar. 
Para além dos capítulos que dedica aos impactos e tendências nacionais e à análise do comportamento do 
fogo, o Relatório dá uma óbvia atenção à consequência mais dramática destes incêndios, a morte de 65 
pessoas, todas estas vidas perdidas numa área de 20km2, abrangendo três concelhos: Pedrogão Grande, 
Castanheira de Pera e Figueiró dos Vinhos. Estas mortes, sabemos hoje, aconteceram por carbonização, 
queimaduras de diversos graus, inalação de monóxido de carbono e lesões traumáticas. É incompreensível que, 
quatro meses passados, mais 45 mortes tenham acontecido, muito provavelmente por idênticas causas. 
Como é possível, perguntamos ainda, que tal tragédia tenha sucedido? Como é possível que tal drama se 
tenha repetido? Como é possível que nada se tenha verdadeiramente aprendido com a primeira destas 
tragédias? O Relatório que hoje analisamos responde a muitas destas perplexidades. 
Vejamos alguns detalhes, porque é para discutir o Relatório que aqui estamos hoje. O alerta do incêndio em 
Pedrogão foi recebido às 14 horas e 39 minutos e registado no sistema às 14 horas e 43 minutos, hora a que é 
feito o despacho de meios. O que se lê a seguir no Relatório é um conjunto de críticas sobre a escassez de </utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="10">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1410" speaker-name="Maria Teresa Da Silva Morais" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Morais (PSD)" page-start="10">Mas o PSD reapresentou, a 18 de outubro, a sua ideia inicial, agora alargada 
a todas as vítimas de todos os incêndios ocorridos no País, e o Governo, numa deliberação do Conselho de 
Ministros de sábado passado, resolveu acompanhar esta proposta, desautorizando assim o que tinha sido 
imposto pelo PS nesta Casa. Fez bem o Governo, pena que se tenham perdido 3 meses. 
Mas há, agora, recomendações decorrentes da análise técnica e apurada que se impunha, levada a cabo 
pela Comissão Técnica Independente. É preciso concretizá-las e encontrar soluções para as falhas detetadas, 
buscando seriamente evitar tragédias futuras. 
É nesse sentido que o PSD, como já ontem divulgou, apresentará diversas propostas destinadas à execução 
de várias das recomendações propostas pela Comissão, indo em alguns casos para além dessas 
recomendações. 
Apresentaremos um projeto no sentido de reforçar o estímulo ao recrutamento de bombeiros voluntários, 
homens e mulheres corajosos que dedicam o seu tempo à comunidade, pondo em risco as próprias vidas. Os 
bombeiros têm de ser valorizados por todas as formas ao nosso alcance e, designadamente, através de um 
reforço significativo das compensações pecuniárias, ínfimas, que recebem. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="10">Dos senhores que aumentaram as taxas moderadoras?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1410" speaker-name="Maria Teresa Da Silva Morais" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Morais (PSD)" page-start="10">Mas, a par deste reforço dos incentivos ao voluntariado, não se pode ignorar 
a evidente necessidade de uma maior profissionalização. A profissionalização que defendemos, através do 
aumento das equipas de intervenção permanente de bombeiros profissionais, deve, em nosso entender, </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="11">Tem a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="11">Sr. Presidente, Srs. Ministros, Srs. Secretários de Estado, Sr.as e 
Srs. Deputados: Os Verdes gostariam aqui de reafirmar que, neste momento, é absolutamente urgente que se 
dê o apoio necessário, sem burocracias, às pessoas que perderam tudo de um momento para o outro nos 
incêndios de Pedrógão Grande e nestes incêndios de 15 e 16 de outubro. 
Aqueles que perderam tudo de um momento para o outro não podem estar meses e anos à espera de 
reconstrução, da reconstrução das suas habitações, das suas empresas, da capacidade para a sua produção 
agrícola. É preciso que o Governo crie responsabilidade, para que a vida destas pessoas possa voltar, tanto 
quanto possível, à normalidade. 
Por outro lado, Sr.as e Srs. Deputados, sobre o Relatório em causa, Os Verdes saúdam todos os membros 
da Comissão Técnica Independente que produziram em tão pouco tempo, mas com rigor, este Relatório sobre 
o que aconteceu em Pedrógão Grande. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Peço-lhe para concluir, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="12">Termino, Sr. Presidente. 
Quisemos estancar a monocultura, as manchas imensas de eucalipto neste País. Quisemos mais vigilância 
nas nossas florestas e da nossa natureza. Sugerimos medidas para a proteção civil, para a autoproteção das 
pessoas. Se houve coisa que o incêndio de Pedrógão Grande nos ensinou, foi a de que o Estado também tem 
responsabilidade no ensinar as pessoas a reagirem em caso de calamidade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Peço-lhe que termine, Sr.ª Deputada. </utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="13">Sr. Presidente, mesmo para terminar, gastaríamos menos a prevenir 
e a evitar do que gastamos a reparar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Telmo Correia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="13">Sr. Presidente, Srs. Ministros, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. 
Deputados: A nossa primeira palavra neste debate vai, óbvia e naturalmente, para os familiares das vítimas, de 
resto, aqui presentes e a quem saúdo, bem como para a Associação de Apoio às Vítimas de Pedrógão Grande. 
Estendemos naturalmente essa palavra aos bombeiros portugueses, aos autarcas e a todas as populações que 
tiveram, muitas vezes sem meios, que combater estes terríveis fogos. 
Natural e logicamente também, a segunda palavra vai para saudar a Comissão Técnica Independente, aqui 
representada, e o seu presidente, que fez um relatório que tem um tema essencial: o que aconteceu e o que 
permitiu que estes grandes fogos, designadamente em Pedrógão Grande e Góis, tivessem acontecido. 
O Relatório, no nosso ponto de vista, é claro, inequívoco e consentâneo com tudo aquilo que conhecemos, 
designadamente com o outro relatório que foi pedido pelo Governo. Poderão existir pequenas dúvidas, num ou 
noutro ponto em concreto. Poderá haver alguma discussão sobre essa matéria e, até, uma ou outra tentativa de 
descredibilização do Relatório, mas a verdade é que, no essencial, este Relatório é competente, plural e não 
nos deixa grandes dúvidas sobre aquilo que aconteceu, o que não deixa de ser interessante, porque este é um 
relatório do Parlamento e, curiosamente, na discussão que tivemos até agora, honrosa exceção feita à 
intervenção da Sr.ª Deputada Teresa Morais, dois terços ou três quartos do Relatório têm estado a ser ignorados 
ao longo deste debate. E esses dois terços são o relato e a reprodução daquilo que aconteceu e daquilo que 
falhou. 
Desde logo, o Relatório é perentório ao dizer que o que aconteceu foi que «A incapacidade (…) em 
reconhecer e/ou responder atempada e adequadamente às condições meteorológicas (…) do dia 17 está na 
génese da tragédia…», pág. 89; isto é a incapacidade de reconhecer as circunstâncias. 
Depois, mais à frente, um fim de semana com temperaturas entre os 40º C e os 43º C e ventos moderados 
foram, volto a citar o Relatório, «desvalorizados» (pág.122). E precisamente por isto não foram antecipadas as 
medidas que seriam indispensáveis, designadamente para o risco que se enfrentava, e foi até desvalorizada 
aquela zona porque historicamente não tinha tido grandes incêndios, o que não faz sentido, como resulta claro 
do próprio Relatório. 
Por outro lado, e em consequência de tudo isto, a chamada «fase Charlie» não foi, como poderia ter sido, 
antecipada — e nisto o Relatório também é claro, págs. 13 e 122 —, logo, não estavam ativos os postos de 
vigia, e sem fase Charlie não houve pré-posicionamento de meios no terreno, o que, obviamente, neste caso 
concreto, diminuiu a capacidade de resposta. 
Falhou aquilo que era a grande aposta: o ataque inicial e a sua eficácia. Como o Relatório diz — e é muito 
impressiva, na minha opinião, essa parte —, houve uma janela de oportunidade. Em Pedrógão Grande houve 
uma janela de oportunidade, que foram as primeiras duas horas do incêndio, para tentar controlá-lo. Como essa 
janela de oportunidade falhou, a partir daí, como diz o Relatório, o incêndio comandou-se a ele próprio, fez o 
que quis e chegou a este grau de tragédia e a este número de mortos. 
Não foi acionado, como aqui foi dito, um segundo meio aéreo estacionado em Pampilhosa da Serra, um outro 
ficou estacionado em Pombal. E, aqui, o Relatório também é muito importante quando diz que, quando se passa 
do ataque inicial para o ataque ampliado, não houve incremento de meios, como seria expectável. Esta frase é 
do próprio Relatório. 
Depois, a descrição do comando operacional, Sr.as e Srs. Deputados, é absolutamente impressionante. Cito 
o Relatório mais uma vez: um comando operacional «(…) permanentemente superlotado, desorganizado, 
desorientado, descoordenado (…)» e, no limite, com responsáveis e autoridades políticas a afluírem ao local e 
a tomar decisões que só poderiam ser dos comandantes operacionais. 
O Relatório é muito claro e muito enfático em tudo isto. De resto, o sistema de gestão operacional não 
conseguiu fazer a previsão da deslocação normal do incêndio e por isso mesmo não conseguiu prevenir e </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Sr. Deputado, peço-lhe que conclua. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="15">Propõe-se: um maior envolvimento das Forças Armadas, estamos de 
acordo; uma gestão feita pela Força Aérea, também estamos de acordo; uma melhor formação profissional, 
estamos de acordo; e critérios de mérito, com curso, na formação na própria Proteção Civil. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Peço-lhe que conclua, Sr. Deputado, por favor. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="15">Termino, Sr. Presidente, dizendo que seremos exigentes, colaborantes 
mas exigentes, porque assim nos exige o que aconteceu, assim nos exige a memória destas 64 vítimas de 
Pedrógão Grande, no mês de agosto, e a memória daqueles que morreram nos dias 14 e 15 de outubro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Soares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2138" speaker-name="Pedro Manuel Bastos Rodrigues Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Soares (BE)" page-start="15">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Quero, em 
primeiro lugar, deixar uma palavra de saudação aos familiares das vítimas dos incêndios e dizer-lhes que podem 
contar com a nossa solidariedade, mas, sobretudo, com a nossa ação. 
Em segundo lugar, quero deixar uma palavra de agradecimento à Comissão Técnica Independente, que 
produziu um Relatório de grande importância e que nos tem ajudado profundamente nos nossos debates. 
Após centenas de milhares de hectares ardidos, vidas humanas perdidas, habitações, infraestruturas e 
empresas destruídas, uma enorme angústia nacional perante o drama e o sofrimento causado, surge uma nova 
dicotomia política em matéria de floresta. 
Há quem considere que o essencial é tratar os problemas do curto prazo, a fita do tempo, porque os 
problemas do médio e longo prazos bem podem esperar. 
De facto, é uma grande fita. Esta é a armadilha em que a floresta tem estado enredada ao longo de décadas, 
pelo menos há 20 anos, desde a aprovação da Lei de Bases da Floresta. Pouco ou nada se avançou, nem os 
elementares planos regionais de ordenamento florestal conseguiram ver a luz do dia. 
Para todos, acho que isto é inquestionável, a prioridade é o apoio às vítimas, o restabelecimento da 
capacidade produtiva e a limpeza dos perímetros em torno dos núcleos populacionais. Isto é inquestionável. 
Mas não será por acaso que a direita se foca essencialmente no curto prazo, na fita do tempo. 
A direita, se, por um lado, explora politicamente a tragédia, por outro, foge das suas próprias 
responsabilidades pelo estado caótico do ordenamento e da gestão florestais, pelo abandono do interior e 
mantém todas as lealdades aos interesses que a marcam neste debate. 
O Relatório da Comissão Técnica Independente é perentório nesta questão ao afirmar que, se algumas das 
recomendações têm aplicabilidade a curto prazo, «(…) a reconversão, não só da capacidade de intervir na 
floresta como também do combate aos incêndios (…), constitui um processo multifacetado que deve ser adotado 
progressivamente a médio e longo prazo (…)». 
Lamentavelmente, a direita alimenta a narrativa de que a reconversão e as mudanças estruturais na floresta 
vão diminuir o rendimento dos produtores. Tenta induzir a ideia de que uma floresta com menos áreas de 
monocultura de eucalipto e pinheiro é menos rentável. É falso! 
O Relatório da Comissão Técnica Independente refere que «(…) manchas contínuas de misturas (…), 
pinheiro e eucalipto, infelizmente comuns em situações de gestão deficiente, é a receita, mais cedo ou mais 
tarde, para o desastre». 
Só uma floresta ordenada, saudável, diversa e multifuncional é que pode ter racionalidade e sustentabilidade 
económica. Ao fim de centenas de milhares de hectares ardidos esta é, cada vez mais, uma evidência. O mito </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado João Ramos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2046" speaker-name="João Augusto Espadeiro Ramos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Ramos (PCP)" page-start="16">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: Começo por 
reafirmar a solidariedade do PCP com as vítimas e as suas famílias. 
A dimensão da tragédia dos incêndios florestais deste ano exige dos serviços públicos e do Governo uma 
atenção, um acompanhamento e uma disponibilização de recursos e meios que não podem ser descurados e 
terão, da parte de PCP, todo o acompanhamento e escrutínio. 
Estes foram incêndios em que se conjugaram situações de temperatura, seca e ventos que potenciaram a 
catástrofe a níveis nunca antes vistos. Mas estas condições e os seus efeitos têm de ser analisados no adequado 
enquadramento da floresta portuguesa — o seu estado e a sua evolução — no mundo rural, na agricultura 
familiar, no abandono forçado do interior e nas estruturas do Estado responsáveis pela sua defesa e pelo 
combate aos incêndios. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="17">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2046" speaker-name="João Augusto Espadeiro Ramos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Ramos (PCP)" page-start="17">Todos aqueles que durante décadas tudo fizeram, nesta Casa, no Governo ou 
na União Europeia para atacar a pequena agricultura, para expulsar centenas de milhares do mundo rural e do 
interior, para eliminar centenas de milhares de explorações, vêm agora culpar aqueles que maltrataram durante 
todos estes anos por defenderem o mundo rural, agora com novos ajudantes de campo. 
Fiquem a saber que não há campanhas ideológicas e mediáticas que nos desviem da defesa do mundo rural, 
da agricultura familiar e dos pequenos e médios proprietários. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="17">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2046" speaker-name="João Augusto Espadeiro Ramos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Ramos (PCP)" page-start="17">Aqueles que querem promover a concentração fundiária ponham os olhos no 
que deu a monocultura que ela almeja, assim como não aceitaremos que se desenvolvam novos ataques à 
propriedade comunitária dos baldios, também desprezada ao longo de anos. Os baldios não são propriedade 
pública e o que quer que se aproxime disso será rejeitado pelo PCP. 
Srs. Deputados, não foi a ausência de enquadramento legislativo que faltou à floresta. A lei de defesa da 
floresta contra incêndios define as faixas de gestão de combustíveis e as faixas de proteção. Há legislação 
específica sobre cadastro predial, pelo menos desde 1995. Se hoje não existem guardas florestais e se dos 
1200 trabalhadores do ICNF (Instituto da Conservação da Natureza e das Florestas) quase 75% têm mais de 
50 anos, isso deve-se a conceções ideológicas de Estado mínimo, que propalaram a teoria de que o Estado era 
a causa dos problemas do País. Perante a tragédia, os portugueses sentiram na pele o resultado do 
encerramento de serviços de saúde, de postos da GNR ou da extinção de freguesias. Foram estas as opções 
que acabaram com os guardas florestais, que deixaram as matas nacionais sem recursos humanos para fazer 
a gestão e que levaram à falta de uma política de proteção e segurança em que as populações saibam como 
agir e onde procurar abrigo em situações de desastre. 
Os serviços florestais já foram a vanguarda da política florestal no nosso País, o ataque aos serviços públicos 
e o seu desmantelamento retiraram-lhe esse papel. Por isso, dignificar os serviços e os trabalhadores do ICNF 
é não só justo como imprescindível. 
Todos aqueles que defendem a política do Estado mínimo, todos aqueles que, pela sua ação política, 
fecharam serviços, extinguiram instituições, reduziram trabalhadores nos serviços públicos e que, agora, dizem 
que o Estado falhou são também responsáveis pelo desastre. A tragédia demonstrou que as suas opções não 
servem ao País e falharam redondamente. 
É exatamente por isso que não aceitamos que se coloquem as culpas no Estado, como temos visto 
Deputados de todas as outras bancadas, sem exceção, fazer. O Estado não falhou, o que falhou foram as 
políticas desenvolvidas por PS, PSD e CDS. O Estado tem as costas largas, mas os culpados estão todos 
identificados nas galerias dos sucessivos governos. 
O caminho está apontado há muito. A avaliação do Relatório da Comissão Técnica Independente, pela sua 
complexidade, pelas contradições que comporta na avaliação, pela dimensão e pela abrangência exige uma 
ponderação que não se coaduna com a pressa que está colocada para se decidirem algumas medidas. 
Pela nossa parte, registamos o seu conteúdo como uma contribuição, mas não esquecemos os outros dois 
relatórios tornados públicos, o do Centro de Estudos sobre Incêndios Florestais e o do Centro de Estudos e 
Intervenção em Proteção Civil, nem o desligamos dos relatórios das vagas de incêndios de anos passados, </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="18">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2046" speaker-name="João Augusto Espadeiro Ramos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Ramos (PCP)" page-start="18">Por isso, a floresta precisa de ação, de decisão, de suporte financeiro, terão 
de existir suportes financeiros adequados, consagrados já no próximo Orçamento do Estado e em outros 
instrumentos. 
O PCP nunca faltou à discussão, ao alerta, às propostas. Em 1980, propunha a primeira lei de defesa da 
floresta contra incêndios e a criação das ZIF (zonas de intervenção florestal), que só seriam criadas 25 anos 
mais tarde. 
Em 1990, propunha a criação de planos integrados de defesa e desenvolvimento florestal. Em 1994, pela 
primeira vez, propunha uma lei de bases do desenvolvimento florestal, que foi o primeiro passo para a Lei de 
Bases da Política Florestal. 
Diferentes comissões e grupos de trabalho tiveram origem na iniciativa do PCP. 
Foi o PCP o primeiro a apresentar um projeto de lei para apoio às vítimas dos incêndios florestais de 
Pedrógão Grande e concelhos limítrofes, que deu origem à lei já aprovada e alargada a outros concelhos 
afetados, também por proposta do PCP. 
O PCP entregou já na Assembleia da República iniciativas legislativas sobre programas de gestão de 
combustíveis e sobre o preço do material lenhoso. O PCP tem vindo a insistir que o preço a que é pago a 
madeira é o elemento de toque para estimular a gestão florestal. Entregou também um projeto sobre a 
reflorestação e valorização do Pinhal de Leiria. 
O Relatório da Comissão Técnica Independente torna evidente a necessidade de mais meios para a 
prevenção e para o combate. Quem não assegurou estes meios até aqui tem a sua responsabilidade já 
assegurada. Quem os negar a partir daqui não terá qualquer desculpa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José Miguel Medeiros. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1304" speaker-name="José Miguel Abreu De Figueiredo Medeiros" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Miguel Medeiros (PS)" page-start="18">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: A 
minha primeira palavra tem de ser, naturalmente, para reafirmar a solidariedade do Partido Socialista com todas 
as vítimas e as respetivas famílias e também para saudar a Comissão Técnica Independente, que produziu o 
Relatório que hoje aqui discutimos. 
Este Relatório, da iniciativa da Assembleia da República, é o resultado de uma proposta inicial do PSD, que 
mereceu o acolhimento de todos os grupos parlamentares e à qual o Governo entendeu, e bem, vincular-se. 
Assim o impunham o respeito pelas vítimas e respetivas famílias e por todos aqueles que, no terreno, 
combateram, até ao limite das suas forças, um inimigo implacável e brutal. 
Sabemos, agora, de ciência certa, que estivemos perante um incêndio que «(…) exibiu fenómenos extremos 
de comportamento do fogo (…)», num território cujas características favorecem a ocorrência de grandes 
incêndios. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="20">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Nuno Serra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2117" speaker-name="Nuno Rafael Marona De Carvalho Serra" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Nuno Serra (PSD)" page-start="20">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: Nunca será demais 
relembrar os trágicos incêndios que ocorreram, em Portugal, este ano. 
Relembrar estas tragédias é manter na memória aqueles que perderam a vida, mas é também prevenir o 
futuro, um futuro onde o Estado não pode falhar, como falhou. 
O Estado falhou. Falhou não só uma mas duas vezes em quatro meses. Falhou no socorro e no auxílio das 
populações e falhou no eficiente combate aos incêndios. É com esta consciência, de que existiu uma falha grave, 
que o Estado deve encarar os incêndios rurais de 2017. 
O Governo e a maioria que o apoia não podem continuar a fingir que a falha e as responsabilidades são só 
da floresta, da reforma da floresta. É preciso ir mais longe. 
Para que o Estado não volte a falhar tem de melhorar os erros e as deficiências, tão bem descritos no 
Relatório da Comissão Técnica Independente, e também deve retirar os ensinamentos do que aconteceu, 
aproveitando este momento de reconstrução de um País devastado pelas chamas para implementar modelos 
mais eficazes no combate e mais sustentáveis e viáveis na prevenção. 
A história recente da atuação deste Governo e desta maioria mostra que tudo tem de ser diferente. 
Após a tragédia de Pedrógão Grande, após tudo o que aconteceu, após as críticas dos autarcas, das 
populações, de muitos políticos que passaram por lá e que diziam que existia descoordenação, a resposta do 
Governo e da maioria foi fácil: a responsabilidade é da falta da reforma da floresta. 
Após as diversas tragédias de 15 de outubro, o Primeiro-Ministro, na televisão, responde novamente: a 
responsabilidade é da falta da reforma da floresta. 
Será que na cabeça do Sr. Primeiro-Ministro e na consciência desta maioria nunca lhes ocorreu que o 
problema maior terá sido no combate e na deficiência da Proteção Civil? 
Srs. Deputados, em primeiro lugar, os trágicos acontecimentos não foram somente culpa da floresta, não 
foram culpa dos habitantes das zonas rurais, que, como alguém dizia, tinham de sair para combater os incêndios, 
não foram culpa dos pequenos e médios produtores florestais, que, heroicamente, habitam em regiões 
deprimidas, foi culpa, sim, da descoordenação e do combate. É isto que está bem claro no Relatório que hoje 
aqui discutimos. 
Em segundo lugar, se a culpa fosse da falta da reforma da floresta, então, o Governo, na resposta que deu, 
foi muito curto e muito frouxo, porque as medidas que quis tomar não se adequam à dimensão do problema. 
Apenas mudar a floresta, foi a única resposta que este Governo e esta maioria quiseram dar aos incêndios 
ocorridos. E basta olhar para os incêndios de 2016, onde arderam, entre matos e povoamentos, 160 000 ha. 
Qual foi a resposta? Vamos fazer uma reforma da floresta. 
Pois bem, hoje, passado um ano e com mais de 500 000 ha de floresta ardida, o que aconteceu? Não há 
reforma da floresta, não houve mudança no combate. Continuou tudo na mesma. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="21">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2117" speaker-name="Nuno Rafael Marona De Carvalho Serra" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Nuno Serra (PSD)" page-start="21">Srs. Deputados, apesar de o Governo nunca o ter admitido, para esconder a 
sua incompetência na gestão do combate aos fogos florestais, o problema não foi, e nunca será, só do 
ordenamento florestal. É, sim, do mecanismo de combate. 
A atitude arrogante deste Governo e desta maioria tem de mudar. Está na altura de acolherem propostas 
construtivas que a sociedade já apresentou, que a oposição já apresentou e que os senhores, teimosamente, 
têm rejeitado. Foi o caso da proposta de comando único, que o PSD apresentou em julho, e como foi o caso da 
criação de uma bolsa de biodiversidade para a promoção de faixas de proteção e manchas florestais diversas, 
também em julho. 
Está na altura de o Governo deixar de se escudar no território e nas florestas e encarar as suas 
responsabilidades, passadas e futuras, acolhendo as ideias do Relatório hoje em discussão, acolhendo as ideias 
do PSD e de outros partidos políticos. Só juntos, podemos mudar. 
Temos de enfrentar o território com uma visão mais integradora, criando novas oportunidades ao mundo rural 
e, em especial, àqueles que tudo perderam por uma falha grave do Estado. 
Está na altura, Srs. Membros do Governo e da maioria parlamentar, de deixarem de tentar esconder as falhas 
que existiram e responderem claramente aos apelos do Relatório da Comissão, quer ao nível do conhecimento, 
envolvendo os técnicos em fogo, quer ao nível dos recursos humanos, privilegiando a competência profissional, 
quer ao nível das operações de combate, melhorando as comunicações e envolvendo as Forças Armadas. 
Srs. Deputados, o que se passou neste ano foi, claramente, um problema de proteção civil, um problema ao 
nível do combate e da coordenação dos meios, um problema cuja responsabilidade é exclusiva deste Governo 
e deste Primeiro-Ministro, que, fugindo às suas responsabilidades e ao seu dever de mudar o que está mal, 
quando aconteceram estas tragédias, apenas afirmou que elas se iam repetir e que o povo português teria de 
se habituar a elas. 
Não! Não, Srs. Deputados! Não, Srs. Ministros! Nem o PSD nem os portugueses se habituarão a que o 
Estado falhe desta forma. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="21">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2117" speaker-name="Nuno Rafael Marona De Carvalho Serra" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Nuno Serra (PSD)" page-start="21">O Estado não pode continuar a falhar aos portugueses, o Estado tem é de mudar 
a sua forma de atuar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="21">Para uma intervenção, em nome do Grupo Parlamentar do PS, tem a palavra o Sr. 
Deputado Jorge Lacão. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Lacão (PS)" page-start="21">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: A apreciação do Relatório da 
Comissão Técnica Independente vai adiantada e muita coincidência se verificou nas intervenções feitas pelos 
Deputados dos vários grupos parlamentares. 
Creio que são sentimentos comuns a todos, o da humildade perante a tragédia e o da responsabilidade que 
todos devemos partilhar para encontrar, com eficácia e em tempo adequado, as respostas que o País exige de 
nós e que temos o dever elementar de prestar, particularmente às vítimas da tragédia dos incêndios e às suas 
famílias. 
Mas não quero deixar de registar, como observação final desta apreciação, que, nomeadamente na bancada 
do PS, e assim se ouviu dizer também da parte do Governo, temos consciência de que há um conjunto complexo 
de respostas que devem ser dadas: naturalmente, maior eficiência da proteção civil; seguramente, revisão dos 
mecanismos de combate aos incêndios; mas, igualmente, prevenção, Srs. Deputados, que é algo absolutamente 
fundamental e que está ligado, nomeadamente, ao aspeto da reforma da floresta. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2004" speaker-name="Carlos Filipe De Andrade Neto Brandão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Filipe Neto Brandão (PS)" page-start="21">Muito bem! </utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Lacão (PS)" page-start="22">Aquilo que o Sr. Deputado Nuno Serra acabou de dizer foi o enunciado de uma 
visão unilateral do problema, porque quis concluir que não há um problema da reforma da floresta em Portugal,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="22">O problema foi esse! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Lacão (PS)" page-start="22">… quis concluir que não há um problema de ordenamento florestal, quis concluir 
que, perante os desafios climáticos, perante os problemas de seca extrema, perante os problemas de abandono 
do interior, não temos verdadeiramente o desafio — porque temos! — de uma política integrada, que temos o 
dever de ter em nome de um princípio de coesão nacional. 
É disso, Srs. Deputados, que temos consciência e é perante a resposta integrada a todo este conjunto de 
problemas que queremos continuar a acreditar na solidariedade entre todos nós, nomeadamente, pondo a mão 
na consciência, também da bancada do PSD. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="22">Pois, isso é que era bom, pôr a mão na consciência! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="22">Tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Soares, do Grupo Parlamentar do Bloco de 
Esquerda, para uma intervenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2138" speaker-name="Pedro Manuel Bastos Rodrigues Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Soares (BE)" page-start="22">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: 
A conclusão a que podemos chegar é a de que, de facto, a direita não aprendeu nada com o que se passou nos 
últimos tempos em Portugal. Não aprendeu absolutamente nada! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="22">Que vergonha! Devia ter vergonha! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2138" speaker-name="Pedro Manuel Bastos Rodrigues Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Soares (BE)" page-start="22">Continuar a insistir que este é apenas um problema de combate é não querer 
mudar nada na floresta, e esta é a questão essencial. 
A questão essencial é a de mudar a floresta, a de reformar a floresta, e é aí que se pode diminuir o perigo de 
incêndios no nosso País. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2117" speaker-name="Nuno Rafael Marona De Carvalho Serra" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Nuno Serra (PSD)" page-start="22">Leia o Relatório! Leia o Relatório! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2138" speaker-name="Pedro Manuel Bastos Rodrigues Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Soares (BE)" page-start="22">Dizer que a resposta é apenas a reforma da floresta é pôr em causa aquilo que 
é essencial para combater os incêndios, para combater o abandono, para combater a desertificação do interior. 
É, de facto, necessário ter uma resposta integrada relativamente a estas matérias. 
A floresta não é apenas um somatório de árvores que precisa de ter um plano para evitar que haja incêndios, 
é muito mais do que isso, a floresta é território, é contexto social, é contexto económico e ambiental. A direita 
consegue chegar ao fim deste debate e não reconhecer nada disto,… </utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="23">Tenha vergonha! Tenha vergonha! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2138" speaker-name="Pedro Manuel Bastos Rodrigues Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Soares (BE)" page-start="23">… e continuar a cometer os mesmos erros, apenas com um objetivo: o de evitar 
responsabilidades pelo caos a que chegou a floresta, pela situação que vivemos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23">Peço-lhe para concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2138" speaker-name="Pedro Manuel Bastos Rodrigues Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Soares (BE)" page-start="23">Concluo já, Sr. Presidente. 
O consenso necessário neste Parlamento é apenas um: o da necessidade de mudar a floresta e reforçar e 
reformar os meios de combate. Mas não há meios de combate capazes de enfrentar incêndios devastadores se 
a floresta não for mais resistente às alterações climáticas, se não for mais resistente a estes incêndios 
devastadores que temos sofrido nos últimos tempos, em Portugal. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="23">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23">Para que efeito, Sr. Deputado? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="23">Para uma interpelação à Mesa sobre a condução dos trabalhos, Sr. 
Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23">Faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="23">Sr. Presidente, desta última intervenção do Bloco de Esquerda 
tornou-se claro para todo o Plenário e para o País que o Bloco de Esquerda não deve ter recebido o Relatório 
da Comissão Técnica Independente que hoje se discute. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23">Foi distribuído por mim a todos os grupos parlamentares. Isso não é uma interpelação 
sobre a condução dos trabalhos 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="23">Portanto, pedia à Mesa que o distribuísse, com urgência, ao Grupo 
Parlamentar do Bloco de Esquerda. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23">Sr. Deputado, o que acabou de fazer não foi uma interpelação sobre a condução dos 
trabalhos e posso garantir-lhe que esse Relatório foi distribuído atempadamente pela Mesa a todos os grupos 
parlamentares. 
Neste momento, o Deputado do BE Pedro Soares exibiu o Relatório da Comissão Técnica Independente. 
Para encerrar o debate, tem a palavra o Sr. Ministro da Agricultura, Florestas e Desenvolvimento Rural, 
Capoulas Santos, a quem peço que aguarde alguns segundos para que haja tranquilidade e a sua intervenção 
seja audível. 
Pausa. 
Faça favor, Sr. Ministro. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Agricultura, Florestas e Desenvolvimento Rural (Luís Capoulas Santos)" page-start="24">Sr. 
Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo: Ao fazer a intervenção final em nome 
do Governo neste debate queria também, e em primeiro lugar, dirigir uma sentida palavra de saudação e de 
solidariedade aos familiares das vítimas aqui presentes e dizer-lhes que o melhor que podemos fazer — todos, 
o Governo, todas as instituições da República, todo o País — para homenagear a sua memória é reparar os 
danos e recuperar, tão depressa quanto possível, as áreas devastadas. 
O Governo, desde a primeira hora, aceitou a proposta do PSD para que se constituísse uma Comissão 
Técnica Independente sobre a tragédia de Pedrógão e, não tendo indicado nenhum dos seus membros, declarou 
igualmente, desde logo, que acataria e poria em execução as suas principais conclusões e recomendações. 
Foi nesse sentido que o Governo esteve reunido dois ou três dias após a apresentação do Relatório. Apenas 
com o tempo mínimo para o ler com atenção, reuniu extraordinariamente o Conselho de Ministros, durante 12 
horas, para adotar um conjunto de decisões, não só para a resposta imediata à tragédia como também para 
perspetivar o futuro, adotando um conjunto de medidas que vêm na exata indicação daquilo que a Comissão 
Técnica Independente recomenda. E aproveito a ocasião para agradecer o trabalho desta Comissão, porque, 
no contexto em que ocorreu a feitura do Relatório e no escasso tempo de que dispôs, imagino quão difícil terá 
sido produzir um documento tão completo e tão bem elaborado. 
Vamos avançar agora para a reforma da proteção civil, uma reforma que, obviamente, carece de consenso 
nacional. Tenho muita pena que o PSD insista nesta sua posição de constante azedume, mesmo nestas 
circunstâncias e perante um tema desta grandeza, mas isso não me impede de voltar a fazer o apelo quer para 
a reforma da proteção civil quer para a reforma da floresta, porque são realidades interdependentes. 
Não é possível evitar catástrofes no futuro sem que estas duas reformas avancem, porque quanto mais 
avançar a reforma da floresta mais desnecessários vão sendo os meios alocados ao combate. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2117" speaker-name="Nuno Rafael Marona De Carvalho Serra" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Nuno Serra (PSD)" page-start="24">Mas o que é que podemos fazer se não aceitarem as nossas propostas?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Agricultura, Florestas e Desenvolvimento Rural" page-start="24">
O Sr. Presidente da República tem 
insistido várias vezes na necessidade de um pacto de regime e eu queria aqui, em nome do Governo, voltar a 
insistir, voltar a apelar a que, pelo menos por uma vez e perante um problema que a todos nos verga e a todos 
nos envergonha, seja possível, finalmente, pôr em execução aquilo que o País exige de nós, que é no sentido 
de que tragédias como estas não voltem a repetir-se em Portugal. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="24">No final deste debate, e em nome da Mesa, queria associar-me às palavras de 
solidariedade com as famílias das vítimas e também às de agradecimento à Comissão Técnica Independente e 
ao seu Presidente, João Guerreiro, presente na tribuna. 
Srs. Deputados, passamos ao segundo ponto da ordem de trabalhos, com a apreciação conjunta da petição 
n.º 248/XIII (2.ª) — Solicitam a intervenção da AR no sentido da prorrogação do prazo para a aplicação do 
regime transitório de atribuição das cédulas profissionais nas profissões das TNC, tanto para profissionais que 
iniciaram a sua atividade profissional após a entrada em vigor da Lei n.º 71/2013, de 2 de setembro, aplicando-
se as mesmas regras previstas na Portaria n.º 181/2014, de 12 de setembro, bem como para os alunos que 
frequentam e terminam as suas formações (UE-TNC — União dos Estudantes das Terapêuticas Não 
Convencionais), dos projetos de lei n.os 648/XIII (3.ª) — Procede à segunda alteração à Lei n.º 71/2013, de 2 de 
setembro, que regulamenta a Lei n.º 45/2003, de 22 de agosto, relativamente ao exercício profissional das 
atividades de aplicação de terapêuticas não convencionais, modificando o regime de atribuição de cédulas 
profissionais (PAN), 650/XIII (3.ª) — Reconhece e define a figura de especialista para efeito de integração em </utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="25">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: A Lei n.º 71/2013, que regula 
o acesso às profissões no âmbito das terapêuticas não convencionais, faz depender o acesso a estas, 
obrigatoriamente, da titularidade do grau de licenciado, sendo o seu exercício permitido só aos detentores de 
cédula profissional. Nestes termos, foi concedido aos profissionais que se encontravam a exercer esta atividade 
um prazo de seis meses a contar da regulamentação da Lei para solicitarem a cédula junto da ACSS, IP 
(Administração Central do Sistema de Saúde, IP), tendo este terminado em fevereiro de 2016. 
A existência de um prazo tão curto e a obrigatoriedade do exercício de atividade na data da inscrição 
impossibilitaram a inscrição de muitos profissionais, não tendo sido devidamente acautelada, nomeadamente, a 
posição daqueles que ainda estavam a fazer a sua formação, que ainda estavam a estudar. 
Assim, existindo matérias ainda por regulamentar e atendendo à necessidade de garantir as legítimas 
expectativas dos diplomados, bem como dos atuais alunos, apresentamos hoje um projeto de lei que visa 
permitir a atribuição de cédula profissional, por um lado, a todos os profissionais diplomados que iniciaram a sua 
atividade profissional antes da entrada em vigor da Lei e que não puderam solicitar a sua cédula profissional 
junto da ACSS, IP até fevereiro de 2016 e, por outro lado, a todos aqueles que concluíram a sua formação após 
a entrada em vigor da Lei, desde que façam o pedido até à saída do primeiro licenciado em cada uma das áreas 
das terapias não convencionais. 
Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, o PAN irá continuar a estar junto destes profissionais, que há vários anos 
lutam pela regulamentação da profissão, e esperamos que hoje o Parlamento dê mais um passo neste sentido. 
Entretanto, assumiu a presidência a Vice-Presidente Teresa Caeiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="25">Tem a palavra o Sr. Deputado Moisés Ferreira, para apresentar as iniciativas do Bloco 
de Esquerda. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2111" speaker-name="Moisés Salvador Coelho Ferreira" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Moisés Ferreira (BE)" page-start="25">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Uma primeira palavra para saudar 
os mais de 14 000 peticionários que trazem ao Parlamento um problema muito concreto e que reivindicam à 
Assembleia da República a solução para esse problema. 
O Bloco de Esquerda traz à discussão dois projetos de lei que representam essa mesma solução. Convém, 
talvez, começarmos a discussão explicando o que está em causa. 
A Lei de 2013, que regula as terapêuticas não convencionais, estipula, e bem, que a partir da entrada em 
vigor da Lei apenas licenciados podem aceder à cédula profissional e, portanto, podem exercer a profissão de 
terapeutas não convencionais. 
A mesma Lei prevê também uma norma transitória para que quem exercesse já a profissão antes de 2013 
pudesse requerer, junto da ACSS, a emissão da cédula profissional, sendo que o processo se baseava numa 
análise ao seu curriculum formativo e à sua experiência profissional. 
Acontece que desde 2013, quatro anos passados, a regulamentação das terapêuticas não convencionais 
continua por fazer. Há portarias de ciclos de estudos que não foram publicadas ainda, portarias de adaptação 
das escolas para instituições de ensino superior que ainda não foram publicadas e há a não abertura de 
licenciaturas para as várias terapêuticas não convencionais. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="26">É agora a vez do CDS-PP. Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª 
Deputada Patrícia Fonseca. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2122" speaker-name="Patrícia Carla Bonança De Mattamouros Resende Fonseca De Oliveira" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Patrícia Fonseca (CDS-PP)" page-start="26">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: A Lei n.º 71/2013, como já aqui foi 
referido, veio regular o acesso e o exercício da profissão no âmbito das terapêuticas não convencionais e 
introduziu, e bem, a obrigatoriedade de obtenção do grau de licenciado e da respetiva cédula profissional, 
emitida pela Administração Central dos Serviços de Saúde. 
Esta Lei previu um período transitório para os pedidos de emissão de cédulas por parte dos profissionais que 
se encontrassem àquela data a exercer atividade, prazo esse que dependia, como também já foi aqui 
mencionado, da regulamentação das profissões em causa, o qual que terminou em 19 de fevereiro de 2016. 
Acontece que, lamentavelmente, todo este processo tem sido de uma enorme lentidão e a regulamentação, 
efetivamente, tarda em estar concluída. 
Por outro lado, a Lei não acautelou o processo de emissão de cédulas para todos os que se formaram após 
a entrada em vigor da Lei, havendo, por isso, um conjunto de recém-formados — todos os que concluíram a sua 
formação depois de 2 de outubro de 2013 — para os quais a Lei é omissa e que estão, por isso, impedidos de 
requerer a sua cédula à ACSS, o que nos parece, a nós, CDS, uma situação de discriminação negativa. 
Isso mesmo nos dizem os peticionários da petição n.º 248/XIII (2.ª), aqui presentes e que aproveito para 
saudar. Por esse motivo, o CDS, que sempre se empenhou na regulamentação das terapêuticas não 
convencionais, entende que estes profissionais não devem estar impedidos de solicitar a emissão da sua cédula 
profissional, devendo, assim, ser aberto um período de submissão de cédulas profissionais, sem prejuízo, 
obviamente, do cumprimento da validação de todos os requisitos legais subsequentes para a emissão das 
cédulas pela ACSS. 
No que respeita à acreditação dos cursos, o CDS sempre se pautou pela exigência, pelo rigor e pela 
qualidade, tanto do ensino como dos profissionais, e tendo em conta que estamos a tratar de profissões de 
saúde esta questão coloca-se ainda com mais acuidade. 
Por outro lado, respeitamos também as instituições e a sua independência, pelo que, tal como tivemos já 
oportunidade de afirmar em outras ocasiões, é à A3ES (Agência de Avaliação e Acreditação do Ensino Superior) 
que cabe a acreditação dos cursos e das instituições de ensino. 
Reconhecemos que tem havido muita lentidão neste processo, que essa lentidão pode estar a prejudicar 
muitos profissionais e alunos e que todo o processo deveria ser mais célere. 
Reconhecemos, ainda, que deverá haver um enorme esforço de conjugação de vontades de todos os 
intervenientes neste processo para levar todo este processo a bom porto, com a celeridade que se impõe, para </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="27">É agora a vez do PSD. Tem a palavra a Sr.ª Deputada Laura Monteiro 
Magalhães para uma intervenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2067" speaker-name="Laura Patrícia De Sousa Monteiro Magalhães" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Laura Monteiro Magalhães (PSD)" page-start="27">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Discutimos hoje a 
petição n.º 248/XIII (2.ª), assim como um conjunto de diplomas no âmbito do exercício profissional das TNC, as 
terapêuticas não convencionais. 
A petição referida, subscrita por mais de 14 000 cidadãos, promovida pela União de Estudantes das TNC, os 
quais aproveito, desde já, para saudar,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="727" speaker-name="José De Almeida Cesário" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José Cesário (PSD)" page-start="27">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2067" speaker-name="Laura Patrícia De Sousa Monteiro Magalhães" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Laura Monteiro Magalhães (PSD)" page-start="27">… pretende que o prazo de aplicação do regime transitório de 
atribuição de cédulas profissionais no âmbito das terapêuticas não convencionais seja alargado a todos os 
profissionais que iniciaram a sua atividade após a entrada em vigor da Lei n.º 71/2013, que regulamenta o 
acesso às profissões no âmbito das TNC. 
Esta pretensão fundamenta-se no facto de o período para apresentação dos pedidos de cédulas profissionais 
junto da ACSS, a Administração Central do Sistema de Saúde, o organismo do Ministério da Saúde responsável 
pela atribuição ou não das mesmas, ter terminado em fevereiro de 2016. 
Uma vez que não foram regulamentadas as referidas profissões no prazo que estava previsto, todos os 
profissionais que concluíram a sua formação após outubro de 2013 ficaram impedidos de solicitar as cédulas 
profissionais. 
No entender do PSD, os profissionais que se encontram no período transitório encontram uma injustificada 
dificuldade para obtenção das cédulas profissionais. 
Consideramos, assim, legítima a pretensão do prolongamento do prazo de aplicação do regime transitório 
de atribuição destas cédulas profissionais, uma vez que o Governo mais uma vez falhou, porque já deveria ter 
resolvido esta situação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="27">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2067" speaker-name="Laura Patrícia De Sousa Monteiro Magalhães" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Laura Monteiro Magalhães (PSD)" page-start="27">Relembramos que já passou quase um ano desde que este 
Parlamento fez uma recomendação ao Governo no sentido de fazer o devido acompanhamento da 
implementação da Lei n.º 71/2013, salvaguardando as legítimas expectativas destes profissionais. 
Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o PSD revê-se nas pretensões dos peticionários. É uma questão de 
justiça. 
Não é aceitável que um significativo número de formados continue neste limbo que lhe limita as possibilidades 
de realização profissional e, por outro lado, em nada contribui para a própria salvaguarda da saúde pública e da 
segurança das atividades em saúde. 
Já no que diz respeito à figura de especialista para efeito de integração no corpo docente, apresentado aqui 
pelo Bloco Esquerda, mais uma vez verificamos que os handicaps existentes prendem-se, única e 
exclusivamente, pela inércia deste Governo das esquerdas. Aliás, o mesmo é afirmado no próprio projeto de lei 
apresentado pelo Bloco de Esquerda, seu parceiro de desgovernação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="727" speaker-name="José De Almeida Cesário" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José Cesário (PSD)" page-start="27">Muito bem! </utterance>
  <utterance speaker-id="2067" speaker-name="Laura Patrícia De Sousa Monteiro Magalhães" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Laura Monteiro Magalhães (PSD)" page-start="28">Compete, assim, às esquerdas resolver este impasse através 
da regulamentação da referida Lei. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="28">Para uma intervenção pelo Partido Socialista, tem a palavra o Sr. 
Deputado António Sales. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1953" speaker-name="António Lacerda Sales" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Sales (PS)" page-start="28">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Começo por saudar os subscritores da 
petição n.º 248/XIII (2.ª), cujo objeto se situa no enquadramento profissional dos diplomados em terapêuticas 
não convencionais pós-outubro de 2013, no âmbito da interpretação da aplicação da disposição transitória da 
Lei n.º 71/2013 para o efeito de atribuição de cédula profissionais. 
A referida Lei veio regular o acesso e o exercício às referidas profissões e no artigo 19.º prevê uma disposição 
transitória com o intuito de serem salvaguardadas as expectativas dos profissionais em exercício à data da 
entrada em vigor da referida lei. 
Contudo, o mesmo Governo PSD/CDS-PP que publicou a Lei em 2013 não a regulamenta no prazo de 180 
dias, como obrigatório, determinando, assim, que ficassem fora deste regime de atribuição de cédulas 
profissionais todos aqueles que iniciaram a atividade depois de 2 de outubro de 2013, bem como todos aqueles 
que vão terminando a sua formação ao longo dos anos subsequentes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2121" speaker-name="Palmira Maciel Fernandes Da Costa" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Palmira Maciel (PS)" page-start="28">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1953" speaker-name="António Lacerda Sales" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Sales (PS)" page-start="28">Encontra-se, assim, comprometido o futuro de alunos e profissionais pós 2013. 
Sr.as e Srs. Deputados: A zona cinzenta em que se encontram, decorrente da não resolução deste problema, 
afeta estes profissionais, mas não afeta só estes, que se encontram em situação irregular. Afeta o Estado, 
porque coloca profissionais a descontar de forma indevida; afeta o objetivo da própria Lei n.º 71/2013, porque 
não assegura que todos os profissionais em exercício das TNC tenham as devidas condições académicas; afeta 
o Ministério da Saúde e a ACSS, porque efetivamente não conseguem ter a proteção de um registo objetivo do 
número de profissionais a trabalhar na área. Mas, acima de tudo, Sr.as e Srs. Deputados, afeta os utentes que 
recorrem às TNC por não salvaguardar os seus objetivos e a segurança relativamente à responsabilidade de 
quem está certificado e de quem não está. 
Temos, de facto, um problema, Sr.as e Srs. Deputados. Urge, por isso, solucioná-lo, dando cumprimento às 
resoluções aprovadas nesta Câmara de forma a salvaguardar a saúde pública dos portugueses e que estes 
profissionais possam exercer a sua atividade em condições de segurança e de responsabilização. 
Mas urge também que os atuais diplomas em apreço não contradigam toda e qualquer boa prática, 
constituindo assim um obstáculo à qualidade e às atuais leis do ensino superior. Não podemos, por via 
administrativa, legalizar cursos ilegais, colocando-os lado a lado com as atuais licenciaturas aprovadas pela 
A3ES, constituindo assim uma forma de concorrência desleal e alterando, por isso, a arquitetura legislativa do 
ensino superior e a sua credibilidade. 
É esta a razão pela qual o Partido Socialista, embora reconhecendo a existência de um problema, não dará 
cobertura a um profundo golpe no quadro legislativo do ensino superior, nem muito menos colocará em causa 
a saúde pública dos portugueses. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="28">Pelo PCP, tem agora a palavra a Sr.ª Deputada Carla Cruz, para uma 
intervenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="28">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Começo por cumprimentar os mais de 14 000 
cidadãos que subscreveram a petição, que pretendem uma interpretação sobre o âmbito da aplicação da 
disposição transitória da Lei n.º 71/2013. </utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="29">E do governo das esquerdas! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="29">… incluindo o Governo atual — terem negligenciado a regulamentação. 
Dissemos nas anteriores discussões e reafirmamos hoje que os aspetos centrais da regulamentação são da 
estrita competência do Governo e não da Assembleia. 
Em face da ausência da regulamentação do n.º 1 e do n.º 6 do artigo 19.º, existem muitos profissionais que 
na data da publicação da Lei ainda não se encontravam a trabalhar por estar a receber formação e, por isso, 
não puderam solicitar a cédula profissional, assim como existem alunos que iniciaram a formação pós-setembro 
2013 e que, tal como os primeiros, não podem solicitar a emissão das cédulas profissionais. 
Esta situação cria, naturalmente, constrangimentos aos alunos que concluíram a formação e fere a legítima 
expetativa criada pela Lei de que estariam reunidas todas as condições para o exercício da sua atividade. 
Nestas circunstâncias, compreendemos a pretensão dos peticionários no sentido de ser alterado o período 
transitório. Sucede, no entanto, que as iniciativas legislativas que versam sobre esta matéria não resolvem 
integralmente o vazio legal que foi criado, designadamente, porque deixam de fora as escolas, peças centrais 
para a qualidade da formação ministrada. 
No que respeita à solução adotada para aqueles que podem aceder às cédulas profissionais, e cito, «até à 
saída do primeiro licenciado», temos sérias dúvidas e parece-nos, até, que pode criar desigualdades em relação 
ao tratamento dado a outras profissões. 
No que concerne à iniciativa do Bloco, sobre a atribuição do título de especialista, compreendemos as 
particularidades associadas a estas atividades e o problema que está criado com a não existência de mestres e 
doutores nestas áreas. Não nos parece que a solução proposta seja a mais adequada e correta, na medida em 
que pode haver o entendimento de que há um tratamento administrativo para estas áreas, que não houve com 
mais nenhuma área do conhecimento. 
Reiteramos, o PCP advoga que a matéria da regulamentação tem a maior importância, não só para os 
profissionais mas, sobretudo, para os que recorrem às terapêuticas não convencionais. Mas não podemos 
aceitar que, na ausência dessa regulamentação, a Assembleia da República produza leis que criem 
conflitualidade e tratamento desigual entre profissões, pelo que continuaremos a exigir que o Governo 
regulamente as leis com a celeridade necessária, atendendo aos interesses dos profissionais, como de todos 
aqueles que recorrem às terapêuticas não convencionais. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="29">A Mesa não regista mais inscrições. 
Pausa. 
Presumimos que está encerrado este ponto da ordem de trabalhos. 
Passamos, então, ao terceiro ponto, relativo à discussão da petição n.º 257/XIII (2.ª) — Solicitam a discussão 
do tema chemtrails pela Assembleia da República e a adoção das necessárias medidas pelo Governo (Tiago de 
Jesus Lopes e outros). 
A Mesa não regista qualquer inscrição. Pergunto se podemos avançar na ordem de trabalhos. 
Pausa.
Começam, finalmente, a chegar inscrições. Faço mais uma vez um apelo às bancadas para que se inscrevam 
antes da entrada no ponto da ordem de trabalhos. 
Tem a palavra a Sr.ª Deputada Emília Cerqueira. </utterance>
  <utterance speaker-id="1991" speaker-name="Maria Emília E Sousa Cerqueira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Emília Cerqueira (PSD)" page-start="30">Sr.ª Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Antes de mais, quero 
saudar, na pessoa do Sr. Tiago de Jesus Lopes, os mais de 4000 subscritores da petição n.º 257/XIII (2.ª), que 
hoje é apreciada, que solicita a discussão do tema chemtrails na Assembleia da República e a adoção das 
medidas necessárias pelo Governo. 
Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, a este tema, uns chamam teoria da conspiração, outros dizem que se 
trata de factos reais. 
A pergunta a fazer teria de ser: faz sentido esta discussão em pleno Hemiciclo da Assembleia? Mas esta é 
também a demonstração de que todos os temas são objeto de discussão e os cidadãos têm, realmente, acesso 
à Assembleia. Cada um tirará as suas conclusões quanto aos factos aqui vertidos, porque deles não há qualquer 
evidência científica a não ser o que todos nós sabemos, que os rastos dos aviões provocam realmente 
alterações climáticas e poluição do ar. Quanto ao mais, cada um tirará as suas conclusões. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="30">Em nome do CDS-PP, tem a palavra o Sr. Deputado Álvaro Castello-
Branco. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1156" speaker-name="Álvaro António Magalhães Ferrão De Castello-Branco" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Álvaro Castello-Branco (CDS-PP)" page-start="30">Sr.ª Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Queria 
cumprimentar, em nome do CDS, os peticionários, na pessoa do primeiro subscritor, e, obviamente, agradecer 
o contributo que trouxeram para a discussão na Assembleia da República. 
Aliás, do que se percebe do teor do texto da petição n.º 257/XIII (2.ª), a principal intenção dos peticionários, 
com esta iniciativa, era, precisamente, que a Assembleia da República incluísse o tema dos chemtrails na sua 
ordem de trabalhos. 
Deram, assim, os peticionários, um contributo para as questões ambientais e cumpriram, consequentemente, 
a democracia, cumpriram a tarefa de cidadania de trazer um tema que os preocupa para este fórum fundamental 
de debate político e de regulação da realidade portuguesa. 
Portanto, Sr.ª Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, em nome do CDS, quero agradecer-lhes por 
esse facto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="30">Pelo Partido Socialista, tem a palavra o Sr. Deputado João Torres. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2048" speaker-name="João Veloso Da Silva Torres" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Torres (PS)" page-start="30">Sr.ª Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Inicio a minha intervenção 
cumprimentando todas e todos os cidadãos que subscreveram a petição que hoje debatemos. 
O direito de petição é um direito universal e está previsto na Constituição da República Portuguesa. Como é, 
certamente, do conhecimento das Sr.as Deputadas e dos Srs. Deputados, é pelo facto de mais de 4000 cidadãos 
terem subscrito este documento que o mesmo é discutido numa reunião plenária da Assembleia da República, 
após a devida apreciação formal por parte da Comissão de Ambiente. 
O tema da petição, na sua essência, diz respeito a um facto ou a uma matéria que não tem comprovação 
científica de qualquer natureza até aos dias de hoje. Não há provas fundamentadas para sustentar a alegação 
da prática de pulverização do espaço aéreo em alta altitude. 
Mas esta petição pode também remeter-nos para as preocupações que todos partilhamos sobre os valores 
ambientais, muito particularmente no que diz respeito à qualidade do ar e ao fenómeno das alterações climáticas. 
Felizmente, com variações apenas pontuais, o desígnio da preservação do meio ambiente tem sido apoiado 
por todos os grupos parlamentares da Assembleia da República, mesmo no momento em que alguns governos, 
à escala global, parecem desincentivar esta agenda da maior relevância para o nosso futuro coletivo. 
Centro-me, por isso, no domínio das alterações climáticas, recordando que, já no próximo mês de novembro, 
decorrerá uma importante conferência em Bona, a COP23, que se debruçará sobre a convenção da ONU, 
justamente sobre as alterações climáticas. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="31">A Mesa não regista mais inscrições. Será que podemos concluir que 
este debate está encerrado? 
Pausa. 
Está mesmo encerrado? É que ocorre muitas vezes haver este suspense… 
Pausa. 
Nesse caso, vamos prosseguir com o quarto ponto da ordem de trabalhos, que consiste na apreciação da 
petição n.º 157/XIII (1.ª) — Solicitam a revisão da Lei n.º 98/2015, de 18 de agosto, e da Portaria n.º 403-B/2015, 
de 13 de novembro (Estabelece o novo RJOC - Regime Jurídico da Ourivesaria e das Contrastarias) (AORP — 
Associação de Ourivesaria e Relojoaria de Portugal e outros), juntamente com o projeto de resolução n.º 
1099/XIII (3.ª) — Recomenda a revisão do regime jurídico da ourivesaria e das contrastarias (BE). 
Para apresentar o projeto de resolução e iniciar este debate, tem a palavra o Sr. Deputado Paulino Ascenção, 
do Bloco de Esquerda. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2125" speaker-name="José Paulino Carvalho De Ascenção" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Paulino Ascenção (BE)" page-start="31">Sr.ª Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: A ourivesaria e a 
joalharia são atividades com larga tradição no nosso País e têm granjeado grande prestígio ao nível 
internacional. 
A Lei n.º 98/2015, que criou o novo Regime Jurídico da Ourivesaria e das Contrastarias, levantou grandes 
reservas nos agentes do setor, que, em consequência disso, se reuniram e promoveram a petição n.º 157/XIII 
(1.ª), que hoje estamos a debater. 
Aproveito para saudar todos os subscritores, em particular, os que estão presentes nas galerias. 
As reservas levantadas dizem respeito à excessiva complexidade da regulamentação, à difícil interpretação 
e aplicação das normas. Ora, nós entendemos que a Lei deve ser clara e não um obstáculo para a entrada no 
exercício da atividade. 
A Lei favorece os grandes agentes económicos desta atividade, em particular na decorrência de um regime 
bonificado que só beneficia os agentes que tenham grande volume de peças sujeitas a marcação. Ora, esta 
atividade carateriza-se pela prevalência de pequenas empresas, de micro entidades e, portanto, esta regra 
obedece a uma lógica da concentração — que encontramos também noutras normas, em legislação relativa a 
outros setores — que prejudica a maior parte dos operadores, que são micro e pequenas empresas, e é também 
um obstáculo à entrada na atividade. 
O facto de favorecer a concentração não deixa de ser paradoxal em relação às forças políticas que se dizem 
defensoras da concorrência, da liberalização, mas que, depois, na prática, fazem aprovar regras que favorecem 
a concentração e não a concorrência. 
Outro aspeto que gostaria de sublinhar diz respeito ao facto de a Lei não tratar devidamente a atividade dos 
artistas de joalharia, a joalharia de autor. Como toda a gente compreenderá, o valor de uma obra de arte que 
contenha ou não metais preciosos na sua composição é completamente distinto do de objetos de joalharia de 
produção em série. 
Nas obras de arte, a circunstância de conter ou não um metal precioso não é determinante para o valor. Tal 
como numa escultura o que determina o seu valor não é a matéria de que é feita, se é metal, se é pedra, na </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="32">Tem agora a palavra o Sr. Deputado Fernando Jesus, em nome do 
Partido Socialista. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1225" speaker-name="Fernando Manuel De Jesus" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Jesus (PS)" page-start="32">Sr.ª Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: No momento em que a 
Assembleia da República debate a petição n.º 157/XIII (1.ª), com 4015 assinaturas, apresentada pelos 
peticionários da Associação de Ourivesaria e Relojoaria de Portugal, da Associação Portuguesa da Indústria de 
Ourivesaria, da Associação dos Comerciantes de Ourivesaria e Relojoaria do Sul, da Associação dos Peritos 
Avaliadores Oficiais de Ourivesaria e Joalharia, da Associação Portuguesa dos Antiquários, da Associação 
Nacional do Comércio e Valorização do Bem Usado, da Associação de Prestamistas de Portugal, que solicitam 
a revisão da Lei n.º 98/2015, de 18 de agosto, que estabelece o novo regime jurídico da ourivesaria e das 
contrastarias, o PS dirige-se a todos os peticionários para os saudar pelo excelente contributo que deram para 
a revisão da atividade do setor que representam. 
Debatemos também o projeto de resolução n.º 1099/XIII (3.ª), do Bloco de Esquerda, que trata de matéria 
conexa, designadamente das preocupações do setor da joalharia de autor. 
Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: No texto, os peticionários fazem duras críticas à Lei n.º 98/2015 e 
defendem a sua revisão por este diploma ter trazido ao setor, e passo a citar, «inúmeras dificuldades», «uma lei 
extensa, massuda e em tantos casos de difícil interpretação». 
Ao longo do texto, os peticionários fazem, ainda, uma análise exaustiva do diploma, salientando uma lista 
imensa de dificuldades e de constrangimentos. 
Neste quadro, o Governo atual, dando, aliás, cumprimento a uma das suas prioridades, de tornar mais fácil 
a vida dos cidadãos e das empresas, criou de novo o Simplex e procedeu à alteração do Regime Jurídico de 
Ourivesaria e Contrastaria, através da publicação do Decreto-Lei n.º 120/2017, de 15 de setembro. 
No diploma, o Governo foi ao encontro de muitas sugestões apresentadas pelos peticionários, de que 
destaco: simplificação do acesso à atividade, sendo que os operadores económicos passam a poder iniciar a 
sua atividade após a realização de mera comunicação prévia ao Balcão do Empreendedor; alarga as situações 
de marcação e ensaio facultativo, como sejam alguns artigos de artista; simplifica a forma de disponibilização 
dos artigos com metal precioso para venda, como seja a disposição dos mesmos artigos nas montras e as 
comunicações às entidades oficiais; elimina a obrigação de existência de um avaliador por cada 
estabelecimento; permite a exposição de artigos com metal precioso de forma ocasional e esporádica com 
regras simplificadas; reforça a fiscalização, diminuindo-se o montante das coimas por forma a uniformizar com 
regimes semelhantes; por último, elimina a taxa mínima por lote, bem como o regime bonificado associado. 
Relativamente ao projeto de resolução do Bloco de Esquerda, o PS irá votá-lo favoravelmente por tratar de 
matéria que merece ser ponderada pelo Governo. Refiro-me ao setor de joalharia de autor e das galerias e 
espaços expositivos que a comercializam. 
Sr. Presidente, Srs. Deputados: Ao terminar gostaria de salientar que a ourivesaria portuguesa é um setor 
económico que tem conseguido combinar tradição e inovação. Este setor projeta o que de melhor tem nas artes 
e ofícios tradicionais, colocando-os no centro de uma estratégia económica virada para o futuro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="32">Queira concluir, Sr. Deputado. </utterance>
  <utterance speaker-id="1225" speaker-name="Fernando Manuel De Jesus" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Jesus (PS)" page-start="33">Vou concluir, Sr.ª Presidente. 
Com a publicação do Decreto-Lei n.º 120/2017 e com as alterações que veio introduzir, o setor da ourivesaria 
e relojoaria fica melhor regulamentado e em melhores condições para o desenvolvimento da sua atividade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="33">Para uma intervenção, em nome do PSD, tem a palavra o Sr. Deputado 
Joel Sá. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2051" speaker-name="Joel Miranda Fernandes Sá" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Joel Sá (PSD)" page-start="33">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Hoje, debatemos a petição n.º 157/XIII (1.ª) 
e um projeto de resolução — o n.º 1099/XIII (3.ª) — do Bloco de Esquerda. 
Em primeiro lugar, queria cumprimentar os mais de 4000 subscritores da petição, bem como as respetivas 
associações do setor — que tive o prazer de receber enquanto Deputado Relator —, pelo ato de cidadania e 
pelo tema que provoca a discussão em Plenário. 
Os peticionários solicitam a revisão da Lei n.º 98/2015 e da Portaria n.º 403-B/2015, que estabelece o Regime 
Jurídico das Ourivesarias e das Contrastarias. 
Entendemos e reconhecemos a importância da indústria da ourivesaria, que constituiu um setor da estrutura 
industrial portuguesa com grande tradição na economia nacional. Esta apresenta um grande potencial de 
crescimento, apesar de uma situação económica mais vulnerável e prestígio internacional. 
Sr.as e Srs. Deputados, uma boa política legislativa implica que, volvido algum tempo da entrada em vigor de 
um regime jurídico, se proceda a uma avaliação do seu impacto em ordem a aferir da eventual necessidade de 
adoção ou correção das normas em vigor. 
O PSD, naturalmente, está disponível para esta discussão, como já o demonstrámos em maio passado com 
a apresentação do projeto de resolução 836/XIII (2.ª), que recomenda ao Governo a adoção de medidas que 
promovessem o desenvolvimento do setor da ourivesaria e reforçassem as contrastarias. Em concreto, 
recomendámos, entre outras, que o Governo procedesse à avaliação do impacto legislativo decorrente da 
aplicação da lei e, ouvindo os agentes económicos, procedesse à revisão da lei. 
A mesma foi rejeitada em julho, em votação plenária, com os votos contra do PS, do Bloco, do PCP e de Os 
Verdes,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="33">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2051" speaker-name="Joel Miranda Fernandes Sá" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Joel Sá (PSD)" page-start="33">… com a argumentação de que o assunto já estava resolvido. 
Srs. Deputados, se o assunto estava resolvido, então a que se deve o presente projeto de resolução do vosso 
parceiro, Bloco de Esquerda? Vão votar a favor? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="33">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2051" speaker-name="Joel Miranda Fernandes Sá" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Joel Sá (PSD)" page-start="33">O Bloco vem agora apresentar um projeto de resolução que, pasme-se — tal é a 
hipocrisia —, recomenda ao Governo a revisão do Regime Jurídico das Ourivesarias e das Contrastarias, 
ponderando as diversas reivindicações apresentadas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="33">É o hábito! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2051" speaker-name="Joel Miranda Fernandes Sá" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Joel Sá (PSD)" page-start="33">É caso para perguntar, Srs. Deputados: por que não votaram favoravelmente o 
nosso projeto de resolução se tinha o mesmo sentido que imprimiram agora? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="33">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2051" speaker-name="Joel Miranda Fernandes Sá" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Joel Sá (PSD)" page-start="33">Por que razão não o apresentaram no momento da discussão em comissão? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="33">Ninguém percebe! </utterance>
  <utterance speaker-id="2051" speaker-name="Joel Miranda Fernandes Sá" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Joel Sá (PSD)" page-start="34">Será que não querem apenas parecer bem aos peticionários? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="34">Ora, ora! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2051" speaker-name="Joel Miranda Fernandes Sá" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Joel Sá (PSD)" page-start="34">Já vem sendo um hábito dos partidos da extrema-esquerda. É de notar que estão a 
tomar esta iniciativa no momento em que a petição está a ser discutida em Plenário. Se o não fosse, tomariam 
esta iniciativa, Srs. Deputados? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="34">É claro que não! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2051" speaker-name="Joel Miranda Fernandes Sá" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Joel Sá (PSD)" page-start="34">Hipocrisia bloquista e desta frente de esquerda no seu melhor! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="34">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2051" speaker-name="Joel Miranda Fernandes Sá" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Joel Sá (PSD)" page-start="34">Sejamos sérios. Chama-se a isto oportunismo político. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="34">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2051" speaker-name="Joel Miranda Fernandes Sá" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Joel Sá (PSD)" page-start="34">Como diz o ditado popular, é caso para dizer: «Olhem para o que eu digo, não olhem 
para o que eu faço». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="34">Para uma intervenção, em nome do CDS-PP, tem a palavra o Sr. 
Deputado Hélder Amaral. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="34">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Em nome do CDS, queria 
começar por cumprimentar os mais de 4000 peticionários e associações do setor, nomeadamente a Associação 
de Ourivesaria e Relojoaria de Portugal. 
Srs. Deputados, é verdade que a Lei n.º 98/2015 era complexa, exaustiva, porventura de difícil compreensão, 
mas para aqueles que se lembram, à data esta lei respondia a um conjunto de solicitações que chegaram ao 
Parlamento, uma vez que todos nos lembramos do número inusitado de casas de venda e compra, e, 
obviamente, o Parlamento tentou corresponder, abrangendo o mais possível, a um alarme social. 
O Governo agora, e bem!, como era expectável de um governo responsável, vem dizer: «Bom, através do 
Simplex, vamos procurar…» — como disse o Sr. Deputado Fernando Jesus — «… simplificar e facilitar a vida 
às empresas e às pessoas.» A pergunta é a de saber se isso vai ou não acontecer. 
Ora, os peticionários dizem que não. A lei continua a potenciar os grandes operadores e a desproteger os 
pequenos que — pasme-se — são só a grande maioria neste setor. 
Podíamos dizer que o Simplex também veio, no fundo, trazer simplicidade ao processo. Mas não, não traz 
só isso. Os próprios peticionários dizem que continua a ser impercetível, muito difícil, com algumas exigências, 
nomeadamente a revalidação de competências, aparelhagem necessária ao exercício da profissão, avaliações, 
formação do júri, etc., etc. 
Quando leio os documentos, fica ainda mais claro que o Simplex parece vir apenas e só para ser mais uma 
forma de cobrança de taxas e de impostos. E porquê? Os peticionários também dizem porquê e dão até 
exemplos: «A título exemplificativo conclui-se que as taxas relativas às licenças de atividade quase que triplicam 
no caso da licença de ‘retalhista de ourivesaria com estabelecimentos ou sem estabelecimentos’, tendo também 
em consideração o valor da anterior taxa multiplicada por cinco. No caso dos armazenistas quadruplicam». 
Portanto, parece que a revisão proposta pelo Governo, que procurava facilitar, agilizar e trazer uma saudável 
cultura de concorrência, se resume a uma cobrança de mais taxas, sem que isso seja explicado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="34">Exatamente! </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="35">O Bloco de Esquerda traz aqui algo com o qual nós também estamos de 
acordo e que falha nesta revisão da lei. Porquê? Porque a nova revisão da lei retira a relojoaria de autor. Havia 
um artigo que protegia a relojoaria de autor e nós entendemos que essa é uma matéria importante. Porquê? 
Porque há um mercado para quem quer adquirir peças únicas de relojoaria com metais preciosos ou mistos. Há 
uma miríade de soluções, há um mercado, há até uma capacidade exportadora deste setor quer seja tradicional 
ou moderno, há, até, capacidade em várias escolas de formar mestres nessa matéria. A lei anterior tinha essa 
previsão, mas esta lei acaba praticamente com isso. 
Por isso, o Bloco de Esquerda responde apenas, e só, a esse mercado. Nós entendemos que podemos ir 
mais longe. Por exemplo, trazendo, de facto, agilidade ao mercado e facilitando. Como? Porventura, pensar 
numa solução em que não seja só a Casa da Moeda a única entidade a conseguir fazer marcação de 
contrastarias. O que é que queremos dizer? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="35">Já cá faltava isso! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="35">É possível, era desejável e nós estamos disponíveis para estudar uma 
forma de facilitar, de desmaterializar este processo dando ao mercado maior concorrência, maior capacidade 
de chegar a outros produtos e até, porque não, conseguir, como dizia o Deputado do Bloco, e bem, que artistas 
estrangeiros possam passar pelo País, aumentando e potenciando esse mercado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="35">Sr. Deputado, queira concluir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="35">Termino, Sr.ª Presidente, dizendo que estamos disponíveis para essa 
discussão, sem entrar em questões políticas desnecessárias, por uma razão muito simples: para proteger o 
mercado, proteger os artistas, proteger o mercado tradicional e criar condições para que Portugal também possa 
ser pioneiro e criar emprego e gerar riqueza para a economia nacional. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="35">Para uma intervenção, em nome do PCP, tem a palavra o Sr. Deputado 
Bruno Dias. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="35">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Antes de mais, uma saudação às 
pessoas e às entidades que se dirigiram à Assembleia da República em defesa do setor da ourivesaria e 
colocando a questão concreta da revisão da lei e da regulamentação que enquadram esta atividade. 
O PCP valoriza muito o contributo dado pelos vários agentes do setor para este debate e para o apontar das 
melhores soluções e destacamos aqui o que já foi alcançado, sublinhando a aprovação em julho, repito, Sr. 
Deputado Joel Sá, a aprovação em julho, na Assembleia da República, da proposta do PCP, que resultou na 
Resolução n.º 194/2017, pelo apoio e valorização da ourivesaria e o reforço das contrastarias. O PSD esqueceu-
se, não foi? Não reparou! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="35">Não tem memória! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2051" speaker-name="Joel Miranda Fernandes Sá" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Joel Sá (PSD)" page-start="35">Não esqueci, não! E os senhores votaram contra o nosso projeto de resolução, que 
era igual ao vosso! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="35">Podemos dizer que, no essencial, essa aprovação deu acolhimento e 
seguimento às matérias colocadas na petição em apreço. 
Temos de reafirmar que também neste domínio é preciso acertar e estabilizar a legislação e convenhamos 
que não tem sido fácil! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2051" speaker-name="Joel Miranda Fernandes Sá" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Joel Sá (PSD)" page-start="35">
O Sr. Deputado é o porta-voz do Bloco?! </utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="36">Temos uma longa caminhada de discussões, audições, grupos de trabalho, 
aprovações no Parlamento, no Conselho de Ministros, na Comissão Europeia, alterações sucessivas às leis e o 
que se constata é que ainda há muita coisa por fazer, para passar à prática — à boa prática —, talvez mesmo 
o essencial nesta matéria. 
Não se trata apenas de corrigir aspetos, depois da última revisão da lei. — e tudo indica que esta discussão 
vai continuar com questões que ainda subsistem e que podem ser identificadas, como, por exemplo, na 
uniformização de procedimentos administrativos, na consideração do peso do metal precioso para a isenção de 
marcação, ou com questões que aparecem agora e que teremos de tratar adequadamente, como a dos preços 
ou a das peças de autor —, trata-se de mais do que isso. Desde logo, a regulamentação que há que rever e 
adequar e a questão dos prazos e custos administrativos, para levar mais longe os avanços que já foi possível 
realizar na simplificação dos procedimentos. 
Os Srs. Deputados falaram na lei, mas não falaram na portaria que a regulamenta e que tem questões 
fundamentais para o setor e, como o Sr. Deputado Joel Sá devia saber, a portaria não se decide na Assembleia 
da República. 
Neste processo, é indispensável ter os cuidados necessários para não propiciar situações de injustiça ou de 
concorrência desleal, mas também, tendo isso em conta, considerar a especificidade das diferentes áreas de 
atividade, incluindo a dos artistas de joalharia, as peças de autor, únicas ou de edição limitada, e procurar, nesse 
sentido, garantir o enquadramento normativo mais justo, adequado e equilibrado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="36">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2051" speaker-name="Joel Miranda Fernandes Sá" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Joel Sá (PSD)" page-start="36">É só a enganar as pessoas! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="36">Até porque é nossa convicção que não estamos perante interesses 
contraditórios, pelo contrário. O comércio, a indústria, a arte, a investigação e inovação, cada um deles será 
tanto mais forte quanto mais forte, defendido e promovido for o setor, no seu conjunto. E o setor no seu conjunto 
é mais defendido na sua qualidade e na sua credibilidade se tivermos nas contrastarias um serviço público 
reforçado nos seus meios e competências, com renovada continuidade do seu saber e património secular, dos 
mais respeitados em todo o mundo. 
Por isso, o PCP sublinha a questão central da melhoria das condições e dos meios para as contrastarias e a 
Imprensa Nacional-Casa da Moeda (INCM), o reforço do seu pessoal, a aposta efetiva em projetos inovadores 
que tem vindo a desenvolver. 
Também por isso saudamos a luta dos trabalhadores da INCM e repudiamos essas sugestões que abrem 
caminho à desvalorização das contrastarias. 
Queremos aqui reiterar a abertura e o empenho do PCP no trabalho que há que levar por diante em defesa 
de todo este setor da ourivesaria,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2051" speaker-name="Joel Miranda Fernandes Sá" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Joel Sá (PSD)" page-start="36">É só conversa! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="36">… tão prestigiado internacionalmente e tão importante para a economia do nosso 
País. 
Entretanto, reassumiu a presidência o Presidente, Ferro Rodrigues. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Srs. Deputados, antes de entrarmos no período regimental de votações, o Sr. Secretário 
Duarte Pacheco tem uma informação a dar ao Plenário. 
Faça favor, Sr. Secretário. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="37">Sr. Presidente e Srs. Deputados, em relação à votação ocorrida na 
semana passada, o Grupo Parlamentar do CDS solicita a retificação do seu sentido de voto, que é contra e não 
a favor, no que diz respeito ao ponto 1 do projeto de resolução n.º 1085/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo a 
adoção de medidas que garantam o cumprimento efetivo dos horários de trabalho e a conciliação do trabalho 
com a vida familiar (PCP). 
Apesar de o sentido de voto do CDS ser contra, não altera o resultado final da votação do projeto de resolução 
em causa. 
Muito obrigado, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="37">Vamos, pois, entrar no período regimental de votações. 
Antes de mais, vamos proceder à verificação do quórum de deliberação, utilizando o sistema eletrónico. 
Pausa. 
O quadro eletrónico regista 207 presenças, às quais se acrescentam 8, — as dos Srs. Deputados João 
Ramos e João Oliveira, do PCP, José Moura Soeiro, do BE, e Carlos Abreu Amorim, Luís Leite Ramos, Luís 
Montenegro, Maurício Marques e Luís Campos Ferreira, do PSD —, perfazendo 215 Deputados, pelo que temos 
quórum para proceder às votações. 
Vamos começar por votar o voto n.º 422/XIII (3.ª) — De pesar pela morte da jornalista Daphne Caruana 
Galizia, apresentado pelo PSD e subscrito por Deputados do PS, que vai ser lido pelo Sr. Secretário Duarte 
Pacheco. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="37">Sr. Presidente e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«Na passada segunda-feira, 23 de outubro, foi assassinada em Malta a jornalista Daphne Caruana Galizia, 
de 53 anos. 
A jornalista, que se distinguiu na investigação de matérias relacionadas com os PanamaPapers, foi morta 
quando a sua viatura explodiu perto da sua casa, pouco tempo depois de a jornalista ter feito mais uma 
publicação sobre tal assunto no blogue que utilizava para divulgar as suas conclusões. 
Foi no âmbito de tal investigação que Caruana Galizia tinha vindo a publicar, no último ano, diversos textos 
com a referência a alegados casos de corrupção que envolviam altas figuras do Estado. 
A jornalista teria já sido alvo de várias ameaças de morte na sequência da publicação do seu trabalho, que 
motivou, inclusivamente, a apresentação de alguns processos contra si por difamação. 
O assassinato desta jornalista representa um violento ataque à liberdade de imprensa e de expressão 
totalmente inadmissível num Estado de direito e numa Europa que defende os valores da liberdade e do respeito 
pelos direitos do homem. 
Assim, a Assembleia da República, reunida em Plenário, expressa o seu pesar pelo falecimento de Daphne 
Caruana Galizia e dirige as suas sentidas condolências à sua família e amigos.»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="37">Srs. Deputados, vamos votar este voto. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Na sequência do voto que acabámos de aprovar, vamos guardar 1 minuto de silêncio. 
A Câmara guardou, de pé, 1 minuto de silêncio. 
Passamos à votação do voto n.º 423/XIII (3.ª) — De condenação pela perpetuação dos abusos à população 
rohingya na Birmânia, apresentado pelo PAN e subscrito por Deputados do PS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="37">Sr. Presidente, dá-me licença que use da palavra? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="37">É sobre o voto que acabei de enunciar? </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="38">Sim, Sr. Presidente, e não muito confiante que possa resolver o problema 
nesta fase. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Tem a palavra, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="38">Obviamente que cada grupo parlamentar e cada Deputado têm um espaço 
próprio de iniciativa, mas a minha questão tem a ver com o facto de irmos votar um voto igual a um que já 
aprovámos nesta Câmara há três semanas ou há um mês. Aliás, o próprio texto do voto propõe que a Assembleia 
da República volte a condenar aquilo que já antes condenou. 
A iniciativa dos Deputados à Assembleia da República tem o espaço que tem, mas nós precisamos de 
discutir, em Conferência de Líderes, esta questão de uma vez por todas, para não voltarmos a estar confrontados 
com situações como esta. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Sr. Deputado, esta questão terá de ser tratada na próxima Conferência de Líderes, 
porque realmente não faz sentido estar a repetir todas as semanas os mesmos votos. 
Vamos, então, proceder à votação do voto n.º 423/XIII (3.ª) — De condenação pela perpetuação dos abusos 
à população rohingya na Birmânia, apresentado pelo PAN e subscrito por Deputados do PS. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
De seguida, vamos votar o voto n.º 424/XIII (3.ª) — De congratulação pela eleição de Cristiano Ronaldo como 
«Melhor Futebolista do Mundo» 2017, apresentado pelo PSD e subscrito pelo PAN e por Deputados do PS, que 
vai ser lido pela Sr.ª Secretária Idália Serrão. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Idália Salvador Serrão)" page-start="38">Sr. Presidente e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«A FIFA atribuiu no passado dia 23 de outubro o título de ‘Melhor do Mundo’ 2017 a Cristiano Ronaldo. Trata-
se da quinta vez que o futebolista português, natural da Madeira, recebe este galardão de reconhecimento 
internacional e profissional. 
A forma ímpar como superou as adversidades com que se foi deparando ao longo da vida para alcançar o 
estatuto de melhor do mundo na sua área enche de orgulho todo e qualquer concidadão português, 
particularmente no mundo extremamente competitivo do desporto. 
Cristiano Ronaldo, além de futebolista de eleição, tem qualidades humanas raras, bem patentes na forte 
ligação que mantém com a terra que o viu nascer, na extraordinária dedicação à família e aos amigos e ainda 
na grande solidariedade e no reconhecimento que revela a todos os que contribuíram para o seu sucesso. 
Nesse sentido, a Assembleia da República saúda o reconhecimento internacional de Cristiano Ronaldo dos 
Santos Aveiro, certos que tal eleva não só o nome de Portugal como serve também de inspiração para a ambição 
internacional dos nossos cidadãos em todos os quadrantes profissionais.» 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Srs. Deputados, vamos votar este voto. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Srs. Deputados, cada grupo parlamentar disporá de 2 minutos para intervir sobre o voto n.º 425/XIII (3.ª) — 
De repúdio pela permanência do Presidente do Eurogrupo no cargo, apresentado pelo CDS-PP. 
Tem a palavra a Sr.ª Deputada Cecília Meireles. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª CecíliaMeireles (CDS-PP)" page-start="38">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Em março, o Presidente do 
Eurogrupo disse, de forma completamente inaceitável, referindo-se a países do sul da Europa, que não se podia 
gastar o dinheiro todo em bebida e em mulheres e depois pedir ajuda. </utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª CecíliaMeireles (CDS-PP)" page-start="39">A verdade é que o Governo não retirou daqui quaisquer consequências. 
Na altura, podia e devia ter exigido a saída deste senhor do Eurogrupo, mas não o fez e nem sequer a pediu. 
Mais: quando em outubro, pelo facto de ter deixado de ser ministro das Finanças da Holanda, se colocou a 
questão da sua continuação ou não no cargo, o Governo português apoiou a sua continuação. Aliás, pode ler-
se isso no próprio site do Eurogrupo e o Sr. Dijsselbloem deu-se até ao luxo de dizer que ficaram todos muito 
satisfeitos com a continuação no cargo e que isso foi decidido por unanimidade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. JoãoPauloCorreia (PS)" page-start="39">Não é verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª CecíliaMeireles (CDS-PP)" page-start="39">Sr.as e Srs. Deputados, não pode ser normal, apesar de infelizmente 
já ser costume, o Governo dizer uma coisa e fazer outra. 
Portanto, o Governo de Portugal tem de se dar ao respeito e, pura e simplesmente, exigir a saída deste 
senhor. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. JoãoGalamba (PS)" page-start="39">O CDS tem de trocar de informador! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Tem a palavra o Sr. Deputado Duarte Marques. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. DuarteFilipeMarques (PSD)" page-start="39">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Há uns meses, Portugal 
indignou-se. Todos os partidos, sem exceção, se indignaram e criticaram com muita força as declarações do 
Presidente do Eurogrupo. 
O Presidente da República corroborou as nossas posições, o Sr. Primeiro-Ministro e o Governo também 
criticaram duramente a posição e as declarações do Presidente do Eurogrupo. 
A Câmara, que está aqui reunida, aprovou, por unanimidade, um voto que visava a não continuação do 
Presidente do Eurogrupo nas suas funções, exigindo também a sua demissão. Até aí, o Governo esteve sempre 
bem. Aliás, discordo do que disse a Sr.ª Deputada Cecília Meireles, porque o Governo até exigiu a demissão do 
Sr. Presidente do Eurogrupo, fazendo um pequeno teatro, que, afinal, foi apenas para as câmaras de televisão. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª CecíliaMeireles (CDS-PP)" page-start="39">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. DuarteFilipeMarques (PSD)" page-start="39">Isto porque, quando foi a hora de decidir, a hora em que podia votar 
contra a sua eleição, Portugal baixou a cabeça e votou favoravelmente. Isso é inaceitável! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. JoãoGalamba (PS)" page-start="39">Não houve voto nenhum! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. DuarteFilipeMarques (PSD)" page-start="39">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, percebemos que, para este 
Governo e para esta maioria, palavra dada não é palavra honrada. É palavra dada em Portugal e palavra 
desonrada em Bruxelas, pelo Sr. Ministro das Finanças e pelo Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="40">Tem a palavra o Sr. Deputado João Oliveira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. JoãoOliveira (PCP)" page-start="40">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A crítica que o PCP faz ao Sr. 
Dijsselbloem não é pessoal, é política. 
As declarações do Sr. Dijsselbloem em relação a Portugal são inaceitáveis não só pelas declarações em si 
mas pelo pensamento político que expressam. Durante anos, esse tem sido o pensamento político do Sr. 
Presidente do Eurogrupo, como, inclusivamente, tem sido o pensamento político das instituições europeias, que 
utilizaram aquele tipo de conceções e de posições políticas para imporem a Estados-membros como Portugal o 
caminho que entendiam ser imposto, que é o contrário dos interesses dos trabalhadores e do povo português. 
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o posicionamento do PCP relativamente a este voto não desconsidera 
a crítica que tem de ser feita ao ainda Presidente do Eurogrupo e a crítica que tem de ser feita ao pensamento 
político que está por detrás das suas declarações em relação a Portugal, mas não esconde a hipocrisia do PSD 
e do CDS,… 
… que hoje vieram criticar o pensamento político que utilizaram como pretexto para impor aos portugueses 
o roubo de direitos e de rendimentos, o ataque às suas condições de vida, o esmagamento dos direitos dos 
portugueses. 
Sr. Presidente, consideramos completamente desadequada a continuação em funções do Presidente do 
Eurogrupo, continuamos a criticar aquele pensamento político e expressaremos isso com o nosso voto, que, 
obviamente, não pode ser a favor… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="40">Claro! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. JoãoOliveira (PCP)" page-start="40">… porque não acompanhamos a posição do PSD e do CDS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="40">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Margarida Marques. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="799" speaker-name="Maria Margarida Ferreira Marques" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª MargaridaMarques (PS)" page-start="40">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Todos nós reagimos às declarações do 
Sr. Dijsselbloem no início deste ano, que foram consideradas, não só por este Parlamento mas também ao nível 
europeu, completamente inaceitáveis e condenáveis. 
Mas é preciso perceber que, durante quatro anos, os senhores, no Governo anterior, viveram muito bem com 
o Presidente do Eurogrupo. 
Todos nós nos lembramos da conferência de imprensa com Schäuble e Maria Luís Albuquerque, a propósito 
da decisão do Eurogrupo sobre a Grécia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="40">É verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="799" speaker-name="Maria Margarida Ferreira Marques" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Margarida Marques (PS)" page-start="40">Todos nós temos isso na memória. 
O Presidente do Eurogrupo deixou de exercer funções ontem. O Presidente do Eurogrupo deixou as suas 
funções de ministro das Finanças da Holanda ontem. Até ser substituído há uma única reunião. </utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="41">A hipocrisia é da vossa parte! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="799" speaker-name="Maria Margarida Ferreira Marques" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Margarida Marques (PS)" page-start="41">Depois de viverem quatro anos com o Sr. Dijsselbloem, que não se 
pronunciou sobre a atitude comportamental dos países do sul mas pronunciou-se, sim, politicamente sobre a 
vida dos cidadãos dos países do sul e que contribuiu para que a vida dos cidadãos durante quatro anos, 
designadamente em Portugal, tivesse sido o que foi, manifestarem, agora, descontentamento porque há mais 
uma reunião presidida pelo Sr. Dijsselbloem, parece-nos manifestamente um exagero. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Filipe Soares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="41">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Registamos que foi preciso o PSD 
e o CDS chegarem à oposição para criticarem a forma como Dijsselbloem falava sobre Portugal. 
É que não é uma questão de forma; é uma questão de conteúdo. E quando nos calcavam, enquanto País, 
quando a direita PSD e CDS estava no poder, a direita PSD e CDS calava e executava o seu preconceito aqui, 
no País. Nós lembramo-nos disso! Nós lembramo-nos disso! 
Os homens e as mulheres de mão de Dijsselbloem em Portugal eram os Deputados e as Deputadas do PSD 
e do CDS, eram os governantes e as governantes do PSD e do CDS-PP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="41">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="41">Lembram-se disso, Srs. Deputados? Lembram-se disso? 
É por isso que, quando o Bloco de Esquerda votar a favor deste voto,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD e do CDS-PP" page-start="41">Ah…! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="41">… estamos a repudiar… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Srs. Deputados, peço para deixarem o Sr. Deputado intervir, porque senão ninguém 
percebe nada. </utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="42">É o peso na consciência da memória do passado, Sr. Presidente! É peso 
na consciência! 
Por isso, Sr.as e Srs. Deputados do PSD e do CDS, quando o Bloco de Esquerda votar a favor deste voto, fá-
lo-á pelo repúdio do que significa politicamente Dijsselbloem e por sabermos que cada dia em que ele esteve à 
frente do Eurogrupo, mesmo quando esteve uma parte do seu mandato, grande parte, com o apoio do PSD e 
do CDS, fez mal ao País, fez mal às pessoas do nosso País. 
Por isso, quando o CDS diz que expressa o seu repúdio pelo apoio à permanência do Presidente do 
Eurogrupo, nós consideramos que é um repúdio também à consciência do CDS e ao seu passado, quando 
esteve no Governo com o PSD. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Sr.ª Deputada Cecília Meireles, ainda tem tempo para intervir, mas chamo a sua atenção 
para o facto de dispor de apenas 17 segundos. 
Faça favor. 
Pausa. 
Uma vez que o PSD cedeu 42 segundos, a Sr.ª Deputada Cecília Meireles passa a dispor de 59 segundos. 
Faça favor, Sr.ª Deputada Cecília Meireles. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="42">Sr. Presidente, ouvi a palavra «hipocrisia» aqui dita várias vezes por 
várias bancadas. 
Srs. Deputados, quem, independentemente do seu partido, apoia um Governo que atualmente diz que não 
tem importância nenhuma este senhor continuar, é só mais uma reunião, são só mais dois meses,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="42">É verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="42">… eu digo daqui: nem mais uma reunião! Nem mais um dia! É 
inaceitável! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="42">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="42">Se os senhores fossem consequentes com aquilo que disseram, logo 
na altura deveriam ter exigido a saída do Presidente do Eurogrupo. 
Às Sr.as Deputadas e aos Srs. Deputados que, juntos, suportam o atual Governo, que permite a continuação 
deste senhor no Eurogrupo, o que vos digo é o seguinte: este senhor sairá calmamente no fim do seu mandato 
com a dignidade que não nos reconheceu e só sairá pela vontade dos holandeses, que não votaram nele,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Já ultrapassou o tempo, Sr.ª Deputada. </utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="43">… porque, se dependesse da vontade do Governo português, lá 
permaneceria. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="43">Se dependesse do Governo do CDS, nem teria saído! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="43">É inaceitável, Srs. Deputados! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="43">Sr. Presidente, peço a palavra para uma interpelação à Mesa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="43">Faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="43">Sr. Presidente, é só para dar nota do seguinte: concluído o debate, e 
como não queríamos obstar ao uso da palavra, que fique clarificado em futura Conferência de Líderes que, neste 
ponto da ordem do dia, a atribuição de tempo para discussão de votos tinha sido sempre entendida como um 
momento de utilização por uma única vez pelos grupos parlamentares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD e do CDS-PP" page-start="43">Não, não! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="43">Não, não, Sr. Deputado. O que está no… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="43">Daí eu não ter feito uso da palavra e não ter obstaculizado a utilização 
da palavra por nenhum Sr. Deputado… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="43">Peço-lhe para concluir, Sr. Deputado. Não vale a pena… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="43">Sr. Presidente, peço desculpa… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="43">O Regimento é bem claro ao atribuir 2 minutos por grupo parlamentar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="43">Sr. Presidente, com o devido respeito, posso concluir a interpelação à 
Mesa? 
É uma questão procedimental, regimental, acho que tem importância e o Grupo Parlamentar… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="43">Sr. Deputado, peço-lhe para concluir a interpelação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="43">Obrigado, Sr. Presidente. 
Em primeiro lugar, reitero que o Grupo Parlamentar do Partido Socialista faz esta interpelação à Mesa depois 
da utilização da palavra pela Sr.ª Deputada. Não obstaculizámos a utilização da palavra por parte de ninguém. 
Penso que nesta Assembleia da República se pode utilizar da palavra para fazer uma interpelação regimental… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="43">Muito obrigado, Sr. Deputado. Já percebemos… 
 </utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="43">Sr. Presidente, peço desculpa, mas, com todo o respeito, deixe-me 
concluir a interpelação à Mesa. É uma questão que o Partido Socialista gostaria de deixar registada… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="44">Sr. Deputado, as interpelações à Mesa também têm um tempo limitado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="44">Mas o Deputado Pedro Delgado Alves não está a conseguir falar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="44">Precisamente, Sr. Presidente. 
Gostava de concluir a interpelação à Mesa com toda a tranquilidade, dando só nota de que o Grupo 
Parlamentar do PS gostaria de, em Conferência de Líderes, clarificar esta matéria para futuro. 
Penso que é uma interpelação à Mesa absolutamente anódina que podia ter sido formulada de outra forma 
sem necessidade de toda esta comoção. 
É só isto, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="44">Sr. Deputado, o senhor, muitas vezes, está presente na Conferência de Líderes, pelo 
que tem toda a liberdade de levantar essa e outras questões. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="44">Ora bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="44">No entanto, aquilo que está no Regimento, para a Mesa, é extremamente claro: são 2 
minutos por grupo parlamentar. 
Srs. Deputados, vamos passar à votação do voto n.º 425/XIII (3.ª) — De repúdio pela extensão do mandato 
do Presidente do Eurogrupo, do CDS-PP. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do BE, do CDS-PP e do PAN, votos contra 
do PS e abstenções do PCP, de Os Verdes e do Deputado do PS Sérgio Sousa Pinto. 
Vamos, agora, proceder à votação de dois requerimentos, um do PSD e outro do BE, solicitando a baixa à 
Comissão de Trabalho e Segurança Social, sem votação, por 60 dias, dos seus projetos de lei n.os 569/XIII (2.ª) 
— Estabelece a responsabilidade da entidade patronal pela formação obrigatória dos trabalhadores em funções 
públicas e pela renovação dos títulos habilitantes indispensáveis ao desempenho das suas funções, procedendo 
à quarta alteração à Lei Geral do Trabalho em Funções Públicas, aprovada em anexo à Lei n.º 35/2014, de 20 
de junho (PSD) e 651/XIII (3.ª) — Responsabiliza a entidade empregadora pública pelos encargos decorrentes 
da formação e certificação profissional do trabalhador (BE). 
Submetidos à votação, foram aprovados por unanimidade. 
De acordo com a votação, estes projetos de lei baixam à 10.ª Comissão. 
Vamos, agora, votar o projeto de resolução n.º 876/XIII (2.ª) — Pela valorização do ensino da história da 
emigração portuguesa (PS). 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Segue-se a votação do projeto de resolução n.º 877/XIII (2.ª) — Pela criação de um museu nacional da 
emigração (PS). 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS, do BE e do PAN e abstenções do 
CDS-PP, do PCP e de Os Verdes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="44">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="44">Tem a palavra, Sr. Deputado. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="45">Sr. Presidente, para anunciar que o Grupo Parlamentar do CDS-PP 
apresentará uma declaração de voto sobre esta votação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">Fica registado, Sr. Deputado. 
Srs. Deputados, vamos votar o projeto de resolução n.º 1083/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo a criação 
de um centro nacional de documentação sobre a emigração portuguesa (PSD). 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS, do CDS-PP e do PAN e abstenções 
do BE, do PCP e de Os Verdes. 
Vamos votar o projeto de resolução n.º 1096/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo a melhoria dos instrumentos 
de análise e avaliação da situação dos emigrantes portugueses (CDS-PP). 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS, do CDS-PP e do PAN e abstenções 
do BE, do PCP e de Os Verdes. 
Segue-se a votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 241/XIII (1.ª) — Pelo alargamento dos créditos 
abrangidos pelo Fundo de Garantia Salarial (BE). 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PS, votos a favor do BE, do PCP, de Os Verdes e 
do PAN e abstenções do PSD e do CDS-PP. 
Srs. Deputados, vamos votar, também na generalidade, o projeto de lei n.º 646/XIII (3.ª) — Altera as regras 
de funcionamento e acesso ao Fundo de Garantia Salarial e reforça os direitos dos trabalhadores (PCP). 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PS, votos a favor do BE, do PCP, de Os Verdes e 
do PAN e abstenções do PSD e do CDS-PP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="45">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">Tem a palavra, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="45">Sr. Presidente, é para anunciar que o Grupo Parlamentar do CDS-PP 
apresentará uma declaração de voto sobre os projetos de lei n.os 241/XIII (1.ª) e 646/XIII (3.ª) que acabámos de 
votar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">Fica registado, Sr. Deputado. 
Vamos votar o projeto de resolução n.º 1065/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo a implementação de 
medidas na área da oncologia pediátrica, promovendo maior apoio e proteção aos menores portadores de 
doença oncológica e aos seus cuidadores (CDS-PP). 
Foi requerido pelo PS e pelo PCP que se procedesse à votação deste projeto de resolução por pontos. 
Assim sendo, vamos começar por votar em conjunto, a solicitação do PS, os pontos 9, 18, 27, 28, 29 e 30. 
Submetidos à votação, foram aprovados, com votos a favor do PSD, do BE, do CDS-PP, do PCP, de Os 
Verdes e do PAN e votos contra do PS. 
A solicitação do PS, passamos à votação do ponto 15. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do BE, do CDS-PP, do PCP, de Os Verdes e 
do PAN e a abstenção do PS. 
Srs. Deputados, vamos agora votar, a solicitação do PCP, os pontos 26 e 31. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="46">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="46">Sr. Deputado, tem a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="46">Sr. Presidente, não quisemos interromper para boa condução dos 
trabalhos, mas gostávamos de sinalizar que, neste projeto de resolução, na alínea f) do ponto 1 e na alínea b) 
do ponto 2 o sentido de voto do CDS-PP é a abstenção. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="47">Sr. Deputado, votámos a alínea f) do ponto 1 e a alínea b) do ponto 2 num conjunto. 
Deveria ter pedido a desagregação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="47">Sr. Presidente, sinalizei mais tarde à Mesa. Não fizemos a separação 
dos pontos… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="47">Sr. Deputado, então pede a alteração de sentido de voto do CDS-PP em relação a 
estes pontos? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="47">Sim, Sr. Presidente, o sentido de voto do CDS-PP em relação a esses 
pontos passa a abstenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="47">Srs. Deputados, vamos ter de repetir a votação da alínea f) do ponto 1 e da alínea b) 
do ponto 2. 
Começamos pela alínea f) do ponto 1. 
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD, do BE, do PCP, de Os Verdes e do PAN, 
votos contra do PS e a abstenção do CDS-PP. 
Vamos agora votar a alínea b) do ponto 2. 
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD, do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes e do 
PAN e a abstenção do CDS-PP. 
Srs. Deputados, passamos à votação do projeto de resolução n.º 1094/XIII (3.ª) — Reforço de medidas na 
área da oncologia pediátrica e de apoio às crianças e adolescentes com cancro e suas famílias (PCP). 
O PS solicita também, nesta iniciativa, uma partição em três votações. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="47">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="47">Sr. Deputado, tem a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="47">Sr. Presidente, pedimos também para ser individualizada a alínea c) 
do ponto 3. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="47">Sr. Deputado, esses pedidos têm de ser feitos antes das votações. Isto complica de 
uma forma absurda o seguimento dos trabalhos. 
Começamos com a votação da alínea c) do ponto 3. 
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD, do BE, do PCP, de Os Verdes e do PAN, 
votos contra do PS e a abstenção do CDS-PP. 
Vamos votar, conjuntamente, as alíneas a) e b) do ponto 3 e a) e b) do ponto 4. 
Submetidas à votação, foram aprovadas, com votos a favor do PSD, do BE, do CDS-PP, do PCP, de Os 
Verdes e do PAN e votos contra do PS. 
Passamos agora à votação das alíneas f) e g) do ponto 1. 
Submetidas à votação, foram aprovadas, com votos a favor do PSD, do BE, do CDS-PP, do PCP, de Os 
Verdes e do PAN e a abstenção do PS. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="48">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="48">Tem a palavra, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="48">Sr. Presidente, estas alterações chegaram muito em cima da hora e não 
tivemos tempo de pedir para se individualizarem pontos. Neste caso, pedimos também para excecionar o ponto 
13. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="48">Srs. Deputados, começamos pela votação dos pontos 2 e 3. 
Submetidos à votação, foram aprovados, com votos a favor do PSD, do BE, do CDS-PP, do PCP, de Os 
Verdes e do PAN e votos contra do PS. 
Passamos à votação do ponto 13. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes e do 
PAN e votos contra do CDS-PP. 
Vamos votar os pontos 16, 17 e 18. 
Submetidos à votação, foram aprovados, com votos a favor do PSD, do BE, do CDS-PP, do PCP, de Os 
Verdes e do PAN e a abstenção do PS. 
Vamos agora votar os restantes pontos. 
Submetidos à votação, foram aprovados por unanimidade. 
Srs. Deputados, passamos à votação do projeto de resolução n.º 1097/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo 
a adoção de medidas para apoio às crianças e jovens com cancro, assim como aos seus cuidadores (BE). 
O PS solicitou a partição em três blocos de votação. 
Começamos com a votação da alínea iv) do ponto 1. 
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD, do BE, do CDS-PP, do PCP, de Os Verdes e 
do PAN e a abstenção do PS. 
Vamos votar as alíneas i) e iii) do ponto 3. 
Submetidas à votação, foram aprovadas, com votos a favor do PSD, do BE, do CDS-PP, do PCP, de Os 
Verdes e do PAN e votos contra do PS. 
Vamos agora votar os restantes pontos. </utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="49">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="49">Para que efeito, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="49">Sr. Presidente, é para informar que, relativamente às últimas votações, o Grupo 
Parlamentar do PCP apresentará uma declaração de voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="49">Sr.ª Deputada, fica registado. 
Passamos à votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 561/XIII (2.ª) — Fixa o regime de atribuição e os 
montantes dos acréscimos em suplementos e outras compensações que se fundamentem na prestação de 
trabalho em condições de risco, penosidade e insalubridade (sexta alteração à Lei n.º 35/2014, de 20 de junho 
— Lei Geral de Trabalho em Funções Públicas) (PCP). 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD e do PS, votos a favor do BE, do PCP, de Os 
Verdes e do PAN e abstenções do CDS-PP e dos Deputados do PS André Pinotes Batista, António Eusébio, 
Fernando Anastácio, Francisco Rocha, João Soares, Joaquim Barreto, Joaquim Raposo, José Rui Cruz, Lúcia 
Araújo Silva, Luís Graça, Maria da Luz Rosinha, Marisabel Moutela, Miguel Coelho, Norberto Patinho, Pedro do 
Carmo, Ricardo Leão, Santinho Pacheco e Sérgio Sousa Pinto. 
Passamos à votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 589/XIII (2.ª) — Fixa o regime de atribuição das 
compensações em acréscimo aos suplementos remuneratórios que se fundamentem na prestação de trabalho 
em condições de risco, penosidade e insalubridade (sexta alteração à Lei n.º 35/2014, de 20 de junho — Lei 
Geral de Trabalho em Funções Públicas) (PCP). 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD e do PS, votos a favor do BE, do PCP, de Os 
Verdes e do PAN e abstenções do CDS-PP e dos Deputados do PS André Pinotes Batista, António Eusébio, 
Fernando Anastácio, Francisco Rocha, João Soares, Joaquim Barreto, Joaquim Raposo, José Rui Cruz, Lúcia 
Araújo Silva, Luís Graça, Maria da Luz Rosinha, Marisabel Moutela, Miguel Coelho, Norberto Patinho, Pedro do 
Carmo, Ricardo Leão, Santinho Pacheco e Sérgio Sousa Pinto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1634" speaker-name="Joaquim Moreira Raposo" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Joaquim Raposo (PS)" page-start="49">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="49">Sr. Deputado, pede a palavra para que efeito? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1634" speaker-name="Joaquim Moreira Raposo" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Joaquim Raposo (PS)" page-start="49">Sr. Presidente, é para anunciar que irei apresentar, em meu nome e em 
nome de outros Deputados do PS que se abstiveram na votação dos projetos de lei n.os 561/XIII (2.ª) (PCP) e 
589/XIII (2.ª) (PCP), uma declaração de voto por escrito. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="49">Sr. Deputado, fica registado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="49">Sr. Presidente, peço também a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="49">Para que efeito? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="49">Sr. Deputado, é também para anunciar que o Grupo Parlamentar do 
CDS apresentará uma declaração de voto por escrito relativamente às duas últimas votações. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="49">Sr. Deputado, fica registado. </utterance>
  <utterance speaker-id="2122" speaker-name="Patrícia Carla Bonança De Mattamouros Resende Fonseca De Oliveira" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Patrícia Fonseca (CDS-PP)" page-start="50">Sr. Presidente, permite-me o uso da palavra? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="50">Faça favor, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2122" speaker-name="Patrícia Carla Bonança De Mattamouros Resende Fonseca De Oliveira" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Patrícia Fonseca (CDS-PP)" page-start="50">Sr. Presidente, é apenas para informar que, relativamente à votação 
que acabámos de realizar, a bancada do CDS irá apresentar uma declaração de voto por escrito. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="50">Fica registado, Sr.ª Deputada. 
Passamos à votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 652/XIII (3.ª) — Alarga o período transitório para 
atribuição de cédula para o exercício profissional das atividades de aplicação de terapêuticas não convencionais 
a quem tenha concluído a sua formação após a entrada em vigor da Lei n.º 71/2013, de 2 de setembro (segunda 
alteração à Lei n.º 71/2013, de 2 de setembro) (BE). 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do BE, de Os Verdes e do PAN e abstenções do PSD, 
do PS, do CDS-PP e do PCP. 
Srs. Deputados, o projeto de lei baixa à 10.ª Comissão. 
Vamos, agora, votar o projeto de resolução n.º 1093/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo que diligencie no 
sentido de a Administração Central de Sistemas de Saúde, IP (ACSS) abrir um novo período de submissão de 
pedidos de emissão de cédulas profissionais destinado apenas aos formados das terapêuticas não 
convencionais que terminaram os seus cursos após o dia 2 de outubro de 2013 (CDS-PP). 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do BE, do CDS-PP e do PAN e abstenções 
do PS, do PCP e de Os Verdes. 
Passamos à votação do projeto de resolução n.º 1099/XIII (3.ª) — Recomenda a revisão do regime jurídico 
da ourivesaria e das contrastarias (BE). 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do BE, do CDS-PP, do PCP, de Os Verdes e 
do PAN e a abstenção do PSD. 
Vamos votar o projeto de resolução n.º 809/XIII (2.ª) — Recomenda ao Governo que institua um regime de 
moratória de três anos para a caça da rola-comum e do coelho-bravo (PAN). </utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="51">Sr. Presidente, permite-me o uso da palavra? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="51">Faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="51">Sr. Presidente, é apenas para clarificar que Os Verdes votaram a 
favor do projeto de resolução n.º 1093/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo que diligencie no sentido de a 
Administração Central de Sistemas de Saúde, IP (ACSS) abrir um novo período de submissão de pedidos de 
emissão de cédulas profissionais destinado apenas aos formados das terapêuticas não convencionais que 
terminaram os seus cursos após o dia 2 de outubro de 2013 (CDS-PP). 
É que ficámos com dúvidas quanto ao que foi anunciado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="51">O que é que aconteceu a esse projeto, Sr. Deputado? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="51">Foi aprovado, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="51">Então, será corrigido, Sr. Deputado. 
Srs. Deputados, ao fim de uma jornada de trabalho, isto exige uma atenção muito grande, pelo que peço 
para tentarmos, ao máximo, evitar alterações depois das votações, porque… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="51">Não se trata de uma alteração, Sr. Presidente. Foi assim que 
votámos, ou seja, a favor. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="51">Muito bem, Sr. Deputado, foi assim que votaram. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2046" speaker-name="João Augusto Espadeiro Ramos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Ramos (PCP)" page-start="51">Sr. Presidente, permite-me o uso da palavra? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="51">Pede a palavra para que efeito, Sr. Deputado? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2046" speaker-name="João Augusto Espadeiro Ramos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Ramos (PCP)" page-start="51">Sr. Presidente, é para informar que, sobre estas duas últimas votações, o PCP 
apresentará uma declaração de voto por escrito. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="51">Fica registado, Sr. Deputado. 
Passamos à votação do projeto de resolução n.º 231/XIII (1.ª) — Urgência de intervenção na EN4, no troço 
Atalaia-Pegões (PSD). 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do BE, do CDS-PP, do PCP, de Os Verdes e 
do PAN e votos contra do PS. 
Vamos, agora, votar o projeto de resolução n.º 943/XIII (2.ª) — Pela construção da ponte internacional do 
Guadiana entre Alcoutim e Sanlúcar (PCP). </utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="52">Sr. Presidente, permite-me o uso da palavra? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="52">Faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="52">Sr. Presidente, ainda no dia de ontem, o Grupo Parlamentar do PSD 
requereu à Mesa a votação em separado do ponto 1 e a votação conjunta dos pontos 2 e 3 deste projeto de 
resolução. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="52">Então, vamos votar desse modo. 
Votamos, em primeiro lugar, o ponto 1 do referido projeto de resolução. 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD e do PS, votos a favor do BE, do PCP, de Os 
Verdes e do PAN e a abstenção do CDS-PP. 
Vamos, agora, votar os pontos 2 e 3 do projeto de resolução n.º 651/XIII (2.ª). 
Submetidos à votação, foram aprovados, com votos a favor do PSD, do BE, do CDS-PP, do PCP, de Os 
Verdes e do PAN e a abstenção do PS. 
Passamos à votação do projeto de resolução n.º 1089/XIII (3.ª) — Pela valorização do Hospital Dr. Francisco 
Zagalo (Ovar) (PCP), relativamente ao qual o Grupo Parlamentar do PSD também solicitou a votação, em 
separado, dos pontos 1 e 2 e, depois, dos restantes pontos. 
Assim, votamos, em primeiro lugar, os pontos 1 e 2. 
Submetidos à votação, foram rejeitados, com votos contra do PSD e do PS e votos a favor do BE, do CDS-
PP, do PCP, de Os Verdes e do PAN. 
Vamos, agora, votar os restantes pontos do mesmo projeto de resolução. 
Submetidos à votação, foram aprovados, com votos a favor do PSD, do BE, do CDS-PP, do PCP, de Os 
Verdes e do PAN e a abstenção do PS. 
Segue-se a votação do projeto de resolução n.º 1058/XIII (3.ª) — Intervenção urgente no rio Torto e na ribeira 
de Panoias (PCP). 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Passamos à votação, na generalidade, do texto de substituição, apresentado pela Comissão de Agricultura 
e Mar, relativo à proposta de lei n.º 67/XIII (2.ª) — Cria benefícios fiscais para entidades de gestão florestal, 
alterando o Estatuto dos Benefícios Fiscais e o Regulamento Emolumentar dos Registos e Notariado. 
O Governo retirou a sua iniciativa a favor deste texto. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS, do CDS-PP e do PAN e votos contra 
do BE, do PCP e de Os Verdes. </utterance>
  <utterance speaker-id="2046" speaker-name="João Augusto Espadeiro Ramos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Ramos (PCP)" page-start="53">Sr. Presidente, permite-me o uso da palavra? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="53">Faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2046" speaker-name="João Augusto Espadeiro Ramos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Ramos (PCP)" page-start="53">Sr. Presidente, é só para anunciar que, relativamente a estas duas últimas 
votações, o PCP apresentará uma declaração de voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="53">Fica registado, Sr. Deputado. 
Srs. Deputados, importa ainda votar alguns pareceres da Subcomissão de Ética da Comissão de Assuntos 
Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias, pelo que peço ao Sr. Secretário Duarte Pacheco o favor de 
nos dar conta dos mesmos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="53">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, de acordo com o solicitado 
pelo Juiz 2 do Juízo de Instrução Criminal de Braga do Tribunal Judicial da Comarca de Braga, Processo n.º 
296/13.18TAVVD, a Subcomissão de Ética da Comissão de Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades e 
Garantias decidiu emitir parecer no sentido de autorizar o Deputado Rui Silva (PSD) a intervir no âmbito do 
referido processo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="53">Srs. Deputados, está em apreciação. 
Pausa. 
Não havendo pedidos de palavra, vamos votar o parecer. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Faça favor de prosseguir, Sr. Secretário. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="53">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, a solicitação do Juiz 2 do Juízo 
Local Criminal de Gondomar do Tribunal Judicial da Comarca do Porto, Processo n.º 3580/17.8T9GDM, a 
Subcomissão de Ética da Comissão de Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias decidiu emitir 
parecer no sentido de autorizar a Deputada Maria Germana Rocha (PSD) a intervir nos referidos autos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="53">Srs. Deputados, o parecer está em apreciação. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="54">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, de acordo com o solicitado 
pelo Juiz 3 do Juízo Central Criminal de Santarém do Tribunal Judicial da Comarca de Santarém, Processo n.º 
515/15.6JALRA, a Subcomissão de Ética da Comissão de Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades e 
Garantias decidiu emitir parecer no sentido de autorizar o Deputado Luís Graça (PS) a intervir no âmbito do 
referido processo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="54">Srs. Deputados, está em apreciação. 
Pausa. 
Não havendo pedidos de palavra, vamos votar o referido parecer. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Srs. Deputados, o Sr. Secretário vai ainda dar conta à Câmara de duas iniciativas que deram entrada na 
Mesa. 
Faça favor, Sr. Secretário. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="54">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e 
foram admitidos pelo Sr. Presidente, o projeto de lei n.º 653/XIII (3.ª) — Altera o regime jurídico da exploração 
dos estabelecimentos de alojamento local (segunda alteração ao Decreto-Lei n.º 128/2014, de 29 de agosto e 
sexta alteração ao Decreto-Lei n.º 39/2008, de 7 de março) (BE), que baixa à 11.ª Comissão, e o projeto de 
resolução n.º 1102/XIII (3.ª) — Recomenda a reflorestação e gestão pública sustentáveis do pinhal de Leiria 
(BE), que baixa à 7.ª Comissão. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="54">Srs. Deputados, chegámos ao fim dos nossos trabalhos de hoje. 
A próxima sessão plenária terá lugar no dia 2 de novembro, quinta-feira, às 15 horas, e a ordem do dia 
constará da apreciação, na generalidade, das propostas de lei n.os 99/XIII (3.ª) — Aprova as Grandes Opções 
do Plano para 2018 e 100/XIII (3.ª) — Aprova o Orçamento do Estado para 2018. 
Desejo a todos uma boa tarde e um bom fim de semana, Srs. Deputados. 
Está encerrada a sessão. </utterance>
</debate>
