<debate period="r3" legislature="13" legislative_session="3" number="8" date="2017-10-13">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4">Sr.as e Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Funcionários, Sr.as e 
Srs. Jornalistas, declaro aberta a sessão. 

Eram 10 horas e 7 minutos. 

Peço aos Srs. Agentes da autoridade para abrirem as galerias. 
Antes de iniciarmos a ordem do dia, peço ao Sr. Secretário António Carlos Monteiro o favor de ler o 
expediente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (António Carlos Monteiro)" page-start="4">Sr. Presidente e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa e 
foram admitidos as seguintes iniciativas: projetos de lei n.os 624/XIII (3.ª) — Altera o Decreto-Lei n.º 349/98, de 
11 de novembro, e a Lei n.º 153/2015, de 14 de setembro, no âmbito das avaliações de imóveis (PS), 625/XIII 
(3.ª) — Visa reforçar a regulação da avaliação do carácter adequado das operações relativas a instrumentos 
financeiros (PS), 626/XIII (3.ª) — Visa reforçar a reforçar a regulação dos códigos de conduta das instituições 
de crédito (PS), 627/XIII (3.ª) — Visa reforçar a regulação relativa aos consultores para investimentos autónomos 
e colaboradores de intermediários financeiros que exercem a atividade de consultoria para investimento (PS), 
628/XIII (3.ª) — Visa reforçar a regulação da concessão de crédito por instituições de crédito a titulares de 
participações qualificadas (PS), 629/XIII (3.ª) — Visa reforçar a regulação relativa aos deveres de informação 
contratual e periódica a prestar aos investidores em instrumentos financeiros (PS), 630/XIII (3.ª) — Visa reforçar 
a regulação das obrigações das instituições de crédito na comercialização de depósitos e produtos de crédito 
(PS), 631/XIII (3.ª) — Visa reforçar a regulação relativa às ofertas particulares de valores mobiliários (PS), 
632/XIII (3.ª) — Visa reforçar a regulação da organização interna dos intermediários financeiros (PS), 633/XIII 
(3.ª) — Visa reforçar os poderes de supervisão do Banco de Portugal (PS), 634/XIII (3.ª) — Visa reforçar a 
regulação da remuneração dos colaboradores dos intermediários financeiros e das instituições de crédito (PS) 
e 637/XIII (3.ª) — Altera o regime de serviços mínimos bancários, tornando-o mais adequado às necessidades 
dos clientes bancários (PCP); e projeto de resolução n.º 1080/XIII (3.ª) — Recomenda a automatização da 
atribuição da conta de serviços mínimos aos clientes bancários (BE). Todas estas iniciativas baixam à 5.ª 
Comissão. 
Em termos de expediente, é tudo, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4">Srs. Deputados, vamos entrar no primeiro ponto da ordem do dia com um debate de 
atualidade, por marcação do PSD, ao abrigo do artigo 72.º do Regimento da Assembleia da República sobre a 
responsabilidade política decorrente do Relatório da Comissão Técnica Independente sobre a análise célere e 
o apuramento dos factos relativos aos incêndios que ocorreram em Pedrógão Grande, Castanheira de Pera, 
Ansião, Alvaiázere, Figueiró dos Vinhos, Arganil, Góis, Penela, Pampilhosa da Serra, Oleiros e Sertã entre 17 e 
24 de junho de 2017. 
Para abrir o debate, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Marques Guedes. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="4">Sr. Presidente, Sr.ª Ministra da Administração Interna, Srs. 
Secretários de Estado, Sr.as e Srs. Deputados: O apuramento dos factos de forma independente e isenta que 
este Relatório nos trouxe é o primeiro ato de justiça que começa, finalmente, a ser feita às famílias das vítimas 
desta tragédia ímpar. É certo que não é, a nosso ver, a reparação da dívida que o Estado tem para com as 
famílias das vítimas, mas é um enorme contributo para a verdade e o esclarecimento que, inexplicavelmente, 
lhes tem sido sonegado. 
As pessoas e as comunidades, que tão duramente sofreram com o inimaginável que naquele dia se passou, 
têm o incontornável direito a serem esclarecidas e a conheceram a verdade dos factos que terrivelmente e de 
uma forma irremediável para sempre alteraram as suas vidas. 
Pelo seu detalhe, isenção e profundidade o trabalho levado a cabo pela Comissão Técnica Independente é, 
seguramente, uma luz de esperança, esperança essa que contrasta em absoluto com o triste, revoltante e 
indecoroso espetáculo que foi o mútuo apontar de dedo e passa-culpas em que se enlearam entidades e agentes 
públicos envolvidos e a que o País, atónito, assistiu nas semanas que se seguiram àquela calamidade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Fernando Rocha Andrade. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2000" speaker-name="Fernando António Portela Rocha De Andrade" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Rocha Andrade (PS)" page-start="5">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Em junho deste ano, face 
à tragédia do incêndio de Pedrógão Grande, a Assembleia da República, consensualmente, entendeu que era 
necessário um esclarecimento, obtido de forma isenta e credível, tendo para o efeito designado uma comissão 
técnica. 
Perante o Relatório ontem entregue, há que concluir que, independentemente de excecionalidade do 
incêndio de Pedrogão Grande na sua violência e na assinalável dimensão, que é identificada no Relatório, 
independentemente de imprevisibilidade do fenómeno meteorológico, que determinou o comportamento do fogo 
na sua fase mais crítica, e independentemente da dificuldade de estabelecer um preciso nexo de causalidade 
entre cada uma das falhas apontadas e a perda de vidas, é manifesto que houve falhas operacionais… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="5">E de comando! Houve falhas de comando! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2000" speaker-name="Fernando António Portela Rocha De Andrade" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Rocha Andrade (PS)" page-start="6">… e que essas falhas operacionais, segundo o Relatório, poderão 
ter concorrido para o resultado trágico. 
Algumas dessas falhas são relativas às opções tomadas naquele momento, outras são relativas a questões 
estruturais da proteção civil, muitas das quais, se calhar a maioria delas, porque são estruturais, têm anos e 
nem sequer resultam, propriamente, de opções tomadas pela atual responsável pela pasta da administração 
interna. 
Foi também consensual que a Assembleia da República debatesse no próximo dia 27 de outubro as 
conclusões deste Relatório para, de uma forma séria e ponderada, vir ao encontro daquilo que o próprio Relatório 
pede, ou seja, a construção de soluções profundas, estruturantes e consensuais. É o que o Relatório pede e é 
o que o País nos exige. 
Não foi esta a abordagem adotada pelo PSD, que já tinha tirado as suas conclusões e que marcou este 
debate ainda a tinta estava quente na impressão das páginas deste Relatório,… 


 … porque a única preocupação do PSD, neste momento e neste debate, é que alguém seja colocado num 
pelourinho. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="6">Muito bem! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="2000" speaker-name="Fernando António Portela Rocha De Andrade" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Rocha Andrade (PS)" page-start="6">Aliás, é inacreditável a hipocrisia de quem, tendo proposto a própria 
metodologia de apuramento dos factos, que a Assembleia aprovou e que foi seguida, venha agora queixar-se 
da informação ter sido sonegada ou do tempo que a sua metodologia levou a tirar as conclusões. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="6">O que é que está a dizer!? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2000" speaker-name="Fernando António Portela Rocha De Andrade" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Rocha Andrade (PS)" page-start="6">Pela nossa parte, Sr. Presidente e Srs. Deputados, pensamos que 
aquilo que os portugueses nos exigem é a leitura séria que este documento merece e um contributo positivo 
para a resposta às insuficiências identificadas. Contributo positivo esse que este grupo parlamentar esta 
disponível para dar, se necessário, em complemento às iniciativas que venham a ser determinadas pelo 
Governo. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="6">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Nuno Magalhães. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="6">Sr. Presidente, Sr.ª Ministra, Sr. Secretário de Estado e Sr.as e Srs. 
Deputados, o Relatório da Comissão Técnica Independente e as conclusões que dele podemos retirar são 
claras: faltou planeamento; faltou comando; faltou ação; faltaram meios; faltou a verdade quando se diz que 
todos os meios aéreos foram alocados para aquela zona; e faltou até a decência de não ocultar factos e de 
apagar a fita do tempo. Esta é uma responsabilidade a que os senhores não podem fugir! 


Não se antecipou, não se previu, não se respeitou protocolos e cadeias de comando. Não se respeitou sequer 
questões essenciais em matéria de proteção civil. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Sandra Cunha. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2150" speaker-name="Sandra Mestre Da Cunha" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Sandra Cunha (BE)" page-start="7">Sr. Presidente, Sr.ª Ministra, Srs. Secretários de Estado, Sr.as Deputadas e 
Srs. Deputados: Este Relatório mostra-nos que estamos a lidar com a repetição de problemas crónicos e 
confirma o fracasso das políticas sucessivas dos últimos anos no domínio da prevenção e do combate a 
incêndios florestais em Portugal. 
É o fruto de anos de desinvestimento nesta área, de uma aposta num ordenamento da floresta que visa o 
lucro fácil e rápido em detrimento da proteção da floresta, do desenvolvimento sustentável e da proteção das 
populações. É o fruto do desinteresse acumulado relativamente a todo o sistema de proteção civil. 
As falhas que este Relatório aponta são por isso falhas acumuladas ao longo dos anos. Não podemos 
escamotear problemas crónicos de prevenção e combate a incêndios no nosso País. 
Durante os últimos 17 anos já perderam a vida em incêndios 165 pessoas. Este Relatório deve, por isso 
mesmo, servir-nos para proceder a alterações profundas e estruturais na proteção civil e no ordenamento da 
floresta no nosso País. 
Este Relatório resultou de uma tragédia demasiado grande e demasiado horrível para servir apenas como 
arma de arremesso político e deve servir para termos a coragem e a capacidade de fazer mudanças 
absolutamente necessárias e estruturais nesta matéria. 
A gestão eficiente do combustível das florestas já foi denunciada, várias vezes, pelo Bloco de Esquerda, o 
incumprimento da legislação é gritante. O Bloco de Esquerda tem também alertado constantemente para a falta 
de meios humanos e equipamentos de combate a incêndio. 
Os bombeiros em Portugal representam 0,16% da população; em França, por exemplo, a proporção é de 
0,36%. Os corpos de bombeiros estão envelhecidos e enfraquecidos. A cobertura da maior parte do território é 
assegurada por bombeiros voluntários e sabemos que a prontidão para o ataque inicial acaba, por isso, por ser 
comprometida. 
O Bloco de Esquerda defende a criação e a existência de equipas profissionalizadas ou de equipas mistas, 
municipais ou intermunicipais, para combate inicial aos fogos em tempo útil, assim como a existência, nos teatros 
de operações, de especialistas em comportamento do fogo que possam orientar as ações de comando. 
A aposta na prevenção e na proteção da floresta e o investimento em meios e equipamentos, mas também 
em recursos humanos, assim como na sua qualificação e na sua formação especializada, são absolutamente 
essenciais se não quisermos voltar a passar por tragédias como esta. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado António Filipe. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="8">Sr. Presidente, Sr.ª Ministra, Srs. Secretários de Estado, Srs. Deputados: O 
PCP sempre disse, desde a primeira hora da catástrofe que discutimos, que havia duas coisas que eram 
fundamentais, sendo a primeira o apoio às vítimas. Isto era essencial, e daí termos, desde logo, apresentado 
iniciativas nesta Assembleia com esse objetivo. Não podia faltar nada às vítimas daquela tragédia, por parte do 
Estado português. 


Se os Srs. Deputados do PSD permitirem que eu use da palavra, não continuando com este tom de arruaça 
neste debate parlamentar, agradecia. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Sr. Deputado António Filipe, peço que faça um compasso de espera para permitir que 
haja condições para poder continuar. 

Pausa. 

Faça favor de prosseguir, Sr. Deputado António Filipe. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="8">Muito obrigado, Sr. Presidente. 
Então, com a permissão dos Srs. Deputados do PSD, devo dizer que, em segundo lugar, o PCP sempre 
considerou fundamental haver um cabal esclarecimento sobre aquilo que efetivamente se passou e que, dos 
esclarecimentos apurados, se retirassem todas as consequências que haja para retirar. Foi sempre esta a nossa 
posição e é a posição que mantemos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="8">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="8">Por isso não desvalorizamos este Relatório como não desvalorizamos tudo 
aquilo que tem sido produzido ao longo de vários anos por esta Assembleia, que já produziu relatórios muito 
meritórios e profundos e que, efetivamente, se tivessem sido seguidos, quer pelo atual quer por anteriores 
governos, certamente muitas das tragédias de incêndios florestais que ocorrem neste País poderiam não ter tido 
a gravidade que tiveram e que estão a ter este ano. 
Uma coisa é não desvalorizar o Relatório, outra coisa é instrumentalizar o relatório. E é isto que, 
lamentavelmente, o PSD está a fazer. 


O PSD é o primeiro a desvalorizá-lo na medida em que procura instrumentalizá-lo com objetivos meramente 
político-partidários. 



Isto porque o PSD, registámos, disse no início que não tencionava usar a tragédia do incêndio de Pedrógão 
Grande como arma de arremesso político. Lamentavelmente, não tem feito outra coisa. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Sr. Deputado, faça o favor de não entrar em diálogo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="9">Com certeza, Sr. Presidente. 
Primeiro, era a lista de mortos; alguém conheceria uma lista de mortos que não aquela que era oficial, como 
se a tragédia não tivesse já sido enorme. Depois, eram suicídios, que, afinal, se verificou que nunca 
aconteceram. 
Concluído este Relatório, estando marcado um debate nesta Assembleia precisamente sobre este Relatório, 
estando marcada a vinda da Ministra da Administração Interna, na próxima terça-feira, à Comissão, também a 
pedido do PSD e do CDS,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="9">É para outro tema. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="9">… onde poderá ser discutida esta questão entre outras,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="9">Mas é para outro tema! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="9">… mas esta questão estará certamente na ordem do dia,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="9">Não, não! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="9">… e estando anunciado por outros órgãos de soberania, designadamente 
pelo Presidente da República e também pelo Conselho de Ministros, uma pronúncia sobre isto, o PSD o que 
fez? Ainda não tinha sido possível, humanamente, ter lido o Relatório, já o PSD estava a pedir este debate de 
atualidade sobre ele. Isso é revelador dos objetivos. 


Mas, sublinho, cá estaremos para o debate. Já estamos a ler o Relatório, já fizemos uma primeira leitura do 
Relatório,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="9">Não parece! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="9">… vamos analisá-lo profundamente e estaremos aqui para o debate sério e 
aprofundado sobre o mesmo, e, efetivamente, achamos que o Governo deve tirar todas as consequências 
daquilo que falhou e fazer todas as correções que sejam necessárias. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="9">Ah!… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="9">É este o nosso objetivo: melhorar as coisas e não utilizá-las como arma de 
arremesso político contra ninguém. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="9">Sr. Presidente, Sr.ª Ministra, Srs. Secretários de Estado, Sr.as 
Deputadas, Srs. Deputados: A primeira palavra de Os Verdes neste debate é de solidariedade para com as 
famílias de todas as vítimas dos incêndios florestais, em particular deste famigerado incêndio de Pedrógão 
Grande e de outros concelhos circundantes, e não queríamos deixar de expressar, evidentemente, esta 
solidariedade mais uma vez. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="10">Leu?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="10">Não, ainda não o li atentamente, Sr. Deputado, e garanto-lhe que 
o senhor também não o leu atentamente, porque de ontem para hoje não era possível fazê-lo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="10">Exatamente! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="10">Só era possível ter feito uma coisa: pegar em partes do Relatório, 
tresler o Relatório, retirar e descontextualizar aquilo que se entender. Isto todos podemos fazer neste curto 
espaço de tempo, só que Os Verdes recusam-se a fazê-lo. Nós queremos ler o Relatório e outros relatórios que 
venham e conjugá-los com outros relatórios que a Assembleia da República também já produziu para retirarmos 
efetivamente as consequências políticas que devem ser retiradas. Isto porque de uma coisa não há dúvida, e 
este Relatório vem reforçá-lo mais uma vez: há uma responsabilidade dos sucessivos governos quanto a um 
desinvestimento efetivo que tem sido feito relativamente à nossa floresta. Esta é a primeira conclusão que pode 
ser retirada de uma leitura na diagonal do Relatório. Não há dúvida, é aquilo que todos os outros relatórios já 
disseram e que este vem, mais uma vez, confirmar. 
Portanto, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, devo mesmo dizer uma coisa que, parece-me, até já aqui foi 
dito por outros Srs. Deputados: antes do Relatório, o PSD já tinha retirado todas as conclusões que queria tirar 
do incêndio de Pedrógão Grande. Não há dúvida nenhuma sobre isso! Mas Os Verdes apelam para que 
tenhamos uma discussão serena e séria no próximo dia 27 sobre aquilo que o Relatório nos transmite. 
Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, só para realçar uma questão que Os Verdes têm trazido recorrentemente 
à Assembleia da República e que também me parece muito prudente termos, de uma vez por todas, em conta. 
Estamos a sentir os efeitos das alterações climáticas e, se não nos adaptarmos, com todos os nossos recursos, 
na prevenção e também no combate a este fenómeno, vamos andar permanentemente a levar as mãos à 
cabeça. Mas o problema não é levarmos as mãos à cabeça, o problema é as vítimas que isto vai provocar, e 
nós temos uma responsabilidade e é tempo de agir consequentemente. 
Relativamente às falhas operacionais, Sr.ª Ministra, devem ser retiradas todas, repito, todas, as 
consequências práticas e políticas. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Para uma intervenção, em nome do Governo, tem a palavra a Sr.ª Ministra da 
Administração Interna, Constança Urbano de Sousa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ministra da Administração Interna (Constança Urbano de Sousa)" page-start="10">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas 
e Srs. Deputados:… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Filipe Marques (PSD)" page-start="10">Vai pedir a demissão! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ministra da Administração Interna" page-start="10">Não, não vou pedir a demissão, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="11">Afinal, leram! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ministra da Administração Interna" page-start="11">… e que, não tendo sido extinto rapidamente, o seu 
crescimento rápido e incontrolável foi muito superior à capacidade de extinção. 
Também da leitura desta nota podemos facilmente concluir, e fica claro, que a maioria das mortes se deveu 
a um fenómeno meteorológico extremo — o downburst —, que conduziu a uma situação absolutamente 
incontrolável, imprevisível e que, passo a citar, «não poderia ser prevista por nenhum serviço de proteção civil 
do mundo». 
Outra conclusão que podemos retirar é a de que falharam, de facto, medidas de proteção civil preventivas, 
que não existem neste País. E, por isso, muito antes desta tragédia já este Governo estava a trabalhar numa 
estratégia de proteção civil preventiva, que tem como um dos seus pontos fundamentais a questão do aviso às 
populações. 


Ó Sr. Deputado… 
Também resulta, claramente, que não temos capacidade instalada no âmbito do conhecimento e do domínio 
do comportamento dos fogos. É verdade que, no passado, tivemos algo parecido com esta capacidade que é 
referida na nota à comunicação social, que foram os Grupos de Análise e Uso do Fogo, os GAUF, equipas que 
deixaram de existir por determinação da, então, Ministra da Agricultura, Assunção Cristas. </utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Filipe Marques (PSD)" page-start="12">E dos guardas florestais, quem foi?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ministra da Administração Interna" page-start="12">Por fim, como também se lê na referida nota, os sistemas 
atuais de combate a incêndios não estão preparados para enfrentar este tipo de fenómeno, com raiz nas 
alterações climáticas. Assim, temos de nos adaptar e trabalhar para o futuro. 
Tal como referiu ontem o Sr. Primeiro-Ministro, este Governo está empenhado em analisar de forma séria 
este Relatório, tirando dele as devidas conclusões. Por isso mesmo, já está marcado para o dia 21 de outubro 
um Conselho de Ministros extraordinário para esse efeito. Aí, vamos extrair com serenidade, mas também com 
seriedade, as conclusões e as medidas necessárias. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Tem, agora, a palavra o Sr. Deputado Carlos Abreu Amorim. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="12">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: Não sou 
Deputado há muitos anos, mas sempre fui um observador atento da realidade política portuguesa. Devo dizer 
que não tenho memória de ver um ministro de qualquer Governo, em democracia, ter uma atitude tão indecorosa 
como aquela que a Sr.ª Ministra teve agora, aqui, neste Parlamento. 



É indecoroso que a Sr.ª Ministra e este Governo, nomeadamente o Sr. Primeiro-Ministro, continuem a não 
enfrentar a verdadeira questão que está presente em toda esta problemática: o Estado falhou! E o Estado falhou 
não apenas ao nível operacional, Sr.ª Ministra! 

A Sr.ª Ministra diz que não houve tempo para ler o Relatório, mas deixe-me dizer-lhe que o PSD, e tenho a 
certeza de que outras bancadas, leu o Relatório atentamente. 


Aquilo que a Sr.ª Ministra aqui nos trouxe hoje revela que, de facto, a Sr.ª Ministra não leu o Relatório, mas, 
deixe que lhe diga, nem o seu conteúdo lhe importa minimamente. 

A Sr.ª Ministra está constantemente a falar ao lado do verdadeiro problema, e o verdadeiro problema é que 
o sistema de prevenção e combate aos incêndios, ao contrário do que a Sr.ª Ministra e o Sr. Secretário de 
Estado asseguraram antes da época de fogos, não estava preparado. 
A verdade, Sr.ª Ministra, é que as mudanças de mais de dois terços nos comandos da proteção civil acabaram 
por fazer ruir o sistema de proteção civil,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Filipe Marques (PSD)" page-start="12">Bem lembrado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="12">… que não estava minimamente preparado para enfrentar estas 
circunstâncias. 
A verdade, Sr.ª Ministra, é que não houve liderança, não houve coordenação e a verdadeira questão que se 
coloca neste momento é que nem sequer há humildade democrática para assumir minimamente as suas 
responsabilidades, as responsabilidades políticas, que são aquelas que se seguem às responsabilidades 
técnicas e que, hoje, são inegáveis. 
Não há mais jogo de esconde-esconde! O Relatório é perentório, o Relatório aponta falhas técnicas,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="12">É uma vergonha! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="13">… e destas falhas técnicas deveriam resultar, em democracia, 
responsabilidades políticas. Assuma-as, Sr.ª Ministra! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="13">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="13">Assuma-as, Sr. Primeiro-Ministro! De uma vez por todas, encerrem 
esta questão com dignidade! E, se não têm gabarito político para assumir essas responsabilidades, pelo menos 
peçam desculpa às vítimas de Pedrogão e a todos os portugueses pelo péssimo serviço que prestaram ao País. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Tem, ainda, a palavra o Sr. Deputado Nuno Magalhães. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="13">Sr. Presidente, Sr.ª Ministra da Administração Interna: O que a Sr.ª 
Ministra acabou de fazer aqui, perante a gravidade dos factos, não é aceitável. 
O que a senhora veio aqui dizer, basicamente, é mais do mesmo: «Este é um assunto complexo… É difícil… 
Vem de trás… Eu não nomeei ninguém, eu não comando ninguém… Não é nada comigo…». Sr.ª Ministra, só 
faltou dizer: «Eu nem sequer lá estava!». 


Isto não é aceitável! 
A única coisa que a Sr.ª Ministra aqui veio fazer foi reiterar a tese do fenómeno natural inexplicável. 

A Sr.ª Ministra diz que ainda não leu o Relatório, mas nós lemos. E vou ler-lhe uma parte da página 127 do 
Relatório — faça favor de tomar nota ou, se quiser, posso fazê-la chegar a si, até sublinhada: «Assim e em rigor 
às 16h13 quando o incêndio passou à fase de ATA, não se verificou incremento algum de meios, como seria 
expectável. (…) não se encontram razões explícitas que poderiam ter justificado a não mobilização deste grupo». 
Sr.ª Ministra, eu li, a senhora ouviu, perante isto, continua a dizer que não é nada consigo?! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Srs. Deputados, a Mesa não regista mais inscrições, mas há vários grupos 
parlamentares que ainda dispõem de tempo. 
Como é habitual, a última intervenção será do Grupo Parlamentar do PSD, pelo que peço aos demais grupos 
parlamentares para utilizarem, tão rapidamente quanto possível, os tempos de que ainda dispõem. 

Pausa. 

Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Fernando Rocha Andrade. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2000" speaker-name="Fernando António Portela Rocha De Andrade" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Rocha Andrade (PS)" page-start="13">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Não tenho oportunidade de fazer 
aqui, naturalmente, o que posso fazer na minha outra profissão, que é um pequeno exame, quando alguém diz 
que leu um livro, para ver se não leram, antes, uma cábula qualquer, coisa que, estou convencido, seria o que 
se verificaria. Até porque é manifesto que já tinham tirado conclusões, já que as conclusões são indiferentes ao 
que está escrito no Relatório. 
O Relatório aponta, como o Sr. Deputado Nuno Magalhães acabou de dizer, eventuais opções erradas do 
comando naquele momento. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="13">Eventuais?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2000" speaker-name="Fernando António Portela Rocha De Andrade" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Rocha Andrade (PS)" page-start="13">Mas também aponta, por exemplo, que a execução das medidas 
dos planos de defesa da floresta, naquela zona, foi de 19% ao longo de seis anos. Também aponta que os </utterance>
  <utterance speaker-id="2109" speaker-name="Paulo Miguel Da Silva Santos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Santos (PSD)" page-start="14">Afinal, o Sr. Deputado conseguiu ler! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2000" speaker-name="Fernando António Portela Rocha De Andrade" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Rocha Andrade (PS)" page-start="14">… nem nunca existiram na proteção civil. 



O Sr. Deputado leu? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Filipe Marques (PSD)" page-start="14">Eu li! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2000" speaker-name="Fernando António Portela Rocha De Andrade" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Rocha Andrade (PS)" page-start="14">Será?! 


Sr. Deputado, eu não só li como tive oportunidade de, há alguns anos,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Sr. Deputado, já ultrapassou o tempo de que dispunha. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2000" speaker-name="Fernando António Portela Rocha De Andrade" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Rocha Andrade (PS)" page-start="14">… fazer parte da governação na administração interna. E, portanto, 
Sr. Deputado,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Peço-lhe para concluir, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2000" speaker-name="Fernando António Portela Rocha De Andrade" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Rocha Andrade (PS)" page-start="14">… quando olho para isto, a minha humildade e o meu decoro 
levam-me a examinar também as opções em que participei, e isso já foi há 10 anos! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Tem de terminar, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2000" speaker-name="Fernando António Portela Rocha De Andrade" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Rocha Andrade (PS)" page-start="14">Acho extraordinário que outros, com participação mais recente, 
não tenham também essa humildade e esse decoro. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Matias. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1967" speaker-name="Carlos Manuel Godinho Matias" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Carlos Matias (BE)" page-start="14">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo: O Estado 
efetivamente falhou! Falhou na capacidade de combate ao fogo, falhou no comando e na hierarquia da proteção 
civil e, realmente, é preciso retirar as consequências e repensar o modelo da proteção civil. 
Mas, Sr.as e Srs. Deputados, é errado e pouco sério concentrar este debate no que se passou naquela noite 
trágica. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2002" speaker-name="António Filipe Da Providência Santarém Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Filipe Anacoreta Correia (CDS-PP)" page-start="14">Quem os viu e quem os vê?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1967" speaker-name="Carlos Manuel Godinho Matias" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Carlos Matias (BE)" page-start="14">De facto, é preciso humildade, é preciso ir ao fundo do que está aqui cruamente 
retratado. 
O Estado falhou e, no retrato deste falhanço, também está a direita. 
O Estado falhou, Sr.as e Srs. Deputados, quando os senhores subfinanciaram as equipas de sapadores 
florestais e não aumentaram o seu número. O Estado falhou e os senhores também são responsáveis. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Sr. Deputado, já ultrapassou o tempo de que dispunha. Faça favor de concluir. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1967" speaker-name="Carlos Manuel Godinho Matias" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Carlos Matias (BE)" page-start="15">Vou terminar, Sr. Presidente. 
É preciso ir ao fundo do problema, mas os senhores não o querem fazer. É que só indo ao fundo dos 
problemas,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Peço-lhe para concluir, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1967" speaker-name="Carlos Manuel Godinho Matias" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Carlos Matias (BE)" page-start="15">Vou terminar, Sr. Presidente. 
Como eu estava a dizer, só indo ao fundo dos problemas, no ordenamento, na gestão, na prevenção e, sim, 
no combate, é que respeitaremos a memória das vítimas, e os senhores não estão a fazê-lo. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Srs. Deputados, continuamos sem inscrições… Relembro que a tradição é a de que o 
grupo parlamentar que toma a iniciativa do debate seja o último a intervir e, portanto, esperamos que haja 
inscrições de Os Verdes, do CDS-PP ou do PCP. 

Pausa. 

Tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia para uma intervenção. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="15">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Sobre a intervenção do Sr. 
Deputado Carlos Abreu Amorim, julgava que o PSD já tinha aprendido qualquer coisa em relação a esta ânsia 
que tem de se precipitar sobre as coisas. 

O Sr. Deputado lembra-se de quando falaram ao País da questão dos suicídios? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="15">Lá vem isso outra vez! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="15">Também tinham ouvido muito bem! Tinham ouvido muito bem, não 
é verdade, Sr. Deputado? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">
A Sr.ª Deputada já ultrapassou o tempo. Peço-lhe que conclua. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="16">Termino, Sr. Presidente. 
Como eu dizia, o PSD e o CDS fragilizaram a nossa floresta porque potenciaram o alastramento dos fogos 
florestais de uma forma muito mais intensa com, designadamente, a lei da liberalização do eucalipto. 


Neste momento, o que estamos a fazer? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Tem de concluir, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="16">Estamos a travar — repito, a travar — essa decisão política que os 
senhores tomaram erradamente. Para quê? Para proteger a nossa floresta. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Nuno Magalhães. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="16">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Já que a Sr.ª Ministra não 
responde à minha pergunta em relação à página 127, e estando este debate a acabar, gostaria de dizer que o 
CDS, como disse ontem, fez uma leitura preliminar e irá fazer uma leitura aprofundada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP e de Os Verdes" page-start="16">Ah!… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="16">Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, ouviu-me ontem? 


Se me ouviu ontem, está a ouvir-me dizer exatamente a mesma coisa. O papel é o mesmo, veja lá! </utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="17">E o eucalipto?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="17">Iremos fazer tudo isto, iremos centrar o debate da forma como os 
senhores o querem centrar, no futuro. 
Mas há uma coisa para a qual não contam connosco: é, preocupando-se com o futuro, procurar virar a página 
e esquecer o passado. Não contem connosco para isto. Quem tiver de ser responsabilizado, sê-lo-á, é o mínimo 
de decência que podemos ter perante as vítimas e as suas famílias. É o mínimo de decência! 
Por isso, Sr.as e Srs. Deputados, longe vai o tempo em que o Bloco de Esquerda, pela voz do Deputado 
Pedro Soares, dizia, quando houve um incêndio florestal: «O Governo não se pode refugiar na meteorologia». 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Filipe Marques (PSD)" page-start="17">É verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="17">Quem os viu e quem os vê! 


Agora, o Sr. Deputado do Bloco de Esquerda diz: «Não falamos disto!». 
Sr. Deputado, os senhores estão nesta fotografia! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="17">Os senhores é que estão na fotografia! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="17">São os senhores que estão nesta fotografia. 
Os senhores estão na fotografia da descoordenação, estão na fotografia da incompetência e, se o senhor 
leu o Relatório, percebeu e leu, ou não leu, aquilo que não está lá. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Sr. Deputado, já ultrapassou o seu tempo. Peço-lhe que conclua. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="17">Termino, Sr. Presidente. 
E o que não está lá é qualquer referência à tal lei da liberalização dos eucaliptos, Srs. Deputados. 


Querem discutir seriamente, digam o que está no Relatório e não aquilo que não está. Não tentem tirar-se 
da fotografia, porque os senhores estão lá, a culpa também é vossa! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Tem agora a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado António Filipe. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="17">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Este debate foi uma má forma de 
começar a debater este Relatório. No entanto, esperamos que este debate sobre esta matéria, tendo começado 
mal, possa ser concluído melhor e que aquele que já temos agendado seja mais produtivo e útil para esta 
Assembleia e para o País do que este. 
Neste debate, o PSD exige pedidos de desculpa, o CDS exige demissões. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="17">Há meses! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="17">Porém, Sr.ª Ministra, o que o País precisa não é de pedidos de desculpa,… </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Faça favor de concluir, Sr. Deputado. Já ultrapassou o tempo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="18">Isto é que é importante. A questão não é substituir cidadão a por cidadão b
para fazer o mesmo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Tem de terminar, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="18">O importante de facto é que se tomem medidas de fundo para que, em 
próximos anos, desgraças como esta, efetivamente, não aconteçam no nosso País. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Tem a palavra, para a intervenção de conclusão do debate, o Sr. Deputado Carlos 
Abreu Amorim. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="18">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Há um conceito muito 
conhecido no Direito, que é o da tentativa impossível. De facto, aquilo que o Partido Socialista, aquilo que as 
bancadas dos partidos da extrema-esquerda que o acolitam e… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="18">Tenha respeito! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="18">… aquilo que os Srs. Membros do Governo aqui vieram fazer foi uma 
tentativa impossível de ignorar o Relatório da Comissão Técnica Independente, que é, a partir de agora, 
incontornável. 
Quando o PSD, em boa hora, lançou a ideia, que aqui foi acolhida seguidamente pelos outros partidos, de 
criar uma comissão técnica independente — sublinho, independente —, para que pudéssemos ter o apuramento 
técnico dos factos, muita gente nos atacou. Mas o PSD tinha razão. 
Agora temos um Relatório, que está à disposição de todos os portugueses, onde constam as 
responsabilidades técnicas e as múltiplas falhas. E não é instrumentalização falar nas falhas. O trabalho que 
está a ser feito pela imprensa portuguesa não é instrumentalização, aquilo que é feito em qualquer leitura, mais 
preliminar ou mais aprofundada, do Relatório… 


… é ver as falhas, as múltiplas falhas, na coordenação, na liderança e na arquitetura do sistema. E a tentativa 
de encobrir os factos, o jogo permanente de camuflar a realidade, pura e simplesmente, constituem uma tentativa </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="19">Faça favor de concluir, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="19">E há duas formas de o fazer. Em primeiro lugar, já percebemos, os 
membros do Governo, pura e simplesmente, não têm gabarito político para a consumar… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="19">E o senhor tem?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="19">Tem mesmo de concluir, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="19">Vou concluir, Sr. Presidente, se me permitir. 
Como eu dizia, os membros do Governo não têm gabarito político para assumir responsabilidades políticas 
a partir das falhas que estão plenamente constatadas no Relatório e pedir desculpa. 
Em segundo lugar, e dirijo-me diretamente aos partidos da extrema-esquerda radical,… 


… daqui a pouco esta Câmara, em consequência de um requerimento de avocação do PSD,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="19">Tem de terminar, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="19">… analisará os artigos da lei, que foi elaborada pelo PSD, pelo CDS-
PP e pelo Partido Comunista Português,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="19">Sr. Deputado, já ultrapassou largamente o seu tempo, peço-lhe que termine. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="19">Vou terminar, Sr. Presidente. 
Como eu dizia, daqui a pouco a Câmara analisará artigos da lei que visava compensar, através de um 
mecanismo extraordinário e urgente,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="19">Faça favor de terminar, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="19">… as vítimas dos incêndios. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="19">Sr. Deputado, há que cumprir as regras. Faça favor de terminar. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="19">Os senhores venderam-se por um prato de lentilhas orçamentais. 
Voltem atrás! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="19">Tenham respeito! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="19">Voltem atrás e cumpram! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="19">Faça favor de terminar, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="19">Cumpram o vosso dever para com as vítimas,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="19">Um dia, o botão que desliga o microfone terá de ser acionado… </utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="20">… aprovando legislação que seja competente para as dignificar. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="20">Sr. Deputado, o respeito pelo Parlamento é também o respeito pelos outros Deputados 
e pelos tempos. 
Srs. Deputados, concluído o debate de atualidade, passamos à apreciação dos projeto de lei n.os 614/XIII 
(3.ª) — Primeira alteração à Lei n.º 78/2017, de 17 de agosto, que cria um sistema de informação cadastral 
simplificado e revoga a Lei n.º 152/2015, de 14 de setembro (PSD) e 617/XIII (3.ª) — Primeira alteração à Lei 
n.º 78/2017, de 17 de agosto, que cria um sistema de informação cadastral simplificado e revoga a Lei n.º 
152/2015, de 14 de setembro (CDS-PP), na generalidade, juntamente com os projetos de resolução n.os 
1062/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo um maior apoio ao investimento de defesa da floresta contra incêndios 
(CDS-PP) e 1076/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo um conjunto de medidas para a prevenção e defesa da 
floresta contra incêndios (BE). 
Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Nuno Serra. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2117" speaker-name="Nuno Rafael Marona De Carvalho Serra" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Nuno Serra (PSD)" page-start="20">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O PSD apresentou, com este documento, uma 
pretensão construtiva sobre a decisão final respeitante às zonas onde se iria iniciar o cadastro, para que sejam 
repensadas e avaliadas após a época de incêndios. 
O que pretendemos neste documento é alargar o projeto-piloto do cadastro a outros concelhos igualmente 
fustigados em termos de incêndios florestais. Mas, pela falta de seriedade, ou bom senso, ou mesmo porque 
existiu preconceito político, foi rejeitada a proposta do PSD, apresentada em setembro de 2016, que concebia 
um mecanismo de criação do cadastro alargado a todo o País. Os partidos de esquerda reprovaram esta 
proposta do PSD, sem sequer a discutirem na especialidade, para, no final de tudo, aprovarem apenas um 
sistema que incluía um projeto-piloto para alguns concelhos. À boa maneira da prepotência governativa 
socialista, aquando da apresentação da nossa proposta, o Sr. Ministro da Agricultura apelidou-a de surreal. 
Portanto, alargar o cadastro a todo o País é, para o Governo, surreal. Logo, o que estamos hoje aqui a fazer é 
um debate do surreal. 
Sr. Presidente e Srs. Deputados, surreal é o que o Governo fez ao tentar fazer uma reforma da floresta que 
não serve a ninguém senão aos seus interesses políticos. 
Surreal foi chumbarem as propostas do PSD para a criação de uma bolsa de diversidade ambiental e de um 
comando único, propostas estas que vão ao encontro das recomendações apresentadas agora no Relatório da 
Comissão Técnica Independente. 
Surreal é termos, lamentavelmente, uma fraca execução do PDR (Plano de Desenvolvimento Rural), 
relativamente aos investimentos florestais, e vermos o Governo e esta maioria de esquerda continuarem a 
afirmar que estão a apoiar a floresta e os seus produtores. 
Surreal é, depois dos alertas do IPMA (Instituto Português do Mar e da Atmosfera) sobre as condições 
meteorológicas que se iriam fazer sentir durante o mês de outubro e depois do que se passou em junho, julho e 
agosto, o Governo ter desprezado estes avisos e ter decidido não prolongar a fase Charlie, o que acabou por 
condicionar, e muito, o combate aos incêndios da semana passada. 
Surreal foi este Governo ter substituído as chefias da proteção civil a poucos meses do início da fase crítica 
de incêndios em Portugal. 
Surreal foi a descoordenação e falhas nos meios de combate aos incêndios, como vem plasmado no 
Relatório, que hoje já aqui foi referido. 
Surreal, ainda, é hoje termos a Ministra da Administração Interna a afirmar que é cedo para avaliar o Relatório 
e termos tido ontem o seu colega, Ministro da Agricultura, a afirmar que iria acolher as propostas da Comissão 
Técnica. Afinal, há uns do Governo que leem o Relatório e outros que não o conseguem ler. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="20">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2117" speaker-name="Nuno Rafael Marona De Carvalho Serra" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Nuno Serra (PSD)" page-start="21">Surreal, Srs. Deputados, é o PS, o Bloco de Esquerda e o PCP terem decidido, 
nesta quarta-feira, que as indemnizações aos que tudo perderam nestas catástrofes deveriam ser tratadas como 
se nada de anormal tivesse ocorrido no nosso País e que a reparação desses bens e danos ficasse condicionada 
ao apuramento de responsabilidades do Estado, portanto, «para as calendas». 
Sr. Presidente, Srs. Deputados: Não é surreal mas, sim, inqualificável que, depois do fracasso da reforma da 
floresta, depois dos incêndios de grandes dimensões que flagelaram o País e que trouxeram consequências 
dramáticas a muitas famílias, depois de terem obstaculizado que se iniciasse já o processo de atribuição de 
indeminizações às vítimas destes incêndios e depois da apresentação do Relatório da Comissão Técnica 
Independente que mostra que houve falha clara do Estado, este Governo e esta maioria de esquerda ainda não 
tenham, num único momento, pedido desculpa ao País e às pessoas. 
Mais: é inqualificável que não tenham assumido as suas responsabilidades políticas. 


Entretanto, assumiu a presidência o Vice-Presidente José Manuel Pureza. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="21">Tem agora a palavra, em nome do Grupo Parlamentar do CDS, a Sr.ª Deputada Patrícia 
Fonseca. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2122" speaker-name="Patrícia Carla Bonança De Mattamouros Resende Fonseca De Oliveira" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Patrícia Fonseca (CDS-PP)" page-start="21">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Como é do conhecimento de 
todos, o CDS, com o PSD, apresentou em setembro de 2016 um projeto de lei para a criação de um sistema 
nacional de informação cadastral que foi alvo de um vasto conjunto de audições a todas as entidades relevantes, 
talvez mais de duas dezenas, mas, orgulhosamente, o Governo e a bancada parlamentar do PS, com o apoio 
da esquerda, decidiram legislar contra tudo e contra todos, como ouvimos o Sr. Ministro da Agricultura dizer, 
tendo o mesmo sido chumbado pelos partidos que suportam o Governo. 
O Governo optou por fazer um cadastro simplificado, mas, mesmo assim, no final, ainda reduziu o âmbito da 
ação desse mesmo cadastro a um projeto-piloto aos 10 concelhos que foram afetados pelos grandes incêndios 
de 2016 e de 2017 que tinham ocorrido até à data da aprovação da lei, que foi em junho. 
Ora, acontece que, se é verdade que o incêndio de Pedrógão Grande, Góis e dos concelhos limítrofes teve 
uma terrível dimensão humana, é também verdade que, apesar da sua grande e não desprezível dimensão 
territorial, o impacto, em termos de proporção de área ardida, foi igual ou menor do que noutros concelhos que 
arderam posteriormente à publicação da lei e que eram até muito bons exemplos de gestão florestal. 
É assim da mais elementar justiça, considera o CDS, estender este projeto-piloto aos restantes concelhos 
que tiveram grandes incêndios em 2017. 
Paralelamente, o CDS apresenta aqui também hoje um outro projeto de resolução onde recomenda ao 
Governo que reforce o apoio ao investimento em redes de defesa da floresta contra incêndios, quer nas áreas 
privadas, porque 97% da floresta portuguesa é privada, e aqui, por reforço urgente da ação 8.1.3. do PDR 2020, 
quer também nas áreas de domínio não privado, por via do Programa Operacional Sustentabilidade Eficiência 
e Uso dos Recursos, vulgo, POSEUR, que ainda — pasme-se! — só abriu quatro concursos num total de 11 
milhões de euros. 
O CDS também exorta o Governo a procurar novas fontes de funcionamento para estes investimentos que 
são de escala territorial relevante, com impacto significativo no território, nomeadamente nos fundos da coesão 
ou mesmo por via do «plano Juncker» e, inclusivamente, na negociação do futuro quadro comunitário de apoio. 
Este é, aliás, um dos desafios também elencados no relatório que ontem foi apresentado pela comissão 
técnica independente para melhorar a prevenção florestal. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="21">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Carlos 
Matias. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="22">Tem agora a palavra, para uma intervenção em nome do Grupo 
Parlamentar do Partido Socialista, o Sr. Deputado Pedro do Carmo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Pedro do Carmo (PS)" page-start="22">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Surreal foi ouvir falar o Sr. Deputado 
Nuno Serra, a quem só faltou falar do «sexo dos anjos». Presumo que não o fez apenas por falta de tempo, 
porque lá teria chegado, pois do conteúdo dos projetos de lei disse zero, rigorosamente zero. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="23">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="23">Peço-lhe que termine, Sr. Deputado, por favor. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Pedro do Carmo (PS)" page-start="23">Vou terminar, Sr. Presidente. 
A isto chama-se aproveitamento político e aproveitamento da tragédia, como aqui foi anteriormente aflorado. 
Acrescento: já foi lançado um concurso que, precisamente, quer colmatar isto e que terminou em setembro 
de 2017. 
Quanto ao projeto de resolução n.º 1076/XIII (3.ª), do BE, propõe, entre outras questões, que nos 
preparemos, no novo quadro comunitário de apoio, para defender mais e melhor a floresta, que se estude e que 
se criem as novas competências para os municípios. É isso que o Governo está a fazer. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="23">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado João 
Ramos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2046" speaker-name="João Augusto Espadeiro Ramos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Ramos (PCP)" page-start="23">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Há muitos anos que o PCP vem dizer 
que o cadastro não é feito porque não lhe são afetados os meios necessários. 
A realidade tem vindo a demonstrar que não é por falta de legislação que o cadastro não se faz. O cadastro 
não se faz porque os serviços públicos, nomeadamente a Direção-Geral do Território, têm vindo a ser 
desfalcados de recursos humanos e também não se realizou porque não estiveram disponíveis os meios 
financeiros necessários para a realização de um processo tão complexo como o registo de propriedade fundiária 
e as suas confrontações com outras propriedades. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="24">Para uma segunda intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada 
Patrícia Fonseca. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2122" speaker-name="Patrícia Carla Bonança De Mattamouros Resende Fonseca De Oliveira" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Patrícia Fonseca (CDS-PP)" page-start="24">Sr. Presidente, para encerrar este debate, quero perguntar ao Sr. 
Deputado Pedro do Carmo o que é estes que estes 10 municípios que constam da Lei relativa ao cadastro têm 
que os novos cinco municípios não têm. Eu diria que estes novos cinco municípios têm um azar duplo: o de 
terem uma área florestal ardida muito grande — por exemplo, 97% do território do concelho de Mação ardeu — 
e de agora não serem incluídos no projeto-piloto. O que é que estes cinco concelhos têm que os outros não 
têm? 
Em segundo lugar, Sr. Deputado — e voltando à questão recorrente da anulação do concurso, que não foi 
declarado ilegal, se o Sr. Deputado ler verá que foi considerado nulo —, o Sr. Deputado falou aqui de uma 
reprogramação do PDR 2020, que o seu Governo anulou e que poderia ter reforçado, como reforçou, porque o 
Sr. Ministro anulou um concurso de 200 milhões de euros e refê-lo com 36 milhões de euros, ultrapassando a 
dotação que existia. Portanto, reforçou a dotação do concurso, mas poderia tê-la reforçado mais e não o fez 
porque não quis, não quis colocar verbas na floresta, no PDR. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="24">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="24">Sr.ª Deputada, queira terminar, por favor. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2122" speaker-name="Patrícia Carla Bonança De Mattamouros Resende Fonseca De Oliveira" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Patrícia Fonseca (CDS-PP)" page-start="25">Em terceiro lugar, e para concluir, quero dizer que, pela primeira vez 
neste quadro comunitário de apoio, o POSEUR, ou seja, os fundos comunitários da coesão apoiaram o 
investimento na floresta. O que pedimos é que os senhores aproveitem essa possibilidade e que no próximo 
quadro comunitário de apoio a reforcem com investimento em prevenção estrutural, porque a floresta é um bem 
de todos. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="25">Srs. Deputados, vamos passar à discussão conjunta, na 
generalidade, do projeto de resolução n.º 471/XIII (2.ª) — Recomenda ao Governo o alargamento do quadro de 
competências, modalidades e financiamento dos gabinetes de informação e apoio de educação para a saúde e 
educação sexual, alargando-os ao ensino superior e promovendo uma avaliação periódica da implementação 
da Lei n.º 60/2009, de 6 de agosto (PS) e do projeto de resolução n.º 1075/XIII (3.ª) — Alteração do âmbito dos 
gabinetes de informação e apoio ao aluno e alargamento da sua obrigatoriedade ao ensino superior (BE). 
Para iniciar o debate, tem a palavra o Sr. Deputado Hugo Carvalho, do Partido Socialista. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2016" speaker-name="Hugo Miguel Costa Carvalho" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Hugo Carvalho (PS)" page-start="25">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O Partido Socialista traz hoje a Plenário 
a discussão do alargamento do quadro de competências dos gabinetes de informação e apoio no âmbito da 
educação sexual e educação para a saúde e o seu respetivo alargamento a todos os estabelecimentos de ensino 
superior. 
O Partido Socialista e os seus sucessivos governos têm contribuído decisivamente para a reflexão e 
consequente evolução da saúde sexual e reprodutiva dos portugueses: O reconhecimento da educação sexual, 
as consultas de planeamento familiar, o direito à saúde reprodutiva, a despenalização da interrupção voluntária 
da gravidez e a implementação da educação sexual em todos os estabelecimentos dos ensinos básico e 
secundário constituem momentos relevantes para a evolução da sociedade portuguesa. 


No entanto, e apesar dos progressos alcançados ao longo dos últimos anos, a realidade em matéria de 
educação sexual é ainda claramente insatisfatória, há muito ainda a fazer. 
Sabemos que a generalidade dos gabinetes de informação e apoio ao aluno são, em muitos casos, espaços 
impessoais e pouco procurados pelos alunos, que apresentam ainda alguma dificuldade em garantir o anonimato 
de quem os frequenta e que não garantem o acesso a métodos contracetivos adequados, conforme previsto na 
legislação. 
Mas há ainda mais indicadores que conhecemos. 
Conhecemos e temos preocupação pela ainda elevada taxa de gravidez na adolescência, assim como temos 
preocupação pela continuidade de comportamentos sociais discriminatórios em relação ao género e à orientação 
sexual. 
É por conhecermos esta realidade — e destacando em tudo isto o papel imprescindível da família, dos pais, 
dos encarregados de educação, dos professores e dos profissionais da saúde, enquanto parceiros decisivos na 
educação sexual dos adolescentes e jovens portugueses — que propomos as seguintes recomendações ao 
Governo: a extensão ao ensino universitário e politécnico da obrigatoriedade de implementação dos gabinetes 
de informação e apoio ao aluno; a promoção do alargamento do quadro de competências dos gabinetes de 
informação e apoio ao aluno no que concerne à distribuição gratuita de métodos contracetivos não sujeitos a 
prescrição médica, em articulação com as unidades de saúde locais, garantindo um efetivo cumprimento da lei; 
e, por fim, a recomendação aos estabelecimentos de ensino, no âmbito da sua gestão flexível do currículo, de 
um reforço da carga horária dedicada à educação sexual nos 1.º, 2.º e 3.º ciclos do ensino básico e secundário. 
Em suma, Sr.as e Srs. Deputados, queremos reforçar o amplo consenso que existe já hoje na sociedade em 
torno da educação sexual em meio escolar e, com isso, aprofundar a construção de uma sociedade mais 
tolerante, informada e preparada para o futuro. 
É, pois, com convicção que caminhamos em frente no alargamento dos gabinetes de informação e apoio ao 
aluno aos estabelecimentos e instituições de ensino superior e na avaliação e monitorização nos </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="26">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Luís 
Monteiro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2076" speaker-name="Luís Valentim Pereira Monteiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Monteiro (BE)" page-start="26">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Antes de mais, quero felicitar o Partido 
Socialista por este agendamento, bem como o Sr. Deputado Hugo Carvalho pela sua primeira intervenção em 
Plenário. 
Os direitos sexuais fazem parte integrante dos direitos humanos. Esta afirmação é hoje mundialmente aceite, 
faz parte, até, de grandes discussões dentro e fora dos espaços de decisão política e ainda bem que assim é. 
Desde o início da sua existência que o Bloco de Esquerda se congratula e orgulha de ter feito este caminho, 
conjuntamente com outras forças políticas e sociais. Mas hoje, chegados a 2017, é importante saber que 
inúmeras conquistas foram conseguidas com o esforço de tanta gente que lutou durante uma vida. 
A educação sexual foi durante anos, e continua a ser, uma das grandes reivindicações dos estudantes e dos 
jovens. Relembremos, por exemplo, que desde 1984 estava plasmada na legislação, mas demorou décadas até 
que fosse regulamentada e que algum governo, realmente, pegasse numa situação que precisava de ser 
implementada nas escolas mas que precisou de mais de 20 anos até que os decisores políticos olhassem com 
rigor e com coragem para o problema. 
A criação dos gabinetes de informação e apoio ao aluno no ensino básico e secundário revelou-se positivo, 
apesar das suas limitações de âmbito. Uma das suas limitações de âmbito não está no seu formato mas, sim, 
no conteúdo, ou seja, hoje é preciso resgatar a educação sexual de um âmbito meramente relacionado com a 
saúde e trazê-la também para a cidadania, para uma formação cívica contra a violência de género, em nome do 
combate à homofobia, à bifobia, à transfobia. Em suma, temos de garantir que o debate e a formação em torno 
da educação sexual deixem de ser uma formação meramente ligada a questões biológicas ou de saúde, 
compreendendo que ela inicia e encerra um debate do século XXI contra tantas discriminações que, infelizmente, 
ainda existem e que temos de combater. 
É justamente nesse sentido que o Bloco de Esquerda apresenta um projeto de resolução que, em primeiro 
lugar, alarga a obrigatoriedade da existência destes gabinetes a todas as instituições de ensino superior; em 
segundo lugar, disponibiliza, nesses mesmos gabinetes, métodos contracetivos; em terceiro lugar, garante no 
ensino básico e secundário tempo curricular para estas matérias, muitas vezes esquecidas também pelas 
próprias direções das escolas; por último, garante que estas mesmas formações sejam de qualidade e abranjam 
o conjunto de áreas que aqui já mencionei, uma formação para esses mesmos docentes, para garantir realmente 
uma plenitude de uma educação sexual inclusiva e universal em todas as escolas e também no ensino superior. 
É essa a vontade do Bloco de Esquerda e estamos com total abertura para discutir estes projetos e garantir 
a plenitude das medidas que aqui apresentamos. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="26">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana 
Mesquita, do PCP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="26">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O PCP esteve desde sempre 
empenhado e comprometido com a luta pelo direito à educação sexual nas escolas, bem como com a luta pela 
saúde reprodutiva e, por isso, ao longo dos anos, apresentámos diversas iniciativas nesta área. 
Aliás, cumpre aqui relembrar uma iniciativa pioneira apresentada pelo PCP em 1982, reconhecendo pela 
primeira vez o direito à educação sexual e ao planeamento familiar, que teve por fundamento os problemas no 
âmbito da saúde sexual e reprodutiva, os dados preocupantes sobre gravidez na adolescência e sobre a 
prevalência de infeções e doenças sexualmente transmissíveis. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="27">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Ilda Araújo 
Novo, do CDS-PP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2021" speaker-name="Ilda Maria Menezes De Araújo Novo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ilda Araújo Novo (CDS-PP)" page-start="27">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Não é de agora que as matérias 
respeitantes à saúde e educação sexual têm merecido a nossa atenção. 
Entendemos que a sexualidade, como dimensão essencial da vida, não se circunscreve apenas ao que os 
seres humanos fazem mas também se centra no que são. 
A educação sexual é um processo contínuo e permanente de aprendizagem e socialização. Abrange a 
transmissão de informação, promove atitudes e comportamentos saudáveis, é transversal e transdisciplinar. 
Tem «como objetivo fundamental o desenvolvimento e competência nos jovens, de modo a possibilitar-lhes 
escolhas informadas nos seus comportamentos na área da sexualidade, permitindo que se sintam informados 
e seguros nas suas opções». Assim advogou, a seu tempo, o Grupo de Trabalho de Educação Sexual. 
À escola, como «agente privilegiado na educação para a sexualidade e para os afetos, cabe-lhe ensinar, 
educar de forma a favorecer o desenvolvimento global dos alunos, fomentando atitudes e valores, incentivando 
a formação de cidadãos livres, responsáveis, autónomos e respeitadores» — lia-se no Relatório Final para a 
avaliação do impacto da Lei n.º 60/2009, de 6 de agosto, que não se questiona. 
É sobre a aplicação e regulamentação desta Lei que o Partido Socialista e o Bloco de Esquerda entenderam 
apresentar projetos de resolução. Têm por base o dito Relatório Final, designadamente quando referem um 
conjunto de recomendações ali elencadas, algumas das quais destacam na exposição de motivos, e, bem assim, 
as recomendações de, entre outros, um recente estudo sobre a implementação da educação sexual em contexto 
escolar, este apenas na região do Algarve. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="28">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Margarida 
Balseiro Lopes. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2087" speaker-name="Ana Margarida Balseiro De Sousa Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Balseiro Lopes (PSD)" page-start="28">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A educação sexual deve 
ser analisada numa perspetiva ampla do que é a formação cívica e social dos jovens portugueses. 
Exige, aliás, uma visão abrangente daquilo que são as atitudes e comportamentos para a saúde e bem-estar 
não só físico mas também psicológico e emocional. 
Como refere o último relatório de avaliação da Lei n.º 60/2009, de 6 de agosto — relatório esse, importa 
recordar, feito em 2013, portanto, na anterior Legislatura —, apesar de a avaliação da implementação da Lei ser 
muito positiva, há também ainda muito a fazer e aspetos a melhorar. Aliás, uma das fraquezas identificadas 
nesse mesmo relatório — o qual certamente que serviu de inspiração ao Partido Socialista e ao Bloco de 
Esquerda para as iniciativas que hoje discutimos — é precisamente a falta de uma cultura de avaliação 
sistemática das medidas em meio escolar, que não foi, como se vê, um dos aspetos tidos em consideração nem 
pelo Partido Socialista nem pelo Bloco de Esquerda, que vêm agora propor o aumento da carga horária para a 
temática específica da educação sexual, com propostas desgarradas e sem ligação aos projetos educativos que 
os professores desenvolvem em todo o território português. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="727" speaker-name="José De Almeida Cesário" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José Cesário (PSD)" page-start="28">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2087" speaker-name="Ana Margarida Balseiro De Sousa Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Balseiro Lopes (PSD)" page-start="28">Da mesma maneira que usar um cravo na lapela diz pouco 
sobre a defesa da liberdade nas decisões de todos os dias, não é por o Partido Socialista vir dizer que defende 
a autonomia das escolas e dos professores que, deixa todos os dias, de ser mais centralista, executando, na 
prática, o contrário das boas intenções que gosta de apregoar. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="28">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2087" speaker-name="Ana Margarida Balseiro De Sousa Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Balseiro Lopes (PSD)" page-start="28">Grande parte do que se conseguiu foi com o esforço, o empenho, 
a dedicação e a autonomia das escolas e dos professores. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="29">Para encerrar este ponto da ordem de trabalhos, tem a palavra, 
para uma intervenção, o Sr. Deputado Hugo Carvalho. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2016" speaker-name="Hugo Miguel Costa Carvalho" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Hugo Carvalho (PS)" page-start="29">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Há alturas em que temos de fazer 
opções e saber se queremos ser progressistas ou se queremos estar resignados a nada fazer. Ora, o Partido 
Socialista apresenta-se de forma clara neste debate: nós queremos ser progressistas e estar ao lado de uma 
causa mobilizadora para os jovens e os estudantes portugueses. Foi esse debate sério que quisemos trazer a 
esta Câmara, um debate sério pelo progresso, pelo desenvolvimento e pelo aprofundamento de um tema que é 
essencial e estruturante para nós e para a sociedade portuguesa. Foi a isso que nos propusemos e foi isso que 
fizemos. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="29">Concluída a discussão conjunta dos projetos de resolução n.os 
471/XIII (2.ª) (PS) e 1075/XIII (3.ª) (BE), passamos à apreciação do Decreto-Lei nº 66/2017, de 12 de junho, que 
estabelece o Regime Jurídico de Reconhecimento das Entidades de Gestão Florestal [apreciação parlamentar 
n.º 39/XIII (2.ª) (BE)]. 
Para dar início ao debate, tem a palavra, em nome do Grupo Parlamentar do Bloco de Esquerda, o Sr. 
Deputado Carlos Matias. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="29">Falta o Governo, Sr. Presidente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="29">Sr. Deputado, fazemos, então, um pequeno compasso de espera, 
na expectativa de que o Governo se apresente. 

Pausa. 

Dado que não temos, neste momento, informação sobre a presença do Governo, solicito ao Sr. Deputado 
Carlos Matias que inicie a sua intervenção. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="29">Peço a palavra para interpelar a Mesa, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="29">Faça favor, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="29">Sr. Presidente, percebo a situação, mas uma apreciação parlamentar é 
uma iniciativa legislativa que leva a debate opiniões sobre um decreto-lei, pelo que faz sentido que o Governo 
esteja presente para ouvir as iniciativas desde o início. 
Percebemos que este é um dia especialmente difícil para o Governo… </utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="30">… mas há uma solução. E a dificuldade não é pela parte da direita. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="30">Sr. Deputado, faça favor de concluir. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="30">Parece-me é que não podemos fazer este debate sem a presença do 
Governo. A alternativa que existe é a de alterar a ordem dos trabalhos. Não sei é se as restantes bancadas 
aceitam esta sugestão… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="30">Sr. Deputado, a Mesa procurou informar-se junto dos serviços 
sobre se haveria algum atraso por parte dos membros do Governo que deveriam estar presentes. Não obtivemos 
essa informação até agora. Estamos a tentar obtê-la, logo que possível. 
Sendo assim, vamos, então, continuar a nossa ordem de trabalhos. Tendo em conta que não há informação 
precisa sobre a presença dos membros do Governo, solicito ao Sr. Deputado Carlos Matias que faça a sua 
intervenção. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="30">Peço novamente a palavra, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="30">Faça favor, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="30">Sr. Presidente, havendo pontos da ordem de trabalhos em que o Governo 
não tem estar presente, havendo anuência por parte das bancadas nesse sentido e não abrindo aqui um 
precedente de, numa apreciação parlamentar, o Governo não estar presente, sugeria que pudéssemos alterar 
a ordem dos trabalhos, passando ao último ponto, relativo ao salário mínimo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="30">Sr. Deputado Pedro Filipe Soares, pela sinalética que daqui 
posso observar, percebo que não há consenso em torno dessa sugestão, que a Mesa naturalmente compreende. 
Não havendo esse consenso, não resta à Mesa outra alternativa que não seja a de dar a palavra ao Sr. Deputado 
Carlos Matias, para que se cumpra a ordem de trabalhos. 
Compreenderá que esta é, neste momento, a nossa única alternativa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="30">Peço a palavra para interpelar a Mesa, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="30">Faça favor, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="30">Sr. Presidente, com toda a boa vontade que possamos ter, temos de 
cumprir o Regimento. E, de facto, nas apreciações parlamentares — a do Bloco de Esquerda, agora, e, 
imediatamente a seguir, a do CDS — o Governo tem de estar presente. 
Portanto, com todo o respeito, não me parece uma boa solução estar a dar a palavra ao Sr. Deputado do 
Bloco de Esquerda para intervir — e, desde já digo que o CDS, a seguir, não o fará — e fazer uma apreciação 
de um decreto do Governo, sem o Governo estar presente. Temos de cumprir a lei. Por muito difícil que o dia 
seja para o Governo, não podemos mesmo deixar de cumprir a lei. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="727" speaker-name="José De Almeida Cesário" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José Cesário (PSD)" page-start="30">Peço a palavra para interpelar a Mesa, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="30">Faça favor, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="727" speaker-name="José De Almeida Cesário" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José Cesário (PSD)" page-start="30">Sr. Presidente, é para igualmente transmitir à Mesa e ao Plenário o nosso 
entendimento de que não faz sentido proceder à discussão de uma apreciação parlamentar sem a presença do 
Governo. Isso é óbvio. </utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="31">Peço a palavra para interpelar a Mesa, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="31">Faça favor, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="31">Sr. Presidente, compreendendo a situação aqui criada, a nossa sugestão era 
que se interrompessem os trabalhos por 10 minutos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="31">É esse também o entendimento da Mesa, Sr.ª Deputada. 
Srs. Deputados, os trabalhos estão interrompidos, por cerca de 10 minutos, para que se possa resolver esta 
situação, de acordo com o Regimento. 

Eram 11 horas e 49 minutos. 

Srs. Deputados, vamos retomar os nossos trabalhos. 

Eram 12 horas. 

A Mesa fez o que devia fazer, que foi avaliar todas as circunstâncias desta situação, do ponto de vista 
regimental. O artigo 192.º do Regimento estabelece que o Governo pode intervir neste debate de apreciação 
parlamentar. Mas, evidentemente, para além daquilo que estabelece o Regimento, há também uma prática que 
está estabelecida no nosso funcionamento corrente. Neste sentido, procurámos informar-nos junto do Governo 
sobre se estaria ou não presente. 
Não obtivemos informação — pelo menos, até agora — no sentido de que o Governo estaria presente. Neste 
sentido, solicitaria que déssemos continuidade aos trabalhos. 
Sei que o Sr. Deputado Pedro Filipe Soares pretende intervir. Peço somente que tentemos dar prossecução 
aos nossos trabalhos o mais rapidamente possível. 
Para que efeito pede a palavra, Sr. Deputado? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="31">Para uma interpelação à Mesa sobre a condução dos trabalhos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="31">Tem a palavra, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="31">Sr. Presidente, é para dar a indicação à Câmara de que, contactado o 
Governo, este deu conta de uma dificuldade quanto à presença do Sr. Ministro da Agricultura no momento 
presente, pedindo que — e agora não estou a ser porta-voz do Governo, não é essa a função que cumpre ao 
Bloco de Esquerda,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD e do CDS-PP" page-start="31">Ah!… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="31">… trata-se apenas e só de uma informação para o bom funcionamento 
dos trabalhos, para aqueles que querem que haja um bom funcionamento dos trabalhos — houvesse a 
possibilidade de uma troca da ordem dos trabalhos, passando agora a Câmara à apreciação do decreto-lei sobre 
o rendimento social de inserção, e, a seguir, à apreciação do decreto-lei sobre as entidades de gestão florestal, 
podendo haver, assim, uma boa solução para esta situação. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="31">Muito bem, Sr. Deputado. 
A Mesa está informada de que há também pedidos de interpelação à Mesa por parte do Sr. Deputado José 
Cesário e, depois, do Sr. Deputado Nuno Magalhães. 
Tem a palavra, para interpelar a Mesa, o Sr. Deputado José Cesário. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="727" speaker-name="José De Almeida Cesário" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José Cesário (PSD)" page-start="32">Sr. Presidente, gostaria de assinalar a gravidade desta situação. Em qualquer 
caso, não nos opomos à inversão da ordem dos trabalhos, mas queríamos que ficasse muito claro que 
efetivamente esta situação é grave, não tem precedente e, mais do que isso, registamos que, agora, é o Bloco 
de Esquerda que assume o lugar de porta-voz do Governo. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="32">Também para uma interpelação à Mesa, tem a palavra o Sr. 
Deputado Nuno Magalhães. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="32">Sr. Presidente, em primeiro lugar, e talvez o mais importante, é para 
dizer que o CDS dá o consenso para essa inversão da ordem dos trabalhos, mas não pode deixar de registar 
que o que se passou é grave e é de evitar em situações futuras. 
Em todo o caso, para a boa continuação dos trabalhos, que são prolongados e intensos durante o dia de 
hoje, o CDS, a título excecional, dará o consenso para passarmos à apreciação parlamentar da iniciativa do 
CDS. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="32">Para uma interpelação à Mesa, tem a palavra o Sr. Deputado 
Filipe Neto Brandão. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2004" speaker-name="Carlos Filipe De Andrade Neto Brandão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Filipe Neto Brandão (PS)" page-start="32">Sr. Presidente, muito rapidamente, queria corrigir o Sr. Deputado José 
Cesário relativamente a indisponibilidade dos membros do Governo, porque, inclusivamente, nesta Legislatura, 
houve até um precedente de indisponibilidade do Sr. Ministro da Cultura num debate que esteve agendado e 
que, consensualmente, foi alterado com esse único propósito. 
Portanto, não há razões para empolar aquilo que, manifestamente, não deve ser empolado. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="32">Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, atendendo ao teor das 
interpelações que foram feitas à Mesa, creio que podemos interpretar que há consenso no sentido de 
procedermos a uma alteração da ordem de trabalhos. 
Portanto, vamos passar ao quinto ponto, relativo à apreciação do Decreto-Lei n.º 90/2017, de 28 de julho, 
que altera o regime jurídico do rendimento social de inserção [apreciações parlamentares n.os 43/XIII (2.ª) (PSD) 
e 44/XIII (2.ª) (CDS-PP)]. 
Para a primeira intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Maria das Mercês Soares. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="32">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as Deputadas e 
Srs. Deputados: O Grupo Parlamentar do Partido Social Democrata requereu a apreciação parlamentar do 
Decreto-Lei n.º 90/2017, de 28 de julho, que altera o regime jurídico do rendimento social de inserção, porque 
considera que o rendimento social de inserção (RSI) é um importante instrumento social de combate à pobreza 
e à exclusão social. 
Como tal, tudo devemos fazer para dignificar esta prestação e evitar que os seus beneficiários sejam 
estigmatizados e olhados como possíveis infratores. Foi neste sentido que a legislação foi alterada. 
Trata-se de uma prestação que visa apoiar pessoas que, numa fase da sua vida, por vários fatores, seja por 
desemprego ou por outra situação, necessitam da solidariedade de muitos portugueses e, como tal, precisam 
desse apoio para poder mudar de vida, para poder reconstruir o seu plano de vida. 
E é neste espírito de solidariedade dos portugueses com outros que dela necessitam que consideramos que 
deve haver, por parte de quem recebe a prestação, sentido de responsabilidade, correspondendo a esta 
oportunidade para construir o seu projeto de vida. É por isso que consideramos que a celebração do acordo de 
inserção logo no início é um compromisso extremamente importante que não devia ter sido revogado. 
Também para dignificar a prestação, entendemos que a definição do montante máximo do valor dos bens 
móveis que cada beneficiário tem, fixado em 60 IAS (indexante dos apoios sociais), 20 e tal mil euros, é mais </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="33">Tem a palavra, em nome do CDS-PP, o Sr. Deputado Filipe 
Anacoreta Correia, para uma intervenção. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2002" speaker-name="António Filipe Da Providência Santarém Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Filipe Anacoreta Correia (CDS-PP)" page-start="33">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as Deputadas e 
Srs. Deputados: O CDS pediu a apreciação parlamentar do diploma que o Governo aprovou sobre o rendimento 
social de inserção porque considera que o que aqui está em causa é grave e é negativo. 
É grave e é negativo, e sejamos bem claros: para o CDS, o rendimento social de inserção é um instrumento 
de ação social da maior importância e, como o próprio nome indica, destina-se a apoiar quem precisa, em termos 
temporários, visando a inserção social. 
Ora, o que o Governo acabou por fazer com esta iniciativa foi dar uma machadada grave em pressupostos 
importantes do rendimento social de inserção, desde logo porque tornou o apoio mais laxista e deixou de exigir 
à pessoa beneficiada que se comprometesse subscrevendo um contrato de inserção social, passando-o a uma 
mera obrigação e não à sua execução. 


O que se pretendia com o contrato de inserção era que a pessoa apoiada assumisse, desde logo, um conjunto 
de obrigações que visavam a sua integração. Pois o Governo considera que isso é dispensável. 


Mas mais: o Governo considera que aquilo que era um apoio que era renovado mediante verificação das 
condições de necessidade da pessoa em causa se pode renovar automaticamente, verifique-se ou não que a 
pessoa precisa, verifique-se ou não que está em condições de merecer esse apoio. 
Só faltou mesmo mudar o nome, só faltou mesmo que o apoio de reinserção social passasse a chamar-se, 
como no passado, rendimento mínimo garantido. E isso, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, era qualquer coisa 
que todos nós, sobretudo os portugueses, considerávamos que era negativo, porque é injusto para aquelas 
pessoas que se levantam todos os dias e vão trabalhar e que conhecem tantos e tantos que, sem precisarem e 
sem merecerem, se encostam à sombra do apoio social do Estado, que deixa de visar a sua inserção. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="34">É assim que defendem o RSI?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2002" speaker-name="António Filipe Da Providência Santarém Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Filipe Anacoreta Correia (CDS-PP)" page-start="34">É isso que nós, no CDS, não deixaremos de denunciar e é 
isso que muitos portugueses esperam de nós. 
Finalmente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, este apoio deixou de exigir a demonstração do património 
mobiliário registado, o que, em nosso entender, também é negativo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2111" speaker-name="Moisés Salvador Coelho Ferreira" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Moisés Ferreira (BE)" page-start="34">Tenham vergonha! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2002" speaker-name="António Filipe Da Providência Santarém Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Filipe Anacoreta Correia (CDS-PP)" page-start="34">Mas, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, nem tudo é negativo. 
Da nossa parte, o facto de se ter alterado e conformado o acesso ao RSI com as exigências do Tribunal 
Constitucional, nomeadamente no que se refere à residência legal, é um aspeto que propomos que se mantenha, 
tal como o que diz respeito às pessoas que estão privadas da liberdade, os presos. 
Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, o CDS tem uma atitude de grande responsabilidade, de valorização deste 
complemento, deste apoio social de reinserção, mas não vai em facilitismos, não vai em laxismos e os 
portugueses não perdoarão a este Governo se seguir por um caminho que é do passado. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="34">Em nome do Governo, tem a palavra a Sr.ª Secretária de Estado 
da Segurança Social, Cláudia Joaquim, para uma intervenção. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária de Estado da Segurança Social (Cláudia Joaquim)" page-start="34">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e 
Srs. Deputados: Relativamente ao diploma hoje em apreciação, e especificamente no que se refere ao 
rendimento social de inserção, gostaria apenas de relembrar dois ou três aspetos. 
Em 2012, as alterações introduzidas pelo anterior Governo, que alterou a escala de equivalência e diminuiu 
o valor do rendimento social de inserção em cerca de 11,38 €/mês, tiveram como consequência a perda do 
rendimento social de inserção por parte de mais de 110 000 pessoas, das quais cerca de 56 000 crianças e 
jovens. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="34">Ora aí está! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária de Estado da Segurança Social" page-start="34">As alterações que os senhores introduziram tiveram 
apenas como consequência que as famílias alargadas, com mais crianças, saíssem da prestação. É a isto que 
se chama solidariedade e é a isto que se chama olhar pelos mais desfavorecidos e pelas crianças?! 


Gostaria de salientar também que, naquela altura, o argumento para alterar as regras do rendimento social 
de inserção foi que a diminuição do valor em 70 milhões de euros permitiria apoiar o Programa de Emergência 
Social (PES), nomeadamente o aumento da pensão social e da pensão mínima. No entanto, aumentaram o 
valor da pensão social e da pensão mínima e cortaram o complemento social para idosos (CSI) em cerca de 9,5 
€/mês para cada idoso, em simultâneo. Ou seja, diminuíram o CSI, aumentaram a pensão de invalidez, mas o 
argumento para diminuir o rendimento social de inserção foi o de aumentar as pensões de valores mais baixos. 
Mas, indo às questões em concreto, há aqui, de facto, um mito que importa clarificar. Relativamente à 
assinatura do acordo de inserção, ele continua a ser assinado, agora 45 dias após o requerimento. A alteração 
que os senhores fizeram fez com que o direito à prestação fosse apenas após a celebração do acordo de 
inserção, sendo que, na grande maioria das situações, não por culpa das pessoas mas porque os serviços 
tinham dificuldades, tivesse passado a demorar 60 dias. O tempo médio de deferimento foram 78 dias em 2013, 
contra 55 dias em 2011, ou seja, com os senhores, o tempo médio de deferimento aumentou cerca de 23 dias. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="35">É assim que defendem a família?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária de Estado da Segurança Social" page-start="35">Relativamente à questão dos bens móveis com registo 
— automóveis, aeronaves, barcos, embarcações —, o que é que verificámos? Verificámos que o único objetivo 
que tiveram foi o de retirar a condição de recursos do rendimento social de inserção do Decreto-Lei n.º 70/2010, 
que define as condições uniformizadas para a atribuição de todas as prestações sociais mediante condição de 
recursos. Isto teve um único objetivo, o de poderem mexer à vontade naquelas que são as condições de acesso 
das pessoas ao RSI para as excluir, mas acresce que os indeferimentos por este motivo em concreto foram de 
0,2%. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="35">Sr.ª Secretária de Estado, queira terminar. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária de Estado da Segurança Social" page-start="35">Vou terminar, Sr. Presidente. 
Relativamente à renovação automática, gostaria só de clarificar uma coisa: ela não é automática, é verificada 
com muito rigor, com todos os rendimentos conhecidos na segurança social. Os senhores fizeram 
administrativamente aquilo que tinham muita vontade de fazer mas que não assumiram fazer, que era acabar 
com a prestação. Ainda bem que não o fizeram e que ela é muito resiliente. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="35">Tem a palavra o Sr. Deputado José Soeiro, para uma intervenção. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="35">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Este debate, suscitado 
pelo PSD e pelo CDS, não é sobre a credibilização de uma prestação essencial para o combate à pobreza e 
não é, também, sobre o combate à fraude. Este debate do PSD e do CDS é um pretexto para estigmatizar as 
pessoas que recebem o RSI em Portugal, é um pretexto para um discurso de ódio aos pobres, para um discurso 
de racismo social, para criar um estigma, fazendo com que as pessoas que hoje estão em situação de pobreza 
extrema sejam os suspeitos do costume e sejam vistas como se fossem fraudulentas. 


com as mãos no tampo da bancada.

Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, há 2 milhões de pessoas em Portugal que vivem abaixo do limiar de 
pobreza e, dessas, apenas uma pequena parte — uma pequena parte, 400 000 — recebe o rendimento social </utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="36">É uma vergonha! É a «sensibilidade» do CDS! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="36">… de 400 000 para 250 000, e baixaram o valor de referência em 25%. 
Não foi por acaso, Srs. Deputados, que a pobreza infantil aumentou, foi também por aquilo que os senhores 
fizeram em relação ao RSI. 
O que este Governo fez agora — aliás, em resultado das conclusões do grupo de trabalho feito com o Bloco 
de Esquerda — foi trazer exigência e dignidade a esta prestação, aumentando o valor de referência. Assim, a 
prestação abrangeu mais pessoas em estado de necessidade, não as obrigando a ficar à espera meses para 
receberem o RSI devido aos atrasos da Administração. O RSI é a única coisa que têm para fazer face a despesas 
que não podem ficar à espera meses, porque estamos a falar de dinheiro para sobreviver. 
E a renovação automática — e com isto termino, Srs. Deputados — não é laxismo nem regabofe,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="36">É, é! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="36">… nada mais falso. A renovação automática melhora o combate à fraude, 
porque os rendimentos são verificados oficiosamente, assegura a continuidade dos rendimentos, e, sobretudo, 
permite que as pessoas sem-abrigo tenham acesso ao RSI. 
Sr.as e Srs. Deputados, andei pelas ruas da cidade do Porto, de onde sou, pelas mesmas ruas em que andou 
o Presidente da República, Marcelo Rebelo de Sousa, e ouvi o mesmo que o Presidente ouviu. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="36">Vá aos bairros e vê lá muita coisa! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="36">
O Sr. Presidente disse publicamente que as pessoas sem-abrigo não têm 
uma casa onde receber as cartas da segurança social para irem anualmente renovar o pedido da prestação. 
Srs. Deputados, as pessoas sem-abrigo precisam da renovação automática para terem acesso às poucas 
migalhas que lhes permite sobreviver. 


Por isso, Srs. Deputados, é lamentável… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="36">Queira terminar, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="36">Termino já, Sr. Presidente. 
Como eu estava a dizer, é lamentável que os Deputados do PSD e do CDS queiram agora retirar essas 
poucas migalhas às pessoas sem-abrigo e na audição que aqui fizemos com essas pessoas tenham mostrado 
muita preocupação e quando o Presidente da República fala também mostram preocupação. 
Sr.as e Srs. Deputados, ganhem vergonha! Ganhem vergonha! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="36">Para uma intervenção, em nome do Grupo Parlamentar do PCP, 
tem a palavra a Sr.ª Deputada Diana Ferreira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="37">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Sobre o debate que está a ser feito, importa 
começar por lembrar as palavras de um antigo Ministro do CDS que fez parte do Governo do PSD e do CDS e 
que, sobre o rendimento social de inserção, afirmou que este era um financiamento «à preguiça» e que os seus 
beneficiários era gente que, pura e simplesmente, não queria trabalhar e que queria viver à custa do contribuinte. 
Isto, Srs. Deputados, diz muito! Diz muito sobre a insensibilidade social e diz muito sobre os preconceitos 
existentes. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="37">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="37">Importa lembrar isto, porque assim sabemos muito bem ao que vêm o PSD 
e o CDS quando querem fazer esta discussão: vêm levantar e acentuar preconceitos. 


Mas também vêm falar de facilitismos e de laxismos. Pois falemos então, Srs. Deputados, de facilitismos e 
de laxismos. 
Para os mais carenciados, para aqueles que são obrigados a recorrer a prestações sociais desta natureza, 
não há facilitismos, Srs. Deputados. Não há facilitismos na vida do dia a dia marcada pela pobreza, marcada 
por profundas dificuldades, limitações e impedimentos no acesso a serviços e a bens fundamentais. Não há 
facilitismos quando têm de expor a sua vida e a vida dos seus familiares para acederem a prestações sociais. 
Mas, Srs. Deputados, continuemos, então, a falar de facilitismos. Facilitismos foram dados à banca e aos 
grupos económicos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="37">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="37">Facilitismo foi a rapidez com que se abriram os cordões à bolsa para entregar 
milhões e milhões e para conceder benefícios obscenos à banca e aos grandes grupos económicos, ao mesmo 
que empobreciam portugueses, que criavam autênticos infernos burocráticos no acesso às prestações sociais, 
que cortavam no valor e na abrangência das prestações sociais, incluindo o RSI, e que desprotegiam milhares 
de famílias e milhares de crianças. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1939" speaker-name="Ana Virgínia Da Costa Pereira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Virgínia Pereira (PCP)" page-start="37">Crianças! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="37">E se existem situações de irregularidade, Srs. Deputados, que se 
identifiquem, que se fiscalize, que se combatam e se corrijam, mas não se utilizem essas situações para 
estigmatizar, para semear desconfianças ou para semear o preconceito. 


Combatam-se essas situações, Srs. Deputados! Combatam-se com os meios humanos e com os meios 
materiais adequados. 
A este propósito, importa também lembrar a ação do PSD e do CDS no que se refere aos trabalhadores da 
Administração Pública, designadamente, na segurança social, em que queriam mandar para a rua 700 
trabalhadores do Instituto da Segurança Social,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="37">Exatamente! Bem lembrado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="37">… colocando em causa o serviço da segurança social e o acompanhamento 
ao RSI. 
Sr. Presidente, Srs. Deputados: De facto, entendemos que o Estado deve assumir as suas responsabilidades 
na garantia de apoios sociais às famílias em situação de pobreza e em situação de exclusão social. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="38">Tem a palavra o Sr. Deputado Tiago Barbosa Ribeiro, do Partido 
Socialista, para uma intervenção. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2161" speaker-name="Tiago Barbosa Ribeiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Tiago Barbosa Ribeiro (PS)" page-start="38">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Estas apreciações 
parlamentares do PSD e do CDS sobre o RSI é, na verdade, uma boa apreciação sobre o triste estado da direita 
portuguesa. 
Sr.as e Srs. Deputados, os pobres não são criminosos! 
Os termos que utilizam neste tema fariam corar de vergonha os democratas-cristãos e os social-democratas 
se eles ainda se sentassem em alguma dessas cadeiras. 


De laxismo à preguiça, vale tudo, lançando uma condenação moral sobre todos aqueles que estão no fim da 
linha, na pobreza mais extrema, e que encontram no RSI uma última rede de segurança. 



Sabemos bem o que querem fazer. Nada disto tem a ver com combate à fraude — que o PS sempre previu 
e que assegura — nem com a realidade dessa fraude, que é completamente marginal na estrutura de apoios do 
Estado. 
O que os senhores querem é fazer dos pobres o bode expiatório do vosso radicalismo, estimulando inveja 
social e sentimentos primários que em toda a Europa são próprios de forças políticas populistas e demagógicas. 


A direita nunca aceitou esta nova geração de políticas sociais e procurou sempre diminuir a sua importância 
histórica. Lembramo-nos bem quando o PP de Paulo Portas lhe chamava de subsídio à preguiça e fez desse 
combate uma das causas mais tristes da direita portuguesa, ignorando que preguiçosa é, isso sim, uma 
sociedade com níveis intoleráveis de desigualdades e de pobreza, muita dela causada pelas vossas políticas. 


Com as alterações introduzidas pela nossa legislação que querem aqui apreciar, ocorreu uma uniformização 
da condição de recursos, aplicada a todas — repito, a todas — as prestações sociais de combate à pobreza. 
Esta uniformização já tinha sido feita em 2010, mas em 2012 e em 2013, para além dos cortes que os senhores 
fizeram, criaram uma condição de acesso única ao RSI. Foi isso que nós eliminámos, reforçando os mecanismos 
de controlo ainda mais eficazes, incluindo, obviamente, o fim da renovação automática, com simples 
apresentação de requerimento. 
Os senhores sabem tudo isto, e por isso esta vossa apreciação não tem nada a ver com essa legislação nem 
com o combate à fraude, mas tem a ver com a vossa guerra ideológica contra o Estado, com a vossa guerra 
ideológica contra o Estado social e contra os seus mecanismos de combate à pobreza. Os pobres não podem 
ser os vossos bodes expiatórios! </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="39">Queira terminar, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2161" speaker-name="Tiago Barbosa Ribeiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Tiago Barbosa Ribeiro (PS)" page-start="39">… uma sociedade em que ninguém é deixado para trás, nem será 
jamais condenado à inevitabilidade da pobreza. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="39">Para uma intervenção, em nome do Grupo Parlamentar do CDS-
PP, tem a palavra o Sr. Deputado Nuno Magalhães. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="39">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O que está aqui em causa não é o 
rendimento social de inserção mas, sim, as alterações. 
Srs. Deputados, com estas alterações, os senhores permitem que alguém receba o rendimento social de 
inserção sem procurar trabalho e sem matricular os filhos na escola. Tenham vergonha disso! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="39">São crianças! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="39">Tenham vergonha de promover o trabalho infantil! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="39">Agradecia que deixassem o Sr. Deputado Nuno Magalhães fazer 
a sua intervenção. Apelo aos Srs. Deputados para esse efeito. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="39">São crianças! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="40">Sr. Deputado, pode berrar o que quiser! 
O que está em causa é o laxismo social, o que está em causa é a irresponsabilidade que o Sr. Deputado 
comete ao permitir que alguém receba o rendimento social de inserção… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="40">Faça favor de terminar, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="40">… e não tenha de inscrever os filhos na escola, que alguém receba o 
rendimento social de inserção e que não tenha de provar a sua carência,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="40">É falso! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="40">… que alguém receba o rendimento social de inserção e que não tenha 
de procurar trabalho. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="40">É falso! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="40">Isso é um insulto aos trabalhadores que o Sr. Deputado gosta de dizer 
que defende. É uma vergonha para si, para o PCP e para o PS! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="40">Para encerrar o debate deste ponto da ordem do dia, tem a 
palavra a Sr.ª Deputada Maria das Mercês Soares. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="40">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: A primeira 
avaliação que posso fazer deste debate é a de que ele não foi digno… 


</utterance>
  <utterance speaker-id="1405" speaker-name="Sónia Ermelinda Matos Da Silva Fertuzinhos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Sónia Fertuzinhos (PS)" page-start="40">Isso é verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="40">… para com as pessoas que recebem esta prestação. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="40">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="40">E não foi digno por parte dos Srs. Deputados do Partido Socialista 
e do Bloco de Esquerda. Sabem porquê? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="40">Do Bloco de Esquerda?! Então, não é do CDS?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="40">Os senhores falam em demagogia, insultam, dizem que não sou 
uma digna social-democrata. Meus Senhores, quem está, provavelmente, mal sentado nessa bancada é o Sr. 
Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="40">A senhora é que está mal sentada nessa bancada! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="40">Sobre esta prestação, aquilo que estamos a fazer é a defender 
que as pessoas construam as suas vidas, a protegê-las dessa estigmatização e dessa falsa demagogia, porque, 
Sr. Deputado José Moura Soeiro,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="40">Queira terminar, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="41">… considera que é bom para a sua consciência atribuir poucas 
migalhas às pessoas? Nós não consideramos! 
Os sociais-democratas querem que essas poucas migalhas não sejam o que as pessoas merecem. As 
pessoas merecem muito mais:… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="41">Tem mesmo de terminar, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="41">… merecem construir a sua vida, merecem os apoios para serem 
pessoas novamente dignas. Os senhores querem a pobreza! É o que os senhores querem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS e do BE" page-start="41">Ah! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="41">Por isso, deixam os desempregados de longa duração… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="41">Queira terminar, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="41">Sr. Presidente, com o devido respeito, direi que é preciso os Srs. 
Deputados terem respeito por aquilo que dizem neste Parlamento! Se há demagogia, é nessas bancadas, não 
é nesta! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="41">Antes de passarmos ao próximo ponto da ordem de trabalhos, a 
Mesa deseja informar que deram entrada propostas de alteração do PSD e do CDS-PP, as quais, juntamente 
com o Decreto-Lei n.º 90/2017, baixaram à 10.ª Comissão. 
Entretanto, peço ao Sr. Secretário Pedro Alves o favor de anunciar iniciativas que deram entrada na Mesa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Pedro Alves)" page-start="41">Sr. Presidente, deram entrada na Mesa, e foram admitidos, os projetos 
de lei n.os 635/XIII (3.ª) — Cria a ordem dos fisioterapeutas (PS) e 636/XIII (3.ª) — Cria a ordem dos técnicos de 
saúde e aprova o seu estatuto (PS) e, por último, o projeto de resolução n.º 1079/XIII (3.ª) — Promoção e 
valorização da cestaria de Gonçalo, no distrito da Guarda (PS). 
É tudo, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="41">Muito obrigado, Sr. Secretário. 
Vamos regressar ao ponto 4 da ordem do dia, que consta da apreciação do Decreto-Lei n.º 66/2017, de 12 
de junho, que estabelece o Regime Jurídico de Reconhecimento das Entidades de Gestão Florestal [apreciação 
parlamentar n.º 39/XIII (2.ª) (BE)]. 
Srs. Deputados, já estão presentes membros do Governo, pelo que dou a palavra, para uma intervenção, ao 
Sr. Deputado Carlos Matias, do Bloco de Esquerda. 
Faça favor, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1967" speaker-name="Carlos Manuel Godinho Matias" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Carlos Matias (BE)" page-start="41">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo: 
O espaço rural tem estado sujeito a transformações — por vezes, drásticas —, verificando-se uma acentuada 
mudança do tradicional mosaico agro-silvo-pastoril no sentido de povoamentos mono específicos contínuos, 
constituídos por espécies de elevada inflamabilidade, essencialmente eucalipto e pinheiro bravo. 
As vagas de incêndios que têm assolado o País — e já hoje falámos de incêndios — com fogos de dimensão 
crescente em área e tempo levaram a uma resposta concentrada no combate direto aos fogos florestais, em 
detrimento da prevenção, do ordenamento e da gestão da floresta. 
De acordo com os princípios da política florestal definida nos termos da Lei de Bases da Política Florestal, 
impõe-se responder a necessidades urgentes de ordenamento e gestão da floresta, bem como de prevenção 
contra os fogos florestais. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="42">Queira terminar, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1967" speaker-name="Carlos Manuel Godinho Matias" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Carlos Matias (BE)" page-start="42">Mesmo para terminar, Sr.as e Srs. Deputados, atrevo-me a dizer que sem UGF 
não haverá nenhuma reforma florestal a sério. Está agora nas vossas mãos. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="42">Para uma intervenção, em nome do Grupo Parlamentar do PSD, 
tem a palavra o Sr. Deputado Maurício Marques. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2106" speaker-name="Maurício Teixeira Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Maurício Marques (PSD)" page-start="42">Sr. Presidente, Sr. Ministro da Agricultura, Florestas e Desenvolvimento 
Rural, Srs. Secretários de Estado dos Assuntos Parlamentares e das Florestas e do Desenvolvimento Rural, 
Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: A apreciação parlamentar que hoje se discute permite, mais uma vez, trazer 
a debate um tema de vital importância para o desenvolvimento socioeconómico do País. 
Lamentavelmente, ficamos a saber que a floresta está entregue ao Bloco de Esquerda. Se dúvidas houvesse, 
ficaram esclarecidas com o episódio que há pouco teve lugar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="727" speaker-name="José De Almeida Cesário" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José Cesário (PSD)" page-start="43">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2106" speaker-name="Maurício Teixeira Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Maurício Marques (PSD)" page-start="43">Foi o Bloco de Esquerda o porta-voz do Governo na justificação a esta 
falta de consideração pela Assembleia da República. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="727" speaker-name="José De Almeida Cesário" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José Cesário (PSD)" page-start="43">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2106" speaker-name="Maurício Teixeira Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Maurício Marques (PSD)" page-start="43">Mas esta apreciação parlamentar permite também demonstrar, 
claramente, a forma atabalhoada e apressada que o Governo e a maioria que o suporta encontraram para 
justificar a incompetência no combate aos incêndios de 2017 e de 2016. 
Tivemos oportunidade de referir que uma reforma da floresta não se faz de madrugada, nem a correr, muito 
menos contra os agentes do setor. 
Uma reforma séria faz-se envolvendo todos, principalmente aqueles que junto dela residem, nela trabalham 
e dela vivem. 
Foi exatamente isto que não aconteceu, o que leva, agora, um grupo parlamentar que apoia o Governo a 
pedir a apreciação parlamentar de um Decreto-Lei recentemente publicado. 
A aprovação desta apreciação parlamentar é o reconhecimento de que a forma apressada como o tema foi 
tratado não tem coerência nem estratégia para um correto ordenamento florestal. 
Entendemos desadequado criar uma entidade de gestão florestal com parcelas sem continuidade territorial, 
dispersas pelo território nacional. Reconhecemos agora, como no passado, que podemos e devemos potenciar 
a dimensão da propriedade a gerir, de forma a facilitar e a promover um verdadeiro ordenamento florestal. 
Para nós, é essencial a produtividade e a rentabilidade da floresta, pois só com rentabilidade se consegue 
atingir os objetivos que todos ambicionamos. Mas não podemos, nem devemos, culpar a floresta pelos 
acontecimentos que todos lamentamos. 
Conhecemos bem os argumentos da esquerda parlamentar, aquela esquerda que hoje tem responsabilidade 
governativa: PS, PSP ou, melhor, PCP e Bloco de Esquerda. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2046" speaker-name="João Augusto Espadeiro Ramos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Ramos (PCP)" page-start="43">Também a GNR, o SEF…! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2106" speaker-name="Maurício Teixeira Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Maurício Marques (PSD)" page-start="43">Os argumentos que apresentam não têm qualquer fundamento, pois bem 
sabemos que os povoamentos que estiveram na origem dos recentes incêndios têm mais de uma década e, 
nalguns casos, muitas décadas. 
Ao Bloco de Esquerda recordo aquilo que dizia em circunstâncias muito menos gravosas do que as de hoje. 
Cito: «Sabemos que as condições meteorológicas constituem uma variável importante no número de ocorrências 
de fogos florestais, mas não é legítimo responsabilizar apenas as condições meteorológicas, como o Governo 
está a tentar fazer. A incompetência do Governo não pode encontrar justificação na meteorologia.» 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="43">Queira terminar, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2106" speaker-name="Maurício Teixeira Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Maurício Marques (PSD)" page-start="43">Termino já, Sr. Presidente. 
Acrescento: não pode o Governo e os partidos que o apoiam, os partidos da esquerda parlamentar, 
responsabilizar a floresta e os seus proprietários pelos acontecimentos que todos lamentamos. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="43">Tem agora a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado 
João Ramos, do PCP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2046" speaker-name="João Augusto Espadeiro Ramos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Ramos (PCP)" page-start="43">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Ministro da Agricultura, Florestas e 
Desenvolvimento Rural e Srs. Secretários de Estado dos Assuntos Parlamentares e das Florestas e do 
Desenvolvimento Rural: Uma correta gestão da floresta é fundamental para reduzir a tragédia dos incêndios </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="44">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Francisco 
Rocha, do Partido Socialista. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2009" speaker-name="Francisco Jose Ferreira Da Rocha" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Francisco Rocha (PS)" page-start="44">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as Deputadas e Srs. 
Deputados: As áreas florestais constituem um importante recurso endógeno, cuja gestão eficiente pode constituir 
uma alavanca para o desenvolvimento económico nacional. Por isso, a floresta em Portugal deve requerer de 
todos nós uma visão de longo prazo e uma perspetiva integradora, em termos económicos, sociais e ambientais, 
que permitam ultrapassar os problemas estruturais que estão identificados. 
O debate parlamentar deve refletir essa visão global, mais condizente com a natureza e a dimensão do 
problema. Não é essa a visão que o PSD trouxe, mais uma vez, a esta Câmara. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Pedro do Carmo (PS)" page-start="44">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2009" speaker-name="Francisco Jose Ferreira Da Rocha" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Francisco Rocha (PS)" page-start="44">Daí que esta iniciativa do Bloco de Esquerda deva ser enquadrada e 
entendida dentro dessa lógica: melhorar o que pode ser melhorado, acrescentando soluções, modelos e formas 
alternativas de gestão conjunta dos espaços florestais, sem violar o espírito e a coerência do Decreto-Lei já em 
vigor. 
Mais uma vez, neste debate, o PSD não resolveu esse problema de falta de comparência e de leitura desses 
problemas. 
Sr. Presidente, Srs. Deputados: Ordenamento, gestão e escala continuam a ser palavras-chave neste 
processo. A opção racional e ativa pelo abandono da exploração é quase sempre assumida quando esse valor 
económico é diminuto e não permite uma remuneração suficiente pelas atividades de gestão florestal. 
Contudo, um aumento de produtividade só pode ser conseguido mediante uma gestão silvícola ativa e, todos 
sabemos, a gestão premente de uma gestão ativa esbarra na questão fundiária. 
De igual modo, a sustentabilidade económica das explorações exige o acesso a unidades da exploração com 
dimensão adaptada a cada contexto territorial, que, como se sabe, é um obstáculo importantíssimo no contexto 
nacional, sabendo que a propriedade privada se encontra extremamente fragmentada, sobretudo a norte do 
Tejo. 
Na ausência de viabilidade económica da exploração, prevalece o incentivo ao abandono do cultivo. Por isso, 
o essencial para que a floresta seja aquilo que pode ser e desejamos que seja é a criação de valor económico 
e a sua capacidade de remunerar a respetiva gestão. 
Sabemos, no entanto, que o contexto de investimento neste setor revela risco acrescido, prazos de retorno 
dilatados e rentabilidades incertas. Daí que, perante esta iniciativa do Bloco de Esquerda, reafirmemos a nossa 
disponibilidade para, na discussão na especialidade, encontrarmos formas cada vez mais eficazes de fazer 
reunir uma propriedade privada excessivamente fragmentada, mas também de atacar o problema das terras </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="45">Queira terminar, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2009" speaker-name="Francisco Jose Ferreira Da Rocha" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Francisco Rocha (PS)" page-start="45">Todos estamos conscientes de que a inversão do abandono do território e 
a revitalização da economia rural deverá assentar em políticas transversais e de longo prazo. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="45">Tem agora a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada 
Patrícia Fonseca, do CDS. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2122" speaker-name="Patrícia Carla Bonança De Mattamouros Resende Fonseca De Oliveira" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Patrícia Fonseca (CDS-PP)" page-start="45">Sr. Presidente, Sr. Ministro da Agricultura, Florestas e 
Desenvolvimento Rural, Srs. Secretários de Estado dos Assuntos Parlamentares e das Florestas e do 
Desenvolvimento Rural: O CDS criticou, desde cedo, a forma como esta reforma florestal foi feita e teceu várias 
críticas, em particular, relativamente à proposta do Governo que deu origem a este Decreto-Lei. 
Neste sentido, apreciamos a oportunidade que o Bloco de Esquerda traz de voltarmos a discutir este tema 
em sede de especialidade. Contudo, não concordamos, de todo, com grande parte das propostas que o Bloco 
de Esquerda tem para as suas unidades de gestão florestal. 
Quero frisar que concordamos com dois pontos essenciais desta apreciação parlamentar: primeiro, o facto 
de o diploma deixar de fora a possibilidade de as associações florestais se constituírem como entidade de gestão 
florestal — que, aliás, criticámos desde sempre —, porque ignora e desvaloriza o trabalho de décadas do 
movimento associativo florestal e contraria, também, a própria exposição de motivos do Decreto-Lei, que refere 
que se pretendem criar estímulos para que as entidades de gestão das ZIF (zonas de intervenção florestal) 
possam evoluir para entidades de gestão florestal. 
Segundo, entendemos também que o facto de o diploma não obrigar a que as áreas sob gestão sejam 
contíguas ou, pelo menos, contínuas, não permite atingir os objetivos de incentivar a gestão conjunta, tão 
essencial para um melhor ordenamento da floresta e sua rentabilidade. 
Dou um exemplo: não faz sentido nenhum uma entidade de gestão florestal ter 20 ha de pequena propriedade 
em Viseu, outros 20 ha em Mirandela, outros 10 ha em Leiria, e depois vai ter 50 ha completos em Évora e 
constituir-se como entidade de gestão florestal. Em que é que isto contribui para o bom ordenamento da floresta? 
Não faz sentido, Sr. Ministro! 
Quanto a outro tipo de argumentos aqui citados, como a certificação florestal, entendemos que ela é um 
caminho porque é o garante de uma floresta bem gerida e de uma melhor valorização da madeira. 
Quanto à participação de fundos financeiros ou de grandes proprietários ou de empresas do setor, também 
não temos preconceitos, porque entendemos que são bons exemplos de gestão florestal. 
Em suma, entendemos que esta será uma oportunidade de melhorar o diploma do Governo. Esperamos que 
por parte dos partidos de esquerda haja recetividade para avaliar com seriedade e isenção os contributos que 
sejam dados e não apenas os seus, assim como da parte do Governo. 
Aproveito para dizer que aguardamos com expetativa a discussão da proposta de lei, do Governo, sobre o 
Estatuto dos Benefícios Fiscais, tão importante e complementar a este diploma, que foi adiado potestativamente 
pelo Bloco de Esquerda e à qual o CDS já apresentou propostas de alteração. 
Sr. Ministro, relembramos que, se este debate não for feito antes da discussão do Orçamento do Estado para 
2018, estamos a «empurrar com a barriga», para 2019, os benefícios fiscais à floresta. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="45">Para uma intervenção, em nome do Governo, tem a palavra o 
Sr. Ministro da Agricultura, Florestas e Desenvolvimento Rural. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Agricultura, Florestas e Desenvolvimento Rural (Luís Capoulas Santos)" page-start="46">Sr. 
Presidente, Srs. Deputados: Em primeiro lugar, quero deixar uma palavra de saudação ao Bloco de Esquerda 
por ter decidido apreciar este Decreto-Lei, do Governo, que já está em execução, mas estou certo de que o fez 
no sentido de o melhorar e de nele incorporar contributos positivos. 
Pelo que conheço das propostas, direi que da parte do Governo não vislumbro, ainda que essa venha a ser 
uma competência do Grupo Parlamentar do Partido Socialista, qualquer problema quanto à sua aprovação. 
Assim como espero que as propostas que a Sr.ª Deputada Patrícia Fonseca acabou de nos transmitir oralmente 
possam ter uma expressão formal, porque me parece que também contêm contributos positivos. 
Ora, tal demonstra, cada vez mais, que a reforma da floresta vai alargando o seu espaço consensual — aliás, 
reforçado ontem no Relatório da Comissão Técnica Independente, que preconiza, relativamente às questões da 
gestão e do ordenamento florestal, as soluções que o Governo já adotou no contexto daquilo que 
convencionámos designar «o início da reforma da floresta». 
Lamento que o Sr. Deputado Maurício Marques e o seu partido continuem enquistados numa posição de 
obstrução e não numa posição construtiva, porque a única crítica que lhe ouvi fazer foi a de que o Governo teve 
muita pressa — no entanto, demorou um ano — em construir a reforma. Ora, se o Sr. Deputado considera um 
ano um tempo escasso, fico agora a compreender por que é que nos quatro anos anteriores do seu Governo 
nada foi feito nesta matéria. 


Portanto, estamos no bom caminho. As propostas que foram aqui apresentadas são contributos positivos 
que o Governo acolherá com o espírito que tem demonstrado desde o início, que é fazer deste um tema de 
grande consenso nacional, porque a sociedade portuguesa assim o exige de nós. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="46">Srs. Deputados, anuncio que foram apresentadas pelos Grupos 
Parlamentares do Bloco de Esquerda e do PCP propostas de alteração, as quais juntamente com o Decreto-Lei 
n.º 66/2017, baixaram à 7.ª Comissão. 
Srs. Deputados, excluindo as votações regimentais, passamos ao sexto e último ponto da nossa ordem de 
trabalhos, com a apreciação dos projetos de resolução n.os 1056/XIII (3.ª) — Aumento do salário mínimo nacional 
(PCP), 1072/XIII (3.ª) — Salário mínimo nacional (Os Verdes) e 1073/XIII (3.ª) — Pelo aumento do salário mínimo 
nacional (PAN). 
Para iniciar o debate e apresentar o projeto de resolução do PCP, tem a palavra a Sr.ª Deputada Rita Rato. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="46">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Em Portugal, viver com o salário mínimo nacional 
é um teste permanente à sobrevivência. Não é novidade para ninguém que os baixos salários, em particular o 
valor do salário mínimo nacional, não vencem a causa estrutural de pobreza entre quem trabalha. Quase um 
terço das pessoas em situação de pobreza são trabalhadores que auferem salários que não chegam para 
responder às despesas básicas. 
Em março de 2017, eram cerca de 730 000 os trabalhadores que recebiam o salário mínimo nacional, sendo 
que a percentagem de mulheres com o salário mínimo é muito superior à dos homens: 28,9% para 18,5%. 
O salário mínimo nacional é uma conquista da Revolução de Abril e à data representou uma melhoria muito 
expressiva nas condições de vida dos trabalhadores, mas, ao longo das décadas, tem sido profundamente 
desvalorizado com atualizações abaixo do aumento dos rendimentos médios e do Índice de preços no 
consumidor. Entre 2011 e 2014, esteve congelado. 
Os trabalhadores que auferem o salário mínimo nacional sobrevivem mensalmente com 495 € líquidos e 557 
€ ilíquidos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="46">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="47">E convém recordar que, se tivesse sido atualizado, considerando a inflação e o 
aumento da produtividade, hoje o salário mínimo nacional ultrapassaria os 1000 €. 
Independentemente da atualização já prevista, inseparável da luta dos trabalhadores, o valor é claramente 
insuficiente, não permite a recuperação do poder de compra e o combate à pobreza. 
Portugal mantém um dos mais baixos salários mínimos nacionais da Europa, mesmo tendo em conta a 
retribuição a 14 meses, e corre o risco de se atrasar ainda mais, nomeadamente em relação a Espanha. 
Sr. Presidente, Sr. Deputados: A evolução da distribuição da riqueza no nosso País traduz uma escandalosa 
concentração da riqueza: 1% da população detém 25% da riqueza e 5% da população acumula cerca de 50% 
da riqueza nacional. 
É precisamente para garantir uma mais justa distribuição da riqueza, combater a pobreza e dinamizar a 
economia que o aumento para 600 € do salário mínimo nacional é tão importante. E não vale a pena falar do 
estafado argumento dos custos para as empresas e contrapartidas para o patronato. 
As remunerações têm um peso de apenas 18% na estrutura de custos das empresas, muito inferior a outros 
custos com energia, combustíveis, telecomunicações, crédito ou seguros. 
O desenvolvimento do País exige o aumento real dos salários, o combate à precariedade e à desregulação 
dos horários de trabalho e o fim da caducidade da contratação coletiva. 
Sr. Presidente, Srs. Deputados: A realidade desmontou discursos proféticos sobre os impactos catastróficos 
decorrentes do aumento do salário mínimo que anunciavam eventuais encerramentos de centenas de empresas 
e milhares de despedimentos. 
Independentemente de acordos sobre aumentos faseados até 2019, não há uma razão que justifique a 
manutenção do salário mínimo nacional abaixo dos 600 € já em janeiro de 2018. Por isso mesmo, o PCP defende 
um aumento extraordinário do salário mínimo nacional para 600 €, em janeiro de 2018. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="47">Para uma intervenção, em nome do Grupo Parlamentar de Os 
Verdes, tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Ferreira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="47">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Em março deste 
ano, a Organização Internacional do Trabalho apresentou um relatório que analisou os dados de 133 países 
entre 1995 e 2014, onde concluía, entre outros pontos, que Portugal é um dos países mais desiguais, 
nomeadamente nos valores salariais, com consequências muito negativas tanto do ponto de vista social, como 
do ponto de vista económico. 
O mesmo relatório refere que, para se inverter a situação global, de queda entre o valor real do salário no 
rendimento nacional de cada país, é necessário que haja o reforço da regulação do mercado de trabalho, através 
do reforço da contratação coletiva e do aumento do salário mínimo. 
Recordamos que, em 2016, mais de 650 000 trabalhadores ganhavam o salário mínimo nacional, tornando 
Portugal num dos Países de toda a União Europeia com maior desigualdade salarial e onde se verifica uma 
maior percentagem de trabalhadores pobres ou em risco de pobreza. 
Como sabemos, o salário mínimo esteve congelado entre 2011 e 2014. Ou seja, nesta matéria, o Governo 
PSD/CDS, ao contrário do que estava estabelecido, passou quatro anos sem proceder a qualquer atualização 
do salário mínimo nacional — quatro anos sem qualquer atualização. 
Na verdade, só no final de 2014 é que o Governo anterior procedeu a um ligeiro aumento do salário mínimo 
e, ainda assim, acabou por servir de moeda de troca para que os patrões passassem a pagar menos taxa social 
única. 
Ou seja, quatro anos depois de tomar posse, o Governo PSD/CDS procedeu a um ligeiro aumento em outubro 
de 2014, chegando a um valor que deveria ter sido implementado a 1 de janeiro de 2011. Contas feitas, ficámos 
quatro anos atrasados. 
Já por proposta do atual Governo, o valor do salário mínimo foi aumentado duas vezes, para 530 €, em 2016, 
e 557 € em 2017. Ainda assim, o salário mínimo nacional continua muito baixo — aliás, basta constatar que o 
salário mínimo vale hoje menos do que aquilo que valia em 1974. 
Em termos reais, o salário mínimo nacional vale, atualmente, menos 10% do que aquilo que valia há 40 anos. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="48">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado André Silva, 
do PAN. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="48">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Dando cumprimento ao 
compromisso assumido no nosso programa eleitoral para as últimas eleições legislativas, discutimos hoje um 
projeto do PAN que visa o aumento do salário mínimo nacional para 600 € mensais, em janeiro de 2018. 
Portugal é um dos países da Europa com um salário mínimo mais baixo, existindo vários países com salários 
superiores a 1000 € mensais. 
Em contrapartida, de acordo com dados da OCDE (Organização para a Cooperação e Desenvolvimento 
Económico) referentes ao ano de 2013, Portugal só fica atrás da Grécia no ranking dos países que mais 
trabalham na Europa, com quase 40 horas semanais, estando bem acima da média da União Europeia, que se 
situa pouco acima das 37 horas. Dados da OCDE de 2016 revelam, ainda, que os trabalhadores portugueses 
trabalham 1868 horas por ano, mais 102 horas que a média dos países da OCDE. 
Assim, apesar de os trabalhadores portugueses serem dos que mais horas trabalham semanal e anualmente, 
são também aqueles que auferem salários mais baixos, seja porque o salário mínimo nacional é dos mais baixos 
da Europa, seja porque este acaba por condicionar o valor de todos os restantes salários, o que justifica que 
tenha sido recentemente divulgado que Portugal é o país da União Europeia com um salário mínimo mais 
próximo do salário médio. 
Para o PAN é necessário conferir aos trabalhadores um pagamento justo pelo seu trabalho, aproximando o 
salário mínimo português dos valores europeus. 
Não podemos esquecer que o custo de vida em Portugal tem vindo a aumentar, devendo os salários auferidos 
acompanhar essa evolução. 
Para além disso, devemos sempre caminhar no sentido de melhorar as condições de trabalho existentes, 
procurando ter trabalhadores mais felizes e motivados, sendo nosso entendimento que melhores vencimentos 
contribuem para este facto, tendo também impactos significativos na dinamização das empresas e da economia 
nacional. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="49">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro 
Roque, do PSD. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1384" speaker-name="António Pedro Roque Da Visitação Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. PedroRoque (PSD)" page-start="49">Ex.mo Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: O PCP, Os Verdes e 
o PAN apresentam projetos de resolução sobre o mesmo tema — o aumento do salário mínimo nacional em 
2018, dos atuais 557 € para os 600 €. 
Aparentemente iguais, gostaríamos, ainda assim, de salvaguardar uma diferença muito importante: apesar 
de dificilmente compaginável com o equilíbrio que deve revestir o diálogo social, já que impõe, a priori, o valor 
de 600 €, o projeto de resolução do PAN demonstra, apesar de tudo, respeito pela concertação social ao 
recomendar que o Governo, e cito, «negoceie com os parceiros sociais no sentido de proceder ao aumento do 
salário mínimo nacional dos atuais 557 € para 600 € em janeiro de 2018». 
Porém, do lado do PCP e do seu satélite parlamentar, nada de novo: os seus projetos de resolução revelam 
o mesmo desrespeito pela concertação social, sempre demonstrado desde a criação deste órgão. 
Para os comunistas de hoje, tal como para os bolchevistas de há 100 anos em Petrogrado, a luta de classes 
é determinante e constitui o fundamento de toda uma teorização filosófica que está na base de um edifício 
ideológico em torno do trabalho, mas que, paradoxalmente e na prática, não o defende. De resto, a própria 
dinâmica histórica encarregou-se de preterir esta ideologia. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="727" speaker-name="José De Almeida Cesário" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. JoséCesário (PSD)" page-start="49">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="49">Esse discurso é uma velharia histórica! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1384" speaker-name="António Pedro Roque Da Visitação Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. PedroRoque (PSD)" page-start="49">Para nós, ao invés, a conciliação de interesses entre empresa e trabalho, já 
que existe um interesse comum e não um antagonismo, é fundamental numa economia social de mercado. Ela 
está na base do desenvolvimento económico e social. 
Assim sendo, o PSD, ao aceitar convictamente o valor intrínseco da concertação social e ao entender que 
as matérias referentes ao salário mínimo nacional e à sua atualização são constituintes do diálogo social 
estruturado, entende que é a esse órgão, só a esse órgão e não mais do que a esse órgão, que compete, em 
espírito negocial, encontrar o valor mais adequado, tendo em consideração a necessidade de reforço dos 
rendimentos do trabalho, os interesses empresariais e a competitividade da economia. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="727" speaker-name="José De Almeida Cesário" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. JoséCesário (PSD)" page-start="49">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1384" speaker-name="António Pedro Roque Da Visitação Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. PedroRoque (PSD)" page-start="49">O pior serviço que este Parlamento ou o Governo poderão prestar à economia 
portuguesa será o de decretarem uma atualização do salário mínimo nacional que não respeite a concertação 
social e que não tenha em conta estes equilíbrios que são determinantes. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="49">Queira terminar, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1384" speaker-name="António Pedro Roque Da Visitação Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. PedroRoque (PSD)" page-start="49">Terminarei, Sr. Presidente. 
Assim sendo, em coerência com o exposto, votaremos contra as recomendações feitas ao Governo sobre 
esta matéria. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="49">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José Moura 
Soeiro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. JoséMouraSoeiro (BE)" page-start="49">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: O aumento do salário 
mínimo, já aqui foi dito, é uma questão central do ponto de vista da distribuição de riqueza, da dignificação do 
trabalho e também do ponto de vista económico. </utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. PedroFilipeSoares (BE)" page-start="50">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. JoséMouraSoeiro (BE)" page-start="50">É verdade que os valores atuais do salário mínimo, mesmo com estes 
aumentos, são ainda demasiado baixos. É verdade que continua a ser um exercício quotidiano de sobrevivência 
viver com o salário mínimo. É verdade que, comparado com os restantes países europeus, Portugal fica num 
lugar que nos envergonha. É verdade também que não podemos aceitar que o salário mínimo se transforme 
numa espécie de salário nacional. Para que isso não aconteça, precisamos de juntar ao aumento do salário 
mínimo o relançamento da contratação coletiva e de avançar no combate à precariedade. 


O emprego que tem sido criado nos últimos anos é maioritariamente precário e há uma percentagem 
demasiado elevada de trabalhadores que auferem o salário mínimo.

Neste momento, reassumiu a presidência o Presidente, Ferro Rodrigues. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="50">Peço-lhe que conclua, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. JoséMouraSoeiro (BE)" page-start="50">É por isso que o Bloco de Esquerda fará do aumento do salário mínimo, 
do combate à precariedade e da contratação coletiva eixos centrais da sua intervenção. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="50">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado António Carlos Monteiro. </utterance>
  <utterance speaker-id="1946" speaker-name="António Carlos Bivar Branco De Penha Monteiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. AntónioCarlosMonteiro (CDS-PP)" page-start="51">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: O CDS 
sabe que o salário mínimo continua a ser importantíssimo para um número significativo de famílias portuguesas 
e, desde o seu aumento, no ano passado, é-o para ainda mais famílias. 
São essas famílias que nos preocupam. Aliás, o CDS considera, como sempre tem considerado, que a 
fixação do valor do salário mínimo nacional é uma matéria que cabe, em primeiro lugar, à concertação social. 


Foi assim em 2006, quando o Partido Socialista acordou, em concertação social, o aumento do salário 
mínimo até 500 € em 2011, acordo esse que foi o PS que incumpriu quando congelou o salário mínimo. Aliás, 
foi o Governo do PSD e do CDS que descongelou o salário mínimo e conseguiu fazê-lo em concertação social. 
Relembro que este Governo é apoiado pelo PS, pelo Bloco de Esquerda, pelo PCP e por Os Verdes e 
também relembro que foi o Governo do PS que chegou a acordo para aumentar o salário mínimo também em 
concertação social. Mas o que é que se sucedeu? O PS não garantiu o apoio parlamentar dos seus parceiros 
em relação ao acordo a que havia chegado em concertação social. 
O Bloco de Esquerda, o PCP e Os Verdes inviabilizaram a contrapartida que foi negociada pelo Governo que 
apoiam e essa contrapartida, como bem se lembram, era a baixa da TSU (taxa social única). 
Portanto, apresentaram novamente projetos de resolução no sentido do aumento do salário mínimo e nós 
interrogamo-nos: o que irá fazer o PS? Vai voltar a fazer o que fez no ano passado, sem garantir o apoio dos 
seus parceiros parlamentares? 
Importa lembrar por que é que o aumento do salário mínimo deve ser feito em concertação social: quem paga 
os salários são as empresas, é a economia, não são nem os Srs. Deputados nem o Governo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="51">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="51">Quem o fixa é o Governo! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1946" speaker-name="António Carlos Bivar Branco De Penha Monteiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. AntónioCarlosMonteiro (CDS-PP)" page-start="51">Por isso, entendemos que é em concertação social que se 
deve proceder a essa negociação do aumento do salário mínimo. 
Não deixamos de reconhecer, no entanto, que há apenas um projeto de resolução que remete para a 
concertação social. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="51">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Sónia Fertuzinhos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1405" speaker-name="Sónia Ermelinda Matos Da Silva Fertuzinhos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª SóniaFertuzinhos (PS)" page-start="51">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Neste debate, deixo 
três notas muito simples sobre o aumento do salário mínimo nacional. 
A primeira nota é para referir que o Governo assumiu, no seu Programa, o compromisso de garantir, até 
2019, o aumento do salário mínimo até aos 600 €. E foi com este intuito que o salário mínimo aumentou em 
2016, aumentou em 2017 e será de novo aumentado em 2018 e em 2019 para atingirmos tal objetivo. 


Por isso, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, os projetos de resolução que discutimos hoje traduzem, assim, 
e em primeiro lugar, o objetivo comum de uma ampla maioria desta Assembleia de aumentar o salário mínimo 
nacional até aos 600 €. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2161" speaker-name="Tiago Barbosa Ribeiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Tiago Barbosa Ribeiro (PS)" page-start="51">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1405" speaker-name="Sónia Ermelinda Matos Da Silva Fertuzinhos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª SóniaFertuzinhos (PS)" page-start="52">A segunda nota é para dizer que defendermos o aumento do salário 
mínimo em nome da dignidade que é devida a quem trabalha, em nome da diminuição da pobreza dos 
trabalhadores e das suas famílias, em nome da defesa das pensões futuras e da sustentabilidade da segurança 
social pública, é defendermos as dimensões mais importantes do aumento do salário mínimo até aos 600 €. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2161" speaker-name="Tiago Barbosa Ribeiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. TiagoBarbosaRibeiro (PS)" page-start="52">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1405" speaker-name="Sónia Ermelinda Matos Da Silva Fertuzinhos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª SóniaFertuzinhos (PS)" page-start="52">No entanto, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, importa salientar e repetir 
todas as vezes que falamos da valorização do salário mínimo, defendida pelo Governo, pelo PS e pela atual 
maioria parlamentar, que valorizar e aumentar significativamente o salário mínimo é o ponto central de toda uma 
escolha política relativamente ao modelo de desenvolvimento económico e social do nosso País. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2161" speaker-name="Tiago Barbosa Ribeiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. TiagoBarbosaRibeiro (PS)" page-start="52">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1405" speaker-name="Sónia Ermelinda Matos Da Silva Fertuzinhos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª SóniaFertuzinhos (PS)" page-start="52">Uma escolha política de promover um modelo de desenvolvimento 
económico e social do nosso País que assenta na valorização dos salários e rejeita em absoluto a 
desvalorização salarial em nome de um qualquer aumento da competitividade. 


Uma escolha política de promover um modelo de desenvolvimento económico e social do nosso País que 
assenta na diminuição das desigualdades sociais e da pobreza e que rejeita em absoluto o empobrecimento do 
País e das pessoas em nome da necessidade da consolidação orçamental. 
Mas, acima de tudo, Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, uma escolha política de promover 
um modelo de desenvolvimento económico e social do nosso País que já provou que é possível aumentar o 
salário mínimo e, ao mesmo tempo, diminuir o desemprego e aumentar o emprego; provou que é possível 
aumentar o salário mínimo, consolidar contas públicas e pôr a nossa economia a crescer; e provou que é 
possível aumentar o salário mínimo e envolver os parceiros sociais na criação de condições sustentáveis para 
esse aumento. 
Porque, sim, Srs. Deputados António Carlos Monteiro e Pedro Roque, todos os aumentos do salário mínimo 
que houve até hoje foram feitos com o acordo na concertação social. 


Finalmente, a terceira nota é para dizer que este debate sobre o aumento do salário mínimo em todas as 
suas dimensões é mais uma oportunidade para reafirmamos o que une esta maioria parlamentar desde o 
primeiro dia: a vontade política e o sentido de responsabilidade do PS para construir, com a atual maioria 
parlamentar, um País melhor, que faz da educação, do conhecimento, da inovação, da valorização dos salários, 
da diminuição da pobreza e das desigualdades sociais a base da nossa economia e da sociedade decente que 
não desistimos de ser. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="52">Para uma segunda intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Rita Rato. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª RitaRato (PCP)" page-start="52">Sr. Presidente, Srs. Deputados: É ao Governo e não à concertação social que 
cabe fixar o salário mínimo nacional. Por isso, a proposta que aqui trazemos é essa. 
Não há um único argumento para que, em janeiro de 2018, o salário mínimo nacional não seja fixado nos 
600 €. Não há qualquer argumento de ordem económica e de ordem social que contrarie esta vontade. 
Determina apenas isso a vontade política de consagrar o salário mínimo nacional, a partir de janeiro de 2018, 
nos 600 €. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="53">Queira terminar, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="53">Termino, Sr. Presidente, dizendo que entendemos que é determinante garantir o 
salário mínimo nacional em 600 € a partir de janeiro de 2018. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="53">Agora sim, chegámos ao fim deste debate. 
Srs. Deputados, vamos passar ao período de votações regimentais. 
Peço aos serviços para prepararem a inscrição eletrónica das Sr.as Deputadas e dos Srs. Deputados para 
efeitos de verificação de quórum. 

Pausa. 

O quadro eletrónico regista 201 presenças, às quais se acrescentam as da Deputada Paula Santos, do PCP, 
e do Deputado Álvaro Castello-Branco, do CDS-PP, perfazendo 203 Deputados, pelo que temos quórum para 
proceder às votações. 
Vamos começar pelo voto n.º 409/XIII (3.ª) — De pesar pelo falecimento de Pedro Pereira Constantino 
Romano, do CDS-PP e subscrito por Deputados do PSD e do PS, que vai ser lido pelo Sr. Secretário António 
Carlos Monteiro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (António Carlos Monteiro)" page-start="53">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o voto é do seguinte 
teor: 
«Faleceu no dia 5 de outubro, aos 31 anos, Pedro Pereira Constantino Romano. Natural de Braga, era 
licenciado e mestre em Ciências da Comunicação pela Universidade do Minho. 
Iniciou a sua carreira no jornalismo económico em 2008, passando pelo Diário Económico, pelo Jornal de 
Negócios e, ultimamente, por O Jornal Económico. Criou e alimentava o blogue Desvio Colossal. 
Foi assessor de economia e finanças do Grupo Parlamentar do CDS-PP e da Fundação Francisco Manuel 
dos Santos e mantinha, atualmente, uma colaboração com o CDS-PP. 
De uma inteligência marcante, Pedro Romano era reconhecidamente, e apesar da sua juventude, um dos 
melhores comunicadores e um dos mais promissores analistas na área da economia e finanças. 
A sua capacidade de comunicar e ensinar, a par de um refinado sentido de humor, marcaram todos quantos 
com ele tiveram o privilégio de conviver. E para sempre ficarão connosco. 
Como escreveu Manuel Esteves, no Jornal de Negócios, "o Pedro partiu e deixou-nos para trás. Mas ficará 
para sempre no horizonte das nossas vidas". 
Reunida em sessão plenária, a Assembleia da República apresenta as mais sentidas condolências à família, 
aos amigos, colegas e a todos quantos com ele privaram.» 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="53">Srs. Deputados, vamos votar. 

Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 

Srs. Deputados, vamos guardar 1 minuto de silêncio. 
Aproveito para enviar as minhas condolências à família, que se encontra presente numa galeria. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Diogo Leão)" page-start="54">Sr. Presidente e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«A atribuição do Prémio Nobel da Paz à Campanha Internacional pela Abolição das Armas Nucleares (ICAN) 
deve constituir um contributo para a ampliação da consciência e da mobilização em torno da necessidade e da 
exigência da abolição das armas nucleares e da sua não proliferação, do desarmamento geral, simultâneo e 
controlado, e da paz. 
As cerca de 15 000 ogivas nucleares existentes atualmente no mundo representam uma grave ameaça que 
pende sobre a Humanidade. O desarmamento nuclear coloca-se como uma questão essencial para a 
salvaguarda da paz, da segurança e da sobrevivência da Humanidade. 
Dando expressão à aspiração de um mundo livre da ameaça do horror nuclear, no dia 7 de julho, a 
Conferência das Nações Unidas, para negociar um instrumento legalmente vinculativo que proíba as armas 
nucleares, levando à sua eliminação total, adotou, por iniciativa de 122 estados, o Tratado de Proibição das 
Armas Nucleares. 
Tendo presente que a Constituição da República Portuguesa preconiza o "desarmamento geral, simultâneo 
e controlado", partilhando a profunda preocupação com as catastróficas consequências que resultariam de um 
qualquer uso de armas nucleares, e reconhecendo a consequente necessidade de as eliminar por completo, 
como a única forma de garantir que as armas nucleares nunca mais serão usadas em nenhuma circunstância, 
a Assembleia da República, reunida em sessão plenária do dia 13 de outubro, congratula-se pela atribuição do 
Prémio Nobel da Paz à Campanha Internacional pela Abolição das Armas Nucleares e, desta forma, à causa da 
abolição das armas nucleares e da sua não proliferação, do desarmamento geral, simultâneo e controlado, e da 
paz e saúda a adoção, no âmbito das Nações Unidas, do Tratado de Proibição das Armas Nucleares.» 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="54">Srs. Deputados, vamos votar. 

Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 

Srs. Deputados, segue-se o voto n.º 412/XIII (3.ª) — De congratulação pela atribuição do Prémio Nobel da 
Paz à Campanha Internacional para a Abolição de Armas Nucleares, do PAN e subscrito por Deputados do PS. 
Vamos proceder à sua votação. 

Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 

Srs. Deputados, de seguida, vai ser lido o voto n.º 411/XIII (3.ª) — De congratulação pelos 150 anos da 
presença da Congregação dos Missionários do Espírito Santo em Portugal, do PSD, do PS e do CDS-PP. 

O Sr. Secretário Pedro Alves irá proceder à leitura deste voto. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Pedro Alves)" page-start="54">Sr. Presidente e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«No próximo dia 3 de novembro a Congregação dos Missionários do Espírito Santo assinala 150 anos de 
presença em Portugal. 
A congregação teve origem em França nos inícios do século XVIII, tendo como fundadores Cláudio Poullart 
des Placese e Francisco Libermann. 
Ao longo dos tempos importa recordar grandes missionários como o Padre Tiago Laval e o Padre Daniel 
Brottier. 
Entre estadistas e homens de cultura, sobretudo em África, que foram formados pelos Missionários do 
Espírito Santo, importa referir Leopold Senghor. 
Os Espiritanos chegaram a Lisboa em 1867. Após anos difíceis, foi Braga a acolher as primeiras estruturas 
de formação dos missionários. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="55">Srs. Deputados, vamos votar o voto que acaba de ser lido. 

Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS e do CDS-PP e abstenções do BE, do 
PCP, de Os Verdes e do PAN. 

Srs. Deputados, vamos votar o voto n.º 413/XIII (3.ª) — De condenação pela detenção em massa de cidadãos 
LGBTI no Azerbaijão, do PAN e subscrito por Deputados do PS. 

Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 

Vamos passar ao voto n.º 414/XIII (3.ª) — De congratulação pela ação dialogante e não violenta do governo 
da Catalunha, do PAN e subscrito por Deputados do PS, que vai ser lido pela Sr.ª Secretária Sandra Pontedeira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Sandra Pontedeira)" page-start="55">Sr. Presidente e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«No passado dia 1 de outubro, os catalães foram chamados às urnas para exercerem um direito fundamental: 
o da livre expressão à autodeterminação. 
À mobilização e participação massivas das catalãs e dos catalães, efetuadas de modo pacífico e não violento, 
a resposta do estado espanhol foi a repressão desproporcionada. 
À atitude de elevação dos catalães, o estado espanhol respondeu com violência. Mesmo perante os 
obstáculos físicos e as adversidades institucionais, a expressão da autodeterminação foi inequívoca e o 
parlamento catalão foi consequente ao declarar a independência do estado da Catalunha. 
Porém, e considerando a importância de se manter uma postura de diálogo com o estado espanhol, o 
Parlamento catalão suspendeu esta declaração, revelando, uma vez mais, uma posição responsável e 
construtiva. 
Esta opção, contrária à unilateralidade do Reino de Espanha, demonstra que o caminho escolhido pelo povo 
catalão se baseia na liberdade, no diálogo, no respeito entre culturas e na não-violência. 
Assim, reunida em Plenário, a Assembleia da República expressa a sua congratulação pela ação dialogante 
e não violenta do governo catalão.» 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="55">Srs. Deputados, vamos votar o voto que acaba de ser lido. 

Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP, votos a favor do BE e do 
PAN e as abstenções do PCP e de Os Verdes. 

Vamos passar ao voto n.º 415/XIII (3.ª) — De condenação pela revogação do limite das emissões de carbono 
das centrais norte-americanas alimentadas a carvão, do PAN, que vai ser lido pelo Sr. Secretário António Carlos 
Monteiro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (António Carlos Monteiro)" page-start="56">Sr. Presidente e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«O atual governo de Donald Trump voltou a minar o caminho para uma transição energética nos Estados 
Unidos da América com a proposta de revogação do plano energético denominado por Clean Power Plan. Este 
Plano, implementado pela anterior Administração, tinha como intenção limitar as emissões de carbono das 
centrais elétricas alimentadas a carvão e diminuir as emissões de CO2 dos EUA em 32% até 2030. Depois desta 
decisão, Scott Pruitt, responsável pela Agência de Proteção Ambiental norte-americana, referiu ter acabado "a 
guerra contra o carvão". 
Com esta posição, os EUA garantem o incumprimento do Acordo de Paris e confirmam que não serão 
cumpridas as metas para assegurar que o aumento da temperatura média global permaneça dentro da linha dos 
2ºC acima dos níveis pré-industriais. 
Depois da saída do Acordo de Paris, verifica-se o agravamento do extrativismo e do produtivismo dos EUA, 
país nosso aliado, que se afasta definitiva e conscientemente da urgente proteção ambiental do planeta. Estes 
são sinais de um isolacionismo ideológico que fratura não só a cooperação entre povos, como mina também as 
bases de alianças geopolíticas. 
Assim, reunida em Plenário, a Assembleia da República expressa a sua condenação pela intenção de 
revogação do Clean Power Plan por parte da administração norte-americana.» 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="56">Srs. Deputados, vamos votar o voto que acaba de ser lido. 

Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="56">Sr. Presidente, peço a palavra. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="56">Para que efeito, Sr.ª Deputada? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="56">Sr. Presidente, é para anunciar que o Grupo Parlamentar do PCP irá entregar 
uma declaração de voto sobre esta última votação. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="56">Sr.ª Deputada, fica registado. 

Srs. Deputados, passamos à votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 172/XIII (1.ª) — Possibilidade de 
permissão de animais em estabelecimentos comerciais (altera o Decreto-Lei n.º 10/2015, 16 de janeiro) (PAN). 

Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do BE, do CDS-PP, do PCP, de Os Verdes e 
do PAN, votos contra das Deputadas do PS Maria da Luz Rosinha e Wanda Guimarães e do CDS-PP Ilda Araújo 
Novo e abstenções do PSD, dos Deputados do PS Helena Roseta, Norberto Patinho e Pedro do Carmo e dos 
Deputados do CDS-PP Filipe Anacoreta Correia, Isabel Galriça Neto, Patrícia Fonseca e Teresa Caeiro. 

Este diploma baixa à 6.ª Comissão. 
Vamos votar, na generalidade, o projeto de lei n.º 622/XIII (3.ª) — Autoriza a criação de áreas de permissão 
a animais em estabelecimentos comerciais (segunda alteração do Decreto-Lei n.º 10/2015, de 16 de janeiro) 
(BE). 

Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do BE, do PCP e de Os Verdes, o voto contra 
da Deputada do CDS-PP Ilda Araújo Novo e abstenções do PSD, do PAN, dos Deputados do PS Maria da Luz 
Rosinha, Pedro do Carmo e Wanda Guimarães e dos Deputados do CDS-PP Filipe Anacoreta Correia, Isabel 
Galriça Neto, Patrícia Fonseca e Teresa Caeiro. 

Este diploma baixa à 6.ª Comissão. 
Passamos à votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 623/XIII (3.ª) — Possibilita a permanência de 
animais em estabelecimentos comerciais, sob condições específicas, procedendo à segunda alteração ao 
Decreto-Lei n.º 10/2015, de 16 de janeiro (Os Verdes). </utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="57">Sr. Presidente, peço a palavra. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="57">Sr. Deputado, pede a palavra para que efeito? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="57">Sr. Presidente, é para anunciar que o Grupo Parlamentar do Partido 
Socialista entregará uma declaração de voto sobre as três anteriores votações. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="57">Sr. Deputado, fica registado. 
Vamos votar, na generalidade, o projeto de lei n.º 349/XIII (2:ª) — Aprova o estatuto da condição policial 
(PCP). 

Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do BE, do CDS-PP, do PCP, de Os Verdes e 
do PAN e votos contra do PS. 

Este diploma baixa à 1.ª Comissão. 
Passamos à votação do projeto de resolução n.º 1074/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo que diligencie 
pelo reconhecimento das profissões referentes aos órgãos de polícia criminal como «profissões de desgaste 
rápido» (PAN). 

Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PS, votos a favor do BE, do CDS-PP, do PCP, de 
Os Verdes e do PAN e a abstenção do PSD. 

Vamos agora votar um requerimento, apresentado pelo PSD, solicitando a baixa à Comissão de Educação e 
Ciência, sem votação, por um período de 60 dias, dos projetos de lei n.os 619/XIII (3.ª) — Altera o Decreto-Lei 
n.º 55/2013, de 17 de abril, que aprova a orgânica da Fundação para a Ciência e a Tecnologia, IP (PSD), 620/XIII 
(3.ª) — Altera o Decreto-Lei n.º 448/79, de 13 de novembro, que aprova o Estatuto da Carreira Docente 
Universitária (PSD) e 621/XIII (3.ª) — Altera o Decreto-Lei n.º 185/81, de 1 de julho, que aprova o Estatuto da 
Carreira do Pessoal Docente do Ensino Superior Politécnico (PSD) e dos projetos de resolução n.os 1069/XIII 
(3.ª) – Recomenda ao Governo a promoção do emprego de doutorados na sociedade (PSD), 1070/XIII (3.ª) — 
Recomenda a promoção de uma política de propriedade intelectual que fomente o investimento e a inovação 
(PSD) e 1071/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo a promoção da transferência de tecnologia entre 
Universidades e Politécnicos e a sociedade (PSD). 

Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="57">Peço ao Sr. Vice-Presidente José Manuel Pureza que me substitua de novo na 
presidência. 

Entretanto, reassumiu a presidência o Vice-Presidente José Manuel Pureza. 

Srs. Deputados, vamos votar, na generalidade, o projeto de lei n.º 614/XIII (3.ª) — Primeira alteração à Lei 
n.º 78/2017, de 17 de agosto, que cria um sistema de informação cadastral simplificado e revoga a Lei n.º 
152/2015, de 14 de setembro (PSD). 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="59">Sr. Presidente, peço a palavra. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="59">Sr. Deputado Nuno Magalhães, pede a palavra para que efeito? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="59">Sr. Presidente, é para anunciar que entregaremos uma declaração de 
voto em nome do Grupo Parlamentar do CDS. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2166" speaker-name="Wanda Olavo Correa D'Azevedo Guimarães" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Wanda Guimarães (PS)" page-start="59">Sr. Presidente, peço a palavra. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="59">Tem a palavra. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2166" speaker-name="Wanda Olavo Correa D'Azevedo Guimarães" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Wanda Guimarães (PS)" page-start="59">Sr. Presidente, é para o mesmo efeito, mas em nome pessoal. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="59">Fica registado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2131" speaker-name="Paulo Trigo Cortez Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Paulo Trigo Pereira (PS)" page-start="59">Sr. Presidente, peço a palavra. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="59">Tem a palavra, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2131" speaker-name="Paulo Trigo Cortez Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Paulo Trigo Pereira (PS)" page-start="59">Sr. Presidente, é também para anunciar que irei apresentar uma 
declaração de voto. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="59">Sr. Deputado, fica registado. 
Srs. Deputados, passamos à votação do projeto de resolução n.º 1010/XIII (2.ª) — Recomenda ao Governo 
que proceda à concretização de obras na Escola Básica 2/3 Avelar Brotero, integrada no Agrupamento de 
Escolas Adelaide Cabette, em Odivelas (PAN). 

Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do BE, do CDS-PP, do PCP, de Os Verdes e 
do PAN e a abstenção do PS. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="59">Sr. Presidente, permite-me o uso da palavra? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="59">Pede a palavra para que efeito, Sr. Deputado? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="59">Sr. Presidente, queria corrigir um nosso sentido de voto, que julgo ter ficado 
mal registado. 
Refiro-me à votação do projeto de resolução n.º 1073/XIII (3.ª) — Pelo aumento do salário mínimo nacional 
(PAN), que o PCP votou a favor. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="60">Tem razão, Sr. Deputado, houve um lapso da Mesa. 
Assim sendo, o projeto de resolução n.º 1073/XIII (3.ª) foi rejeitado, com votos contra do PSD, votos a favor 
do BE, do PCP e do PAN e abstenções do PS, do CDS-PP e de Os Verdes. 
Passamos ao projeto de resolução n.º 970/XIII (2.ª) — Recomenda ao Governo a tomada de medidas para 
valorização do pescado de baixo valor comercial (PCP), relativamente ao qual o PAN solicitou a votação em 
separado dos pontos 1 e 2 e, depois, do ponto 3. 
Vamos votar, em primeiro lugar, os pontos 1 e 2 do referido projeto de resolução. 

Submetidos à votação, foram aprovados por unanimidade. 

Vamos, agora, votar o ponto 3. 

Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS, do BE, do CDS-PP, do PCP e de Os 
Verdes e votos contra do PAN. 

Vamos votar o projeto de resolução n.º 971/XIII (2.ª) — Recomenda ao Governo que promova o 
desenvolvimento de campanhas de valorização e estímulo ao consumo de arroz carolino produzido em Portugal 
(PCP). 

Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 

Segue-se a votação do projeto de resolução n.º 1057/XIII (3.ª) — Renovação dos contratos dos técnicos 
especializados no ano letivo 2017/2018 (PCP). 

Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PS, votos a favor do BE, do PCP, de Os Verdes e 
do PAN e abstenções do PSD e do CDS-PP. 

Passamos à votação do projeto de resolução n.º 1049/XIII (2.ª) — Recomenda ao Governo a publicação, por 
concelho, das áreas ardidas nos grandes incêndios florestais (CDS-PP). 

Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do BE, do CDS-PP, do PCP, de Os Verdes e 
do PAN e a abstenção do PS. 

Srs. Deputados, penso que podemos votar, conjuntamente, dois requerimentos, apresentados, 
respetivamente, pelo BE e pelo PCP, solicitando a baixa à Comissão de Trabalho e Segurança Social, sem 
votação, por um período de 90 dias, dos seus projetos de lei n.os 496/XIII (2.ª) — Alterações ao regime jurídico-
laboral e alargamento da proteção social do trabalho por turnos e noturno (BE) e 508/XIII (2.ª) — Reforça os 
direitos dos trabalhadores no regime de trabalho noturno e por turnos (PCP). 

Pausa. 

Não havendo objeções, vamos votar. 

Submetidos à votação, foram aprovados por unanimidade. 

Vamos votar agora um requerimento, apresentado pelo BE, de avocação pelo Plenário da votação, na 
especialidade, das suas propostas de alteração aos artigos 3.º, 3.º-A, 6.º e 13.º do texto final, apresentado pela 
Comissão de Trabalho e Segurança Social, relativo à proposta de lei n.º 91/XIII (2.ª) — Estabelece o programa 
de regularização extraordinária dos vínculos precários. 

Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. </utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="61">Sr. Presidente, se me permite… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="61">Faça favor, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="61">Sr. Presidente, há um outro requerimento, apresentado pelo PCP, sobre 
a mesma matéria, pelo que poderíamos votá-lo já e depois ter lugar o período de debate. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="61">Com certeza, Sr. Deputado. 
Então, vamos votar um requerimento, apresentado pelo PCP, de avocação pelo Plenário da votação, na 
especialidade, das suas propostas de alteração aos artigos 2.º, 3.º e 13.º e de aditamento de um artigo 5.º-A ao 
mesmo texto final. 

Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 

Srs. Deputados, vamos, pois, abrir um período de debate, dispondo cada grupo parlamentar de 2 minutos. 
Tem a palavra, em primeiro lugar, para uma intervenção, o Sr. Deputado José Moura Soeiro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="61">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: A aprovação da lei que 
estabelece a regularização extraordinária dos vínculos precários do Estado é um momento histórico que dá 
corpo a uma medida fundamental de justiça para com milhares de trabalhadores, a quem, há demasiados anos, 
se negam direitos laborais básicos, estabilidade e proteção social. 
O Bloco de Esquerda orgulha-se, por isso, de ter inscrito o combate à precariedade como condição do acordo 
para uma solução política e de fazer desta questão uma luta incansável nos últimos anos, luta que, aliás, 
continua. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="61">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="61">Neste processo, revelou-se da maior importância a mobilização dos 
próprios trabalhadores precários, a pressão que fizeram, as assembleias realizadas pelo País, os contributos 
que nos enviaram, a visibilidade que deram à especificidade das suas situações, a sua urgência, a sua 
persistência e a sua exigência, tal como se revelou fundamental o trabalho feito pelos Deputados do Bloco de 
Esquerda, do Partido Socialista e do Partido Comunista Português para melhorarem e corrigirem o diploma do 
Governo. 
Houve, neste Parlamento, quem desse voz às reivindicações dos precários e, mesmo que essas 
reivindicações contassem sempre com a oposição da direita, em cada uma das propostas para melhorar a sua 
vida, houve a possibilidade de introduzir melhorias na proteção dos contratos, na transparência do processo 
relativamente aos estagiários ou às universidades. 
Evidentemente, para o Bloco de Esquerda, esta versão final poderia ainda ser melhorada e é por isso que 
trazemos aqui à votação quatro propostas que permitem responder a aspetos específicos: garantindo as 
transferências orçamentais para as universidades, em função dos precários identificados; garantindo que, no 
IEFP, não só os formadores a tempo completo mas também os formadores a tempo parcial sejam regularizados; 
garantindo que os bolseiros tenham uma carreira que corresponda às suas funções e salvaguarde os seus 
rendimentos; e garantindo que os técnicos dos programas regionais ficam vinculados às comissões de 
coordenação regional. Qualquer uma destas questões pode ainda ser incluída no diploma, basta que os Srs. 
Deputados do Partido Socialista, do PSD e do CDS se levantem e as aprovem. 
Esta votação dá uma derradeira oportunidade de responderem a estas pessoas. Está, por isso, nas nossas 
mãos, está, por isso, sobretudo, nas vossas mãos, e ainda estão a tempo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="62">Tem, agora, a palavra, também para uma intervenção, a Sr.ª 
Deputada Rita Rato. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="62">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O último processo de regularização de vínculos 
precários na Administração Pública aconteceu há 20 anos, o que traduz bem a injustiça a que estes milhares de 
trabalhadores foram sujeitos, com menos salários, menos direitos e mais instabilidade. 
Com a avocação destes artigos, o PCP pretende garantir que nenhum trabalhador que responda a 
necessidades permanentes nos serviços públicos fique de fora do processo. 
Propomos que todos os trabalhadores com vínculos precários que respondam a necessidades permanentes 
possam participar neste processo de regularização. 
Propomos que sejam abrangidos todos os que apresentaram requerimento mas também todos os que não 
tenham apresentado requerimento e fundamentem desempenhar necessidades permanentes. 
Propomos a obrigatoriedade da elaboração pelos serviços da listagem dos trabalhadores com vínculos 
precários e a respetiva entrega às estruturas representativas dos trabalhadores que participaram nas CAB 
(comissões de avaliação bipartida). 
Propomos que os trabalhadores dos programas operacionais e dos fundos estruturais sejam integrados nos 
serviços das CCDR (comissão de coordenação e desenvolvimento regional) onde atualmente desempenham 
funções. 
E propomos para os bolseiros de gestão, ciência e tecnologia a criação de um período transitório para a 
obtenção do grau de doutor, com o objetivo de assegurar a sua vinculação na carreira de investigação científica, 
garantindo que não há perdas remuneratórias. 
Da parte do PCP, continuamos a afirmar que não há serviços públicos de qualidade sem trabalhadores em 
número adequado e valorizados nos seus direitos. 
Valeu a pena a luta dos trabalhadores. Muito caminho há ainda por fazer para que a cada posto de trabalho 
permanente corresponda um vínculo efetivo na Administração Pública e no privado. 
A luta pelo emprego com direitos é uma luta do regime democrático, e o PCP continuará nesse combate. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="62">Tem, agora, a palavra, ainda para uma intervenção, a Sr.ª 
Deputada Wanda Guimarães. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2166" speaker-name="Wanda Olavo Correa D'Azevedo Guimarães" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Wanda Guimarães (PS)" page-start="62">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Enquanto 
coordenadora do grupo de trabalho do PREVPAP (Programa de Regularização Extraordinária dos Vínculos 
Precários na Administração Pública), quero deixar algumas notas. 
Em primeiro lugar, desejo esclarecer que não nos iremos pronunciar sobre os artigos avocados, que já foram 
sujeitos a um extenso e profundo debate no grupo de trabalho. Aliás, a posição do Partido Socialista é conhecida. 
Em segundo lugar, gostaria de exprimir a nossa satisfação por termos cumprido mais um ponto do Programa 
do Governo, concretizando um programa de regularização especial dos vínculos precários na Administração 
Pública, situação que se vinha mantendo há mais de 20 anos. 
Em terceiro lugar, queríamos congratular-nos por termos ouvido um conjunto apreciável de entidades e 
organizações, incorporando nesta proposta muitas das suas preocupações. 
Em quarto lugar, gostaríamos de agradecer ao Bloco de Esquerda e ao Partido Comunista Português por 
terem entrado neste esforço conjunto, contribuindo para uma maior qualidade da proposta de lei n.º 91/XIII (2.ª). 
Em quinto lugar, queríamos lamentar que o PSD e o CDS, entrincheirados no seu habitual azedume, em 
nada tenham contribuído para os trabalhos do grupo, não apresentando uma única proposta, não aceitando um 
único parágrafo e denegrindo sistematicamente o objetivo político desta iniciativa, indo ao cúmulo de acusar os 
trabalhadores precários de terem recorrido a cunhas para estarem empregados. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="63">Que vergonha! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2166" speaker-name="Wanda Olavo Correa D'Azevedo Guimarães" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Wanda Guimarães (PS)" page-start="63">Em sexto e último lugar, gostaria de afirmar que, para o Partido Socialista, 
este é, simultaneamente, um ponto de chegada e um ponto de partida: de chegada, para os muitos milhares de 
trabalhadores e suas famílias que, finalmente, vão poder ficar descansados sem o espectro do despedimento 
ou da instabilidade; e de partida, porque, para o PS, nem que exista apenas um trabalhador precário existe a 
obrigação de lhe resolver o problema e de erradicar situações que envergonham uma sociedade democrática. 
Vamos continuar o nosso trabalho! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="63">Tem a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada Carla 
Barros. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1961" speaker-name="Carla Maria Gomes Barros" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Carla Barros (PSD)" page-start="63">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Assistimos neste momento, 
entre Bloco de Esquerda, PCP e Partido Socialista, a uma grande encenação, a um grande faz-de-conta 
relativamente a este programa de regularização de trabalhadores precários na Administração Pública. 
Assistimos precisamente, e são já decorridos quase dois anos, a os senhores, comprometidos nesta 
coligação negativa para o País, prometerem a cada um dos 116 000 trabalhadores identificados a sua integração 
na Administração Pública. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="63">Bem lembrado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1961" speaker-name="Carla Maria Gomes Barros" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Carla Barros (PSD)" page-start="63">E, perante esta coligação negativa, o PSD propõe-se deixar aqui alguns 
alertas. 
Importa referir que, com esta proposta, que não deixa de ser uma proposta opaca, pouco credível, sem peso 
e sem medida, os trabalhadores vão ter quebras de rendimentos quase na ordem dos 50%. 


Os senhores vão despedir, os senhores estão a criar injustiças e desigualdades entre trabalhadores que 
estão há décadas com vínculos precários e trabalhadores que foram recentemente admitidos — há meses! — 
por este Governo. 
Para além desta diferença de tratamento, desigualdades e injustiças para os trabalhadores da Administração 
Pública, importa ainda referir que os senhores não apresentaram impactos orçamentais desta proposta. 
Também não apresentaram nenhum diagnóstico de necessidades de recursos humanos onde fazem falta 
trabalhadores. 
Não sabemos o que os senhores pretendem fazer com a gestão de recursos humanos da Administração 
Pública. 
Importa ainda dizer que os senhores não foram capazes de enquadrar esta proposta numa verdadeira 
reforma da Administração Pública,… 


… capaz de motivar os trabalhadores, capaz de se tornar mais célere… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="63">Queira terminar, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1961" speaker-name="Carla Maria Gomes Barros" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Carla Barros (PSD)" page-start="63">Vou terminar, sim, Sr. Presidente. 
Como estava a dizer, os senhores não foram capazes de enquadrar esta proposta numa verdadeira reforma 
da Administração Pública, capaz de motivar os trabalhadores, capaz de se tornar mais célere e mais moderna 
para os cidadãos e para as empresas. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="64">Tem de terminar, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1961" speaker-name="Carla Maria Gomes Barros" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Carla Barros (PSD)" page-start="64">Os trabalhadores podem contar com o PSD, como contaram até aqui. 



</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="64">Tem, agora, a palavra o Sr. Deputado António Carlos Monteiro, 
também para uma intervenção. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="64">Hoje é dia de O Inimigo Público no Hemiciclo! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="64">Srs. Deputados, nesta fase já muito avançada dos nossos 
trabalhos, agradecia que criássemos condições para que o Sr. Deputado António Carlos Monteiro pudesse fazer 
a sua intervenção. 
Tem a palavra, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1946" speaker-name="António Carlos Bivar Branco De Penha Monteiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. António Carlos Monteiro (CDS-PP)" page-start="64">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: A 
precariedade preocupa muito as famílias e preocupa também o CDS. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="64">Ui! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1946" speaker-name="António Carlos Bivar Branco De Penha Monteiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. António Carlos Monteiro (CDS-PP)" page-start="64">Ora, relembramos que o acordo que foi celebrado entre PS, 
Bloco de Esquerda, PCP e Os Verdes, e que previa o apoio a esta solução governativa, colocou como condição 
a regularização de precários. 
Não deixamos de notar que, quando foi feito um estudo para identificar essas situações, o Governo identificou 
116 000 — aliás, PCP e Bloco disseram que o número estaria acima desse — e a verdade é que, neste momento, 
apenas 30 000 requerimentos estão a ser processados. 


Convenhamos que, para quem prometeu tanto, é pouco.


Compreendemos também o sentimento de frustração de muitos cidadãos a quem PS, Bloco de Esquerda e 
PCP prometeram, e prometeram muito. Aliás, não deixamos de registar que andaram a prometer tudo a todos 
e que, agora, aquilo que têm para dar é muito menos do que aquilo que estiveram a prometer. Não deixamos 
também de registar que, para quem colocou como condição o fim da precariedade,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="64">Vão votar a favor ou contra? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1946" speaker-name="António Carlos Bivar Branco De Penha Monteiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. António Carlos Monteiro (CDS-PP)" page-start="64">… este Governo, que os senhores apoiam, aumentou o 
número de precários em quase 15 000 ao longo destes dois anos de governação. 
Não deixamos também de registar que querem fazer esta regularização sem fazer a reforma do Estado e 
também que o que estava previsto na vossa proposta, na proposta que o Governo trouxe aqui, eram cortes de 
vencimento e que quem não aceitasse esses cortes de vencimento era despedido. PSD, CDS e PCP votaram </utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="65">Que despedimento? Não diga disparates! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1946" speaker-name="António Carlos Bivar Branco De Penha Monteiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. António Carlos Monteiro (CDS-PP)" page-start="65">… porque, através da Lei Geral do Trabalho em Funções 
Públicas vão conseguir «correr com essas pessoas». 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="65">Peço-lhe que termine, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1946" speaker-name="António Carlos Bivar Branco De Penha Monteiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. António Carlos Monteiro (CDS-PP)" page-start="65">Terminarei, dizendo que, ao quererem fazer a integração dos 
precários, esta acaba por se traduzir em despedimentos,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="65">Os senhores é que andaram a despedir pessoas! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1946" speaker-name="António Carlos Bivar Branco De Penha Monteiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. António Carlos Monteiro (CDS-PP)" page-start="65">… nomeadamente dos trabalhadores que estão a tempo 
parcial, porque por cada dois apenas uma vaga ficará disponível e haverá um trabalhador, que está a tempo 
parcial, que terá de ser despedido. Gostava que nos dissesse se é essa a solução que os senhores têm para a 
precariedade. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="65">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado José Luís 
Ferreira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="65">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Apesar do incómodo 
indisfarçável do PSD e do CDS, a verdade é que, hoje, vamos dar um passo importante, não só para repor 
justiça, mas também para colocar verdade nas relações laborais. 
Apesar das preocupações do PSD e do CDS nesta matéria, o que é verdade é que, de há uns anos para cá, 
mas sobretudo com o Governo anterior, com o Governo PSD/CDS, a precariedade tomou conta da realidade 
laboral no nosso País. 
De facto, as opções políticas assentes nos baixos salários e no trabalho sem direitos, que marcaram a política 
do anterior Governo, assim como as várias alterações legislativas em matéria laboral, constituíram, de facto, 
fatores determinantes para a generalização da precariedade laboral no nosso País, para a degradação das 
condições de trabalho e para a fragilização dos direitos laborais. 
A este propósito, será sempre oportuno lembrar que, quando falamos de precariedade laboral, falamos de 
relações laborais à margem da lei, falamos de atropelos aos direitos de quem trabalha, falamos de violações 
dos direitos fundamentais, falamos de degradação das condições de trabalho e falamos do aumento dos níveis 
de exploração. 
Estes são os factos, os números são ainda mais cruéis. No nosso País, mais de um milhão de pessoas 
trabalha com vínculo precário, seja com contratos a termo, que são grosseiramente ilegais, seja com recibos 
verdes, que apenas disfarçam um suposto regime de prestação de serviços, seja com eternas bolsas de 
investigação, que mais não visam do que perpetuar a precariedade, ou seja com contratos de trabalho 
temporário, em claro confronto com as mais elementares regras do direito do trabalho, porque nada têm de 
temporário. É este o retrato laboral do nosso País e foi este o retrato laboral que herdámos dos governos 
anteriores e, sobretudo, do último Governo, o Governo do PSD e do CDS. Um retrato de mentiras, de falsidades 
e dissimulações, com o único propósito de enganar a estatística do desemprego, de institucionalizar o trabalho 
sem direitos e de acentuar a exploração de quem trabalha. Um retrato também de intervalos, porque os períodos 
de precariedade, curtos ou longos, intervalavam, invariavelmente, com períodos de desemprego: uns meses 
precário, uns meses sem trabalho, foi este o ritmo que o Governo anterior impôs aos jovens que não seguiram 
o conselho de Passos Coelho de procurarem conforto fora do nosso País. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="65">Peço-lhe que termine, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="66">Vou terminar, Sr. Presidente. 
O pior é que foi o Estado a dar o exemplo nesta matéria. Portanto, em boa hora, o Partido Ecologista «Os 
Verdes» também incluiu esta matéria, uma premissa essencial, na posição conjunta que estabeleceu com o 
Partido Socialista e hoje damos, de facto, um passo importante para repor justiça e para repor verdade nas 
relações laborais no nosso País. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="66">Vamos, pois, passar à votação, na especialidade, de artigos do texto final, apresentado 
pela Comissão de Trabalho e Segurança Social, relativo à proposta de lei n.º 91/XIII (2.ª) — Estabelece o 
programa de regularização extraordinária dos vínculos precários. 
Começamos pela votação de uma proposta de emenda do n.º 2 do artigo 2.º, apresentada pelo PCP. 

Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PS, do PSD e do CDS-PP e votos a favor do BE, do 
PCP, de Os Verdes e do PAN. 

Votamos agora a proposta, apresentada pelo PCP, de aditamento de um novo n.º 3 e de um novo n.º 4 ao 
artigo 2.º do texto final. 

Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PS, do PSD e do CDS-PP e votos a favor do BE, do 
PCP, de Os Verdes e do PAN. 

Passamos à votação do artigo 2.º do texto final. 

Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes e do PAN e 
votos contra do PSD e do CDS-PP. 

Votamos agora a proposta, apresentada pelo PCP, de emenda do n.º 2 do artigo 3.º. 

Submetida à votação, foi rejeitada com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do BE, do 
PCP, de Os Verdes e do PAN. 

Passamos à votação da proposta, apresentada pelo PCP, de aditamento dos n.os 4, 5, 6, 7 e 8 ao artigo 3.º. 
Conforme foi solicitado à Mesa, começaremos por votar, separadamente, os n.os 4 e 8 da proposta. 

Submetidos à votação, foram rejeitados, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do 
BE, do PCP, de Os Verdes e do PAN. 

Votamos agora a parte da proposta em que adita os n.os 5, 6 e 7 ao artigo 3.º. 

Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PS, votos a favor do PCP, de Os Verdes e do PAN 
e abstenções do PSD, do BE e do CDS-PP. 

Vamos votar, de seguida, uma proposta, apresentada pelo BE, de aditamento de um n.º 6 ao artigo 3.º do 
texto final. 

Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PS, votos a favor do BE, do PCP, de Os Verdes e 
do PAN e abstenções do PSD e do CDS-PP. 

Passamos à votação do artigo 3.º do texto final, apresentado pela Comissão de Trabalho e Segurança Social, 
relativo à proposta de lei n.º 91/XIII (2.ª). 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1961" speaker-name="Carla Maria Gomes Barros" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Carla Barros (PSD)" page-start="68">Sr. Presidente, peço a palavra. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="68">Para que efeito, Sr.ª Deputada? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1961" speaker-name="Carla Maria Gomes Barros" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Carla Barros (PSD)" page-start="68">Sr. Presidente, para informar a Mesa que o Grupo Parlamentar do PSD irá 
apresentar uma declaração de voto por escrito. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="68">Fica registado, Sr.ª Deputada. 
Passamos agora à votação final global do texto final, apresentado pela Comissão de Orçamento, Finanças e 
Modernização Administrativa, relativo ao projeto de lei n.º 597/XIII (2.ª) — Procede à 44.ª alteração ao Decreto-
Lei n.º 298/92, de 31 de dezembro, que cria o Regime Geral das Instituições de Crédito e Sociedades Financeiras 
(PSD). 

Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS e do CDS-PP e abstenções do BE, do 
PCP, de Os Verdes e do PAN.

Segue-se a votação de um requerimento, apresentado pelo PSD, de avocação pelo Plenário da votação, na 
especialidade, da proposta de alteração, apresentada pelo PS, aos artigos 13.º, 14.º e 15.º do texto único em 
substituição dos projetos de lei n.os 570/XIII (2.ª) — Estabelece um conjunto de medidas urgentes de apoio às 
vítimas dos incêndios florestais de Pedrógão Grande e de reforço da prevenção e combate aos incêndios (PCP), 
572/XIII (2.ª) — Determina a assunção por parte do Estado da responsabilidade de indemnizar os herdeiros das 
vítimas mortais e os feridos graves na sequência do incêndio de Pedrogão Grande, Castanheira de Pêra, Ansião, 
Alvaiázere, Figueiró dos Vinhos, Arganil, Góis, Penela, Pampilhosa da Serra, Oleiros e Sertã, entre 17 e 24 de 
junho de 2017, e cria o procedimento de determinação e pagamento dessas indemnizações (PSD) e 573/XIII 
(2.ª) — Cria a Comissão para o Ressarcimento das Vítimas dos Incêndios Florestais ocorridos entre 17 e 24 de 
junho de 2017 e regula o processo de pagamento de indemnizações às vítimas destes incêndios, bem como 
aos respetivos herdeiros (CDS-PP). 

Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 

Estão previstos 2 minutos de tempo de intervenção para cada grupo parlamentar. 
Tem a palavra, em primeiro lugar, para uma intervenção, o Sr. Deputado Nuno Serra. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2117" speaker-name="Nuno Rafael Marona De Carvalho Serra" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Nuno Serra (PSD)" page-start="68">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Em primeiro lugar, queria dizer que foi 
lamentável a posição da maioria de esquerda na votação de quarta-feira de um diploma de reparação de danos 
às vítimas de uma tragédia sem precedentes, que tinha como ponto central e fulcral a indemnização a essas 
vítimas sem que houvesse uma decisão judicial, de modo a acelerar todo o processo de reparação de danos 
àqueles que perderam tudo e que mais precisam. 
Nessa quarta-feira ainda se podia «meter a cabeça na areia», podia a esquerda tentar branquear as falhas 
do Estado, mas hoje, depois da apresentação do relatório da comissão técnica independente, percebemos que 
houve, efetivamente, falha do Estado, falha na prevenção e falha no combate. Mas, Srs. Deputados, na quarta-
feira os senhores falharam também no apoio àqueles que mais precisavam. E foi uma falha em toda a linha por 
parte da esquerda. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="69">Bem lembrado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2117" speaker-name="Nuno Rafael Marona De Carvalho Serra" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Nuno Serra (PSD)" page-start="69">Aí o Estado e a maioria de esquerda acharam que podiam indemnizar. 
Por outro lado, em relação àqueles que ficaram sem nada, vítimas de uma tragédia sem precedentes, de 
incêndios como nunca tinham acontecido, decidiram que não devem ter direito a essa indemnização antes de 
uma decisão judicial. 
Srs. Deputados, afinal que Estado é este? Que maioria de esquerda é esta? Porquê esta discriminação entre 
pessoas? Afinal qual é o mote desta separação? Será que é por razões de popularidade política? 
Srs. Deputados, está nas vossas mãos mudar o que aconteceu na quarta-feira. Está nas mãos desta maioria 
de esquerda permitir que aqueles que mais precisam possam ser indemnizados. 
Srs. Deputados, o apoio às vítimas, o apoio àqueles que mais precisam em Portugal não pode ser definido 
por focus groups ou sondagens de popularidade. Tem de ser mesmo uma função do Estado que se deve manter, 
integralmente, em qualquer situação. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="69">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado João 
Oliveira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="69">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Não acompanhamos, de forma 
nenhuma, o que o PSD acaba de dizer e julgamos, até, que o PSD, em vez de procurar trazer falsidades para a 
discussão desta matéria, devia estar a registar o que é verdadeiramente de registar. 
Pela primeira vez, a Assembleia da República vai aprovar uma lei de apoio às vítimas de uma catástrofe, de 
uma verdadeira tragédia que se abateu sobre um conjunto de populações muito alargado, assegurando um 
conjunto de apoios e de proteção às vítimas daqueles incêndios que não existe em nenhuma outra lei, em 
nenhuma circunstância, e que, por iniciativa do PCP, veio à discussão à Assembleia da República, num processo 
legislativo que concluirá com a aprovação de uma lei que comporta quase a totalidade das propostas que o PCP 
tinha apresentado. 
Registamos este facto, porque, sendo inédito, é de valorizar e de registar. 
Há um conjunto de apoios, que hoje serão aprovados em lei, à habitação, à recuperação de habitações, à 
atribuição de apoios sociais, à proteção e à segurança das populações, à agilização de mecanismos para a 
reposição do potencial produtivo das populações atingidas pelos incêndios. Propõe-se também a isenção de 
taxas moderadoras, a dispensa gratuita de medicamentos, o transporte gratuito de doentes, a criação de parques 
de receção de salvados para garantir a recuperação, junto das populações, daquilo que pode ser ainda a 
utilização do potencial económico da madeira ardida e há, naturalmente, um mecanismo indemnizatório que 
continuará a estar previsto na lei. 
Sr. Deputado Nuno Serra e Srs. Deputados do PSD, não têm razão quando adiantam o conjunto de 
acusações que fazem, porque, primeiro, é falso que as vítimas fiquem sem nada. Está previsto um mecanismo 
de indemnização na medida em que essa responsabilidade do Estado seja identificada. 


É falso que não haja um lugar a indemnização. Essas indemnizações estão previstas na lei como 
indemnizações a serem obrigatoriamente atribuídas. 
Sr. Deputado Nuno Serra, ainda é mais falso — registo que o Sr. Deputado, hoje, já não tenha repetido o 
argumento de ontem… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="69">Queira terminar, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="70">Termino, Sr. Presidente. 
Registo que o Sr. Deputado hoje já não tenha repetido o argumento que foi ontem utilizado: com a lei que vai 
ser aprovada não é possível indemnizar as vítimas em seis meses. 


É possível! É possível indemniza-las em seis meses e até em menos tempo e cá estaremos para fazer o 
cumprimento disso. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="70">Tem mesmo de terminar, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="70">Termino, Sr. Presidente, dizendo que lamentamos que o PSD, em vez de 
registar aquilo que é o facto positivo da aprovação de uma iniciativa que, pela primeira vez, dá uma resposta de 
fundo aos problemas das vítimas e à recuperação da situação que as atingiu, acabe por utilizar este tipo de 
falsidades para procurar diminuir uma iniciativa que, estamos em crer, deve ser aprovada por unanimidade hoje. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="70">Tem agora a palavra a Sr.ª Deputada Patrícia Fonseca. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2122" speaker-name="Patrícia Carla Bonança De Mattamouros Resende Fonseca De Oliveira" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Patrícia Fonseca (CDS-PP)" page-start="70">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, em particular, Sr. Deputado 
João Oliveira, para situações emergenciais, entendemos que devem existir soluções excecionais e foi isso que 
foi pretendido com este texto que, no fundo, representa as iniciativas conjuntas do PCP, do CDS e do PSD. 
O que se pretendeu com a constituição de uma comissão de avaliação das vítimas foi garantir-lhes um apoio 
rápido. Porquê? Porque as vítimas precisam, porque não devemos prolongar-lhes o sofrimento ao perpetuar no 
tempo todo este processo e porque é mais do que justo, porque o Estado falhou e falhou muito. E, se dúvidas 
havia quanto a esta falha do Estado, desde ontem que não existem. O Relatório da Comissão Técnica 
Independente que ainda hoje aqui discutimos é nisto muito claro, deem os Srs. Deputados do PS, do PCP e do 
Bloco de Esquerda as voltas que derem. 
Por isso, o Estado tem de indemnizar as vítimas com celeridade, sem prejuízo obviamente do apuramento 
das responsabilidades que nos parece ser óbvio de quem são. Aquilo a que assistimos, neste caso, foi a um 
desvirtuar completo do que tinha sido a proposta inicial, porque, no fundo, vimos o PCP dar a mão, dar o pé, dar 
tudo ao Governo na votação que fez na quarta-feira,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="70">Isso não é verdade, Sr.ª Deputada! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2122" speaker-name="Patrícia Carla Bonança De Mattamouros Resende Fonseca De Oliveira" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Patrícia Fonseca (CDS-PP)" page-start="70">… atirando o pagamento às vítimas para a avaliação, para a barra 
dos tribunais. Ora, infelizmente, o arrastar um processo de indemnização ou a resolução destes processos 
durante meses e anos significa, como sabemos, um prolongar do sofrimento psicológico para as vítimas. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="70">Não é verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2122" speaker-name="Patrícia Carla Bonança De Mattamouros Resende Fonseca De Oliveira" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Patrícia Fonseca (CDS-PP)" page-start="70">É caso para dizer, Srs. Deputados do PCP: tanto barulho pelo 
adiamento que ocorreu no final da última Sessão Legislativa sobre este projeto para, depois, virem permitir que 
se arrastem pela barra dos tribunais processos de pagamento das indemnizações às vítimas. É, de facto, triste 
que isto tenha acontecido da parte do PCP, que, desde logo, deu início a este processo. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="70">Não é verdade, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="70">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Júlia Rodrigues. </utterance>
  <utterance speaker-id="2065" speaker-name="Júlia Maria De Almeida Lima E Sequeira Rodrigues" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Júlia Rodrigues(PS)" page-start="71">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A política deve obedecer a valores e 
a princípios basilares na construção de uma sociedade igualitária justa e solidária. 
O debate político em torno da catástrofe de 17 a 24 de junho deste ano tem vindo a revelar-se um foco de 
aproveitamento político e não como deveria ser: uma atenção séria e rigorosa às vítimas dos incêndios florestais. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="71">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2065" speaker-name="Júlia Maria De Almeida Lima E Sequeira Rodrigues" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Júlia Rodrigues(PS)" page-start="71">Não temos quaisquer dúvidas de que devemos apoiar as vítimas e suas 
famílias. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Filipe Marques (PSD)" page-start="71">Lágrimas de crocodilo! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2065" speaker-name="Júlia Maria De Almeida Lima E Sequeira Rodrigues" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Júlia Rodrigues(PS)" page-start="71">O Governo esteve sempre presente nesse apoio: falou e continua a falar 
com autarcas; visitou e está presente nas povoações; diligenciou junto da União Europeia no sentido de serem 
disponibilizados 45 milhões de euros para fazer face à tragédia; criou um fundo para apoio aos concelhos 
atingidos; e começou, e continua, a reconstruir habitações, entre muitas outras medidas. 
Adotou a Resolução do Conselho de Ministros n.º 101-A/2017, que aprovou a adoção de medidas de carácter 
extraordinário para fazer face aos danos provocados pelos incêndios ocorridos. Publicou o Decreto-Lei n.º 
87/2017, que estabelece as medidas excecionais de contratação pública para acorrer às zonas afetadas, e a 
Portaria n.º 254/2017, que define as condições de atribuição dos apoios imediatos às populações. 
Mas uma situação é apoiar as vítimas, outra é, como faz o PSD, pretender usar as vítimas de Pedrógão como 
seus escudos humanos e um álibi para a sua falta de pensamento político. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="71">Muito bem! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="2065" speaker-name="Júlia Maria De Almeida Lima E Sequeira Rodrigues" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Júlia Rodrigues (PS)" page-start="71">O PSD veio tomar uma opção muito clara que bem define o seu modo de 
fazer política hoje: procurar, numa tragédia nacional, um alento para se tentar reerguer. 


Por isso, o PSD propôs indemnizações, independentemente de se avaliar a responsabilidade do Estado. De 
nada valeram os alertas do Sr. Presidente da República, que referiu as suas reservas a uma solução de 
indemnização, sem apuramento concreto de responsabilidades do Estado. De nada valeram porque o PSD 
continuou a insistir em soluções que instrumentalizam o Estado e as vítimas. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="71">Peço-lhe que termine, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2065" speaker-name="Júlia Maria De Almeida Lima E Sequeira Rodrigues" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Júlia Rodrigues(PS)" page-start="71">Termino, Sr. Presidente, dizendo que nos esforçámos para convergir, 
apresentando propostas válidas e relevantes na Comissão, e agora desafiamos o PSD e o CDS a juntarem-se 
às boas soluções. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="71">Tem a palavra agora o Sr. Deputado Pedro Filipe Soares. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="71">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: De forma telegráfica, creio que a 
acusação principal que a direita apresenta neste debate é a impossibilidade de existir atribuição de 
indemnizações de forma rápida e célere para reparar danos cuja responsabilidade seja do Estado, ou da sua 
ação, ou da sua inação. E creio que quem ler o que vai ser aprovado no dia de hoje fica claramente com a ideia </utterance>
  <utterance speaker-id="2117" speaker-name="Nuno Rafael Marona De Carvalho Serra" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Nuno Serra (PSD)" page-start="72">Daqui a seis meses cá estaremos! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="72">Por isso, cá estaremos para depois fiscalizar a ação do Governo na 
aplicação desta lei, garantindo que não haverá um calvário em tribunais para quem queira ver reparados os seus 
direitos e tenha a eles a devida previsão legal de reparação, mas garantindo também que não entraremos 
naquilo que PSD e CDS parecem querer entrar, que é um jogo político de aproveitamento da situação, porque 
isto é absolutamente lamentável. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="72">Srs. Deputados, terminado o debate na especialidade, vamos 
proceder à votação, em primeiro lugar, da proposta, apresentada pelo PS, de alteração ao artigo 13.º. 

Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes e do PAN e 
votos contra do PSD e do CDS-PP. 

Vamos votar o artigo 13.º do texto final. 

Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes e do PAN e 
votos contra do PSD e do CDS-PP. 

Passamos à votação da proposta, apresentada pelo PS, de alteração do artigo 14.º. 

Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes e do PAN e 
votos contra do PSD e do CDS-PP. 

Vamos votar agora o artigo 14.º do texto final. 

Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes e do PAN e 
votos contra do PSD e do CDS-PP. 

Vamos proceder à votação da proposta, apresentada pelo Partido Socialista, de alteração do artigo 15.º. 

Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes e do PAN e 
votos contra do PSD e do CDS-PP. 

Vamos votar o artigo 15.º do texto final. 

Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes e do PAN e 
votos contra do PSD e do CDS-PP. 
</utterance>
</debate>
