<debate period="r3" legislature="13" legislative_session="3" number="93" date="2018-06-06">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Sr.as e Srs. Deputados, Sr.as e Srs. Funcionários, Sr.as e Srs. Jornalistas, vamos dar 
início à sessão. 

Eram 15 horas e 8 minutos. 

Peço aos Srs. Agentes da autoridade para abrirem as galerias ao público. 
Da ordem do dia de hoje constam dois pontos, o debate, na generalidade, do projeto de lei n.º 568/XIII (2.ª) 
— Assistência a banhistas (Os Verdes) e as votações regimentais. 
Para iniciar o debate e apresentar a sua iniciativa, tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª HeloísaApolónia (Os Verdes)" page-start="3">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Queria começar por dizer 
que, pelos corredores da Assembleia da República, alguns Srs. Deputados de vários grupos parlamentares 
dirigiram-se a mim, manifestando alguma estranheza pelo facto de Os Verdes terem requerido o agendamento 
potestativo deste projeto para hoje. Quero dizer a todas e a todos os Srs. Deputados que, depois da intervenção 
que vou fazer, espero que compreendam a dimensão e a importância do assunto que Os Verdes trazem hoje à 
Assembleia da República. 
Assim, Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Os Verdes trazem hoje a debate, na Assembleia da República, 
um projeto de lei que, em termos gerais, designamos de «assistência a banhistas» e que, concretamente, traz 
soluções para garantir maior segurança nas praias portuguesas. 
Agora, que abriu a época balnear, é um momento importante para refletirmos sobre as condições de 
segurança nas nossas praias, o que falha e o que é da nossa responsabilidade alterar para melhorar. 
Comecemos por dados que nos merecem preocupação e que nos movem para agir em torno de soluções 
mais eficazes. 
Segundo o Observatório do Afogamento, da Federação Portuguesa de Nadadores-Salvadores, no ano 
passado, morreram por afogamento pelo menos 36 pessoas antes da abertura da época balnear e, portanto, 
todas em locais não vigiados. 
Concretizando, dados da Autoridade Marítima Nacional associam 18 mortes por afogamento a praias 
marítimas, de janeiro a setembro do ano passado. Dessas 18 mortes, 15 ocorreram em praias não vigiadas e 
três em praias vigiadas, sendo que, destas últimas, duas resultaram de congestão e uma de ataque cardíaco. 
Ou seja, no ano de 2017, do total de mortes por afogamento em praias marítimas, 83% deram-se em praias não 
vigiadas, ou porque ainda não se tinha dado a abertura da época balnear, ou porque a praia em causa não tinha 
vigilância durante a época balnear. 
Dados do Observatório do Afogamento revelaram, mais tarde, já no final de dezembro do ano passado, que 
o total de mortes por afogamento em praias não vigiadas terá sido na ordem dos 89%. 
Para além destes dados, a Autoridade Marítima revela que, na época balnear do ano passado, os nadadores-
salvadores realizaram 434 operações de salvamento, prestaram primeiros socorros a 649 pessoas e fizeram 
buscas por crianças 44 vezes. 
Sr.as e Srs. Deputados, estes dados revelam claramente que a vigilância nas praias salva vidas. 
Ora, se a vigilância nas praias salva vidas humanas, tudo o que contribua para reforçar e alargar essa 
vigilância é fator de segurança e de demonstração de responsabilidade política. É esse, justamente, o objetivo 
do projeto de lei que hoje o Partido Ecologista «Os Verdes» traz a discussão no Parlamento. 
Em bom rigor, esta é uma matéria que move Os Verdes há muitos anos. Permitam-me fazer aqui um pequeno 
enquadramento do processo legislativo ao longo dos anos para que se perceba o nosso ponto de partida atual. 
Perante um regime de assistência a banhistas que datava de 1959 e que se encontrava desajustado daquela 
que era a necessidade de segurança das zonas balneares — havia já uma muito mais elevada frequência das 
praias por banhistas, se comparada com a década de 50 —, em 2003, tendo em conta o número muito elevado 
de mortes por afogamento em praias portuguesas, onde só numa semana morreram sete pessoas por 
afogamento na Costa de Caparica, Os Verdes apresentaram ao Parlamento um projeto de lei que partia de duas 
constatações. Primeira, a época balnear é restrita, tendo em conta os hábitos de frequência das praias por parte 
das populações; segunda, só são vigiadas as praias concessionadas, ficando as outras, portanto, desprotegidas. 
Assim, nesse projeto de lei de 2003, que veio a ser discutido em 2004, Os Verdes propuseram que a época 
balnear fosse alargada em dois meses, ou seja, em vez de começar em 1 de junho, começaria em 1 de abril. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, a Mesa registou a inscrição, para pedidos de 
esclarecimento, de cinco Srs. Deputados. 
Como pretende responder, Sr.ª Deputada? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª HeloísaApolónia (Os Verdes)" page-start="5">Sr. Presidente, pretendo responder, em primeiro lugar, 
conjuntamente, a três pedidos de esclarecimento e, por fim, aos últimos dois. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Sendo assim, tem a palavra, para pedir esclarecimentos, o Sr. Deputado Rui Silva. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. RuiSilva (PSD)" page-start="5">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, 
cumprimento o Partido Ecologista «Os Verdes» pela iniciativa apresentada. 
Estamos aqui para debater e garantir a melhoria das condições das nossas praias, importantíssimo 
património nacional, pilar fundamental da nossa estratégia turística, suporte da economia nacional. 
Concordando com a pertinência deste projeto de lei, que se centra na implementação da presença de 
nadadores-salvadores em praias não concessionadas e no prolongamento do período de vigência, julgámos 
também importante refletir sobre o que queremos para o futuro das nossas praias, visando um planeamento 
atempado, eficaz e moderno, bem como a fiscalização rigorosa das zonas balneares e o incremento de medidas 
que permitam às praias não concessionadas passarem a integrar a rede nacional de praias com bandeira azul, 
o que resolveria de imediato o problema da ausência de nadadores-salvadores. 
Para o PSD, este debate deve ser feito a montante, valorizando o papel das autarquias locais, que, de forma 
abnegada, têm garantido estas condições. 
Ninguém melhor do que as autarquias locais sabe quais as zonas balneares de excelência nos seus 
concelhos, os fluxos de banhistas, as épocas em que acorrem às suas praias e quais as infraestruturas 
necessárias. 
Queremos nadadores-salvadores que garantam a segurança dos banhistas. Não queremos perda de vidas 
humanas, mas queremos acessos adequados, ordenamento do estacionamento, instalações sanitárias e de 
lazer e tudo o que se exige para a existência de praias modernas e atrativas. 
Neste sentido, estamos abertos a um amplo debate que inclua as autarquias locais, que promova a 
implementação de mais praias concessionadas, com rigorosa fiscalização do cumprimento das competências 
definidas no contrato de concessão. 
Sabemos que a concessão à iniciativa privada não é do agrado de Os Verdes. Mas fez, o Partido Ecologista 
«Os Verdes», contas sobre o valor que resultaria para o Estado da contratação dos nadadores-salvadores 
necessários para a vigilância das praias não concessionadas? 
Já agora, o Partido Ecologista «Os Verdes» terá feito um estudo sobre quantas e quais são as praias não 
concessionadas? É que temos uma extensa costa, com pequenas baías de acessos difíceis e por vezes tão 
atrativas para alguns banhistas menos avisados. Também essas terão nadadores-salvadores? 
Coloco mais uma questão, e esta é tão cara ao Partido Ecologista «Os Verdes»: qual a forma de contratação 
desses nadadores-salvadores? Será a recibos verdes? Será com contrato a termo certo? Que outra forma têm 
pensada? 
É que, dada a sazonalidade da atividade, é importante sabermos o que pensam, sob pena de vermos Os 
Verdes a não resistirem à tentação futura de fazerem uma cruzada sobre a precariedade do emprego de 
nadador-salvador. 
São estas, Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, as questões que lhe quero colocar. 
Permitam-me, Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, para terminar, e uma vez que não temos as agruras da 
limitação de tempo, que trace um quadro idílico, gravado a ouro na memória coletiva de todos os portugueses, 
bem representativo da nossa identidade. 
A pequena deceção de uma manhã de nevoeiro refletida nos olhos de uma criança que caminha em direção 
à praia. De repente, a visão de uma bola enorme, azul, com inscrições da única marca de protetor solar que 
existia, renova a promessa de um dia magnífico. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="5">Não têm mesmo mais nada que fazer! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. RuiSilva (PSD)" page-start="6">Os raios de sol surgem, primeiro tímidos, depois atrevidos, rasgam e dissipam o 
nevoeiro, as primeiras brincadeiras na areia, os papagaios a esvoaçar dirigidos pelo fio de sediela, ao longe 
ecoam os pregões,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="6">Isso, acompanhado à viola, era muito melhor!… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. RuiSilva (PSD)" page-start="6">… apelam à fruição de uma bola de berlim, ao sabor fresquinho de um gelado de 
fruta ou chocolate e à tão crocante língua da sogra. 
Por fim, o encontro com o mar salgado, tão genuinamente português, cantado por Camões e Pessoa, 
impregnado da nossa história, dos feitos heroicos de um povo de navegadores, que deram ao mundo novos 
horizontes e novas culturas, que ombreiam na epopeia lusitana com as grandes epopeias universais de Homero 
a Virgílio, de Jonathan Swift a Fenimore Cooper. 
É nesta tradição e modernidade que o PSD vê as nossas praias, sem esquecer as nossas memórias, a nossa 
identidade, mas com os olhos postos no futuro. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="6">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado João Torres. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2048" speaker-name="João Veloso Da Silva Torres" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Torres (PS)" page-start="6">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, quero, em primeiro lugar e em 
nome do Grupo Parlamentar do Partido Socialista, felicitá-la a si e ao Grupo Parlamentar de Os Verdes pelo 
agendamento deste debate sobre a assistência a banhistas. 
Justamente poucos dias depois de se ter iniciado a época balnear na generalidade das praias fluviais, 
marítimas ou de qualquer outra natureza, no nosso País, este debate tem, desde logo, o mérito de chamar a 
atenção, de alertar os frequentadores dessas mesmas praias para todas as precauções, para todos os cuidados 
que devem ter, atendendo ao número de sinistros que se têm verificado ao longo dos últimos anos, de uma 
forma não diria constante mas que, infelizmente, se têm registado no nosso País. 
O projeto de lei que Os Verdes trazem a este debate, do ponto de vista do PS, tem três dimensões 
fundamentais: a primeira dimensão prende-se, justamente, com as ações de sensibilização e com as ações de 
prevenção, que já existem, do nosso ponto de vista, mas que é sempre importante ponderar e refletir, no sentido 
de contribuir para um cabal esclarecimento de todos os banhistas quanto aos perigos associados à utilização e 
à fruição, na perspetiva do lazer, das nossas praias. 
A segunda dimensão tem a ver com o alargamento da época balnear e, sobre esta matéria, acho que é 
importante esclarecer esta Câmara e os portugueses, em geral, do seguinte: a época balnear resulta de um 
despacho conjunto do Ministério da Defesa Nacional e do Ministério do Ambiente, através de uma portaria, que 
é acompanhada por um vasto conjunto de notas e indicações técnicas que permitem já hoje que exista uma 
geometria variável no que respeita à época balnear de cada uma das praias, havendo até exemplos de 
municípios — porque o diálogo que está subjacente à publicação dessa portaria envolve também os municípios 
— que já alargaram a sua época balnear. 
Portanto, sem querer desconsiderar ou desvalorizar a proposta, consideramos que o atual ordenamento 
jurídico já prevê, em certa medida, uma das faculdades do projeto de lei que o Partido Ecologista «Os Verdes» 
traz, hoje, à Assembleia da República. 
Uma última dimensão fundamental tem a ver com a contratação de nadadores-salvadores nas praias ditas 
«concessionadas», porque, na verdade, em Portugal, não há praias concessionadas mas, sim, bares 
concessionados. E, sobre esta questão, Sr.ª Deputada, gostava de lhe fazer a seguinte pergunta: não entende 
a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia que com este projeto de lei se faz uma verdadeira alteração de paradigma de 
um modelo que, do nosso ponto de vista, tem sido relativamente eficaz e tem produzido alguns resultados? E 
essa alteração de paradigma não é demasiado abrupta, uma vez que passaria a ser o Estado, segundo interpreto 
do projeto de lei, através do Instituto de Socorros a Náufragos, a fazer a contratação de nadadores-salvadores, 
quando, na verdade, o ISN já faz hoje uma espécie de regulação desse mecanismo de contratação que é feita 
através dos concessionários?! </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Ainda para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Machado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="7">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada, queremos, em primeiro lugar, valorizar o 
projeto de lei apresentado pelo Partido Ecologista «Os Verdes» e dizer que há, efetivamente, um 
desajustamento, um desfasamento entre o modelo de assistência a banhistas e a realidade concreta que 
vivemos no nosso País, uma vez que há vários problemas que importa resolver e há demasiadas mortes para 
que o Parlamento não se pronuncie. 
Face a um argumento, quer da bancada do PSD quer da bancada do PS, relativamente aos custos que 
resultariam para o Estado de termos nadadores-salvadores contratados pelo Estado nas praias não 
concessionadas, atrevo-me a dizer que as mortes ficam-nos bem mais caras do que, efetivamente, contratar 
nadadores-salvadores. 


O projeto de lei do Partido Ecologista «Os Verdes» aborda três problemas fundamentais: primeiro, o 
alargamento de uma fixação obrigatória da época balnear, que acho ajustado; segundo, que é fundamental 
tratarmos da sensibilização e da formação dos portugueses para as questões do perigo e para o comportamento 
de risco nas praias; terceiro, o de nas praias não concessionadas termos proteção civil, porque a proteção civil 
não pode estar condicionada apenas às praias que estão concessionadas e o resto do País não a ter. E isto 
pode conseguir-se de diferentes formas, desde logo por via até de uma articulação do Estado, protocolada, por 
exemplo, com os bombeiros do nosso País, que podem prestar esse serviço nas praias não concessionadas. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="7">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="7">Portanto, há muitas soluções que podem, efetivamente, ser encontradas. 
A pergunta que queria deixar, Sr.ª Deputada, é a seguinte: estando de acordo relativamente à necessidade 
de abordarmos este problema e tendo o vosso projeto de lei o nosso voto favorável, para que, efetivamente, 
baixe à comissão e abordemos outros problemas que não são abordados no projeto, pergunto-lhe se entende 
ou não, o Partido Ecologista «Os Verdes», que é necessário repensar também o modelo de proteção civil das 
praias concessionadas. Isto, porque, hoje, nas praias concessionadas, apenas os concessionários pagam a 
proteção civil, os nadadores-salvadores, quando há uma multiplicidade de agentes económicos que têm um 
benefício direto pela existência de uma praia concessionada, vigiada, e que não pagam absolutamente nada 
para a proteção civil, nomeadamente hotéis, grandes superfícies, enfim, vários agentes económicos que 
beneficiam da atividade da praia. Há concelhos, por exemplo, onde duplica ou triplica a população e apenas os 
concessionários pagam os nadadores-salvadores. 
Entende ou não, a Sr.ª Deputada, que temos de refletir também sobre esta matéria, para encontrarmos uma 
forma de a multiplicidade dos agentes económicos, efetivamente, contribuir para que a proteção civil possa atuar 
nas nossas praias. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Para responder, tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="8">Sr. Presidente, quero agradecer aos Srs. Deputados do PSD, do 
PS e do PCP as considerações e as questões que colocaram. 
Gostava de dizer que, de facto, assumi na minha intervenção que o projeto de lei de Os Verdes visa, 
efetivamente, uma mudança de paradigma. Não tenho dúvida rigorosamente nenhuma sobre isso. Só discordo 
do Sr. Deputado João Torres em relação a uma coisa: é que o Sr. Deputado afirma perentoriamente que o 
modelo atual é eficaz e eu considero que o modelo atual não é eficaz e que há formas de o melhorar — aliás, é 
isso que estamos a propor à Assembleia da República —, para que tenhamos menos mortes nas nossas praias. 
É este o objetivo central do projeto de lei que Os Verdes agora apresentam. 
Os números são muitos claros: fora da época balnear há mais mortes nas nossas praias, que não estão 
vigiadas, porque não estamos dentro da época balnear; dentro da época balnear, nas praias que não são 
vigiadas, ou seja, naquelas que não estão concessionadas, há mais mortes do que nas praias concessionadas. 
E os números revelam-nos isto com tal clareza que a conclusão só pode ser uma: se reforçarmos a vigilância 
nas nossas praias e alargarmos essa vigilância teremos uma maior eficácia no combate, digamos assim, a essas 
mortes nas nossas praias, que ainda são em número bastante avultado. É isso que nos deve mover. 
Por outro lado, gostava de dizer o seguinte: não pomos em causa o facto de as câmaras municipais poderem 
ter uma palavra a dizer sobre a questão da época balnear — evidentemente, consideramo-lo até positivo —, 
mas na lógica de alargamento e não de encurtamento da época balnear. Aquilo que entendemos é que, tendo 
em conta os hábitos dos portugueses atualmente, o período fixo da época balnear não deveria ter início em 1 
de junho mas, sim, em 1 de abril e, a partir daí, o alargamento continuaria sempre a ser possível. 
Agora, há uma questão. Por exemplo, o PSD dita uma solução que parece muito prática mas que não é 
eficaz, que é a de dizer: «Nós resolvemos esse problema de uma forma muito clara e muito rápida: 
concessionamos mais praias». Pois, Sr. Deputado, mas há praias que não serão concessionadas e manter-se-
á sempre o mesmo problema. Há praias que são frequentadas mas não serão concessionadas, logo, na lógica 
do Sr. Deputado, não terão nadador-salvador e, portanto, não terão a segurança que é devido assegurar aos 
frequentadores dessa praia. 
Por outro lado, há uma questão central que é colocada em várias intervenções e que tem a ver com os custos 
para o Estado ou o modelo de financiamento que poderia ser adotado. 

O Sr. Deputado Jorge Machado referiu aqui, e muito bem, que o custo brutal para a sociedade é o das mortes 
que se verificam nas praias pelo facto de não haver vigilância ou que a vigilância poderia evitar, e este é um 
dado que devemos ter em conta. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2149" speaker-name="Rui Manuel Ferreira Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Rui Silva (PSD)" page-start="8">Isso é um chavão! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="8">Não, Sr. Deputado! Sabe porquê? É que os bombeiros também 
custam qualquer coisa ao Estado, não é verdade?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2149" speaker-name="Rui Manuel Ferreira Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Rui Silva (PSD)" page-start="8">Isso é um chavão! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="8">E a proteção civil também custa qualquer coisa ao Estado, mas o 
Sr. Deputado não o põe em causa. Por que é que põe em causa a vigilância nas praias? Custa-lhe que o Estado 
dê mais alguma coisa? 
Acho que a segurança das populações, de facto, tem custos que é preciso assegurar e nós temos de o 
assumir. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="8">É evidente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="8">Mas, para além disso, aquilo que propomos é o seguinte: 
relativamente às praias concessionadas, não propomos descartar, se me permitem a expressão, os 
concessionários do pagamento. Aquilo que dizemos é que quem contrata é a Autoridade Marítima, a Autoridade </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Tem, agora, a palavra, também para pedir esclarecimentos, o Sr. Deputado João 
Vasconcelos, do Grupo Parlamentar do Bloco de Esquerda. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2049" speaker-name="João Manuel Duarte Vasconcelos" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Vasconcelos (BE)" page-start="9">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, em nome do Grupo Parlamentar 
do Bloco de Esquerda, queria também agradecer o tema que Os Verdes trouxeram a debate, a assistência a 
banhistas. 
Com efeito, no nosso País, durante a época balnear, continua a ser muito elevado o número de mortes por 
afogamento e existem outras vítimas que ficam, inclusivamente, com sequelas para toda a vida. 
Portanto, há casos bastante vastos relativamente a esta matéria e muitas dessas vítimas são até crianças e 
jovens. O regime de assistência a banhistas continua, de facto, desajustado e até regrediu durante governos do 
PS e do PSD. 
A época balnear não tem tido em consideração as alterações climatéricas, sem dúvida, e que são uma 
constatação bem real, as estações do ano deixaram de corresponder, em termos climatéricos, às balizas 
temporais estabelecidas — veja-se as temperaturas extremas que grassaram no País, por exemplo, no outono 
do ano passado e que em grande parte foram responsáveis pelas tragédias de que todos temos conhecimento, 
e certamente eram muitas as pessoas que ainda estavam a banhos no Algarve e até noutras praias do País, 
nessa altura. 
Há que alterar, de facto, a legislação vigente. É necessário que esta Casa, a Assembleia da República, tenha 
em consideração que a realidade é outra e o Bloco de Esquerda, de um modo geral, comunga das preocupações 
aqui apresentadas por Os Verdes. 
Relembro que a Lei n.º 44/2004 definia, por exemplo, que competia ao Governo, através dos seus órgãos 
regionais, a contratação de nadadores-salvadores para o período da época balnear e também que os 
concessionários teriam de colaborar com as diversas entidades para a segurança dos banhistas e cobrar as 
respetivas taxas; que, nas praias não concessionadas, o Governo seria o responsável pela informação, 
vigilância, socorro e salvamento; e que, nas praias concessionadas, a época balnear seria estabelecida 
considerando as condições climatéricas e outras características, como há pouco disse. 
Sucede que os governos que se seguiram não fizeram a regulamentação dessa Lei e em muitos casos a Lei 
até regrediu para aspetos anteriores. Neste caso concreto, quem ficou a perder foi o País, foram as famílias, 
enfim, foram as pessoas — e foram muitos os casos de mortes por afogamento. Muitas das mortes por 
afogamento, como disse, acontecem fora da época balnear e em praias onde não há vigilância ou assistência a 
banhistas, pelo que importa, efetivamente, dar alguns passos propositivos nesta matéria. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="10">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado João 
Rebelo, do CDS-PP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1275" speaker-name="João Guilherme Nobre Prata Fragoso Rebelo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Rebelo (CDS-PP)" page-start="10">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, muito obrigado pela 
apresentação deste projeto. 
Gostaria de dizer que acho que este é um assunto muito importante e de lembrar, porque sei que o Partido 
Ecologista «Os Verdes», uma vez que só tem dois Deputados, não está presente na Comissão de Defesa, que 
discutimos esta questão há uns meses na Comissão, por outras razões que tinham a ver com o tipo de vínculo 
profissional é que teriam os nadadores-salvadores, que formação deveriam ter e quem a daria. Aliás, temos o 
hábito de, na Comissão de Defesa, discutir estas matérias, não discutimos só por causa deste projeto. 
Em segundo lugar, começo por referir uma pergunta que fez o Deputado João Vasconcelos. Nos últimos 10 
anos, o mês de abril tem sido sempre mais frio e mais chuvoso do que o mês de outubro, de acordo com os 
dados que li. De facto, é uma alteração a registar. Aliás, sempre houve a tradição de dizer — e tem razão de ser 
— «em abril águas mil». De facto, na última década, tem sido sempre assim. Mas recordemos o mês de outubro 
do ano passado, um mês ainda mais quente do que o costume e que levou àquelas desgraças dos fogos. 
Se se sustenta este modelo com a tradição dos projetos de Os Verdes que, de há 15 anos para cá, referem 
o dia 1 de abril, não devemos pensar mesmo, se calhar, num aumento da época balnear mais para o mês de 
outubro do que para o mês de abril? 
Depois, acho que solicitar informações sobre que modelo de financiamento e quanto custa é importante. 
Todos apresentamos propostas e temos de saber o custo que elas têm. Compreendo as perguntas dos meus 
Colegas, porque temos de alertar que isto tem custos, objetivamente. 
Estamos a falar de quantas praias que não têm vigilância? Já consultei os dados disponíveis e o número 
varia muitas vezes. Estamos a falar só de praias? 
Como disse o Sr. Deputado Jorge Machado e a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia também, o número de vítimas 
e de mortes que acontecem em praias não vigiadas abrange não só praias marítimas, mas também praias 
fluviais, lagos, etc. 
Portanto, estamos a falar de quê? Estamos a falar da proteção de todas estas áreas, de praias marítimas, 
de praias fluviais, etc.? Nesse caso já estamos a falar de muita coisa. 
O projeto de lei também não refere algo que, para mim, é essencial — se calhar, a Sr.ª Deputada pensa isso, 
mas não escreveu, por considerar que não era esse o âmbito — que é o seguinte: podemos ter 10 vigilantes por 
praia, mas, se algumas pessoas continuarem com comportamentos irresponsáveis, é muito difícil garantir a 
proteção. A formação nas escolas sobre esse aspeto é essencial, na minha opinião. 
Por exemplo: porque não ensinar nas escolas técnicas de salvamento? Eu sei fazer isso porque estudei na 
Bélgica e aprendemos a fazer respiração boca a boca, respiração assistida, etc. Era normal no 7.º ano fazê-lo. 
Porque não pensar nisso? Isto porque há comportamentos de risco. 
Gostaria de terminar referindo a questão dos dados, uma vez que os dados que temos sobre o número de 
vítimas… Dou-lhe um exemplo que também é extremo: no ano passado, as duas pessoas que, infelizmente, 
foram atropeladas por um avião que aterrou de emergência na praia foram contabilizadas como vítimas. 
Também temos de proteger pessoas que têm ataques cardíacos na praia, mas será que isso tem a ver com o 
facto de as praias não estarem protegida? Temos pois, de analisar melhor os dados. 
Acho que é preciso uma melhor proteção, nisso tem toda a razão. Devemos disponibilizá-la. Sugeri, em 
conversas particulares que tive com a Sr.ª Deputada, que o projeto baixasse à Comissão, sem votação, porque, 
tal como ele está, eu não poderia votar a favor, apesar de merecer um debate. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="11">Sr. Deputado, agradecia que terminasse. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1275" speaker-name="João Guilherme Nobre Prata Fragoso Rebelo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Rebelo (CDS-PP)" page-start="11">Vou terminar, Sr. Presidente. 
quando aprovámos a alteração, em sede de Comissão de Defesa, a verdade é que a resposta foi muito 
crítica, porque, diziam, não tinham meios e era uma despesa muito elevada que tinham de fazer. 
Portanto, temos também de ter em conta sempre a questão financeira. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="11">Tem a palavra, para responder aos dois Srs. Deputados, a Sr.ª 
Deputada Heloísa Apolónia. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="11">Sr. Presidente, agradeço aos Srs. Deputados do Bloco de Esquerda 
e do CDS-PP as considerações e as questões que colocaram. 
Em concreto, sobre o alargamento do período fixo, digamos assim, da época balnear, que Os Verdes 
propõem que seja de 1 de abril a 30 de setembro, Srs. Deputados, Os Verdes estão plenamente dispostos a 
discutir prazos adequados para o alargamento deste período. 
O que nos moveu para puxar, digamos assim, o início da época balnear para 1 de abril foi a inegável maior 
frequência das praias, ou pelo menos o início, por parte dos portugueses, por exemplo, em períodos de férias 
da Páscoa, em que se verifica já uma grande afluência nas diversas praias do nosso País. De modo a abranger 
essa maior afluência, considerámos que seria um prazo adequado. 
Mas é evidente que estamos dispostos, em sede de especialidade, a discutir concretamente a maior 
adequação do prazo de uma época balnear fixa, sem, repetindo o que disse há pouco, desconsiderar ou pôr em 
causa, sequer, a hipótese de as câmaras municipais, de acordo com a realidade concreta do seu município, 
poderem sugerir o alargamento do prazo para a época balnear. 
A nós preocupa-nos também a questão dos comportamentos individuais e da segurança que cada pessoa 
também deve ter numa lógica de autoproteção. Essa foi uma questão que Os Verdes também trouxeram como 
proposta relativamente aos incêndios florestais. 
É importante criar esta cultura da autoproteção, porque a nossa proteção individual é também a proteção do 
coletivo, como é evidente. Portanto, a sociedade tem tudo a ganhar com isso. Daí que Os Verdes, no seu projeto, 
apresentem uma proposta concreta relativamente à necessidade de formação, de sensibilização dos cidadãos 
para não terem comportamentos de risco e para uma cultura efetiva de segurança. 
Há uma coisa que nos preocupa, Sr. Deputado João Rebelo: a falta de dados disponibilizados aos cidadãos 
— coloco a questão assim. Tem toda a razão relativamente a isso. Por exemplo, se quisermos conhecer 
efetivamente os dados das mortes nas praias portuguesas em 2018, não é fácil aceder a eles, porque não estão 
disponíveis. 
Em relação à disponibilização de dados, como o Sr. Deputado bem dizia, concordo que sejam, até, 
discriminadas as causas das mortes nas praias, já que algumas delas não são por afogamento — mas aqui </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="12">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Luís Pedro 
Pimentel, do PSD. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1514" speaker-name="Luís Pedro Machado Sampaio De Sousa Pimentel" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Pedro Pimentel (PSD)" page-start="12">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: O Grupo 
Parlamentar do Partido Ecologista «Os Verdes» decidiu agendar para hoje um debate potestativo sobre o seu 
projeto de lei n.º 568/XIII (2.ª), que procura introduzir um conjunto de alterações no que diz respeito à assistência 
a banhistas durante a época balnear tendo em vista diminuir o número de ocorrências fatais nas praias 
portuguesas. 
Ao apresentar esta iniciativa legislativa Os Verdes visam, por um lado, alterar a Lei n.º 44/2004, de 19 de 
agosto, alterada pelo Decreto-Lei n.º 100/2005, de 3 de junho, para, no âmbito do cumprimento da garantia de 
assistência, vir a atribuir ao Ministério da Defesa Nacional, através da Autoridade Marítima Nacional, a 
competência para contratar os nadadores-salvadores para as praias não concessionadas. 
Ao mesmo tempo, Os Verdes propõem que o Ministério da Defesa Nacional possa, em conjunto com o 
Ministério do Ambiente, através da Agência Portuguesa do Ambiente, programar ações de sensibilização e de 
informação aos banhistas para que seja possível, nas suas próprias palavras, «construir uma cultura de 
segurança nas praias». 
Por outro lado, Os Verdes querem também alterar o Decreto-Lei n.º 135/2009, de 3 de junho, republicado 
pelo Decreto-Lei n.º 113/2012, de 23 de maio, para que nos casos onde não exista definição da época balnear 
de uma água balnear esta venha a decorrer entre 1 de abril e 30 de setembro de cada ano, antecipando o seu 
início em dois meses. 
Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Convém lembrar que, no presente, nas praias de banhos 
concessionadas é aos concessionários e às associações de nadadores-salvadores que compete a contratação 
dos mesmos. Já nas praias de banhos não concessionadas compete às autarquias, nos termos do artigo 9.º da 
Portaria n.º 311/2015, de 28 de setembro, em articulação com as autoridades administrantes do domínio público 
hídrico, promover o cumprimento do dispositivo de assistência a banhistas para o período da época balnear. 
Importa também referir que, de acordo com os dados fornecidos pelo Diretor do Instituto de Socorros a 
Náufragos, em conferência de imprensa dada antes da abertura da época balnear, Portugal terá neste ano 640 
praias, incluindo as fluviais, aprovadas para a prática balnear. Serão assim 387 praias com qualidade para 
banhos no litoral do continente, 129 praias fluviais e 70 e 54 nas ilhas dos Açores e Madeira, respetivamente. 
Para proteger todos os banhistas que irão acorrer a estas praias, teremos neste ano cerca de 5200 
nadadores-salvadores certificados pelo Instituto de Socorros a Náufragos. 
A pergunta que se coloca neste caso é simples: serão estes nadadores-salvadores suficientes para cumprir 
a missão que lhes está atribuída, de diminuir ao máximo a ocorrência de mortes nas nossas praias? </utterance>
  <utterance speaker-id="2058" speaker-name="José Manuel Marques De Matos Rosa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José de Matos Rosa (PSD)" page-start="14">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1514" speaker-name="Luís Pedro Machado Sampaio De Sousa Pimentel" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Pedro Pimentel (PSD)" page-start="14">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O Grupo Parlamentar do PSD 
entende que as propostas apresentadas aqui hoje pelo Partido Ecologista «Os Verdes» merecem ser mais 
aprofundadas, no sentido de se avaliar o seu verdadeiro impacto e o seu acolhimento pelos diversos 
intervenientes nesta matéria. 
À primeira vista estas parecem ser propostas positivas que podem contribuir para aumentar a segurança nas 
praias portuguesas. 
Assim, parece-nos ser de todo conveniente a realização de alguns estudos, bem como a audição de todos 
os agentes envolvidos na assistência a banhistas, nomeadamente, o Governo, a Marinha, as câmaras 
municipais, as juntas de freguesia, os nadadores-salvadores e os concessionários das praias. 
Desta forma, poderíamos avançar para uma legislação mais abrangente e mais atual no que diz respeito à 
segurança dos banhistas nas nossas praias. 
Defendemos também que deve haver um maior investimento na prevenção através da promoção de 
campanhas de sensibilização dos cidadãos, por exemplo, nas escolas, incutindo desde muito cedo nas crianças 
uma cultura de segurança na utilização das nossas praias. Esse deverá ser o caminho principal a seguir, pois, 
por muitos meios humanos e materiais que possamos alocar, se não existir a colaboração de todos aqueles que 
acorrem às praias portuguesas, quer sejam marítimas, quer sejam fluviais, os acidentes continuarão a aumentar. 
O PSD está disponível para trabalhar com todas as forças políticas no Parlamento no sentido de criar uma 
legislação mais adequada que permita realmente contribuir para aumentar a segurança de todos aqueles que 
frequentam as nossas praias. 
Pegando no célebre ditado português de que «mais vale prevenir do que remediar», está, por isso, nas 
nossas mãos trabalhar ainda mais e, sobretudo, criar todas as condições para que os banhistas estejam mais 
seguros nas praias portuguesas. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="14">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Luís 
Graça, do PS. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2074" speaker-name="Luís Miguel Da Graça Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Luís Graça (PS)" page-start="14">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, permitam-me que as minhas primeiras 
palavras sejam para a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, autora da iniciativa legislativa. É que Os Verdes são 
coerentes neste tipo de iniciativas relacionadas com a vigilância nas praias e a segurança dos banhistas, que 
não é, de facto, um tema menor, e, sendo eu algarvio, quero aqui expressar que a vigilância e a segurança nas 
praias têm uma importância, do ponto de vista económico, muito relevante para o Algarve. Não há dúvida 
nenhuma de que todo o esforço que fizermos para sensibilizar os utentes e para reforçar a segurança nas praias 
é um bom investimento para o País, é um bom investimento para as zonas balneares. 

O Sr. Deputado Luís Pedro Pimentel falou do número de mortes que ocorreram no ano passado: 20 mortes. 
Estes são também os dados que tenho, mas é bom não dramatizar estes números e explicar que uma parte 
significativa destas mortes — que são sempre mortes trágicas, ainda mais quando ocorrem numa praia, num 
espaço de lazer e lúdico — não são por afogamento, mas por outras razões. 
Permitam-me que dê apenas o exemplo do Algarve. No Algarve, temos mais de 500 concessões de praia e 
mobilizamos mais de 700 nadadores-salvadores. O esforço que é pedido neste projeto de lei, que tem a bondade 
de nos fazer olhar para a segurança dos banhistas, não sei se seria sequer exequível colocá-lo em 
funcionamento amanhã. Desde logo, porque já hoje na região do Algarve — não sei como é nos outros sítios — 
existe um esforço muito grande por parte dos concessionários, nem sempre correspondido, para a contratação 
de nadadores-salvadores. Isto é, muitas vezes é adiada a abertura da concessão por incapacidade de encontrar 
nadadores-salvadores. 

O Sr. Deputado Luís Pedro Pimentel fez referência a um conjunto de parcerias que poderiam ser encontradas 
para financiar este modelo e eu quero realçar que esse parece-me ser um bom esforço e esta é uma boa 
oportunidade — aliás, o Sr. Deputado do CDS também o fez — para olharmos para este problema de termos </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="15">Tem a palavra, para responder, o Sr. Deputado Luís Pedro 
Pimentel. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1514" speaker-name="Luís Pedro Machado Sampaio De Sousa Pimentel" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Pedro Pimentel (PSD)" page-start="15">Sr. Presidente, Sr. Deputado Luís Graça, evidentemente que acho 
pertinente que este assunto tenha vindo a Plenário e tenha sido discutido agora. 
Sobre se esta Lei está ou não atualizada, julgo que não estará desatualizada, mas acho que, à semelhança 
do que sucedeu no ano passado, com os grandes incêndios, o Estado não pode estar permanentemente a 
desresponsabilizar-se e passar tudo para as autarquias locais. 
Há pouco, na minha intervenção, referi que, antes de se legislar mais alguma coisa sobre esta matéria, é 
muito importante que se possam fazer alguns estudos e que sejam ouvidas aqui mais algumas entidades, 
sobretudo o Governo, a Marinha, as câmaras municipais, as juntas de freguesia, os próprios nadadores-
salvadores e as concessionárias das praias. 
Mas penso que, relativamente a esta matéria, ainda há muito a fazer. Hoje em dia, Portugal tem no turismo 
uma grande percentagem da sua mais-valia no produto interno bruto e, por isso, julgo que é também altura de 
nos sentarmos todos e tentarmos chegar a um consenso. Sei, por aquilo que percebi, que o próprio Partido 
Ecologista «Os Verdes» está disponível para requerer a baixa à comissão, sem votação, deste projeto de lei, 
para a discussão na especialidade. Por isso, acho que é em sede de comissão que poderemos discutir esta 
matéria e tentar chegar a um máximo consenso, sobretudo relativamente a uma lei que, em alguns pontos, pode 
já estar desatualizada. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="15">Para uma intervenção, em nome do Grupo Parlamentar do 
Partido Socialista, tem a palavra o Sr. Deputado Diogo Leão. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1984" speaker-name="Diogo Feijóo Leão Campos Rodrigues" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Diogo Leão (PS)" page-start="16">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Gostava de saudar o agendamento de 
hoje proposto pelo Partido Ecologista «Os Verdes» pelo mérito que representa só por si trazer ao Plenário da 
Assembleia da República um debate sobre as garantias de assistência que o País presta aos banhistas, logo 
um debate relevante. 
Longe de nós está já o século em que Ramalho Ortigão escrevia a obra As Praias de Portugal: Guia do 
Banhista e do Viajante. Do século XIX aos séculos XX e XXI, foi evoluindo e transformou-se por completo a 
forma e o conceito de ir à praia, de usufruir da praia enquanto espaço público e de proximidade. Fatores como 
a evolução de mentalidades sobre o corpo, o direito a férias, a expansão do turismo nacional e internacional e 
o desenvolvimento de desportos náuticos e de praia democratizaram as praias de Portugal e voltaram o seu uso 
para a valorização do sol, da água e do lazer, transformando a praia num espaço quotidiano para cidadãos e 
famílias, que, hoje em dia, representam milhões de banhistas. 
As exigências com a segurança nas praias também evoluíram naturalmente. E hoje há maior exigência, quer 
para com os meios disponibilizados pelo Estado e pelos concessionários de praias para assistência a banhistas 
e salvamento, quer para a incorporação de comportamentos seguros e civicamente responsáveis por parte dos 
banhistas em si. 
Admitindo melhoramentos, o modelo de assistência a banhistas hoje em vigor tem funcionado sem falhas de 
maior e com relativa eficácia. Isto, seja por comparação com outros países da Europa do sul, onde a assistência 
a banhistas é suportada por taxas turísticas ou pelo comércio costeiro, tal como em Portugal é pelos 
concessionários das praias que prestam serviço público pela responsabilidade que têm na segurança e vigilância 
das zonas balneares, seja porque com o modelo em vigor felizmente temos hoje dados de sinistralidade 
relativamente baixos nas praias vigiadas durante a época balnear, e mesmo as praias não vigiadas, isto é, as 
que por ausência de concessão não dispõem de nadadores salvadores e equipamento inerente, na realidade 
são objeto de uma vigilância não permanente através de recursos da Autoridade Marítima Nacional, para tentar 
evitar ao máximo quaisquer tragédias. 
Durante a época balnear, neste ano de 2018, fora o dispositivo fixo do Instituto de Socorros a Náufragos 
(ISN), há um reforço de meios, composto por 26 militares com o curso de nadador-salvador, 26 viaturas Amarok, 
11 motociclos 4x4 e 3 motociclos para salvamento marítimo preparados para atuar com incidência nas praias 
não vigiadas. 
O Partido Ecologista «Os Verdes», no seu projeto de lei, propõe que a Autoridade Marítima Nacional assuma 
a contratação direta de nadadores-salvadores nas praias não vigiadas. O Grupo Parlamentar do Partido 
Socialista não acompanha esta pretensão. Primeiro, porque, hoje em dia, a Autoridade Marítima Nacional, 
através do Instituto de Socorros a Náufragos, é, na realidade, a entidade que regula e superintende a assistência 
a banhistas, quer na definição das condições gerais de segurança, salvamento e assistência nas praias, quer 
na formação e certificação dos cursos de nadadores-salvadores, logo não nos parece sensato que seja também 
uma entidade contratante. E, depois, porque desconhecemos a realidade quantitativa a nível de recursos 
humanos em novos nadadores-salvadores certificados que esta alteração iria suscitar e o impacto financeiro 
global da medida. 
Mas, como contributo para um debate em curso aqui, na Assembleia da República, o da descentralização de 
competências do Estado central para as autarquias, relembro que a proposta de lei do Governo propõe, no seu 
artigo 18.º, n.º 1, alínea c), a transferência da garantia de assistência a banhistas para a esfera municipal, que, 
com maior conhecimento das reais necessidades das suas praias marítimas, fluviais ou lacustres, poderá gerir 
e adaptar melhor a realidade de recursos a afetar à segurança das praias e dos banhistas, com benefícios 
diretos para os cidadãos. 
O projeto do Partido Ecologista «Os Verdes» estabelece ainda que fique na letra da lei a necessidade de o 
Estado promover ações de sensibilização e informação aos banhistas, reforçando a cultura de segurança nas 
praias. O Grupo Parlamentar do Partido Socialista não vê uma necessidade imperiosa de a lei suplantar a 
realidade neste domínio, embora também, obviamente, não o afirme prejudicial. 
É já missão corrente e consciente da Autoridade Marítima Nacional, do Instituto de Socorros a Náufragos, 
levar a cabo estas ações de sensibilização, faz parte do ADN destas instituições, que as têm desempenhado 
constantemente. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="17">Tem, agora, a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado 
João Rebelo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1275" speaker-name="João Guilherme Nobre Prata Fragoso Rebelo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Rebelo (CDS-PP)" page-start="17">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, a 
assistência a banhistas é um tema sério — concordamos com isso. Se eu perguntar aqui se algum de nós, pelo 
menos uma vez na vida, foi a uma praia, provavelmente todos vão responder que sim, que foram. 
Portanto, a frequência das praias, das praias fluviais, dos lagos, dos rios, do que for, por parte dos 
portugueses e das portuguesas é massificado. Portanto, a segurança desses espaços necessita de ser debatida 
no Plenário, merece essa dignidade e essa credibilidade, concordando com a Sr.ª Deputada quando diz que 
este assunto merece essa importância. 
É necessário referir que milhões de portugueses frequentam essas praias e também que milhões de turistas 
vêm a Portugal para frequentá-las. 
O CDS está consciente do seu passado, que muito nos honra, Sr.ª Deputada, em matéria de atualizar e 
melhorar a legislação nesta área. 
Até ao início do século XXI, mais propriamente em 2004, a legislação que regulava a assistência a banhistas 
era o Decreto n.º 42 305, de 5 de Junho de 1959, com as alterações introduzidas em 1969. Ora, como facilmente 
se depreende, essa legislação estava desajustada, ultrapassada e antiquada e não salvaguardava os interesses 
públicos a tutelar. 
Foi nesse sentido que, por intermédio de dois projetos de lei — um do PSD/CDS e outro de Os Verdes —, a 
Assembleia da República, por unanimidade, criou a Lei n.º 44/2004, na vigência do Governo PSD/CDS, que 
define o regime jurídico da assistência nos locais destinados a banhistas. Esta Lei, que ainda hoje é a base da 
legislação que regula esta atividade, muito nos orgulha de ter tido como um dos seus coautores o CDS. 
Mas a nossa pró-atividade nesta matéria não ficou por aqui. No final do ano de 2013, o Governo de coligação 
PSD/CDS aprovou uma proposta de lei, que posteriormente submeteu ao Parlamento, sobre o regime jurídico 
aplicável ao nadador-salvador em todo o território nacional. 
Não podemos ignorar que esta lei surgiu na sequência da Resolução da Assembleia da República n.º 
78/2010, de 30 de junho, através da qual foi recomendado ao Governo que elaborasse uma estratégia integrada 
de prevenção e segurança para as atividades realizadas nas praias, piscinas e recintos de diversão aquática, e </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="19">Em nome do Grupo Parlamentar do PCP, tem a palavra o Sr. 
Deputado Jorge Machado para uma intervenção. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="19">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Na intervenção final deste debate por parte 
do Grupo Parlamentar do PCP, queríamos valorizar este projeto de lei do Partido Ecologista «Os Verdes». 
Efetivamente, colocou em cima da mesa a discussão de um tema que, como disse a Sr.ª Deputada Heloísa 
Apolónia, estava relativamente adormecido e que suscita várias preocupações. Aliás, as intervenções de todas 
as bancadas parlamentares deram nota, precisamente, de vários problemas que importa acautelar. 
O projeto de lei do Partido Ecologista «Os Verdes» aborda o problema do alargamento da época balnear e 
as questões da sensibilização dos banhistas e das praias não concessionadas. Para o Grupo Parlamentar do </utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="20">É verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="20">Entendemos que, no fundo, «lançada que está a pedra no charco», é 
necessário encetar um processo de auscultação, que terá de correr na Comissão de Defesa Nacional, em função 
das circunstâncias que hoje temos do ponto de vista do quadro das competências do Governo e de quem 
assume essa mesma competência. 
Há aqui muita matéria que importa ser abordada, sendo necessário ouvir várias entidades a este respeito: 
temos de ouvir as associações de nadadores-salvadores, temos de ouvir as associações representativas dos 
concessionários, que também têm uma palavra a dizer, temos de ouvir os bombeiros voluntários do nosso País, 
que podem ter um papel determinante, uma vez que podem ter nos seus quadros nadadores-salvadores para 
prestar socorro nas praias, concessionadas ou não, nomeadamente fora da época balnear — fora da época, 
nenhuma delas será concessionada —, e possibilitar a vigilância das praias e, naturalmente, temos de ouvir 
também a Associação de Municípios a propósito desta matéria. Sabemos que o Governo, naquilo que é a dita 
«descentralização», mas que, no fundo, significa «sacudir a água do capote» e «sacudir» as responsabilidades 
do Governo para os municípios, tem a perspetiva da transferência desta mesma competência. 
É preciso ouvir um conjunto de entidades para que este processo avance, com a convicção de que não terá 
efeitos nesta época balnear, mas sim na próxima. Estamos convencidos de que há, efetivamente, muito espaço 
para uma discussão profunda sobre estas questões da proteção civil e do socorro e para que, efetivamente, se 
melhore a assistência a banhistas no nosso País. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="20">Tem a palavra o Sr. Deputado João Vasconcelos, do Bloco de 
Esquerda, para uma intervenção. </utterance>
  <utterance speaker-id="2049" speaker-name="João Manuel Duarte Vasconcelos" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Vasconcelos (BE)" page-start="21">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Durante a época balnear e fora 
dela, continua a registar-se no País muitas vítimas por afogamento em praias não vigiadas e mesmo em praias 
vigiadas, particularmente onde não se verifica a vigilância e a assistência a banhistas. 
Os números continuam a ser dramáticos. Só neste ano registam-se já 40 mortes por afogamento, grande 
parte no mar e em praias sem vigilância, e a época balnear ainda nem começou. 
Só nos primeiros 11 meses do ano de 2017, o Observatório do Afogamento, criado pela Federação 
Portuguesa de Nadadores Salvadores, contabilizou 112 vítimas mortais em meios aquáticos, como praias, 
piscinas e barragens. Só entre janeiro e setembro, ocorreram 96 mortes por afogamento, das quais 16 pessoas 
do sexo feminino e 80 do masculino. 
No ano de 2016, de 1 de maio a 30 de setembro, afogaram-se 17 pessoas, perto de metade em praias não 
vigiadas, com 605 intervenções de nadadores-salvadores em praias concessionadas, 712 intervenções em 
praias não concessionadas abrangidas por sistemas integrados e 1032 assistências de primeiros socorros, 
segundo dados da Autoridade Marítima Nacional. 
É nos meses de férias, alguns fora dos períodos de verão, que se registam mais mortes de crianças e jovens 
menores de idade, nomeadamente por afogamento. Na Europa, segundo dados da Organização Mundial de 
Saúde, todos os anos morrem 500 crianças e jovens até aos 19 anos por esse motivo. 
Em Portugal, morreram, entre 2002 e 2014, 215 menores. Mas não são só as mortes que preocupam. Nos 
últimos 13 anos, 512 crianças foram internadas na sequência de afogamentos, o que muitas vezes implica 
sequelas neurológicas ou motoras que as acompanham pela vida fora. Uma parte pertence a Portugal, 
infelizmente, e ocorre fora do período balnear e em praias não vigiadas, como disse. São números bastante 
pesados e que têm levado o sofrimento e o luto a muitas famílias deste País. 
Os poderes públicos, nomeadamente os Governos do PSD/CDS e até do PS, não têm atuado nesta matéria 
como lhes competia. Se assim o tivessem feito, certamente este grave problema teria sido minimizado. 
O regime de assistência a banhistas continua muito desajustado e é urgente ultrapassar certos 
constrangimentos, tendo em conta as alterações climatéricas que se têm verificado nos últimos anos. É uma 
realidade o aquecimento do planeta e o nosso País tem sofrido bastante com essas alterações. 
É preciso alargar o período da época balnear e não o circunscrever apenas aos meses de junho a setembro, 
de um modo geral. Por outro lado, é preciso que a vigilância e a assistência a banhistas contemple as praias 
não concessionadas através da contratação de nadadores-salvadores sob a responsabilidade do Estado. 
A Lei n.º 44/2004, que introduziu um conjunto de alterações positivas e que devia ter sido regulamentada 
pelo Governo PSD/CDS, na altura não o foi. A seguir, o Governo Sócrates, que também não procedeu à sua 
regulamentação, fez mesmo marcha atrás, desresponsabilizando o Estado relativamente à contratação de 
nadadores-salvadores e voltando a entregar tudo aos concessionários privados durante a época balnear. O 
Governo PSD/CDS dos tempos da troica também nada fez, tendo, aliás, liberalizado e desregulado ainda mais 
a segurança para os banhistas. 
Os Governos PS e PSD/CDS sempre argumentaram com os custos financeiros, diziam que o País não 
aguentava, que a troica impedia — e mesmo agora continuam com essas justificações —, mas não tiveram 
pudor nem vergonha em criar e alimentar PPP (parcerias público-privadas), swaps e bancos privados com 
muitas centenas e milhares de milhões. Afinal, para estas entidades nada recomendáveis, que têm sugado e 
rapinado o País, já havia e continua a haver muito dinheiro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="21">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2049" speaker-name="João Manuel Duarte Vasconcelos" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Vasconcelos (BE)" page-start="21">Sr.as e Srs. Deputados, pese embora o facto de as câmaras municipais 
poderem antecipar ou prolongar a época balnear, tal não é suficiente, pois muito poucas o fazem, mesmo tendo 
em conta as temperaturas convidativas para banhos nos meses de abril, maio e outubro. 
Para o Bloco de Esquerda, parece adequado a abertura da época balnear a partir de 1 de abril e que se 
prolongue, como há pouco se falou e como o Bloco de Esquerda evidenciou, até 31 de outubro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2052" speaker-name="Jorge Duarte Gonçalves Da Costa" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Jorge Duarte Costa (BE)" page-start="21">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2049" speaker-name="João Manuel Duarte Vasconcelos" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Vasconcelos (BE)" page-start="22">Para muitos nadadores-salvadores seriam mais dois ou três meses de 
trabalho nas praias concessionadas, para muitos outros significaria terem trabalho em praias não 
concessionadas, desde que o Estado assumisse essa responsabilidade através do Instituto de Socorro a 
Náufragos ou de outras entidades dependentes da Administração, e as pessoas ficariam mais protegidas nas 
praias em termos de vigilância e de assistência. 
Uma boa e eficaz segurança para os banhistas que demandam as nossas praias, com e sem concessões, 
só com o recurso a mais nadadores-salvadores e melhorando as suas condições de trabalho. Já se verificaram 
algumas melhorias significativas, nomeadamente no combate à precariedade nesta área, deixando de ser uma 
atividade e passando a ser uma profissão, a partir do ano de 2016. 
No ano passado, considerando que uma parte significativa dos nadadores-salvadores são estudantes, foi 
aprovado, até, um projeto de lei do Bloco de Esquerda que passou a estabelecer o acesso aos direitos 
educativos desses mesmos nadadores-salvadores. Tornava-se imperativo conciliar as duas atividades sem 
prejuízo para a vigilância e socorro nas praias e para os próprios estudantes. 
A prática de nadador-salvador revelava-se incompatível com a inexistência de uma época especial de 
exames em todos os cursos e em todos os anos letivos. De facto, tratava-se de consagrar um direito na 
Constituição da República. Assim, foi garantido aos nadadores-salvadores o acesso aos momentos de avaliação 
com justificação de faltas, em pé de igualdade com os outros trabalhadores. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="22">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2049" speaker-name="João Manuel Duarte Vasconcelos" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Vasconcelos (BE)" page-start="22">Algumas associações e concessionários queixam-se da falta de 
nadadores-salvadores. No entanto, a Autoridade Marítima Nacional diz que há nadadores-salvadores 
suficientes. O grande problema reside na sua formação e até nas remunerações, que continuam a ser baixas. 
Os preços dos cursos de formação, que rondavam à volta de 150 €, dispararam para mais de 300 € por curso 
com a entrada das escolas privadas na formação. Devia ser o Estado a assumir-se como a principal entidade 
formadora de nadadores-salvadores, através do Instituto de Socorro a Náufragos, como acontecia ainda num 
passado recente e acontece ainda hoje nas regiões autónomas. 
Um outro problema tem a ver com o facto de apenas caber quase exclusivamente aos concessionários a 
contratação de nadadores-salvadores. Estes concessionários privados têm outras prioridades, deixam para o 
fim a contratação de nadadores-salvadores e o que se passa a seguir é que a maioria já escolheu outros locais, 
ficando outros sítios com sérias dificuldades para a sua contratação. 
Através de uma alteração legislativa ao Regulamento da Atividade de Nadador-Salvador, que ocorreu no ano 
passado e que foi aprovada por unanimidade, aqui, nesta Casa, também podem proceder à sua contratação as 
associações de nadadores-salvadores e as associações humanitárias de bombeiros, pese embora nas praias 
de banhos concessionadas. 
Para o Bloco de Esquerda, poderão também as câmaras municipais ficar com essa responsabilidade, já que 
se está a discutir, agora, o processo de transferência de competências em matéria de descentralização, sendo 
essa também a proposta do Governo. O que o Bloco não aceita é a transferência de competências, que, no 
fundo, será a municipalização, de serviços de caráter universal, como a educação e a saúde, o que levará à 
degradação e à privatização destes serviços. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="22">Queira fazer o favor de terminar, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2049" speaker-name="João Manuel Duarte Vasconcelos" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Vasconcelos (BE)" page-start="22">Só para terminar, Sr. Presidente, diria que, caso assim seja aprovada a 
gestão de zonas ribeirinhas pelas autarquias, isso é, de facto, um passo positivo a dar e certamente serão 
diminuídas as mortes por afogamento nas praias do País. 
O Bloco de Esquerda está disposto, também em sede de especialidade, a dar os seus contributos para o 
projeto de lei aqui apresentado por Os Verdes, e, à partida, os outros grupos parlamentares também 
manifestaram essa concordância. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="23">Tem a palavra, ainda para uma intervenção, o Sr. Deputado João 
Castro, do Partido Socialista. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2036" speaker-name="João Fernando Brum De Azevedo E Castro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Azevedo Castro (PS)" page-start="23">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Começaria por cumprimentar o 
Partido Ecologista «Os Verdes» pelo agendamento do tema assistência a banhistas em Portugal, bem como 
pela apresentação de uma iniciativa legislativa sobre o assunto. 
Desta forma, suscita, e bem, a reflexão sobre as condições de segurança nas zonas balneares, na procura 
de respostas para esta questão, com especial preocupação pelas mortes por afogamento, alertando para a 
necessidade de se encontrarem soluções que as possam prevenir ou evitar. 
Neste contexto, apresenta três medidas em concreto: por um lado, que seja o Ministério da Defesa, através 
da Autoridade Marítima Nacional, a contratar nadadores-salvadores para as praias não concessionadas; por 
outro lado, que o Ministério da Defesa, através da Autoridade Marítima Nacional, e o Ministério do Ambiente, 
através da Agencia Portuguesa do Ambiente, programem ações de sensibilização e de informação, visando 
construir uma cultura de segurança nas praias; por último, na ausência de definição da época balnear, que esta 
decorra no período de 1 de abril a 30 de setembro de cada ano. 
Ora, segundo dados tornados públicos, 2018 será um ano de evolução positiva na assistência a banhistas. 
Portugal terá cerca de 640 praias aprovadas para a atividade balnear: 387 no litoral do continente, 129 no interior, 
70 nos Açores e 54 na Madeira, ou seja, mais 99 do que em 2017. Haverá mais 504 nadadores-salvadores 
certificados, mediante 23 cursos realizados para um total de 352 destes profissionais e 152 requalificações. 
A época balnear arrancará a 1 de maio, decorrendo até 15 de outubro. Estão em curso várias ações de 
sensibilização às autarquias, aos concessionários e à população. Importa que as regras sejam respeitadas e 
que os utilizadores das zonas balneares estejam devidamente informados das condições de segurança 
existentes para a sua utilização. 
Partilhamos, com elevada atenção, a preocupação manifestada e contribuiremos para a avaliação das 
medidas propostas, nomeadamente em relação à sua eficácia, face aos objetivos pretendidos, como, por 
exemplo, no desenvolvimento da ação do Instituto de Socorros a Náufragos, integrado na estrutura da Direção-
Geral da Autoridade Marítima, com atribuições de direção técnica para as áreas do salvamento marítimo, socorro 
a náufragos e assistência a banhistas, que detém competências como estudar e propor as modificações a 
introduzir aos procedimentos de natureza técnica, no que respeita à prestação de serviços com vista ao 
salvamento marítimo, socorro a náufragos e assistência a banhistas; promover a informação sobre a atividade 
do salvamento marítimo e assistência a banhistas ou mesmo promover a informação necessária à prevenção 
de acidentes nas praias. 
Segundo dados da Autoridade Marítima Nacional, para os 2400 Km de costa, registaram-se 20 sinistros nas 
praias marítimas e fluviais em 2017, sendo 10 por afogamento e 10 por outras causas, como congestão, choque 
térmico, queda ou ataque cardíaco. 
O Observatório de Afogamento da Federação Portuguesa de Nadadores-Salvadores (FEPONS), entre 1 de 
janeiro e 30 de setembro de 2017, refere nove afogamentos em praia marítima e um em praia fluvial, registando, 
noutros contextos, 90% das ocorrências que não seriam abrangidas por esta iniciativa. Parte do pressuposto de 
que seria mais eficiente a contratação direta pelo Estado, da vigilância nas praias portuguesas, o que não está 
assegurado, podendo significar mais custos, provavelmente incomportáveis. 
É verdade que, apesar do trabalho desenvolvido, poderá sempre melhorar-se na sensibilização e na 
prevenção. Merece, obviamente, a nossa concordância prosseguir esse objetivo, sobretudo em ações que 
incidam sobre o cuidado e a necessidade de uma utilização adequada das zonas balneares, sem esquecer que 
os riscos de afogamento também se relacionam com as competências de adequação ao meio aquático, 
recolocando na formação, sobretudo nas escolas, a necessidade de um reforço da intervenção sobre esta 
matéria. 
Em síntese, o Grupo Parlamentar do Partido Socialista considera que a presente iniciativa deverá ser 
aprofundada, compatibilizando o proposto com o pretendido, destacando o trabalho dos nadadores-salvadores, 
dos diferentes organismos e profissionais que muitas vezes colocam em risco a sua própria vida para salvar 
outras, partilhando do princípio de que tudo deveremos fazer na melhoria das condições de exercício da sua 
função. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="24">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Joel Sá, do 
PSD. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2051" speaker-name="Joel Miranda Fernandes Sá" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Joel Sá (PSD)" page-start="24">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Portugal atingiu, em 2018, um recorde de 
zonas balneares, com 608 praias, mais sete do que no ano passado. No passado dia 1 de junho, 190 praias 
começaram a sua época balnear, vindo juntar-se às 49 já em funcionamento. 
São muitos os milhares de pessoas, cidadãos portugueses e estrangeiros, que, durante todo o ano, e, 
sobretudo, na época de verão, utilizam as nossas praias. Segundo dados do Observatório do Afogamento, uma 
estrutura criada pela Federação Portuguesa de Nadadores-Salvadores, no primeiro semestre de 2017, 
morreram 69 pessoas afogadas em Portugal. 
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, 69 pessoas perderam a vida nas praias portuguesas. Quase metade 
destes afogamentos aconteceram no mar e um em cada quatro casos foram registados em zonas fluviais. O 
maior número de casos ocorreu no distrito do Porto, seguido de Faro e de Lisboa. Verifica-se, igualmente, que 
a mortalidade na nossa costa marítima durante o período extra balnear é bastante elevada e não para de 
aumentar. 
Perante estes dados, não podemos deixar de considerar que se trata de uma questão de extrema 
importância. Assim, importa garantir melhores condições de segurança a todos os cidadãos nacionais e aos 
próprios turistas; importa tomar medidas adequadas para que haja assistência e informação nas praias 
portuguesas; importa prevenir, informar, vigiar e socorrer, de forma adequada e eficaz, todos os cidadãos 
frequentadores da nossa costa. 
O facto de todos os anos acontecerem acidentes nas nossas praias, que vitimam inúmeros banhistas, impõe 
respostas concretas por parte das autoridades competentes. Mas é evidente que o sucesso das medidas que a 
lei determina depende muito da colaboração e da consciência cívica dos próprios cidadãos. Só assim se pode 
garantir uma plena e total segurança nas nossas praias. 
Sem dúvida que a existência de ações de educação sobre a segurança aquática, a nível teórico e prático, é 
fundamental. Neste campo, quero fazer uma referência ao Programa Nadador-Salvador Júnior. 
Em 2017, o Programa Nadador-Salvador Júnior contou com a participação de mais de 500 jovens, 
abrangendo crianças e jovens dos 14 aos 17 anos de idade, com múltiplas atividades desenvolvidas, que 
incluem práticas de condição física e de saúde, primeiros socorros, técnicas de resgate e de autossalvamento, 
adaptação ao meio aquático, reconhecimento do meio e contacto com equipamento de resgate, entre outras. 
Outro exemplo que merece o nosso reconhecimento é o projeto «Surf Salva», uma iniciativa que promove a 
interação entre nadadores-salvadores, surfistas e todos os outros praticantes de atividades náuticas, realçando 
a importância do trabalho em equipa para a segurança nas praias portuguesas. 
A grande relevância deste projeto consiste no facto de permitir aos nadadores-salvadores e praticantes de 
desportos aquáticos, como o surf, experienciar num cenário real a utilização de meios complementares como 
as motos de salvamento marítimo, as moto 4, as embarcações salva-vidas e as pranchas de salvamento. 
Da responsabilidade do Instituto de Socorros a Náufragos do Lidl Portugal, o «Surf Salva», pioneiro na 
Europa, oferece o acesso a ações de sensibilização e de formação em salvamento aquático e suporte básico 
de vida, tendo por objetivo ajudar a reduzir o número de afogamentos. 
Na sua edição de 2016, o projeto contou com a participação de mais de 3200 surfistas e banhistas e, para 
este ano, a expetativa é a de que o número cresça, havendo mais e mais pessoas a participar nos eventos que 
vão realizar-se entre abril e setembro. </utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="25">Quanto podiam ter regulamentado, não regulamentaram! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="25">Para encerrar este debate, tem a palavra, em nome do Partido 
Ecologista «Os Verdes», o Sr. Deputado José Luís Ferreira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="25">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Tenho de fazer um 
comentário prévio relativamente ao que aqui afirmou o Sr. Deputado Joel Sá, para dizer que posso oferecer-lhe 
um Regimento, porque em lado nenhum está dito que quem escolhe os temas agendados pelos partidos é o 
PPD, e muito menos o Sr. Deputado Joel Sá. 


Os partidos ainda são livres de escolher os temas que querem para agendamento. 
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Esta não é a primeira vez que Os Verdes trazem para debate o 
problema da assistência a banhistas. Por isso mesmo, nesta discussão, convém fazer uma síntese histórica 
desta proposta, até para se perceber o que verdadeiramente está em causa. 
Há 15 anos, durante a IX Legislatura, Os Verdes apresentaram, para discussão, uma iniciativa legislativa 
propondo alterar o quadro legal que então vigorava. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="27">Srs. Deputados, antes de passarmos ao período regimental de votações, peço ao Sr. 
Secretário Duarte Pacheco o favor de proceder à leitura do expediente, que é hoje mais curto. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="27">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e 
foram admitidas, as seguintes iniciativas: a proposta de lei n.º 136/XIII (3.ª) — Altera o Código de Trabalho, e 
respetiva regulamentação, e o Código dos Regimes Contributivos do Sistema Previdencial de Segurança Social, 
que baixa à 10.ª Comissão, e os projetos de lei n.os 911/XIII (3.ª) — Elimina o fator de sustentabilidade e procede 
à reposição da idade legal de reforma aos 65 anos (Os Verdes), que baixa à 10.ª Comissão, e 912/XIII (3.ª) — 
Altera o regime de trabalho temporário limitando a sua utilização e reforçando os direitos dos trabalhadores 
(décima segunda alteração à Lei n.º 7/2009, de 12 de fevereiro, que aprova o Código do Trabalho) (PCP), que 
baixa à 10.ª Comissão. 
Deram, igualmente, entrada os projetos de resolução n.os 1682/XIII (3.ª) — Requalificação da Escola Básica 
2,3 Frei Caetano Brandão, em Braga (PSD), que baixa à 8.ª Comissão, 1683/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="28">Srs. Deputados, vamos, então, proceder à verificação de quórum, utilizando o sistema 
eletrónico. 

Pausa. 

Srs. Deputados, o quadro eletrónico regista 195 presenças, às quais se acrescentam 4, dos Deputados Ana 
Rita Bessa (CDS-PP), Duarte Pacheco (PSD), Sandra Pontedeira (PS) e Wanda Guimarães (PS), perfazendo 
um total de 199 Deputados presentes, pelo que temos quórum para proceder às votações. 
Vamos começar pelo voto n.º 557/XIII (3.ª) — De pesar pelo falecimento de Frank Carlucci, apresentado pelo 
PSD, que vai ser lido pelo Sr. Secretário, Deputado Duarte Pacheco. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="28">Sr. Presidente e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«Frank Carlucci, antigo embaixador dos Estados Unidos da América em Portugal nos anos que se seguiram 
ao 25 de Abril de 1974, morreu no passado domingo, dia 3 de junho, aos 87 anos. 
Em reconhecimento pelos seus serviços relevantes a Portugal, no País e no estrangeiro, Frank Carlucci foi 
agraciado a 24 de novembro de 2003 com a Grã-Cruz da Ordem do Infante D. Henrique. 
Durante os anos em que foi embaixador americano em Lisboa (1975-1978), Frank Carlucci foi um dos 
grandes impulsionadores do estreitamento de relações entre Portugal e os Estados Unidos da América. Manteve 
uma relação de grande proximidade estratégica com o então Primeiro-Ministro Mário Soares, bem como com 
outras forças político-partidárias, no apoio ao estabelecimento de um regime democrático em Portugal. 
Frank Carlucci nasceu a 18 de outubro de 1930 e participou de forma ativa na vida política americana ao 
longo de quatro administrações. Depois de ser embaixador em Lisboa, foi Vice-Diretor da CIA, entre 1978 e 
1981, Conselheiro de Segurança Nacional, entre 1986 e 1987, e Secretário da Defesa, entre 1987 e 1989. 
Assim, a Assembleia da República, reunida em sessão plenária, exprime o seu público pesar pelo falecimento 
de Frank Carlucci e apresenta à sua família, ao Governo e ao povo americano as mais sinceras condolências». 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="28">Srs. Deputados, vamos votar. 

Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS e do CDS-PP, votos contra do BE, do 
PCP e de Os Verdes e abstenções do PAN e dos Deputados do PS Alexandre Quintanilha, João Galamba, 
Jorge Gomes, Margarida Marques, Paulo Trigo Pereira, Porfírio Silva, Santinho Pacheco e Wanda Guimarães. 

Srs. Deputados, passamos ao voto n.º 558/XIII (3.ª) — De pesar pelo falecimento do embaixador norte-
americano Frank Carlucci, apresentado pelo CDS-PP, que vai ser lido pelo Sr. Secretário, Deputado António 
Carlos Monteiro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (António Carlos Monteiro)" page-start="28">Sr. Presidente e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«Morreu no passado dia 3 de junho, o Embaixador norte-americano Frank Charles Carlucci. 
Nascido em 1930, serviu por mais de duas décadas nos mais altos escalões da Administração norte-
americana e trabalhou sob a égide de quatro presidências distintas, tendo chegado a ocupar o cargo de 
Secretário de Estado da Defesa, entre 1987 e 1989. 
Diplomata de carreira, representou sucessivamente, ao longo de 12 anos, entre 1956 e 1968, os Estados 
Unidos em Pretória, Leopoldville (atual Quinxassa), Zanzibar e Brasília. Só em 1975 é que o diplomata norte-
americano seria nomeado para liderar a missão diplomática em Lisboa, o seu último posto, cujo mandato ficaria </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="29">Srs. Deputados, vamos votar. 

Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS e do CDS-PP, votos contra do BE, do 
PCP e de Os Verdes e abstenções do PAN e dos Deputados do PS Alexandre Quintanilha, João Galamba, 
Jorge Gomes, Margarida Marques, Paulo Trigo Pereira, Porfírio Silva, Santinho Pacheco e Wanda Guimarães. 

Passamos ao voto n.º 559/XIII (3.ª) — De pesar pelo falecimento do de Frank Carlucci, apresentado pelo PS, 
que vai ser lido pela Sr.ª Secretária, Deputada Idália Serrão. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Idália Salvador Serrão)" page-start="29">Sr. Presidente e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«No passado dia 3 de junho, morreu Frank Charles Carlucci III, aos 87 anos, em sua casa, no Estado da 
Virgínia, nos Estados Unidos da América. 
Frank Carlucci, diplomata de carreira, serviu como Secretário de Estado da Defesa dos Estados Unidos da 
América entre 1987 e 1989, durante a presidência de Ronald Reagan, tendo exercido o cargo de Conselheiro 
Nacional de Defesa e Diretor-Adjunto da CIA. 
Anos antes de ser designado para a posição de Secretário de Estado de Reagan, foi nomeado Embaixador 
dos Estados Unidos da América em Lisboa, durante a presidência de Gerald Ford, entre 1975 e 1978. 
Enquanto chefe da diplomacia americana em Lisboa, e em plena Guerra Fria, Carlucci desempenhou um 
importante papel no processo de transição democrática, para o qual lhe valeram as suas inquestionáveis 
qualidades diplomáticas e a proximidade pessoal com Mário Soares, tal como os laços de amizade que criou no 
País. 
Em 2003, foi condecorado com a Grã-Cruz da Ordem do Infante D. Henrique pelo Presidente da República 
Jorge Sampaio e, em 2005, novamente condecorado com a Medalha da Defesa Nacional, atribuída pelo Ministro 
da Defesa, Paulo Portas. 
Com o seu falecimento, perde-se uma personalidade que se mostrou relevante na consolidação da 
democracia portuguesa. 
Assim, a Assembleia da República, reunida em sessão plenária, assinala o falecimento de Frank Carlucci, 
transmitindo ao Governo dos Estados Unidos da América, à sua família e amigos o seu sentido pesar». 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="29">Muito obrigado, Sr.ª Secretária. 
Srs. Deputados, vamos votar. 

Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS e do CDS-PP, votos contra do BE, do 
PCP e de Os Verdes e abstenções do PAN e dos Deputados do PS Jorge Gomes e Paulo Trigo Pereira.

</utterance>
  <utterance speaker-id="2131" speaker-name="Paulo Trigo Cortez Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Paulo Trigo Pereira (PS)" page-start="29">Sr. Presidente, permite-me o uso da palavra? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="29">Sr. Deputado Paulo Trigo Pereira, pede a palavra para que efeito? </utterance>
  <utterance speaker-id="2131" speaker-name="Paulo Trigo Cortez Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Paulo Trigo Pereira (PS)" page-start="30">É para anunciar que irei entregar, de imediato, uma declaração de voto 
sobre estas três votações, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30">Fica registado, Sr. Deputado. 
Segue-se o voto n.º 560/XIII (3.ª) — De pesar pelas mortes em naufrágios no Mar Mediterrâneo, apresentado 
pelo Presidente da AR, PSD, PS, PCP, Os Verdes, PAN e BE, que vai ser lido pelo Sr. Secretário, Deputado 
Moisés Ferreira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Moisés Ferreira)" page-start="30">Sr. Presidente e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«O Mar Mediterrâneo voltou, na última semana, a ser o cemitério de dezenas de imigrantes que tentavam 
fazer a travessia. 
Segundo o Comité Internacional da Cruz Vermelha, foram mais de 110 imigrantes que perderam a vida no 
que a instituição designou um ‘massacre’. Os imigrantes partiram das costas da Turquia e da Tunísia, em barcos 
de traficantes, que contavam com muitas crianças entre os passageiros. 
‘Este fim de semana, em apenas algumas horas, mais de 110 pessoas morreram no Mediterrâneo. Não 
podemos manter o silêncio enquanto estes massacres no mar continuam’, disse o Presidente da Cruz Vermelha, 
Francesco Rocca. 
Com o aproximar do verão, teme-se que se repitam estas situações, o que traz ainda mais urgência em 
responder a este flagelo. 
Nesse sentido, a Assembleia da República expressa a sua consternação e tristeza pela morte das mais de 
110 pessoas no Mar Mediterrâneo e reitera a necessidade de responder a este drama humanitário que tem 
ceifado milhares de vidas à entrada da Europa». 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30">Muito obrigado, Sr. Secretário Moisés Ferreira. 
Vamos votar o voto, Srs. Deputados. 

Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 

Srs. Deputados, na sequência dos votos que acabámos de aprovar, vamos guardar 1 minuto de silêncio. 

A Câmara guardou, de pé, 1 minuto de silêncio.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vamos, agora, proceder à votação do projeto de resolução n.º 1662/XIII (3.ª)" page-start="30">Deslocação do Presidente 
da República a Moscovo, Federação Russa e Washington DC, EUA (Presidente da AR). 

Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.

Vamos votar o projeto de deliberação n.º 19/XIII (3.ª) — Prorrogação do período normal de funcionamento 
da Assembleia da República (Presidente da AR). 

Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 

Srs. Deputados, importa, agora, votar um requerimento, apresentado por Os Verdes, solicitando a baixa à 
Comissão de Defesa Nacional, sem votação, por um período de 90 dias, do projeto de lei n.º 568/XIII (2.ª) — 
Assistência a banhistas (Os Verdes). 

Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 

Passamos à votação, na generalidade, do projeto de resolução n.º 1472/XIII (3.ª) — Propõe medidas para 
correção dos resultados do concurso de apoios às artes, reforço do seu financiamento e revisão do respetivo 
modelo de apoio (PCP). </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. JoãoDias (PCP)" page-start="31">Sr. Presidente, peço desculpa, permite-me o uso da palavra? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="31">Pede a palavra para que efeito, Sr. Deputado? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. JoãoDias (PCP)" page-start="31">Sr. Presidente, é para informar que o Grupo Parlamentar do PCP apresentará 
uma declaração de voto sobre a votação do projeto de resolução que acabou de ser votado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="31">Fica registado, Sr. Deputado. 
Passamos, agora, à votação, na generalidade, do texto de substituição, apresentado pela Comissão de 
Ambiente, Ordenamento do Território, Descentralização, Poder Local e Habitação, relativo aos projetos de lei 
n.os 853/XIII (3.ª) — Estabelece a suspensão de prazos do novo Regime do Arrendamento Urbano e de 
processos de despejo (BE) e 854/XIII (3.ª) — Estabelece um regime extraordinário e transitório de proteção de 
pessoas idosas ou com deficiência que sejam arrendatárias e residam no mesmo local há mais de 15 anos (PS). 
Os autores retiraram as suas iniciativas a favor do texto de substituição. 

Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes e do PAN e 
votos contra do PSD e do CDS-PP. 

Relativamente ao mesmo texto de substituição, vamos, agora, votar a assunção pelo Plenário das votações 
indiciárias realizadas, na especialidade, em sede de Comissão. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª PaulaSantos (PCP)" page-start="32">Sr. Presidente, permite-me o uso da palavra? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Faça favor, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª PaulaSantos (PCP)" page-start="32">Sr. Presidente, é só para anunciar que o Grupo Parlamentar do PCP entregará 
uma declaração de voto sobre esta votação. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Fica registado, Sr.ª Deputada. 
Tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Filipe Soares. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. PedroFilipeSoares (BE)" page-start="32">Sr. Presidente, quero também indicar que o Grupo Parlamentar do Bloco 
de Esquerda entregará uma declaração de voto sobre estas últimas votações. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Fica registado, Sr. Deputado. 
Srs. Deputados, vamos, agora, proceder à votação final global do texto final, apresentado pela Comissão de 
Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias, relativo aos projetos de resolução n.os 1394/XIII (3.ª) 
— Recomenda ao Governo que acelere o processo de construção do novo estabelecimento prisional do Algarve 
(PCP) e 1604/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo a concretização prioritária do novo estabelecimento prisional 
da Região do Algarve (PS). 

Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do BE, do CDS-PP, do PCP, de Os Verdes e 
do PAN e a abstenção do PSD. 

Segue-se a votação final global do texto de substituição, apresentado pela Comissão de Economia, Inovação 
e Obras Públicas, relativo aos projetos de resolução n.os 1251/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo a 
requalificação da EN124, situada nos concelhos de Silves e Portimão (BE) e 1544/XIII (3.ª) — Recomenda ao 
Governo que proceda, com caráter de urgência, à requalificação da EN124, entre Silves e Porto de Lagos (PCP). 

Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. LuísGraça (PS)" page-start="32">Sr. Presidente, peço desculpa, permite-me o uso da palavra? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Faça favor, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. LuísGraça (PS)" page-start="32">Sr. Presidente, quero anunciar a apresentação de uma declaração de voto 
relativamente à última votação, pela extemporaneidade das iniciativas. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Sr. Deputado, apresentará uma declaração de voto por escrito, não é verdade?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. LuísGraça (PS)" page-start="32">Sim, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Fica registado, Sr. Deputado. 
Importa, ainda, apreciar e votar dois pareceres da Subcomissão de Ética, da Comissão de Assuntos 
Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias, de que o Sr. Secretário, Deputado Duarte Pacheco, nos vai 
dar conta. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="33">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, a solicitação da Inspeção-
Geral Diplomática e Consular do Ministério dos Negócios Estrangeiros, Processo Disciplinar Especial de 
Inquérito n.º 65-2017, a Subcomissão de Ética, da Comissão de Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades 
e Garantias, decidiu emitir parecer no sentido de autorizar o Deputado José Cesário (PSD) a intervir no âmbito 
do processo em referência. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="33">Srs. Deputados, está em apreciação o parecer. 

Pausa. 

Não havendo pedidos de palavra, vamos votá-lo. 

Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 

Faça favor de prosseguir, Sr. Secretário Duarte Pacheco. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="33">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, a solicitação da Unidade 
Orgânica do Tribunal Administrativo e Fiscal de Mirandela, Processo n.º 365/13.4BEMDL, a Subcomissão de 
Ética, da Comissão de Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias, decidiu emitir parecer no 
sentido de autorizar o Sr. Deputado José Silvano (PSD) a intervir no processo em referência. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="33">Srs. Deputados, está em apreciação o parecer. 

Pausa. 

Não havendo pedidos de palavra, vamos votá-lo. 

Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 

Sr.as e Srs. Deputados, terminados os nossos trabalhos de hoje, informo que a próxima reunião plenária terá 
lugar no dia 14 de junho, quinta-feira, às 15 horas, com o debate da interpelação ao Governo n.º 20/XIII (3.ª) — 
Sobre justiça (PSD). 
Desejo a todos um bom fim de semana e boas jornadas parlamentares ao Partido Comunista Português. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="33">Agradeço, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="33">Está encerrada a sessão. 
</utterance>
</debate>
