<debate period="r3" legislature="13" legislative_session="3" number="11" date="2017-10-20">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, Sr.as Funcionárias e Srs. Funcionários, Sr.as e Srs. 
Jornalistas, está aberta a sessão. 
Eram 10 horas e 7 minutos. 
Peço aos Srs. Agentes da autoridade o favor de abrirem as galerias. 
Srs. Deputados, lembro a realização de eleições, durante a reunião plenária, de membros para o Conselho 
Superior de Segurança Interna, para o Conselho Regulador da ERC (Entidade Reguladora para a Comunicação 
Social), para o Conselho de Fiscalização do Sistema de Informações da República Portuguesa, para a Comissão 
Nacional de Proteção de Dados, para o Conselho de Fiscalização da Base de Dados de Perfis de ADN, para o 
Conselho Nacional de Educação e para Provedor de Justiça. 
Estas eleições decorrem na Sala D. Maria e terminarão 15 minutos após o fim da sessão plenária. 
Vamos passar ao segundo ponto da ordem do dia com a discussão, na generalidade, dos projetos de lei n.os 
552/XIII (2.ª) — Consagra o dever de desconexão profissional e reforça a fiscalização dos horários de trabalho, 
procedendo à décima quinta alteração do Código de Trabalho, aprovado pela Lei n.º 7/2009, de 12 de fevereiro 
(BE), 640/XIII (3.ª) — Altera o Código do Trabalho, aprovado pela Lei n.º 7/2009, de 12 de fevereiro, consagrando 
o direito do trabalhador à desconexão profissional (PAN), 643/XIII (3.ª) — Qualifica como contraordenação muito 
grave a violação do período de descanso (décima quinta alteração do Código de Trabalho, aprovado pela Lei 
n.º 7/2009, de 12 de fevereiro) (Os Verdes), 644/XIII (3.ª) — Procede à décima terceira alteração do Código do 
Trabalho, reforçando o direito ao descanso do trabalhador (PS), juntamente com os projetos de resolução n.os 
1085/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo a adoção de medidas que garantam o cumprimento efetivo dos 
horários de trabalho e a conciliação do trabalho com a vida familiar (PCP) e 1086/XIII (3.ª) — Recomenda ao 
Governo que inicie, em sede de concertação social, um debate com vista a incluir o direito ao desligamento quer 
no Código do Trabalho, quer nos instrumentos de regulamentação coletiva de trabalho (CDS-PP). 
Para apresentar o projeto de lei do Bloco de Esquerda, tem a palavra o Sr. Deputado José Soeiro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="3">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: O agendamento que 
hoje fazemos tem a ver com o bem mais precioso que nós temos — o tempo — e responde a um problema 
grave — o número cada vez maior de trabalhadores que veem o seu tempo informalmente prolongado, o seu 
tempo pessoal invadido por solicitações profissionais e o seu tempo livre colonizado por uma ligação permanente 
via mail ou telefone. 
O esgotamento e o burnout, o desrespeito pelo descanso e pelo tempo pessoal do trabalhador são 
fenómenos preocupantes — aliás, agravados pelas novas tecnologias. Novas tecnologias que foram 
apresentadas como uma fonte de autonomia, mas que se transformaram para muitos numa espécie de coleira 
eletrónica. 
A lei já prevê o direito dos trabalhadores a desligarem do trabalho? Claro que sim. Absoluta e 
inequivocamente, sim! Mas esse direito que a lei prevê é constrangido por contactos e solicitações permanentes. 
Eu não tenho nenhuma obrigação de atender um telefonema ou de responder a um mail fora do meu horário de 
trabalho, não tenho, mas, se o meu patrão me ligar, sinto-me pressionado. 
Por isso, além do direito a desligar, que a lei prevê, queremos determinar o dever de desconexão profissional 
por parte das empresas e punir as empresas que contactem os trabalhadores fora do seu horário, invadindo o 
seu tempo de descanso. 
Queremos também reforçar a fiscalização da ACT (Autoridade para as Condições de Trabalho). 
Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, o desafio que nos está colocado não é o de regular estas práticas de 
conexão, legitimando o que hoje não é legal, mesmo que limitando-as. Não! Também não é o de dar à empresa 
o poder unilateral de fazer essas regras. 
O desafio que temos pela frente é o de dar um sinal claro de que não há nenhum fatalismo tecnológico que 
nos obrigue a andar para trás em nome das novas tecnologias e de que estas práticas são inaceitáveis. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Para apresentar o projeto de lei do PAN, tem a palavra o Sr. Deputado André Silva. </utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="4">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Nos últimos anos, com o 
desenvolvimento crescente das novas tecnologias, aliado ao excesso de trabalho e à degradação das condições 
laborais, está a criar-se uma cultura de estar sempre ligado. 
Esta incapacidade de desconexão profissional tem consequências gravíssimas para a saúde física e psíquica 
das pessoas. O stress e a exaustão laborais podem provocar sintomas depressivos, ansiedade e perturbações 
de sono, bem como hipertensão, doenças cardiovasculares e diabetes. Para além disto, cada vez mais estudos 
confirmam que trabalhar ininterruptamente não é sinónimo de excelência e de produtividade, podendo levar ao 
burnout, o qual, segundo dados da Associação Portuguesa de Psicologia da Saúde Ocupacional (APPSO), 
afetava cerca de 14% das pessoas ativas em Portugal, em 2016. 
Desta forma, com elevados prejuízos para o trabalhador, a perturbação dos seus períodos de descanso pelo 
empregador tem, ainda, como consequência que, ao trabalho cumprido presencialmente, se some um outro que 
não é contabilizado nem remunerado. 
Para o PAN, a atual previsão legal da existência de um período de descanso atribuído ao trabalhador é 
insuficiente, pelo que, tendo em vista o reforço do direito constitucional ao descanso e à organização de trabalho 
em condições dignificantes, de forma a facultar a realização pessoal e a permitir a conciliação da atividade 
profissional com a vida familiar, propomos a alteração do Código do Trabalho no sentido de prever 
expressamente o direito do trabalhador à desconexão profissional, não podendo este ser incomodado pelo 
empregador fora do horário de trabalho, exceto em situações de força maior, as quais podem ser definidas por 
instrumento de regulamentação coletiva de trabalho, estando expressamente vedada à entidade empregadora 
a possibilidade de obstar, dificultar ou sancionar o exercício pelo trabalhador do direito de desconexão 
profissional. 
Em suma, nesta sociedade cada vez mais abundante em bens e serviços o que mais escasseia é o que mais 
precisamos: de tempo para viver. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4">Para apresentar o projeto de lei de Os Verdes, tem a palavra o Sr. Deputado José Luís 
Ferreira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="4">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: O mundo laboral 
continua cada vez mais a confrontar-se com realidades que traduzem uma tendência de recuo, ou tentativas de 
recuo, no que respeita às conquistas promovidas pela luta de gerações e gerações de homens e mulheres 
trabalhadores. 
A desregulação, a flexibilidade ou os excessos são apenas exemplos dessas ofensivas que tendem a estar 
cada vez mais presentes no mundo do trabalho. 
A pressão exercida por parte de algumas entidades patronais de continuar a reduzir direitos dos 
trabalhadores, como, por exemplo, as alterações aos horários de trabalho e ao descanso semanal, ganha hoje 
dimensões verdadeiramente preocupantes. 
Por outro lado, as opções políticas assentes no trabalho sem direitos, que, aliás, marcaram de forma evidente 
a política do anterior Governo, representaram, e continuam a representar, elementos decisivos para a 
generalização da precariedade laboral, para a degradação das condições de trabalho e para a fragilização dos 
direitos laborais. 
A precariedade laboral é o efeito direto de relações laborais à margem da lei, de atropelos aos direitos de 
quem trabalha, da violação de direitos fundamentais, da degradação das condições de trabalho e do aumento 
dos níveis de exploração. 
A realidade atual é de tal forma grave que o trabalho levado ao limite da exaustão, em Portugal, está já 
calculado em cerca de 47%, de acordo com a Associação Portuguesa de Psicologia da Saúde Ocupacional, 
num inquérito realizado em 2016 a quase 4000 trabalhadores. 
A mesma Associação, que desde 2008 tem realizado vários inquéritos abrangendo já um universo de 40 000 
trabalhadores, constata um aumento gradual de situações de esgotamento associadas ao peso da carga horária, 
com consequências para a saúde, mas também para o próprio rendimento do trabalho. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="5">Para apresentar o projeto de lei do PS, tem a palavra a Sr.ª Deputada Wanda 
Guimarães. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2166" speaker-name="Wanda Olavo Correa D'Azevedo Guimarães" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Wanda Guimarães (PS)" page-start="5">Sr.ª Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Iniciativas diferentes, 
mas todas apontando para um caminho, que é o direito a desligar. 
Estamos disponíveis, como é óbvio, para, em sede de especialidade, podermos chegar a um saudável 
consenso entre as várias formulações no sentido de obtermos a melhor solução, e diria que nem sempre as 
soluções mais radicais são aquelas que melhor defendem os trabalhadores. 
Nesse sentido, há algumas medidas que são propostas com as quais não estamos de acordo, como, por 
exemplo — desde já, as anuncio —, a articulação entre o direito a desligar e o assédio, até porque o assédio 
está definido numa legislação extremamente bem elaborada e recente e, portanto, está tipificado, ou a absoluta 
impossibilidade de contactar um trabalhador, independentemente da função que ele desempenhe, em situações 
de excecionalidade ou de emergência. 
Mas isso não impede, antes sublinha, que a atual situação se esteja a tornar insustentável com uma invasão 
sistemática do espaço familiar. 
Ora, o direito a desligar é o direito dos trabalhadores à privacidade, ao descanso e ao estabelecimento de 
uma linha vermelha que separa aquilo que é a esfera particular e privada daquilo que é a esfera profissional. 
Portanto, sem direito a desligar, não há trabalho digno; sem direito a desligar, não há conciliação familiar; e, 
mais grave do que tudo, sem direito a desligar, assistiremos à progressiva robotização do ser humano. Sem 
vontade, sem poder de escolha, sempre disponível. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="6">Para apresentar o projeto de resolução do PCP, tem a palavra a Sr.ª 
Deputada Rita Rato. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="6">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: No nosso País, o principal problema relativo aos 
horários de trabalho é o seu incumprimento e a desregulação. 
Mais do que qualquer problema de vazio ou da necessidade de clarificação de limites dos tempos de trabalho, 
o principal problema é o incumprimento desses limites por parte das entidades patronais. 
O horário de trabalho, a sua fixação e cumprimento, o respeito pelos tempos de descanso, as respetivas 
condições de pagamento e de compensação, a articulação com a vida familiar, pessoal e profissional, continuam 
a ser dos mais graves ataques aos direitos dos trabalhadores que todos os dias são praticados nos locais de 
trabalho. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="6">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="6">E isto acontece, Srs. Deputados, porque existe uma estratégia da parte do 
patronato apoiada em sucessivas alterações à legislação laboral, ora promovidas por PS, ora promovidas por 
PSD e por CDS, no sentido de fragilizar os direitos dos trabalhadores, impor o aumento do horário de trabalho, 
a desregulação do horário de trabalho, através dos bancos de horas individuais e grupais, das adaptabilidades, 
do prolongamento do horário de trabalho, entre outras matérias. 
Não deixa de ser curioso que, sobre esta matéria, alguns venham agora reconhecer a gravidade que foi 
decidir pelo fim do envio dos mapas de horários e de apólices de seguro dos trabalhadores à Autoridade para 
as Condições do Trabalho (ACT). 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="6">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="6">O anterior Governo do PSD e do CDS, em 2012, decidiu que a matéria dos 
horários de trabalho e das apólices de seguros não devia interessar nada à ACT e, por isso, não era obrigatório 
as entidades patronais enviarem os mapas à ACT, como se isto não tivesse importância nenhuma. 
Hoje, alguns vêm dizer que esta matéria deve ser remetida para a concertação social. Não deve, Srs. 
Deputados! Esta matéria deve ser decidida e deve ser fixada a reposição da obrigatoriedade de envio dos mapas 
de horários e de apólices de seguros dos trabalhadores para a ACT,… 
… porque, se não, estamos a facilitar o incumprimento e a violação de direitos. 
Mas, Srs. Deputados, estamos a discutir matérias que, em muitas intervenções, parecem não estar 
consagradas na lei. Ora, os tempos de trabalho, os períodos de descanso, o trabalho suplementar, a isenção 
de horário de trabalho estão previstos, definidos e tipificados na legislação nacional. E, na nossa opinião, 
importava olhar com atenção para o parecer da CGTP sobre esta matéria que foi enviado para a Comissão de </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="7">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="7">Portanto, as propostas que aqui trazemos são de prudência relativamente a esta 
matéria, porque podemos achar que estamos a fazer coisas bem feitas quando aquilo que estamos a fazer é a 
degradar as condições de trabalho e a fragilizar os direitos dos trabalhadores. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="7">Para apresentar o projeto de resolução do CDS-PP, tem a palavra o 
Sr. Deputado Filipe Anacoreta Correia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2002" speaker-name="António Filipe Da Providência Santarém Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Filipe Anacoreta Correia (CDS-PP)" page-start="7">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Estamos hoje aqui a 
tratar de uma matéria muito importante nos nossos dias, muito importante para os trabalhadores e para a 
regulação da vida laboral. 
Independentemente da sua designação — direito ao desligamento ou à desconexão —, o que aqui está em 
causa é ajudar a resolver um dilema com que se confronta, cada vez mais, um número crescente de 
trabalhadores. 
Com as novas tecnologias, todos sabemos que o escritório/trabalho estão à distância de um clique. Se, por 
um lado, todos reconhecemos, de modo inquestionável, o direito ao descanso, não é menos certo que também 
não há trabalhador que assuma com gosto a sua função que não se sinta impelido ao dever de zelo e diligência, 
que, aliás, está também consagrado na lei. E esta questão situa-se entre o direito e a necessidade de descanso, 
de usufruir de tempo pessoal e familiar, e o dever de zelo, por vezes, o gosto de muitos trabalhadores, diante 
da empresa e, tantas vezes, de clientes, de negócios, de oportunidades, de cada vez que recebem no seu 
telemóvel, quando estão em casa, quando estão a descansar, quando estão no cinema, quando estão no 
restaurante, quando estão na praia, uma mensagem de um colega de trabalho, de um fornecedor ou de um 
cliente. 
Esta realidade, que começa por ser uma oportunidade muitas vezes estimulante, tem vindo a ganhar 
proporções ameaçadoras para o equilíbrio entre a vida profissional, pessoal e familiar. 
Foi por isso que o CDS foi o primeiro a trazer aqui este tema a debate, há menos de quatro meses. 
Mas, Sr.as e Srs. Deputados, há uma diferença entre ser pioneiro e ser precipitado. O CDS foi pioneiro, foi 
pioneiro em perceber que estamos diante de uma realidade de grande dimensão, foi pioneiro a trazer a 
importância da consagração desta matéria, mas, sendo pioneiro, não foi precipitado, pois percebeu que a 
importância da matéria remetia para a necessidade de diálogo, de ponderação, de envolvimento alargado de 
todos os parceiros sociais. 
Ora, sucede que os outros partidos que hoje trazem aqui estes diplomas não foram pioneiros mas foram 
precipitados, como, de resto, decorre do debate que aqui se travou. Todos querem apressar-se a ter uma 
iniciativa e, no final do dia, não se entendem sobre o que é realmente importante. 
Sr.ª Deputada Wanda Guimarães, consenso?! Apelar a consenso quando há apenas quatro meses o Partido 
Socialista foi confrontado com esta matéria e limitou-se a chumbá-la, sem qualquer apelo a debate?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="7">É verdade! </utterance>
  <utterance speaker-id="2002" speaker-name="António Filipe Da Providência Santarém Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Filipe Anacoreta Correia (CDS-PP)" page-start="8">Consenso é ir ao encontro do PS ou é o PS que tem de ouvir 
os sinais que lhe chegam de todos, e neste caso do CDS, que foi o primeiro a trazer a matéria a debate?! 
Sr.as e Srs. Deputados: Sejamos pioneiros, trabalhemos esta matéria, que é da maior importância, mas não 
sejamos precipitados. É este o sentido de responsabilidade. O CDS está à frente, o CDS está a tratar estes 
temas, o CDS trá-los a debate e quer, sim, diálogo, mas diálogo alargado e sério e não precipitação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="8">Tem a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada Clara Marques 
Mendes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="8">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Este é um debate muito 
importante, é um debate em que falamos sobre a matéria do direito à desconexão do trabalho, mais conhecido 
por «direito a desligar». E, desde já, as iniciativas aqui em apreciação têm o mérito de trazer a debate esta 
matéria importante, que se relaciona com o direito ao descanso do trabalhador. 
Começo por dizer que este direito ao descanso por parte do trabalhador é um direito fundamental do 
trabalhador, é um direito constitucional, que não pode, em circunstância alguma, ser violado e, por isso, qualquer 
violação que ocorra deve ser sancionada e de forma grave. É isto que diz a Constituição, é isto que diz o Código 
do Trabalho. 
Esta questão não se coloca de uma forma geral, dizendo que há direito a desligar quando o trabalhador está 
no seu descanso. É evidente que o trabalhador tem direito a desligar! A questão coloca-se porque, na sociedade 
atual, houve uma evolução, uma nova organização dos tempos de trabalho, uma nova organização do próprio 
trabalho, em que há, por exemplo, o teletrabalho, o trabalho flexível, a introdução de novas tecnologias. E isto 
leva a quê? Leva a que haja uma indefinição das barreiras entre o tempo de descanso e o tempo de trabalho. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="8">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="8">E é aqui, Srs. Deputados, que entra a matéria do direito a desligar. 
É com esta indefinição entre o que é tempo de descanso e o que é tempo de trabalho que devemos preocupar-
nos, sob pena de pormos em causa o direito ao descanso do trabalhador, que, como referi, é um direito 
constitucional que visa garantir o equilíbrio, o bem-estar do trabalhador, quer físico, quer emocional, e, 
sobretudo, a dignidade no trabalho. 
Portanto, não me parece ver refletida esta preocupação nas iniciativas aqui em apreciação, pese embora 
reconheça a bondade das mesmas. Aliás, chamo a atenção que, designadamente, a iniciativa do Partido 
Socialista se mostra muito perigosa para os trabalhadores, e vou explicar porquê. É que a iniciativa do Partido 
Socialista diz que o trabalhador tem direito a desligar, como se o trabalhador não tivesse direito a desligar. Volto 
a frisar que o trabalhador tem direito ao descanso e, portanto, no tempo de descanso tem direito a desligar e 
ponto final. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="8">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="8">Mas, repito, diz o Partido Socialista que o trabalhador, no seu 
período de descanso, tem direito a desligar, salvo exigências imperiosas do funcionamento da empresa. Ó Srs. 
Deputados, isto é um perigo! Isto é dar poder total, completamente arbitrário, para que a entidade patronal decida 
que, no período de descanso, pode contactar o trabalhador por telefone, por e-mail e, assim, violar o seu direito 
ao descanso. Srs. Deputados, isto é um perigo! 
Portanto, temos de ter cuidado, esta matéria tem de ser debatida e, como todos aqui referiram, é necessário 
ponderar, é necessário, sobretudo, que estas matérias sejam concertadas entre empregadores e trabalhadores. 
Estamos convictos de que esta é uma matéria em que trabalhadores e empregadores melhor serão capazes de </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="9">Srs. Deputados, a Mesa não regista inscrições, mas imagino que, 
havendo ainda tempos disponíveis por parte de todas as bancadas… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="9">Sr.ª Presidente, se me permite, o Bloco de Esquerda inscreve o Sr. 
Deputado José Moura Soeiro, mas, como fomos os autores do agendamento, seremos os últimos a intervir sobre 
este ponto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="9">Tem toda a razão, Sr. Deputado. 
Tem a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada Wanda Guimarães. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2166" speaker-name="Wanda Olavo Correa D'Azevedo Guimarães" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Wanda Guimarães (PS)" page-start="9">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados, agradeço ao Sr. Deputado do CDS a 
oportunidade de darmos aqui o seguinte esclarecimento: o Partido Socialista votou contra a resolução do CDS, 
porque, desculpem-me a franqueza, era um rematado disparate, em que se relacionava, nomeadamente, a 
figura do direito a desligar ao teletrabalho, quando o teletrabalho, como a própria expressão recomenda, é um 
trabalho feito em casa e o direito a desligar é, essencialmente, para os trabalhadores que estão na empresa e 
têm direito à sua privacidade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="9">Não! Não, não! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2166" speaker-name="Wanda Olavo Correa D'Azevedo Guimarães" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Wanda Guimarães (PS)" page-start="9">A segunda questão tem a ver com a expressão «salvo as exigências da 
empresa». Adoro os radicalismos do PSD!… Realmente, se houver um incêndio na fábrica, ninguém pode ser 
avisado, porque os quadros não podem ser avisados em casa, ou outro tipo de situações que, obviamente, em 
nome do bom e regular funcionamento das empresas, exigem que haja situações de excecionalidade, aliás, 
contidas nos outros pontos que a Sr.ª Deputada Clara Marques Mendes omitiu e que têm a ver com a negociação 
coletiva, com regulamentos, no âmbito dos quais é obrigatória a elencagem das diversas situações que são 
consideradas de excecionalidade ou de emergência. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="9">Tem, agora, a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada Rita 
Rato. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="9">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: A utilização cada vez mais intensiva das 
tecnologias de informação e comunicação não dispensa o cumprimento da lei, pelo contrário! A utilização cada 
vez mais intensiva destas tecnologias teria, inclusivamente, obrigado a mais meios, por parte da ACT, para a 
fiscalização do cumprimento dos horários de trabalho. 
Portanto, a matéria que estamos hoje aqui a discutir é grave, é perversa e pode abrir portas, no nosso 
entendimento, para legitimar e legalizar o que hoje, à luz da lei, já é ilegal. De facto, temos de ter consciência 
do que estamos a decidir. 
Da parte do PCP, não acompanhamos esse objetivo. Não poderemos acompanhar um objetivo que, ainda 
que bem-intencionado, em alguns casos, se vai traduzir, efetivamente, numa fragilização dos direitos dos 
trabalhadores. </utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="10">Exato! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="10">Mesmo para terminar, Sr.ª Presidente, queria apenas dizer o seguinte: o CDS não 
foi precipitado quando acabou com a obrigatoriedade do envio dos mapas de horários para a ACT. Não foi 
precipitação, foi opção política e, na altura, sabiam o que estavam a fazer. E, por isso, também não foram 
pioneiros, porque outros Governos do PSD já tinham tentado destruir a contratação coletiva. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="10">Queira concluir, Sr.ª Deputada, 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="10">Mas a verdade é que, em 2012, quando estavam a garantir os apoios e privilégios 
ao patronato, não foram precipitados, fizeram-no por opção política e sabiam quem estavam a servir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="10">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Filipe Anacoreta 
Correia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2002" speaker-name="António Filipe Da Providência Santarém Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Filipe Anacoreta Correia (CDS-PP)" page-start="10">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Não deixa de ser 
extraordinário ouvirmos o Partido Comunista dizer que esta matéria tem de ser objeto de grande ponderação, 
de grande cautela. Isto, realmente, é extraordinário, pois dão logo o sinal de estar avessos a qualquer diálogo 
alargado à sociedade portuguesa. Realmente, o PCP falar em não precipitação é extraordinário. 
Sr.ª Deputada Wanda Guimarães, penso que está enganada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="10">Pensa mal! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2002" speaker-name="António Filipe Da Providência Santarém Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Filipe Anacoreta Correia (CDS-PP)" page-start="10">E acho que é grave que esteja enganada, numa matéria desta 
natureza. 
Naturalmente, e repetindo aqui uma expressão da Sr.ª Deputada Rita Rato, não entendemos que o mundo 
seja perverso. O que estamos hoje a tratar é um sinal dos tempos, do nosso mundo. Consideramos que as 
novas tecnologias e a realidade que lhes está subjacente, que tem implicações ao nível do mundo laboral, não 
é algo perverso. É assim, é o que é! 
Cabe-nos estar atentos a esta matéria, tal como ao teletrabalho. Aliás, se me permite, Sr.ª Deputada Wanda 
Guimarães, está enganada. 
Claro que esta matéria tem a ver também com o teletrabalho. Tem a ver com o teletrabalho, tem a ver com 
a robotização da economia e das prestações laborais, e é precisamente porque isto é uma matéria nova, 
complexa… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="10">Sr. Deputado, já ultrapassou o seu tempo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2002" speaker-name="António Filipe Da Providência Santarém Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Filipe Anacoreta Correia (CDS-PP)" page-start="10">Termino, Sr.ª Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="10">Vai terminar imediatamente, Sr. Deputado? </utterance>
  <utterance speaker-id="2002" speaker-name="António Filipe Da Providência Santarém Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Filipe Anacoreta Correia (CDS-PP)" page-start="11">Termino, Sr.ª Presidente, dizendo que estas matérias têm de 
ser ponderadas e por isso, em justo tempo, o CDS, sendo pioneiro, remeteu para um diálogo social, na 
concertação social, e é lamentável que não o tenham entendido. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="11">Tem a palavra, para uma intervenção de conclusão do debate, o Sr. 
Deputado José Soeiro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="11">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Coloco algumas questões. 
Primeira questão: à luz da lei, o trabalhador tem de estar ligado e disponível, tem de responder a e-mails e 
atender telefones fora do seu horário de trabalho? Não! Não tem. 
O direito ao descanso já existe na lei, não é preciso mudar a lei neste ponto porque ela já o garante. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="11">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="11">A pergunta a fazer, então, é: por que razão é que este direito, em muitas 
circunstâncias, é tão dificilmente exercido? 
A resposta que damos é a seguinte: porque a lei garante este direito ao trabalhador mas o empresário, o 
empregador, o chefe, continua a poder contactar o trabalhador e põe no trabalhador, ao fazer uso do seu direito, 
o ónus de atender ou não o telefone. 
O que dizemos é que a lei deve dar um passo à frente e deve não apenas garantir o direito a desligar mas 
impor às empresas o dever de não contactarem os trabalhadores fora do seu horário de trabalho. 
É por isso que os pareceres dos patrões são tão preocupados com a iniciativa do Bloco de Esquerda,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="11">É importante para nós também! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="11">… porque os patrões não querem ter esta limitação e é por isso que é 
preciso a coragem de a fazer. 
Segunda questão: como fazê-la? Reforçando a proteção dos trabalhadores. Não pode reservar-se ao 
empregador a possibilidade de resolver ou regular esta questão por decisão unilateral. Permitir que isto se 
fizesse, por exemplo, por regulamento interno da empresa, que é expressão do poder empresarial, seria uma 
faca apontada ao peito dos trabalhadores. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="11">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="11">Terceira questão: que consequências tirar desta determinação legal que 
o Bloco de Esquerda propõe? 
Contraordenações, como diz o Partido Ecologista «Os Verdes»? Muito bem, estamos de acordo. Ou, tal 
como refere o PCP, prever que isto pode ser um indício de assédio? Faz todo o sentido. Faz todo o sentido, 
aliás, em coerência com a legislação que fizemos nesta Casa sobre o assédio. 
Quarta questão, que foi levantada pelo Partido Socialista: não pode haver exceções, situações extremas, 
excecionais, inadiáveis que justifiquem um contacto, como no caso de a empresa estar a arder ou se houver um 
colapso do sistema informático? Com certeza! Mas o princípio tem de ser o de que a conexão não pode ser 
estabelecida. E é em função deste princípio que esta matéria pode ser pensada e regulada e não em função do 
outro princípio, que é dizer que é a conexão que deve ser regulada. Isto seria inverter o debate. 
Em quinto lugar, a questão colocada pelo PCP: há um problema grave, em Portugal, de incumprimento dos 
direitos dos trabalhadores por ausência de fiscalização? Claro que sim. É por isso que o Bloco de Esquerda </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="12">Fica assim concluído este ponto da nossa ordem de trabalhos. 
Prosseguimos com o terceiro ponto da ordem do dia, a discussão conjunta, na generalidade, dos projetos de 
lei n.os 571/XIII (2.ª) — Altera a Lei n.º 151/2015, de 11 de setembro (Lei de Enquadramento Orçamental) (CDS-
PP) e 638/XIII (3.ª) — Assegura a divulgação pública da utilização de cativações nos orçamentos das entidades 
que integram a administração direta e indireta do Estado (primeira alteração à Lei n.º 151/2015, de 11 de 
setembro — Lei de Enquadramento Orçamental) (PCP). 
Tem a palavra, para uma intervenção de apresentação da iniciativa legislativa do CDS-PP, o Sr. Deputado 
João Almeida. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="12">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A matéria das 
cativações, sendo um instrumento de gestão orçamental, nunca foi tão discutida quanto este ano e no ano 
passado, designadamente no que diz respeito à execução orçamental de 2016. 
Este facto resulta de uma opção que o Governo tomou de seguir um caminho que nunca tinha sido seguido 
em relação a este instrumento de gestão orçamental. 
Basicamente, o que aconteceu de diferente em 2016 foi que o Partido Socialista, no Governo, cativou mais 
e descativou menos, ou seja, aumentou a margem de discricionariedade do Governo em relação à despesa que 
tinha sido aprovada por este Parlamento e, com esta margem de discricionariedade, tornou mais opaca a gestão 
do Orçamento. 
Resumindo, aquilo que foi aprovado neste Parlamento foi mais diferente do que nunca daquilo que acabou 
por acontecer na realidade e é impossível dissociar esta realidade daquilo que depois vimos, pontualmente, em 
serviços públicos que colapsaram, em prestações públicas que falharam e em missões de serviço público que 
deixaram de ser cumpridas. 
Dirão aqueles que defendem o Governo: «não tem nada a ver uma coisa com a outra». Pois então vamos 
ser transparentes e vamos ver se tem ou se não tem, vamos permitir que o Parlamento fiscalize a gestão destas 
cativações para sabermos se, efetivamente, há ligação entre aquilo que foi aprovado pelo Parlamento e que não 
foi autorizado pelo Ministério das Finanças que se gastasse e aquilo que falta na prestação dos serviços pelo 
Estado. 
O projeto de lei apresentado pelo CDS é muito claro e visa, na Lei de Enquadramento Orçamental, que é a 
Lei de valor reforçado que rege a forma como os orçamentos são geridos, pôr uma obrigação de no boletim 
estatístico que a Direção-Geral do Orçamento divulga todos os meses com a execução orçamental se incluir um 
capítulo com as cativações. Sabendo-se aquilo que está cativado inicialmente, mês a mês, vamos saber aquilo 
que foi descativado em cada Ministério, em cada programa, em cada serviço, com todo o detalhe, o que nos 
permitirá saber como é que esta gestão está feita. 
Aquilo que aconteceu em 2016 foi que 1000 milhões de euros — repito, 1000 milhões de euros — de despesa 
aprovada por este Parlamento ficaram cativos até ao dia 31 de dezembro e não foram gastos, ou seja, aquilo 
que o PCP e o Bloco de Esquerda andaram a dizer que tinham conseguido no Orçamento, o Sr. Ministro das 
Finanças meteu na gaveta. 
Isto tem de acabar. Uma discussão orçamental «para português ver e Ministro das Finanças enganar», com 
a cumplicidade do PCP e do Bloco de Esquerda, é algo que é inaceitável. </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="13">Já se deu conta que há mais projetos de lei? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="13">Sr.as e Srs. Deputados: Estamos abertos à discussão sobre a 
concretização deste tipo de instrumento. 
Dizemos, desde já, que aquilo que está no Orçamento do Estado (OE) não tem absolutamente nada a ver 
com aquilo que propõem CDS e PCP e, portanto, a discussão terá sempre de ser uma discussão sobre a Lei de 
Enquadramento Orçamental, sobre uma obrigação permanente e sobre uma transparência efetiva e não um 
artigo de Orçamento para, mais uma vez, «enganar português». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="13">Tem a palavra, para uma intervenção de apresentação da iniciativa 
legislativa do PCP, o Sr. Deputado Paulo Sá. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="13">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: O PCP traz hoje a debate uma proposta de 
alteração à lei de enquadramento orçamental, visando assegurar que a Assembleia da República disponha de 
instrumentos de controlo político relativos à utilização de cativações na gestão orçamental. 
Entende o PCP que a gestão orçamental, incluindo as cativações, não pode servir para satisfazer a União 
Europeia e o seu cortejo de imposições, condicionamentos e espartilhos à nossa soberania. Pelo contrário, a 
gestão orçamental deve ter como objetivo a resposta aos problemas dos trabalhadores e do povo, a melhoria 
dos serviços públicos, as funções sociais do Estado, em particular as suas funções sociais na saúde, educação, 
cultura e proteção social. 
Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: A derrota do PSD e do CDS nas eleições legislativas de outubro de 2015,… 
… significou a derrota da ideia de que não há alternativa aos cortes de direitos e de rendimentos. 
As medidas de reposição de direitos e rendimentos que desde então têm sido implementadas e o seu impacto 
positivo no crescimento económico e na criação de emprego confirmam a justeza da posição do PCP, que 
sempre afirmou que o caminho de progresso e desenvolvimento do País tem de ser o da valorização do trabalho 
e dos trabalhadores. 
Sabemos que a ação do anterior Governo PSD/CDS, de liquidação de direitos dos trabalhadores, de confisco 
dos seus rendimentos… 
… e de ataque aos serviços públicos e às funções sociais do Estado teve consequências e efeitos muito 
graves, que vão perdurar no tempo. Um tempo que será tanto mais longo quanto mais tarde se concretizar a 
rutura com as orientações e as opções que ditaram esta política de exploração e empobrecimento. 
O PCP valoriza os avanços registados nos últimos dois anos e aqueles que se perspetivam no Orçamento 
do Estado para 2018, mas não ignora que em muitas situações não se foi mais longe porque o Governo não 
rompeu com as opções da política de direita, designadamente em relação aos problemas estruturais do País, à 
dívida pública, à submissão ao euro e ao controlo privado da banca nacional. 
Estas opções do Governo deixam o País sujeito a fragilidades e vulnerabilidades face a fatores adversos e 
têm como consequência o avolumar de problemas sem resposta ou com resposta parcial. É uma evidência que </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="14">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Duarte Pacheco. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1210" speaker-name="Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Pacheco (PSD)" page-start="14">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Em matéria orçamental, este 
Governo caracteriza-se por uma política de máscara, de atirar areia para os olhos das pessoas. 
É muito fácil inscrever uma verba no Orçamento, recolher apoios unânimes de sindicatos, de instituições, 
dos partidos políticos nesta Casa, de comentadores e depois executar aquilo que lhe dá na cabeça, ou seja, 
muito menos do que aquilo que inscreveu em sede orçamental,… 
… e só tomarmos conhecimento disto seis meses depois de terminar a execução orçamental. 
Isto ficou claríssimo no ano de 2016. Para ter o apoio parlamentar maioritário, inscrevem-se as verbas 
simpáticas que os partidos que suportam o Governo desejam ver, depois gasta-se muito menos, ou seja, menos 
1000 milhões de euros. Dizem alguns partidos que «foi sempre assim, que no passado os senhores também o 
fizeram, quando estiveram no Governo». 
Mas aí temos de ser claros e sérios relativamente a duas matérias. Em primeiro lugar, foi afirmado que a 
política de austeridade e de cortes tinha terminado e que, portanto, a política anterior, de cativações e de cortes, 
jamais se iria repetir nestes bons tempos que agora vivemos. A máscara caiu! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="14">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1210" speaker-name="Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Pacheco (PSD)" page-start="14">Segunda matéria: foi afirmado que as cativações anteriores, que chegaram 
a passar os 500 milhões de euros em momentos de crise eram insuportáveis para a qualidade dos serviços. 
Pois agora chegam ao dobro, a 1000 milhões de euros! Se as outras eram insuportáveis, o que são estas, Srs. 
Deputados?! 
Aliás, é esta realidade que faz com que o próprio PCP, no preâmbulo do seu projeto de resolução, diga que 
isto pôs em causa a qualidade dos serviços públicos — verdade! — ou que o Bloco de Esquerda diga que o 
Ministro das Finanças não estava mandatado para fazer este volume de cativações, sendo perante estes factos 
que se torna fundamental esta iniciativa. 
É preciso repor transparência e verdade na discussão orçamental. Por isso, saudamos a iniciativa do CDS e 
esperamos que quem quer transparência e verdade não se esconda em subterfúgios para não a votar 
favoravelmente. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="15">Mais uma vez a Mesa não regista inscrições. 
Pausa. 

A Sr.ª Deputada Mariana Mortágua acaba de se inscrever, por interposta pessoa, pelo que lhe dou a palavra 
para uma intervenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="15">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: 
O Sr. Deputado João Almeida tem 
razão quando diz que a Assembleia da República nunca discutiu como agora a questão das cativações. 
Há razões para as discutir agora mas não há razões para não as ter discutido antes. A verdade é que as 
cativações sempre foram pouco transparentes e a Assembleia da República demitiu-se da sua responsabilidade 
de pedir mais informações sobre onde é que as cativações estavam a ocorrer, mesmo quando, por exemplo, 
em 2014, num Orçamento feito por PSD e CDS, elas passaram de 755 milhões para 1123 milhões. 
Dirão que são menores do que as que existem hoje. Certamente, mas foi um aumento muito grande que a 
Assembleia da República se demitiu de escrutinar quando o devia ter feito. 
Nesse ano de 2014, em que as cativações legais aumentaram para 1123 milhões, a despesa efetivamente 
gasta reduziu-se 500 milhões. Em 2016, apesar de ser o ano recorde das cativações, a despesa efetivamente 
gasta aumentou 1135 milhões. 
Por isso, Srs. Deputados, não temos dúvidas de que as medidas que negociámos com o Partido Socialista 
foram sentidas pelas pessoas que tiveram uma diminuição no seu IRS, que viram uma redução do IVA da 
restauração, que viram um aumento dos apoios sociais. Temos a certeza que essas pessoas sentiram bem as 
medidas que foram negociadas entre o Bloco de Esquerda e o Governo. 
No entanto, não temos nenhuma falta de crítica ou de iniciativa sobre as cativações. O montante legal e 
efetivamente cativo no ano 2016 foi excessivo e pouco transparente. Desde o início que o Bloco de Esquerda 
acompanhou este debate e até o provocámos. Fizemos perguntas públicas ao Governo e foram as respostas 
obtidas que nos permitiram ter mais informações sobre os montantes que estavam a ser cativados, em que 
serviços e em que ministérios. Por isso não aceitamos nenhuma acusação de nos tentarmos esconder atrás do 
Governo ou de tentar esconder alguma informação sobre esta matéria ou sobre a execução orçamental. 
Exigimos sempre transparência ao Governo e foi essa exigência que fez com que nesta proposta de 
Orçamento do Estado já venha um artigo em que a questão da transparência é colocada em cima da mesa e 
em que o próprio Governo se obriga a divulgar dados sobre cativações. 
Achamos que é suficiente? Não! E já nos comprometemos, no âmbito da discussão em especialidade do 
Orçamento do Estado, a apresentar propostas não só sobre a questão da transparência mas também sobre a 
incidência das cativações. 
Essa é a razão pela qual o Bloco de Esquerda não apresenta um projeto de lei neste momento, mas 
apresentaremos certamente, na discussão em especialidade do Orçamento, propostas para serem discutidas, 
não só sobre a questão da transparência mas também sobre o montante e a incidência das cativações. 
O Bloco de Esquerda não se demite deste debate nem da luta pela transparência orçamental. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="15">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Paulo Trigo 
Pereira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2131" speaker-name="Paulo Trigo Cortez Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Paulo Trigo Pereira (PS)" page-start="15">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, gostaria de apresentar algumas 
ideias essenciais. 
A primeira é a seguinte: uma boa execução do Orçamento do Estado é essencial para a credibilidade e 
reputação do País e atingir os objetivos para o défice traduz-se numa subida do rating da República e na descida </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="16">Tem a palavra, para uma segunda intervenção, o Sr. Deputado Duarte 
Pacheco, uma vez que ainda dispõe de tempo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1210" speaker-name="Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Pacheco (PSD)" page-start="16">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, naturalmente que o rigor na gestão 
dos dinheiros públicos tem de estar sempre presente. Penso que este pensamento atravessa todas as bancadas 
e é fundamental para a credibilidade do País, de uma empresa ou de qualquer instituição. Não é isso que está 
em causa. 
O que está em causa, neste momento, é o valor excessivo que ocorreu em 2016 e de que só soubemos seis 
meses depois de finalizada a execução orçamental, o que fez com que nem os partidos que suportam o Governo 
tivessem consciência de tal, levando-nos à necessidade de reforçar as regras de transparência. É isto que está 
aqui em causa. 
Por isso, Srs. Deputados, entendemos que não deve ser inscrita uma norma orçamental, que só vincula o 
exercício em curso, mas que deve ser feita uma alteração à lei de enquadramento orçamental, para que não 
fique dependente de maiorias nem de vontades circunstanciais do Ministério das Finanças. É essa a nossa 
opção e é por isso mesmo que subscrevemos as propostas que estão em cima da mesa. 
Deixo uma última nota, Sr. Deputado Paulo Trigo Pereira: a qualidade dos serviços públicos foi posta em 
causa e todos os portugueses o sentiram. As famílias podem ter tido um aumento do rendimento disponível, 
nomeadamente os funcionários públicos, é verdade. Mas está bem presente como a qualidade dos serviços 
públicos se deteriorou, o que está claro quer nos discursos e nas intervenções dos partidos da oposição mas 
também no próprio preâmbulo de uma iniciativa de um dos partidos que suporta o Governo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="16">Sr. Deputado, não há aqui cavalete para apoiar ninguém! </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="17">Tem novamente a palavra o Sr. Deputado Paulo Trigo Pereira, para 
uma segunda intervenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2131" speaker-name="Paulo Trigo Cortez Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Paulo Trigo Pereira (PS)" page-start="17">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, serei muito rápido. 
A qualidade dos serviços públicos, de facto, deteriorou-se durante o período da troica e da governação de 
PSD/CDS por causa dos cortes. E, aí, foram cortes, efetivamente. 
Ora, nós não estamos a ter cortes no Orçamento do Estado, é bom que se façam as contas! Estamos a ter 
aumento de despesa pública em todos os setores! 
Estamos a ter reposição de rendimentos, estamos a ter reposição de salários,… 
…estamos a ter reposição de carreiras na Administração Pública. Estamos a melhorar a qualidade dos 
serviços públicos e estamos empenhados nisso. 
Mas não queremos comprometer, Sr. Deputado Duarte Pacheco e Sr. Deputado João Almeida, o défice 
orçamental e a minha pergunta é: gostariam que tivessem sido feitas menos cativações em 2016 e que 
tivéssemos tido um défice muito superior? Esta é que é a questão a que os senhores têm de dar resposta! Era 
isto que gostariam de ter? Nós não! 
Portanto, queremos cumprir, estamos a melhorar a qualidade dos serviços públicos e da Administração 
Pública e a reduzir o défice orçamental. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="17">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Paulo Sá. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="17">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Contrariamente àquilo que PSD e CDS 
tentam fazer crer, as cativações não são cortes, são um instrumento de gestão orçamental que foi utilizado por 
todos os Governos, incluindo por Governos PSD/CDS. 
Mas as cativações, não sendo cortes, também não podem ser utilizadas para desvirtuar o Orçamento ou para 
cumprir as imposições e as exigências da União Europeia. 
O PCP apresenta aqui hoje um projeto de lei que garante que a Assembleia da República terá informação 
detalhada que lhe permitirá acompanhar de forma mais aprofundada a execução orçamental, incluindo as 
cativações, e utilizará essa informação para assegurar que as cativações serão utilizadas para garantir o rigor 
orçamental e também para garantir que aquilo que foi orçamentado é aquilo que será executado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="17">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado João Almeida. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="17">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Este debate foi claro e 
também será clara a consequência que dele se retirará. 
Há o entendimento legítimo de que este Governo usou e abusou das cativações. Nunca tinha havido 
cativações finais de 1000 milhões de euros e isso é indesmentível. Como lidamos com isto? De duas maneiras: 
no volume e no Orçamento do Estado. É legítimo, ou não, ter um volume tão grande de cativações iniciais? 
A maneira como cada partido votar o artigo das cativações no Orçamento do Estado vai mostrar quem acha 
que o Governo abusa de cativações e quem acha que não. E nós temos a legítima curiosidade de querer ver 
como é que o Bloco de Esquerda e o PCP vão votar esse artigo do Orçamento do Estado. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="18">Fica assim concluído este ponto da nossa ordem de trabalhos. 
Vamos prosseguir com a apreciação do Decreto-Lei n.º 95/2017, de 10 de agosto, que regula a transferência 
para a Caixa Geral de Aposentações, IP do encargo financeiro com os complementos de pensão dos 
trabalhadores da Carris [apreciações parlamentares n.os 45/XIII (2.ª) (BE) e 46/XIII (3.ª) (PCP)]. 
Tem a palavra ao Sr. Deputado Heitor Sousa, para uma intervenção, em nome do Bloco de Esquerda. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="18">Sr.ª Presidente, dá-me licença. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="18">Faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="18">Sr.ª Presidente, foi o PCP que propôs o agendamento desta apreciação 
parlamentar, pelo que deverá ser a Deputada Diana Ferreira a iniciar o debate. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="18">Sr. Deputado João Oliveira, a ordem que temos na agenda é diferente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="18">Sr.ª Presidente, aparece diferente e a ordem de entrada é essa, mas quem 
agendou o debate foi o PCP e, portanto é a Deputada Diana Ferreira que o deve iniciar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="18">Sr. Deputado, não vou discutir essa matéria e peço desculpa, mas na 
ordem de trabalhos que está na Mesa encontra-se, em primeiro lugar, a apreciação parlamentar da 
responsabilidade do Bloco de Esquerda. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="18">Está errado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="18">Feita a correção, tem a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada 
Diana Ferreira 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="18">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr.ª Secretária de Estado, Srs. 
Membros do Governo: O Grupo Parlamentar do PCP solicita, de facto, esta apreciação parlamentar do Decreto-
Lei n.º 95/2017, que regula a transferência para a Caixa Geral de Aposentações do encargo financeiro com os 
complementos de pensão dos trabalhadores da Carris. 
Este Decreto-Lei não está naturalmente desligado do processo de municipalização da Carris e da sua 
transferência para o município de Lisboa, matéria sobre a qual o PCP teve, aliás, a oportunidade de se 
pronunciar manifestando a sua oposição e intervindo sobre a mesma. 
No que se refere ao proposto neste diploma quanto ao pagamento dos complementos de reforma dos 
trabalhadores da Carris encontram-se aqui definidos cenários diferentes. No caso dos trabalhadores já 
reformados, todas as obrigações com o complemento de reforma são transferidas para a Caixa Geral de 
Aposentações. 
No caso dos trabalhadores da Carris que já o fossem a 31 de dezembro de 2016, o pagamento das 
obrigações constituídas fica a cargo da CGA, mas as obrigações a constituir ficam a cargo da Carris. 
Para os trabalhadores que venham a ser admitidos depois da data de 31 de dezembro de 2016, todas as 
obrigações com o complemento de reforma continuam a ser assumidas pela Carris. 
Mas este mesmo Decreto-Lei, ao definir estes cenários, acrescenta outros cenários. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="19">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Heitor Sousa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Heitor Sousa (BE)" page-start="19">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: As propostas de alteração que o Grupo 
Parlamentar do Bloco de Esquerda apresenta no âmbito da apreciação parlamentar n.º 45/XIII (2.ª) têm como 
objetivos a clarificação e/ou correção do Decreto-Lei n.º 95/2017, de 10 de agosto, em três pontos essenciais: 
em primeiro lugar, que é respeitada a contratação coletiva em vigor à data de 31 de Dezembro de 2016 na 
empresa relativamente à definição dos complementos de sobrevivência, invalidez e velhice aplicável aos 
trabalhadores reformados até essa data; em segundo lugar, que é garantida a transferência de responsabilidade 
pelo financiamento das prestações complementares pagas ao abrigo do Fundo Especial da Caixa de Previdência 
do Pessoal da Companhia Carris de Ferro de Lisboa, até 31 de janeiro de 2017; e, em terceiro lugar, que a 
definição desses complementos de reforma, para aqueles que continuam no ativo, não será prejudicada no 
futuro, se entretanto a sua situação profissional venha a melhorar, o que se espera e deseja, por via de 
alterações remuneratórias ocorridas após 31 de dezembro de 2016. 
A pedra-de-toque deste conjunto de alterações repousa no respeito pelo normativo em vigor na empresa 
Carris, em resultado do acordo coletivo da empresa em vigor. 
Por isso se defende que a cláusula da imperatividade que o Decreto-Lei inclui no seu artigo 10.º seja 
substituída por um novo artigo 10.º, referente ao tratamento mais favorável, passando a estabelecer que «o 
disposto no presente Decreto-Lei só pode ser afastado por instrumento de regulação coletiva de trabalho que 
disponha no sentido mais favorável ao trabalhador, prevalecendo esta sobre todas as normas legais ou 
convencionais em contrário». 
Sobre o Fundo Especial da Caixa de Previdência do Pessoal da Companhia Carris de Ferro de Lisboa, quero 
deixar algumas palavras de esclarecimento. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="20">
O Sr. Deputado Heitor Sousa beneficiou claramente de excesso de 
tempo que lhe foi concedido pela Mesa. 
Aproveito para anunciar que quer o Bloco de Esquerda quer o PCP entregaram na Mesa propostas de 
alteração ao Decreto-Lei n.º 95/2017 e que estas propostas de alteração baixam à 10.ª Comissão. 
Entretanto, o Governo está aqui representado pela Sr.ª Secretária de Estado da Segurança Social, que se 
inscreveu para intervir e a quem dou, desde já, a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária de Estado da Segurança Social (Cláudia Joaquim)" page-start="20">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: 
Relativamente ao pedido de apreciação parlamentar que estamos hoje aqui a discutir, gostaria de clarificar o 
âmbito deste Decreto-Lei. 
Este Decreto-Lei não determina, nem visa determinar ou condicionar, os direitos dos trabalhadores da Carris, 
cinge-se a determinar qual é a responsabilidade do Estado, através da Caixa Geral de Aposentações, para o 
pagamento destes complementos. Ou seja, o acordo de empresa determina todos os direitos do trabalhador e 
mantém-se. 
A questão é qual é a responsabilidade e até quando e para que trabalhadores é que fica, em cumprimento 
do Decreto-Lei n.º 86-D/2016, que já foi aqui apreciado, como responsabilidade da Caixa Geral de Aposentações 
ou como responsabilidade da empresa. Portanto, os trabalhadores não perdem qualquer direito. O cumprimento 
da cláusula que determina qual é o complemento a que têm direito mantém-se. E mantém-se em sede de 
negociação entre trabalhadores e empresa. 
Posto isto, o que é que este Decreto-Lei determina? Determina quais são as responsabilidades que a Caixa 
Geral de Aposentações assume. E assume as responsabilidades com os complementos que estavam em 
pagamento, quer do Fundo Especial da Carris quer os complementos que estavam a ser suportados pela 
empresa Carris, importando clarificar que o valor dos complementos é deduzido do valor do complemento do </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="21">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Sandra Pereira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2151" speaker-name="Sandra Cristina De Sequeiros Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Sandra Pereira (PSD)" page-start="21">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: «Depressa e bem não há quem». 
O Governo, cheio de pressa, motivado por fins eleitoralistas, foi, a correr, entregar a Carris à Câmara Municipal 
de Lisboa, e fê-lo tão atabalhoadamente que são precisamente os seus parceiros que aqui vêm requerer a 
apreciação parlamentar e corrigir este diploma. 
A municipalização da Carris, saiba-se, é um modelo que é da inteira responsabilidade das esquerdas, e é 
um modelo que privilegia despudoradamente o município de Lisboa em detrimento de todos os outros e, mais 
grave, em detrimento daqueles que são servidos pela Carris. 
Será que VV. Ex.as serão capazes de explicar aos munícipes de Oeiras, de Odivelas, da Amadora, de Loures 
e de Almada, onde a Carris também opera, por que é que não têm os mesmos benefícios que os lisboetas? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="21">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2151" speaker-name="Sandra Cristina De Sequeiros Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Sandra Pereira (PSD)" page-start="21">Por que é que, por exemplo, as crianças de Odivelas não têm também 
direito a transporte gratuito? 
Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, são ou não capazes de explicar porque é que as pessoas com mais de 
65 anos que são da Amadora, de Almada ou de Loures não têm o mesmo desconto que os lisboetas nos passes? 
Porquê? São capazes de nos explicar isto? </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="22">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2151" speaker-name="Sandra Cristina De Sequeiros Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Sandra Pereira (PSD)" page-start="22">Esperemos, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, que esta aparente cautela 
dos direitos dos trabalhadores, que promete hoje pagar tudo a todos, não acabe amanhã sem pagar nada a 
ninguém. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="22">Exatamente! Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1961" speaker-name="Carla Maria Gomes Barros" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Carla Barros (PSD)" page-start="22">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2151" speaker-name="Sandra Cristina De Sequeiros Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Sandra Pereira (PSD)" page-start="22">É por isso que o nosso modelo era muito melhor: era um modelo que 
assegurava o serviço público e gerava eficiência e sustentabilidade, que é coisa que os senhores desconhecem 
de todo. 
Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, temos de dizer claramente que o PS e o Governo puseram todo o País a 
sustentar os encargos de uma empresa de Lisboa que só atribui benefícios aos munícipes de Lisboa, apenas 
porque a sua preocupação não é a de gerir o País, é a de alimentar esta solução de governo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="22">Em nome do Partido Socialista, tem a palavra o Sr. Deputado Ricardo 
Bexiga para uma intervenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1393" speaker-name="Ricardo Manuel Da Silva Monteiro Bexiga" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ricardo Bexiga (PS)" page-start="22">Sr.ª Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Gostaria também de 
cumprimentar os representantes dos trabalhadores da Carris presentes nas galerias e de afirmar que, no 
entender do Grupo Parlamentar do Partido Socialista, o processo de municipalização da Carris representa um 
dos principais compromissos concretizados por este Governo. 
Reverter a privatização da empresa, defendendo os interesses públicos, dos seus trabalhadores e também 
dos utentes e reforçando as competências das autarquias locais e intermunicipais na gestão dos serviços 
públicos essenciais, foi, de facto, uma grande conquista deste Governo. 
Sr.ª Deputada Sandra Pereira, se o modelo que defendiam para a privatização da empresa tivesse ido para 
a frente, a Sr.ª Deputada não poderia estar aqui, hoje, a defender essa reorganização e a extensão dos serviços 
desta empresa aos concelhos que, neste momento, vão, com certeza, beneficiar também do novo modelo de 
gestão e de funcionamento da Carris. 
Os trabalhadores da empresa intervieram e participaram muito de perto neste processo de reorganização da 
titularidade da empresa e do modelo da sua gestão e sabem bem que foi graças a este processo de 
municipalização do serviço público de transportes de superfície de passageiros em Lisboa que nem o 
investimento em equipamentos nem os seus direitos adquiridos enquanto trabalhadores com muitos anos de 
serviço na empresa foram prejudicados gravemente, como seriam, com certeza, com o modelo de privatização 
do anterior Governo. 
Foi graças à municipalização da Carris que se manteve a titularidade e a gestão da empresa no município 
de Lisboa, que assumiu também a responsabilidade e as competências da autoridade dos transportes </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="23">Sr. Deputado, queira concluir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1393" speaker-name="Ricardo Manuel Da Silva Monteiro Bexiga" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ricardo Bexiga (PS)" page-start="23">Vou terminar, Sr.ª Presidente. 
Como dizia, a empresa tem as condições necessárias para realizar, de uma forma eficaz, o desenvolvimento 
de serviços tão importantes como aqueles que lhe são atribuídos no desenvolvimento da mobilidade e no 
assegurar do transporte público de passageiros na Área Metropolitana de Lisboa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="23">Tem a palavra o Sr. Deputado Hélder Amaral, do CDS-PP, para uma 
intervenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="23">Sr.ª Presidente, Srs. Secretários de Estado, Sr.as Deputadas e Srs. 
Deputados: Gostava de começar por dizer ao Sr. Deputado Ricardo Bexiga que, de facto, o modelo anterior, 
como bem sabe, reforçava os poderes dos municípios, das autoridades metropolitanas de transporte — até 
alterámos os regimes jurídicos para que os municípios pudessem ter uma parte ativa na definição da rede e da 
oferta de serviços públicos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1393" speaker-name="Ricardo Manuel Da Silva Monteiro Bexiga" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ricardo Bexiga (PS)" page-start="23">Mas privatizavam! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="23">Mas é evidente que o que está em causa já não é esse modelo, é este. 
Sobre este modelo, percebi o que a Sr.ª Secretária de Estado da Segurança Social disse. Tem completa 
razão e o que diz é verdade, tal como o que acabou de dizer o Sr. Deputado Ricardo Bexiga. Mas não é bonito 
os senhores pagarem a lealdade do PCP e do Bloco com essa traição. Não é bonito enganarem os parceiros! 
De facto, quando olhamos para a primeira apreciação parlamentar que entregava a Carris ao município de 
Lisboa, o Sr. Deputado Bruno Dias, por exemplo, dizia: «Permitam-me saudar os trabalhadores e utentes dos 
transportes aqui presentes, nas galerias, e reafirmar a solidariedade do PCP para com a sua luta. (…) Queremos 
contribuir para a salvaguarda do caráter público (…) e dos direitos dos trabalhadores (…)» — o tal trabalho com 
direitos. 
Srs. Deputados, não vão pedir desculpa e não têm vergonha da forma como andam a enganar os 
trabalhadores?! </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Heitor Sousa (BE)" page-start="24">Ah!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="24">Têm toda a razão. Mas sabem que mais, Srs. Deputados? Eu disse aqui, 
variadíssimas vezes, como também disse o regulador, que para nós havia alterações de facto do contrato de 
concessão, no que se refere a património e defesa dos trabalhadores, e que o regulador devia ter dado um 
parecer prévio regulativo, mas os senhores estiveram contra o CDS. 
Sabe o que é que constava, no dia 21 de novembro, no acordo de princípio entre o Estado e a Carris? Vou 
ler-lhe, Sr. Deputado: «O Estado assumirá ainda as responsabilidades formadas ou em formação relativas a 
complementos de pensões dos trabalhadores em funções na Carris à data de transmissão da empresa para o 
município, ao abrigo do atual acordo de empresa na sua redação em vigor nessa data.» Foi o que a Sr.ª 
Secretária de Estado disse. 
E, depois, diz mais: «A Carris assumirá todas as responsabilidades relativamente a trabalhadores que 
venham a ser contratados após a data de transmissão da empresa para o município (…).» Onde é que está a 
dúvida?! Os senhores deviam ter vergonha de se terem deixado enganar e de terem falhado com os 
trabalhadores, com o serviço público e com os utentes! Está tudo clarinho! Estava no acordo de princípio, estava 
na primeira apreciação parlamentar e está na segunda apreciação parlamentar que, de facto, até à data da 
transferência da Carris para o município, todas as responsabilidades com complementos e pensões seriam do 
Estado e que, depois, passariam para a Carris. Como disse o Deputado Ricardo Bexiga, e bem, o Estado não 
pode assumir responsabilidades que agora são da Carris. Onde é que está a dúvida, Srs. Deputados? 
O que aconteceu, Srs. Deputados — os senhores deviam corar de vergonha e pedir desculpa —, foi que, de 
facto, se preocuparam apenas com uma coisa: reverter o processo anterior, garantir, como garantiram, que os 
municípios não podiam, em circunstância alguma, fazer subconcessões a privados. 
Foi uma guerra ideológica e falharam naquilo que era a vossa principal obrigação, que é a defesa dos 
trabalhadores, a defesa do serviço público, a defesa dos utentes. 
Há dias, alguém me mandou uma fotografia de um painel da Carris que dizia «serviço perturbado». Demorei 
algum tempo a perceber o que é que isso queria dizer, mas agora percebi: é o serviço da Carris, são os 
trabalhadores e é a geringonça que vivem em permanente perturbação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="24">Para uma nova intervenção, e a concluir este debate, tem a palavra a 
Sr.ª Deputada Diana Ferreira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="24">Sr.ª Presidente, desde já, gostaria de começar por dizer à Sr.ª Deputada 
Sandra Pereira e ao Sr. Deputado Hélder Amaral que percebemos perfeitamente as intervenções que fizeram, 
porque o que queriam era privatizar a Carris e isso, efetivamente, não aconteceu. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="24">Ora bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="24">O que os senhores fizeram — e bem, muito bem, diga-se de passagem — 
durante o vosso Governo foi, efetivamente, atacar e atropelar os direitos dos trabalhadores. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="25">E agora, o que é que estão a fazer? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="25">Por isso, percebemos que, para vocês, a salvaguarda dos direitos dos 
trabalhadores seja, efetivamente, uma coisa estranha. Mas o PCP cá estará para fazer esse papel. 
Sr.ª Secretária de Estado da Segurança Social, ouvimos a intervenção e os esclarecimentos que prestou 
sobre este diploma. O artigo 10.º deste diploma não nos deixa descansados, porque é um artigo de 
imperatividade. Se, efetivamente, se pretende manter todos os direitos dos trabalhadores, como a Sr.ª Secretária 
de Estado afirmou, então aprovem-se as propostas de alteração do PCP,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="25">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="25">… designadamente a eliminação deste artigo da imperatividade na 
salvaguarda dos direitos dos trabalhadores da Carris. 
Os direitos dos trabalhadores foram conquistados com a sua luta, não foram oferecidos, e esta é a defesa 
que fazemos da luta dos trabalhadores da Carris. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="25">Srs. Deputados, concluída a apreciação do Decreto-Lei n.º 95/2017, 
passamos ao quinto ponto da ordem de trabalhos, que consta da discussão conjunta, na generalidade, dos 
projetos de lei n.os 539/XIII (2.ª) — Alarga a abrangência das regras de rotulagem para os alimentos 
geneticamente modificados (Os Verdes), 639/XIII (3.ª) — Torna mais transparentes as regras de rotulagem e de 
fiscalização relativas à presença de organismos geneticamente modificados, assegurando aos consumidores o 
acesso à informação (PAN) e 641/XIII (3.ª) — Direito à informação aos consumidores sobre alimentos 
geneticamente modificados (OGM) (segunda alteração ao Decreto-Lei n.º 72/2003, de 10 de abril) (BE). 
Para apresentar o projeto de lei n.º 539/XIII (2.ª), tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="25">Sr.ª Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Como se devem 
recordar, já nesta Legislatura — de resto, como noutras que a antecederam — Os Verdes apresentaram um 
projeto de lei com vista a proibir o cultivo e a libertação deliberada em ambiente de organismos geneticamente 
modificados. 
Não seria uma coisa propriamente inovadora ao nível da União Europeia, tendo em conta que outros países, 
por razões de segurança e de aplicação do princípio da precaução, tomaram justamente essa decisão. Nesse 
quadro, por uma questão de salvaguarda do território, do ambiente, do próprio consumo, Os Verdes 
consideravam que era importante ter tomado esta medida. 
Infelizmente, o PSD, o CDS e o PS chumbaram esta iniciativa de Os Verdes e, portanto, mantém-se o quadro 
de autorização de cultivo de organismos geneticamente modificados em Portugal, salvaguardando aquelas 
regiões que, por sua própria iniciativa, se consideraram livres de organismos geneticamente modificados. 
Neste quadro, Os Verdes consideram que, pelo menos, há uma coisa que deve ser feita, no sentido de 
salvaguardar os consumidores. Há estudos feitos ao nível da União Europeia que deixam muito claro que a 
generalidade dos consumidores não aceita o consumo de organismos geneticamente modificados e tem grandes 
reticências, digamos assim, à generalização e à oferta desses produtos no mercado. 
Contudo, há uma fragilidade por parte do consumidor: a atual legislação determina que só se o produto tiver 
presença de organismos geneticamente modificados em quantidade superior a 0,9% é que é obrigatória a sua 
rotulagem. Ora, se o consumidor quiser ficar verdadeiramente isento do consumo de organismos geneticamente 
modificados e o produto tiver abaixo de 0,9%, o consumidor não tem essa informação e, cientificamente, é 
possível detetar essa presença de organismos geneticamente modificados, pelo que esta não informação ao 
consumidor só tem em vista servir as multinacionais do setor agroalimentar e nada mais. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="26">Para uma intervenção, pelo PAN, tem a palavra o Sr. Deputado André 
Silva. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="26">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Antes de mais, gostaria de congratular 
o Partido Ecologista «Os Verdes» pelo agendamento desta iniciativa, que se vem juntar ao debate que o PAN 
já iniciou em março, com um projeto de lei referente à importância da rotulagem da carne, leite e ovos cujos 
animais tenham sido alimentados com rações à base de OGM. Reforçamos hoje essa posição com este debate 
e felicitamos também o Bloco de Esquerda por se ter juntado a nós com contributos nesta matéria: o direito de 
informação ao consumidor, que o Estado não assegura. 
Com a iniciativa de hoje, o PAN vai mais longe e propõe que todos os estabelecimentos comerciais que 
operem com alimentos não pré-embalados sejam obrigados a informar os consumidores sobre a presença de 
OGM nas matérias-primas com que são confecionados os alimentos e as refeições, uma vez que a rotulagem 
das matérias-primas com referência a OGM já é obrigatória e conhecida pelas empresas que confecionam 
alimentos. Esta informação é muito relevante, pois o consumidor não sabe que está a consumir um bem 
alimentar que integra OGM e esse pode ser um fator determinante para se abster do consumo desse bem. 
A Lei n.º 24/96 refere expressamente que é o fornecedor de bens ou serviços que tem de informar de forma 
completa o consumidor. Mas a lei tem uma lacuna, pois não cumpre o objetivo sobre o consumo esclarecido de 
quem adquire alimentação não embalada. 
Vejamos dois exemplos: a lei obriga à rotulagem de todos os alimentos que contenham OGM adquiridos num 
supermercado, mas a informação de uma refeição servida num restaurante ou cantina confecionada com estes 
alimentos não chega aos consumidores. 
Da mesma forma, os profissionais de panificação e de pastelaria têm acesso ao conhecimento da eventual 
presença de OGM nas farinhas, por via da rotulagem obrigatória nos sacos, mas os cidadãos estão impedidos 
de saber se o pão ou os bolos que compram e que comem são produzidos ou não com farinhas OGM. É isto 
que hoje se passa no nosso País. 
A própria legislação reconhece que os consumidores podem ser influenciados nas suas escolhas por 
considerações de saúde, económicas, ambientais, sociais e éticas. Daí a importância da obrigatoriedade de 
rótulos claros, compreensíveis e legíveis para os alimentos. 
Sr.as e Srs. Deputados, o PAN considera que nem os aspetos éticos nem o princípio da precaução devem 
ser desprezados quando se discute o direito à informação e atendendo também ao facto de ser um imperativo 
comunitário que a informação relativa a OGM deva constar em todas as fases de colocação de produtos no 
mercado. Então, só podemos concluir que essa obrigatoriedade se impõe também para a informação ao 
consumidor no consumo de géneros alimentícios não pré-embalados. Só assim se concretiza verdadeiramente 
o direito à informação dos consumidores. 
Não aprovar este projeto de lei, hoje, é continuar a desinformação dos cidadãos e é levar ao colo a produção 
de alimentos e a produção pecuária intensivas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="26">Para apresentar o projeto de lei do Bloco de Esquerda, tem a palavra 
o Sr. Deputado Pedro Filipe Soares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="26">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Este debate não é sobre os 
organismos geneticamente modificados, sobre o seu cultivo, sobre a sua distribuição, sobre a permissão ou não </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="27">Prosseguindo com o debate, tem agora a palavra, para uma 
intervenção, pelo Partido Socialista, a Sr.ª Deputada Palmira Maciel. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2121" speaker-name="Palmira Maciel Fernandes Da Costa" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Palmira Maciel (PS)" page-start="27">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A alimentação é essencial à vida. A 
União Europeia é detentora de uma das legislações alimentares mais rigorosas do mundo e as culturas 
geneticamente modificadas só são permitidas após uma avaliação profunda, científica e independente dos 
riscos. 
Relativamente à prestação da informação aos consumidores sobre os géneros alimentícios, a 
regulamentação comunitária tem como objetivo atingir um elevado nível de defesa dos consumidores, proteger 
a saúde dos mesmos e garantir o seu direito à informação, assegurando a livre circulação, no mercado interno, 
de géneros alimentícios seguros. 
A autorização destes organismos geneticamente modificados, a nível da União Europeia, é feita na sequência 
de uma avaliação rigorosa dos riscos realizada pela Autoridade Europeia para a Segurança dos Alimentos 
(EFSA). 
Após a autorização, os países da União Europeia só podem proibir a utilização do produto geneticamente 
modificado no seu território através da utilização da chamada «cláusula de salvaguarda», tendo de justificar esta 
decisão provando que os organismos geneticamente modificados podem causar danos aos seres humanos e 
ao meio ambiente. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="28">Para uma intervenção, em nome do PSD, tem a palavra o Sr. Deputado 
António Ventura. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1955" speaker-name="António Lima Cardoso Ventura" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Ventura (PSD)" page-start="28">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Interessa fazer algumas 
considerações sobre as propostas hoje aqui apresentadas. 
Primeiro, quero dizer que o PSD foi, é e será sempre a favor da transparência da informação dos produtos 
alimentares, como já o demonstrou aqui. Aliás, foi pioneiro na rotulagem do leite, medida que os três partidos 
que apresentam hoje estas propostas chumbaram. 
Mas o que o PSD não pode é estar a favor de uma informação que vá confundir os consumidores, que não 
respeite a ciência e que se situe perto da subjetividade. É disso que estamos, efetivamente, aqui hoje a falar, 
sendo esta a primeira questão. 
Quanto às alterações propostas, cujas redações são praticamente todas iguais, de uma maneira ou de outra, 
vamos tomar como exemplo a proposta de Os Verdes que, no artigo 16.º, diz: «No que respeita a produtos 
relativamente aos quais não seja possível excluir a existência fortuita ou tecnicamente inevitável de vestígios de 
OGM, é obrigatória essa informação ao consumidor.». Ora bem, na prática, quase que basta alguém sonhar que 
existe OGM num alimento para ser obrigatório mencioná-lo no rótulo. 
Sr.as e Srs. Deputados, isto contraria as regras da ciência, a margem de erro da ciência. Então, sendo assim, 
teríamos de rever tudo, a nossa existência, os medicamentos que tomamos… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Heitor Sousa (BE)" page-start="28">A nossa existência não sei! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1955" speaker-name="António Lima Cardoso Ventura" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Ventura (PSD)" page-start="28">O que os senhores querem é colocar no rótulo algo que nem sequer a 
ciência consegue comprovar. É isto que está aqui em causa! 
Em terceiro lugar, quero dizer que já existe, ao nível da União Europeia e ao nível nacional, muita legislação 
sobre os OGM, que são fiscalizados, acompanhados e testados. Sobre isso, efetivamente, há debate e, por 
outro lado, a ciência ainda não provou que são um malefício. 
Com esta legislação, os senhores estão a prejudicar a produção nacional. E porquê? Porque se essa 
legislação fosse aprovada — e acho que estas propostas não podem ser aprovadas — obrigariam a que os 
produtos portugueses tenham no rótulo algo que os outros Estados-membros não têm. Portanto, estão a ir contra 
a produção nacional e a criar uma preferência de escolha que vai ainda afetar mais os rendimentos dos 
produtores. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="29">Tem agora a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada Patrícia 
Fonseca, em nome do CDS-PP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2122" speaker-name="Patrícia Carla Bonança De Mattamouros Resende Fonseca De Oliveira" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Patrícia Fonseca (CDS-PP)" page-start="29">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: De facto, temos hoje, mais uma vez, 
em discussão neste Parlamento o tema dos OGM, que tantas vezes já aqui foi trazido, sempre pelos mesmos 
partidos. 
Nisto o CDS-PP é claro: a legislação atual obriga à publicação em Diário da República da autorização de 
colocação no mercado de produtos que contenham OGM. Essa autorização é um processo extremamente 
complexo, altamente escrutinado, sujeito a validações de inúmeras entidades, nomeadamente da Direção-Geral 
da Saúde, e, portanto, extremamente seguro. 
A legislação atual determina também que a comercialização só pode ocorrer depois dessa autorização. 
O enquadramento legal determina ainda que o rótulo deve definir claramente, como já aqui foi referido, que 
o produto contém organismos geneticamente modificados e, por esse motivo, parece-me estar assegurada, 
salvaguardada a transparência e o direito de informação ao consumidor, que são o objeto principal destes três 
projetos de lei. 
Se o consumidor quiser ter a garantia 100 % absoluta de que não há qualquer tipo de OGM nos produtos 
que consome, tem uma opção muito clara: pode consumir produtos biológicos, porque nesses, as normas de 
produção garantem vestígio 0,0 % se forem — e são — seguros. 
Só que estes projetos, Srs. Deputados, pretendem ir bem mais além, mais além do que a lei atual, mais além 
do que a legislação dos restantes países europeus e mais além do que é, muitas vezes, técnica e cientificamente 
possível determinar. Mais além, por isso, do que é, técnica e cientificamente, também, possível fiscalizar. 
De facto, tem havido inúmeras tentativas de transmissão à opinião pública, numa perspetiva 
fundamentalmente alarmista, de informação pouco esclarecedora — como, aliás, aqui, hoje, já foram dados 
exemplos — sobre a utilização dos produtos resultantes de organismos geneticamente modificados, quer na 
alimentação humana, quer animal, nomeadamente comparando-os com produtos que, potencialmente, 
provocam alergias ou intolerâncias. É uma transmissão errada. 

A Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia referiu que a maioria da opinião pública europeia é contra ou quer 
informação sobre os OGM. O problema, Sr.ª Deputada, é que, geralmente, quem se manifesta em todas as 
consultas públicas que a União Europeia faz são os movimentos ambientalistas que se mobilizam para tal e, por 
isso, distorcem completamente o resultado. Isso é mais do que conhecido. 
No que respeita ao pão, trata-se de mais uma desinformação, Sr. Deputado André Silva, porque não há pão 
com OGM. 
Os consumidores podem ficar completamente seguros, porque o único produto OGM que é possível produzir 
na União Europeia é milho, uma variedade específica de milho. Portanto, não há farinha importada para fazer </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="30">Tem de concluir, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2122" speaker-name="Patrícia Carla Bonança De Mattamouros Resende Fonseca De Oliveira" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Patrícia Fonseca (CDS-PP)" page-start="30">Estou a terminar, Sr.ª Presidente. 
Essa é a razão pela qual esses três alimentos são excluídos da rotulagem. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="30">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado João Ramos do 
PCP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2046" speaker-name="João Augusto Espadeiro Ramos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Ramos (PCP)" page-start="30">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Os organismos geneticamente modificados 
têm merecido várias intervenções do Grupo Parlamentar do PCP desde a VIII Legislatura. Através dessa 
intervenção, o PCP tem dado a sua visão relativamente aos OGM. Para o PCP, é dispensável a produção de 
OGM, admitindo a sua utilização para fins científicos, medicinais ou de relevante interesse público. 
Os OGM são de grande interesse para as multinacionais que os comercializam e para o agro-negócio, 
sempre ávido por mais lucros e preocupações ambientais mínimas. 
A agricultura dos OGM não é a que mais interessa ao País, em que a larga maioria das explorações e dos 
agricultores se inclui na agricultura familiar, agricultura de pequena e média dimensão, uma agricultura em que 
é a produção tradicional e convencional que melhor se adequa às suas caraterísticas, às condições produtivas 
e às necessidades do País, dando resposta a uma produção de qualidade e diversidade que uma agricultura de 
OGM não tem condições para assegurar. 
O conhecimento atual sobre os OGM e a realidade continuam a exigir a aplicação do princípio da precaução 
quanto a estes organismos. Não está garantido, muito pelo contrário, que não haja efeitos dos organismos 
geneticamente modificados no ambiente, nas culturas, na saúde. 
Por isso, face às condições em que os OGM são produzidos, com a decisão da sua utilização pelo Estado 
português, com o direito a plantá-los a sobrepor-se ao direito a não os plantar, mais necessário se torna a 
proteção aos consumidores e, por isso, é fundamental disponibilizar toda a informação necessária, para que os 
cidadãos possam tomar as decisões que considerem mais adequadas. 
Assim, o Grupo Parlamentar do PCP acompanha a preocupação colocada pelo agendamento do Partido 
Ecologista «Os Verdes», o seu projeto e os restantes projetos em discussão e concorda que a rotulagem de 
produtos alimentares para consumo humano deve ser muito clara quanto à informação relativa à composição 
dos produtos. 
Entendemos que o processo de especialidade pode e deve conciliar formulações dos diferentes projetos. O 
PCP assume a sua posição de frente face aos OGM, contribuindo para reforçar as precauções relativamente à 
utilização destes organismos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="30">A concluir o debate, tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia. </utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="31">Sr.ª Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, acho que os 
senhores estavam bem cientes de que este projeto de Os Verdes não tem nada a ver com a autorização de 
produção de organismos geneticamente modificados, mas sim com a informação ao consumidor. 
Foram aqui ditas coisas absolutamente hilariantes. Numa ânsia de defesa dos interesses das multinacionais, 
como a Monsanto, a Syngenta e outras, os senhores não se importam de preterir os direitos dos consumidores. 
Foram aqui ditas várias coisas, mas dizer que esta legislação vai confundir os consumidores, como se eles 
fossem todos uns tolos, e dizer que há determinada informação que não lhes deve ser prestada porque os 
confunde é um grande desrespeito, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados! 
Depois, dizem que basta sonhar que existem, num determinado produto, organismos geneticamente 
modificados e logo se coloca no rótulo. Não! Então os senhores não confiam na ciência?! Não sabem que a 
ciência e as tecnologias podem, efetivamente, detetar a presença de OGM abaixo dos 0,9% e que estes 0,9% 
só foram ditados para proteger os interesses das multinacionais do setor agroalimentar? Que medo têm os 
senhores de dar essa informação aos consumidores? Acho que isto é básico! 
Os senhores demonstraram aqui que preferem mais proteger os interesses das multinacionais do setor 
agroalimentar do que os direitos dos consumidores, e isso é absolutamente lamentável! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="31">Srs. Deputados, concluído o debate relativo a este ponto da ordem de 
trabalhos, relembro as Sr.as Deputadas e os Srs. Deputados que estão a decorrer eleições para órgãos externos. 
Apelo, pois, para que todos se dirijam à Sala D. Maria e que votem na eleição para o Conselho Superior de 
Segurança Interna, o Conselho Regulador da ERC (Entidade Reguladora para a Comunicação Social), o 
Conselho de Fiscalização do Sistema de Informações da República Portuguesa, a Comissão Nacional de 
Proteção de Dados, o Conselho de Fiscalização da Base de Dados de Perfis de ADN, o Conselho Nacional de 
Educação e para Provedor de Justiça. 
Vamos prosseguir com a apreciação da petição n.º 271/XIII (2.ª) — Solicitam a adoção de medidas políticas 
e legislativas quanto ao peso das mochilas escolares (José Manuel Franco Wallenstein Teixeira e outros) 
juntamente com o projeto de resolução n.º 1088/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo a adoção de medidas que 
visem a diminuição do peso das mochilas escolares (PSD, PS, BE, CDS-PP, PCP, Os Verdes e PAN). 
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Amadeu Albergaria. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1932" speaker-name="Amadeu Albertino Marques Soares Albergaria" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu Soares Albergaria (PSD)" page-start="31">Sr.ª Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Mais de 50 
000 portugueses subscreveram uma petição, demonstrando a sua preocupação com o peso excessivo das 
mochilas escolares e propondo um conjunto de medidas para ajudar a resolver o problema. 
Quero, pois, cumprimentar todos os peticionários na pessoa do Sr. José Wallenstein, que é o primeiro 
subscritor da petição agora em debate. 
O problema para o qual esta petição nos alerta e nos convoca para encontrarmos uma solução é um problema 
que existe, é um problema que é motivo de preocupação, é um problema que merece uma solução. 
Quero transmitir-lhe, Sr.ª Vice-Presidente, e através de V. Ex.ª a todos os peticionários, que os partidos com 
assento nesta Câmara chegaram a um consenso e elaboraram um projeto de resolução comum. Existe, portanto, 
unanimidade sobre um conjunto de medidas que se consideram úteis para acabar com o peso excessivo das 
mochilas escolares. 
Para chegarmos a esta iniciativa conjunta, foi criado um grupo de trabalho, que recebeu contributos escritos 
de várias entidades, realizou diversas audições e recolheu informação sobre as melhores práticas internacionais. 
Acreditamos que este projeto de resolução vai ao encontro da motivação que levou milhares de portugueses 
a assinar esta petição. Apresentámos 11 propostas, que vão desde campanhas de sensibilização até à 
recomendação para que as escolas sejam dotadas de cacifos. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="32">Muito obrigada também a si, Sr. Deputado Amadeu Albergaria, 
enquanto coordenador — não o referi há pouco — do grupo de trabalho do qual resultou esta iniciativa conjunta. 
Para uma intervenção, em nome do Partido Socialista, tem a palavra a Sr.ª Deputada Susana Amador. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2157" speaker-name="Susana De Fátima Carvalho Amador" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Susana Amador (PS)" page-start="32">Sr.ª Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Dirijo também uma 
saudação do Partido Socialista aos peticionários, cerca de 50 000, na pessoa do primeiro proponente, José 
Wallenstein, sinal de vitalidade da nossa democracia participativa e da grande mobilização em torno de uma 
matéria que reputamos de relevante. 
A primeira nota que queria deixar, em nome do Partido Socialista, é que, obviamente, o direito à saúde e ao 
bem-estar das nossas crianças e jovens remete-nos para a Convenção sobre os Direitos das Crianças e é, 
obviamente, um imperativo político, um imperativo programático e, nessa sequência, o Partido Socialista 
demonstrou toda a vontade de, em convergência e consenso, encontrar um conjunto de medidas, soluções e 
recomendações que possa, obviamente, mudar este problema já diagnosticado há muitos anos. 
A verdade é que a saúde das nossas crianças e dos nossos jovens e alunos é algo que nos merece particular 
preocupação e, de acordo com os peticionários, urgia resolver o grave problema de saúde pública que o excesso 
de peso transportado nas mochilas poderia carrear para a saúde das nossas crianças e dos nossos jovens. 
Já a Organização Mundial de Saúde (OMS), a DECO, o Observatório dos Recursos Educativos (ORE), um 
conjunto de instâncias nacionais, europeias e internacionais têm vindo a alertar para o peso das mochilas, que 
não deve ser superior ao que é clinicamente recomendado, que é entre 10% e 15% do peso corporal do aluno. 
Por isso, o Grupo Parlamentar do Partido Socialista reconhece que esta questão de saúde tinha de ser 
tratada. Depois de termos, no nosso grupo de trabalho, contributos escritos, depois de ouvirmos os pais, através 
da COFAP (Confederação Nacional das Associações de Pais) e da CNIPE (Confederação Independente de Pais 
e Encarregados de Educação), depois de ouvirmos a Direção-Geral da Saúde e a áreas da pediatria e ortopedia, 
conseguimos elaborar um texto que grosso modo tem recomendações a três níveis. O primeiro é ao nível dos 
edifícios escolares, para a sua adaptação futura, em termos de cacifos e de sala fixa por turma; o segundo é ao 
nível dos manuais escolares e recursos didáticos e uma melhoria de práticas pedagógicas, recomendamos a 
utilização gradual de suportes digitais e a menção ao peso dos manuais escolares; e, por último, e este também 
é muito importante, ao nível da sensibilização e educação para a saúde com uma campanha nacional que 
envolva professores, pais e alunos e que envolva também, obviamente, a necessidade de orientações formativas 
para os alunos e o estudo aprofundado da Direção-Geral de Saúde. Ou seja, um nível tripartido onde o poder 
central e o Ministério da Educação, o nível local, a escola e as famílias são interpeladas e convocadas a participar 
neste processo e neste problema, visando a resolução do mesmo. 
Para terminar, quero dizer que este é um debate que nos deve convocar para a educação física, para a 
prática de hábitos saudáveis nas nossas crianças e, do ponto de vista interministerial, as equipas da educação 
e da saúde a nível governamental têm vindo a preocupar-se, designadamente, com a saúde visual, a saúde oral 
e a alimentação escolar das nossas crianças, e este é um processo que também requer essa articulação 
interministerial. 
Por último, queremos, acima de tudo, que as crianças de hoje sejam adultos saudáveis amanhã, e o 
importante é não acrescentar anos à vida mas acrescentar vida saudável aos anos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="33">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Joana Mortágua. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="33">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Como já foi aqui dito, os grupos 
parlamentares reconheceram que a preocupação da comunidade, em relação ao peso das mochilas que as 
crianças carregam para a escola todos os dias, era de tal forma importante e foi de tal forma expressa na 
quantidade de assinaturas que esta petição recolheu que os obrigava a sentar e a de tentar, em conjunto, 
encontrar soluções, com a noção de que as soluções que pudessem encontrar em conjunto, não 
correspondendo, eventualmente, à totalidade das propostas que cada um dos partidos teria para apresentar, 
por serem unânimes entre os grupos parlamentares teriam de ser também encaradas pelo Governo com a força 
dada por este Parlamento com a unanimidade que conseguiram construir. 
Por isso, em primeiro lugar, quero dizer que o Parlamento e os grupos parlamentares responderam da melhor 
maneira à petição que foi apresentada e à preocupação que nela nos foi demonstrada com a criação deste 
grupo de trabalho, que o Bloco de Esquerda também sugeriu, e na procura de consenso nas propostas 
apresentadas. 
Temos consciência de que grande parte da solução necessária para resolver este problema de saúde pública, 
que, eventualmente, irá condicionar a saúde destas crianças durante muitos anos, tem a ver com educação — 
educação para a saúde, educação para a prevenção na área da saúde, não só na questão do peso das mochilas 
mas na da postura das crianças, educação para a sensibilização, não só dos alunos mas também das famílias 
e das escolas, para a forma como deve ser uma mochila, como ela deve ser preenchida com os materiais, 
sensibilização dos alunos para a postura que devem ter. 
Portanto, educação para a saúde é uma matéria que teremos de ter sempre no nosso horizonte e que 
devemos procurar sempre de uma maneira transversal. 
Como também já aqui foi dito, há algumas áreas em que procurámos encontrar medidas consensuais. É 
preciso encontrar meios para que as escolas possam ter cacifos, para que as crianças possam lá deixar os seus 
materiais. Mas isto não chega porque, se a escola não estiver pedagogicamente organizada, se a sua 
organização não permitir a nível de horários, a nível da articulação dos trabalhos de casa, a nível da organização 
da sala de aula — e nós recomendamos que os alunos tenham, preferencialmente, apenas uma sala de aula, 
para que aí possam deixar os seus materiais —, isto não é possível. Portanto, toda a organização da escola tem 
de ter, para além dos critérios pedagógicos, critérios de saúde e de preservação da saúde, neste caso para 
potenciar este cuidado com o peso das mochilas. 
Temos, depois, uma outra matéria, que vamos ter de continuar a aprofundar — e que ainda voltará a este 
Parlamento, pois não se esgota aqui — e que tem a ver com os manuais escolares,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="33">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="33">… com a desmaterialização dos manuais escolares, com a forma como a 
escola encontra a tecnologia e como a tecnologia entra na escola e pode ser aproveitada. Do ponto de vista 
pedagógico, há, ainda, muitas questões por levantar. 
O Bloco de Esquerda certamente não viu esgotadas, neste projeto de resolução, todas as propostas que 
teria se fosse uma iniciativa do Bloco de Esquerda. Estamos contentes por se ter cedido naquilo que foi preciso 
para se chegar a um consenso, e todos os grupos parlamentares o fizeram, e eu espero que o Governo, agora, 
tenha muita atenção àquilo que sairá do Parlamento e que corresponde à ansiedade dos peticionários e da 
comunidade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="33">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Ilda Araújo Novo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2021" speaker-name="Ilda Maria Menezes De Araújo Novo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ilda Araújo Novo (CDS-PP)" page-start="33">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Cumpre-me, em nome do 
CDS, cumprimentar e saudar os quase 50 000 peticionários na pessoa do seu primeiro subscritor, José Manuel 
Wallenstein. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="34">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2021" speaker-name="Ilda Maria Menezes De Araújo Novo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ilda Araújo Novo (CDS-PP)" page-start="34">A este propósito, todas as editoras disponibilizam cumulativamente 
com a aquisição dos manuais em papel o acesso ao manual digital. Estando cientes de que não é possível uma 
simples substituição de manuais em papel por manuais em suporte digital, mas estando hoje em dia as escolas, 
na sua generalidade, equipadas de estruturas tecnológicas, é de promover o uso do suporte digital. Há, no 
entanto, que ponderar a sua generalização ou universalização, pois a bondade da pretensão pode resultar na 
discriminação e na potenciação de diferenças sociais e económicas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="34">Claro! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2021" speaker-name="Ilda Maria Menezes De Araújo Novo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ilda Araújo Novo (CDS-PP)" page-start="34">Concluindo, dos contributos que recebemos e do que se verifica ser 
a prática implementada noutros países, que na sua maioria entendem ser um assunto do foro das escolas e das 
famílias, há, de facto, orientações e recomendações objetivas, que em alguns países são emitidas pelos 
ministérios da educação, que, esperamos, também venham a ser concretizadas por este Governo, que tem, 
agora, a responsabilidade de agir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="34">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana Mesquita. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="34">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O Partido Comunista Português 
cumprimenta os milhares de peticionários que solicitam a adoção de medidas relativamente àquilo que é o peso 
das mochilas escolares. 
Reconhecemos a pertinência do assunto que foi trazido a debate à Assembleia da República e é, de facto, 
com prazer, com gosto, que podemos dar a nota de termos todos alcançado um consenso relativamente a esta 
matéria. 
O PCP, no âmbito do grupo de trabalho que foi constituído para tratar este assunto, apresentou várias 
propostas quer em termos de entidades a auscultar, quer no que concerne à elaboração das propostas a integrar 
no projeto de resolução que foi, então, apresentado conjuntamente pelos vários partidos. 
Ainda que, no âmbito concreto do tratamento desta petição, não coubesse ou não fosse possível fazer uma 
abordagem nesta fase sobre questões de fundo que influenciam o peso das mochilas, como, por exemplo, a 
carga horária, o número de disciplinas, enfim, uma série de exemplos, esta será, com certeza, uma reflexão de 
fundo que também terá de ser feita na Assembleia da República a curto ou a médio prazo. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="35">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia para uma intervenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="35">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Em nome do Grupo 
Parlamentar do Partido Ecologista «Os Verdes», começo por saudar os mais de 48 000 subscritores da petição 
n.º 271/XIII (2.ª) e por dizer que este número deixa bem claro o conjunto significativo de cidadãos que se 
associaram para pedir à Assembleia da República uma intervenção concreta num problema que consideram 
pertinente e que é o peso excessivo das mochilas escolares que as nossas crianças e os nossos jovens 
transportam diariamente para a escola. 
Os Verdes associam-se, também, a esta preocupação. De resto, quando apresentámos na Assembleia da 
República o projeto de lei n.º 486/XIII (2.ª), que tinha em vista a desmaterialização dos manuais escolares e de 
outros recursos educativos, argumentámos com algumas razões ambientais, que muito nos preocupam e nos 
levam a procurar essa solução da desmaterialização dos manuais escolares, e também invocámos a 
preocupação com o peso excessivo das mochilas escolares das nossas crianças e jovens. E deste projeto de 
lei, apresentado por Os Verdes, que acabou por ser aprovado, por maioria, na Assembleia da República, resultou 
na Lei n.º 72/2017, que generaliza e fomenta, portanto, a desmaterialização dos recursos educativos. 
Os peticionários que apresentam esta petição à Assembleia da República também encontram essa parte da 
solução da desmaterialização, mas, curiosamente, fazem algo que não se encontra em todas as petições e que 
é trazer à Assembleia da República a preocupação, justificá-la e avançar logo com algumas sugestões que 
consideram ser eficazes para se solucionar o problema. 
Foi a partir dessas soluções e também de um conjunto de outras entidades que foram ouvidas, que, por 
trabalharem diariamente no terreno com matérias desta natureza, deram o seu contributo à Assembleia da 
República, que os grupos parlamentares, discutindo esta matéria, encontraram um consenso relativamente a 
um número significativo de medidas, que, se forem aplicadas no seu conjunto, terão uma eficácia muito 
importante na solução do problema que esta petição vem trazer à Assembleia da República. 
Justifico, muito rapidamente, que Os Verdes tinham apresentado autonomamente o projeto de resolução n.º 
1087/XIII (3.ª) para arrastar com esta petição, mas, assim que souberam que o grupo de trabalho da Comissão 
de Educação e Ciência estava prestes a concluir o seu trabalho, acabam por fazer algumas sugestões de 
alteração e dar alguns contributos. Ou seja, preferimos, evidentemente, juntar-nos a esse consenso que a 
Assembleia da República conseguiu encontrar, porque um projeto de resolução que chegue, por unanimidade, 
ao Governo terá mais força para uma exigência efetiva de materialização destas recomendações num futuro 
muito próximo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="35">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado André Silva. </utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. AndréSilva (PAN)" page-start="36">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Congratulamos os peticionários por 
terem trazido à Assembleia da República a discussão deste tema, que, sendo de enorme importância, merece 
a nossa reflexão. 
Quero saudar todos os partidos por se ter conseguido apresentar uma iniciativa conjunta e se ter alcançado 
um consenso. 
Apesar de ser consensual que o peso das mochilas escolares não deve ultrapassar os 10% do total do peso 
corporal, a verdade é que tal nem sempre acontece, como comprovam diversos estudos realizados, 
nomeadamente um estudo feito pela DECO em 2003. Segundo este estudo, pesadas 360 crianças e as 
respetivas mochilas, em 14 escolas, concluiu-se que 53% dessas crianças transportava mochilas com uma 
carga acima do recomendado pela Organização Mundial da Saúde. Recentemente, um outro estudo da mesma 
entidade, que envolveu 174 crianças, concluiu que 66% destas crianças transportava às costas mais peso do 
que o recomendável. 
Esta situação é preocupante já que as crianças que transportam regularmente peso excessivo são as que 
têm uma maior probabilidade de desenvolver deformações ao nível dos ossos e dos músculos. 
Assim, devemos sensibilizar as crianças, os pais e as escolas para a necessidade de monitorizarem o peso 
das mochilas, informando-os sobre as melhores formas de organização e transporte do material escolar. 
Para o PAN, é importante garantir que as escolas disponham de cacifos para todos os alunos, evitando que 
estes sejam obrigados a carregar todo o material de sala em sala, ao longo do dia, cinco dias por semana, 
durante o ano letivo, bem como privilegiar a existência de uma sala fixa por turma, de modo a diminuir as 
deslocações na escola com a mochila. 
Devemos também prosseguir uma política de desmaterialização dos manuais e outros materiais de apoio, 
bem como analisar a possibilidade de se recorrer a papel de gramagem mais leve nos manuais escolares, sem 
que tal tenha um custo acrescido na aquisição ou prejudique a sua durabilidade. 
Consideramos ainda bastante pertinente que sejam avaliadas e estudadas as condições ergonómicas mais 
adequadas para as mochilas escolares, ponderando um mecanismo de homologação. 
Para o PAN, é essencial a rápida implementação, pelo Governo, de medidas efetivas que contribuam para 
uma diminuição da carga transportada pelas crianças, preservando a sua saúde e garantindo o seu bem-estar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="36">Srs. Deputados, com esta intervenção concluímos a apreciação da 
petição n.º 271/XIII (2.ª) e do projeto de resolução n.º 1088/XIII (3.ª). 
Do último ponto da nossa ordem de trabalhos consta a apreciação do Relatório Anual do Conselho de 
Fiscalização da Base de Dados de Perfis de ADN, a qual não tem tempos atribuídos, pelo que iremos passar ao 
período de votações. 
Mas, antes, relembro as Sr.as e Srs. Deputados que estão a decorrer, na Sala D. Maria, eleições para órgãos 
externos. As urnas estarão abertas até 15 minutos depois de o Plenário terminar, para que todos possam votar. 
Peço ao Sr. Secretário, Deputado Duarte Pacheco, o favor de proceder à leitura do expediente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="36">Sr.ª Presidente e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e foram 
admitidos, o projeto de lei n.º 645/XIII (3.ª) — Determina a assunção por parte do Estado da responsabilidade 
de indemnizar os herdeiros das vítimas mortais e os feridos graves na sequência dos incêndios ocorridos em 
território nacional neste ano de 2017 e cria o procedimento de determinação e pagamento dessas indemnizações 
(PSD), que baixa à 1.ª Comissão, e o projeto de resolução n.º 1089/XIII (3.ª) — Pela valorização do Hospital Dr. 
Francisco Zagalo, em Ovar (PCP), que baixa à 9.ª Comissão. 
É tudo, Sr.ª Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="36">Srs. Deputados, entrando no período regimental de votações, vamos 
proceder à verificação do quórum de deliberação, utilizando o sistema eletrónico. 
Os Srs. Deputados que, por qualquer razão, não o puderem fazer terão de o sinalizar à Mesa, para que o 
registo presencial seja considerado presença na reunião. 
Pausa. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Idália Salvador Serrão)" page-start="37">Sr.ª Presidente e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«Aos 17 dias do mês de outubro de 2017, aos 85 anos de idade, faleceu, em Aveiro, Joaquim António 
Calheiros da Silveira. A notícia da morte de Joaquim da Silveira deixa todos os democratas profundamente 
consternados. 
Fundador do Partido Socialista, a Joaquim da Silveira os portugueses ficarão para sempre a dever o relevante 
papel que assumiu na organização dos II Congresso Republicano e III Congresso da Oposição Democrática, 
em Aveiro, essa ‘nesga azul de liberdade’, para citarmos a feliz expressão do historiador Luís Farinha, proferida 
aquando das comemorações do quinquagésimo aniversário do Congresso Republicano do distrito de Aveiro de 
1957, que se vislumbrou, então, a partir da cidade de Aveiro, num país amordaçado. 
Logo após o 25 de Abril de 1974, ofereceu também o seu contributo cívico para a edificação do poder local 
democrático, integrando, enquanto vogal, a comissão administrativa da Câmara Municipal de Aveiro. 
Cidadão permanentemente atento aos que menos voz possuíam, Joaquim da Silveira conta-se, de igual 
modo, entre os pioneiros aos quais se deve a fundação da Cooperativa para a Educação e Reabilitação de 
Crianças Inadaptadas de Aveiro, a CERCIAV, a primeira instituição do género a surgir no distrito de Aveiro, 
volvido apenas um ano sobre a Revolução de Abril, e que tanto tem contribuído desde então para a construção 
de uma comunidade mais inclusiva e justa. 
Republicano convicto, decano dos advogados aveirenses, com Joaquim da Silveira morre provavelmente um 
dos últimos representantes de uma geração de oposicionistas que honrou Aveiro, onde vivia, a democracia e o 
País. 
Assim, a Assembleia da República, reunida em Plenário, expressa o seu pesar pelo falecimento de Joaquim 
da Silveira e dirige as suas sentidas condolências ao Partido Socialista, à sua família e amigos».
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="37">Sr.as e Srs. Deputados, vamos votar este voto. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Segue-se o voto n.º 419/XIII (3.ª) — De pesar pelo falecimento de Ruth Escobar, apresentado pelo PSD e 
subscrito por Deputados do PS, que vai ser lido pelo Sr. Secretário, Deputado Duarte Pacheco. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="37">Sr.ª Presidente e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«A atriz e produtora Ruth Escobar, natural do Porto, profundamente conhecida nos meios culturais, políticos 
e sociais brasileiros, morreu na passada quinta-feira, 5 de outubro, aos 82 anos, em São Paulo, vítima de doença 
prolongada. 
Maria Ruth dos Santos Escobar mudou-se para o Brasil em 1951, onde veio a casar com o dramaturgo e 
filósofo brasileiro Carlos Henrique Escobar e se veio a tornar numa das figuras mais proeminentes do teatro 
brasileiro, com um vasto currículo no plano cultural e uma vida dedicada à defesa dos direitos das mulheres 
brasileiras. 
Em 1964, Ruth Escobar inaugurou um teatro com o seu nome e, em 1974, criou o primeiro Festival 
Internacional de Teatro de São Paulo, que permitiu levar ao Brasil um significativo conjunto de destacados 
autores e intérpretes do panorama teatral mundial. 
Após o 25 de Abril de 1974, Ruth Escobar regressou a Portugal para apresentar Autos Sacramentales, uma 
produção sobre Calderón de la Barca, que tinha tido um destaque considerável na Bienal de Veneza. 
Nos anos 80, veio a afastar-se dos palcos, tendo chegado a ser eleita Deputada estadual durante dois 
mandatos, entre 1983 e 1991, ampliando a representação das mulheres nas estruturas políticas. Fez também 
parte do movimento de resistência à ditadura, tendo sido presa por três vezes. 
Foi uma das fundadoras da Frente de Mulheres Feministas do Estado de São Paulo, nos anos 70. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="38">Vamos votar o voto que acaba de ser lido. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
De seguida, temos o voto n.º 420/XIII (3.ª) — De pesar pelo falecimento do Comendador Arménio Mendes, 
apresentado pelo PSD e subscrito por Deputados do PS, que vai ser lido pelo Sr. Secretário, Deputado Duarte 
Pacheco. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="38">Sr.ª Presidente e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«Na passada manhã do dia 13 de outubro, morreu, com 73 anos, em Santos, vítima de doença prolongada, 
o Comendador e Cônsul Honorário de Portugal, Arménio Mendes. 
Oriundo de Chão de Couce, Ansião, onde nasceu em 2 de agosto de 1944, Arménio Mendes chegou a Santos 
com 18 anos, tendo, desde logo, iniciado uma intensa atividade empresarial. 
Algum tempo depois, enveredou pelo setor da construção civil, área em que atingiu um enorme sucesso, 
traduzido na construção de um grande número de empreendimentos imobiliários, estabelecimentos hoteleiros e 
espaços comerciais, o que lhe permitiu granjear um enorme respeito junto das autoridades estaduais e 
municipais da região da Baixada Santista e do Estado de São Paulo. 
Em 2008, tendo em conta o seu prestígio, o Governo português decidiu nomeá-lo Cônsul Honorário de 
Portugal em Santos, sendo reconhecido como uma personalidade destacada da comunidade portuguesa aí 
residente e um dos grandes obreiros da integração dos portugueses na sociedade brasileira e da aproximação 
entre os dois países. 
Arménio Mendes teve um papel relevante no plano cívico na vida da comunidade portuguesa residente na 
região de Santos, deixando uma importante obra social, educativa e cultural com forte impacto na vida de todos 
os nossos compatriotas que emigraram para esta região brasileira. 
Assim, a Assembleia da República, reunida em sessão plenária, apresenta as suas mais sentidas 
condolências à família do Comendador Arménio Mendes, tornando este sentimento extensivo a toda a 
comunidade portuguesa de Santos, destacando o seu elevado contributo para a elevação do nome de Portugal 
no Brasil». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="38">Vamos proceder à votação do voto. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Passamos ao voto n.º 418/XIII (3.ª) — De condenação e pesar pelos atentados terroristas em Mogadíscio, 
na Somália, apresentado pelo PS e pelo PAN e subscrito por Deputados do PSD, que vai ser lido pelo Sr.ª 
Secretária Sandra Pontedeira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Sandra Pontedeira)" page-start="38">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«Foi com profunda consternação que a Assembleia da República tomou conhecimento do duplo atentado 
verificado em Mogadíscio no passado sábado, dia 14 de outubro. Os ataques ceifaram a vida a mais de 300 
pessoas, naquele que terá sido o mais violento atentado registado desde o 11 de setembro de 2001, atingindo 
uma vez mais a já muito martirizada capital da Somália, onde sucessivos ataques desde o início do ano de 2017 
já provocaram a morte ou ferimentos graves a mais de 700 pessoas. 
No contexto de um conflito com largos anos e evidenciando a instabilidade sentida na região, a dimensão da 
tragédia e da barbárie, bem como o profundo desrespeito pelas vidas humanas e pela convivência pacífica entre </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="39">Srs. Deputados, vamos votar o voto que acaba de ser lido. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Srs. Deputados, na sequência dos votos que acabámos de aprovar, vamos guardar 1 minuto de silêncio. 
A Câmara guardou, de pé, 1 minuto de silêncio. 
Srs. Deputados, vamos passar ao voto n.º 421/XIII (3.ª) — De condenação pelas barreiras colocadas no 
combate ao trabalho escravo no Brasil, apresentado pelo PAN, que vai ser lido pelo Sr. Secretário António Carlos 
Monteiro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (António Carlos Monteiro)" page-start="39">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o voto é do seguinte 
teor: 
«No dia 16 de outubro de 2017 o governo brasileiro publicou uma portaria que introduziu novas regras e que 
vem dificultar a condenação e a imputação de responsabilidades a empregadores que usam trabalho escravo 
neste país. 
A portaria anterior estava pensada numa lógica de facilitar a fiscalização e acusação dos empregadores, 
bebendo conceitos da Organização Internacional do Trabalho (OIT) e do Código Penal brasileiro e considerando 
quatro elementos para a atribuição de carácter de escravidão: trabalho forçado, condições degradantes, 
servidão por dívida e jornada exaustiva. 
Com esta nova versão, será mais difícil denunciar estes crimes: em todas estas categorias terá de haver uma 
comprovada restrição de liberdade do trabalhador; os auditores-fiscais terão menos autonomia nas inspeções, 
sendo acompanhados por agentes da polícia que terão que declarar por escrito a existência de flagrante delito; 
a publicação da chamada ‘lista negra’ das empresas e pessoas que utilizam trabalho escravo no Brasil está 
agora dependente da aprovação direta do ministro titular da pasta. 
As mudanças nas regras sobre trabalho escravo surgiram em resposta a um pedido antigo vindo da bancada 
ruralista do Congresso brasileiro. Uma vez mais, colocam-se os interesses extractivistas e produtivistas acima 
de tudo e os grandes líderes da agropecuária intensiva e de extração de minérios ficam assim mais livres para 
explorar recursos humanos e naturais com o aval do próprio governo, recuando décadas no trabalho árduo de 
combate à escravidão em todo o mundo. 
A Assembleia da República, reunida em sessão plenária, manifesta sua condenação por esta alteração 
legislativa, apelando ao governo brasileiro para volte definitivamente atrás na sua decisão». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="39">Srs. Deputados, vamos proceder à votação do voto que acaba de ser 
lido. 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PS e do CDS-PP, votos a favor do BE, do PCP, de 
Os Verdes, do PAN e dos Deputados do PS Isabel Alves Moreira, Isabel Santos e Paulo Trigo Pereira e 
abstenções do PSD e dos Deputados do CDS-PP João Pinho de Almeida e Pedro Mota Soares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2127" speaker-name="Paulo Alexandre De Sousa Neves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Neves (PSD)" page-start="39">Peço a palavra, Sr.ª Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="39">Tem a palavra, Sr. Deputado. </utterance>
  <utterance speaker-id="2127" speaker-name="Paulo Alexandre De Sousa Neves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Neves (PSD)" page-start="40">Sr.ª Presidente, é apenas para anunciar que entregarei uma declaração de 
voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="40">Fica registado. 
Tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Bacelar de Vasconcelos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1958" speaker-name="Pedro Carlos Da Silva Bacelar De Vasconcelos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Bacelar de Vasconcelos (PS)" page-start="40">Sr.ª Presidente, é também para informar a Mesa de que irei 
apresentar uma declaração de voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="40">Fica registado, Sr. Deputado. 
Tem a palavra a Sr.ª Deputada Paula Santos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="40">Sr.ª Presidente, também é para anunciar que o Grupo Parlamentar do PCP 
apresentará uma declaração de voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="40">Sr.ª Deputada, fica registado. 
Tem a palavra o Sr. Deputado Nuno Magalhães. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="40">Sr. ª Presidente, é para informar que o Grupo Parlamentar do CDS-
PP irá apresentar uma declaração de voto sobre esta votação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="40">Fica registado. 
Tem a palavra o Sr. Deputado Porfírio Silva. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2139" speaker-name="Porfírio Simoes De Carvalho E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Porfírio Silva (PS)" page-start="40">Sr.ª Presidente, também é para anunciar que eu, a Sr.ª Deputada Edite Estrela, 
o Sr. Deputado Jorge lacão e a Sr.ª Deputada Margarida Marques iremos apresentar uma declaração de voto a 
título individual. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="40">Fica registado. 
Srs. Deputados, passamos à votação, na generalidade, da proposta de lei n.º 97/XIII (3.ª) — Define o regime 
sancionatório aplicável ao desenvolvimento da atividade de financiamento colaborativo. 
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PS, do BE, do CDS-PP, do PCP, de Os Verdes e 
do PAN e a abstenção do PSD. 
Srs. Deputados, esta proposta de lei baixa à 6.ª Comissão. 
Vamos proceder à votação, na generalidade, da proposta de lei n.º 98/XIII (3.ª) — Altera o regime de 
atribuição de títulos de utilização do domínio público hídrico relativamente a situações existentes não-tituladas. 
Submetida à votação, foi aprovada por unanimidade. 
Srs. Deputados, esta proposta de lei baixa à 11.ª Comissão. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2049" speaker-name="João Manuel Duarte Vasconcelos" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Vasconcelos (BE)" page-start="40">Peço a palavra, Sr.ª Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="40">Faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2049" speaker-name="João Manuel Duarte Vasconcelos" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Vasconcelos (BE)" page-start="40">Sr.ª Presidente, é para anunciar que o Grupo Parlamentar do BE irá 
apresentar uma declaração de voto sobre esta votação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="40">Fica registado. </utterance>
  <utterance speaker-id="2124" speaker-name="Paula Maria Von Hafe Teixeira Da Cruz" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Paula Teixeira da Cruz (PSD)" page-start="41">Sr.ª Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="41">Faça favor, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2124" speaker-name="Paula Maria Von Hafe Teixeira Da Cruz" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Paula Teixeira da Cruz (PSD)" page-start="41">Sr.ª Presidente, pedi a palavra para anunciar o meu impedimento 
na votação referente à criação da ordem dos fisioterapeutas, uma vez que o meu escritório teve intervenção 
profissional em várias questões relacionadas com a associação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="41">Sr.ª Deputada, saúdo-a por fazer esse registo. 
Vamos prosseguir com a votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 635/XIII (3.ª) — Cria a ordem dos 
fisioterapeutas (PS). 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do CDS-PP e do PAN, votos contra do PSD e 
do Deputado do PS Paulo Trigo Pereira e abstenções do BE, do PCP e de Os Verdes. 
Srs. Deputados, este projeto de lei baixa à 10.ª Comissão. 
Passamos, agora, à votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 636/XIII (3.ª) — Cria a ordem dos técnicos 
de saúde e aprova o seu estatuto (PS). 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD e do Deputado do PS Paulo Trigo Pereira, votos 
a favor do PS e do PAN e abstenções do BE, do CDS-PP, do PCP e de Os Verdes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2141" speaker-name="Ricardo Augustus Guerreiro Baptista Leite" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Ricardo Baptista Leite (PSD)" page-start="41">Peço a palavra, Sr.ª Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="41">Tem a palavra, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2141" speaker-name="Ricardo Augustus Guerreiro Baptista Leite" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Ricardo Baptista Leite (PSD)" page-start="41">Sr.ª Presidente, é para informar a Mesa de que apresentarei, sobre 
esta matéria, uma declaração de voto a título individual. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="41">Fica registado, Sr. Deputado. 
Tem a palavra o Sr. Deputado Paulo Trigo Pereira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2131" speaker-name="Paulo Trigo Cortez Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Paulo Trigo Pereira (PS)" page-start="41">Sr.ª Presidente, é para informar que, em relação aos três projetos de lei, 
já apresentei uma declaração de voto bastante fundamentada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="41">Muito obrigada, Sr. Deputado. Não é necessário adjetivar. </utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="42">Sr.ª Presidente, é para informar que eu e as Sr.as Deputadas 
Margarida Mano, Clara Marques Mendes, Carla Barros, Susana Lamas e Helga Correia e os Srs. Deputados 
Joel Sá, Pedro Pimpão e Bruno Vitorino apresentaremos uma declaração de voto relativa a esta matéria. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="42">Fica registado, Sr.ª Deputada. 
Diz-me também o Sr. Secretário Duarte Pacheco que apresentará uma declaração de voto relativa aos 
projetos de lei sobre a criação da ordem dos fisioterapeutas. 
Srs. Deputados, vamos agora votar, na generalidade, o projeto de lei n.º 642/XIII (3.ª) — Criação da ordem 
dos fisioterapeutas (CDS-PP). 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do CDS-PP e do PAN, votos contra do PSD e 
do Deputado do PS Paulo Trigo Pereira e abstenções do BE, do PCP, de Os Verdes e do Deputado do PS 
Vitalino Canas. 
Srs. Deputados, este projeto de lei baixa à 10.ª Comissão. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1423" speaker-name="Vitalino José Ferreira Prova Canas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Vitalino Canas (PS)" page-start="42">Sr.ª Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="42">Faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1423" speaker-name="Vitalino José Ferreira Prova Canas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Vitalino Canas (PS)" page-start="42">Sr.ª Presidente, é para anunciar que apresentarei uma declaração de voto 
sobre as três votações anteriores. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="42">Fica registado, Sr. Deputado. 
Tem a palavra a Sr.ª Deputada Maria das Mercês Soares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2094" speaker-name="Maria Das Mercês Gomes Borges Da Silva Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria das Mercês Soares (PSD)" page-start="42">Sr.ª Presidente, é para anunciar que, para efeitos da declaração 
de voto respeitante aos projetos de lei n.os 642/XIII (3.ª), 636/XIII (3.ª) e 635/XIII (3.ª), para além dos colegas que 
já referi, quero acrescentar o Deputado Maurício Marques. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="42">A que se junta o Sr. Deputado Duarte Pacheco. 
Fica registado, Sr.ª Deputada. 
Srs. Deputados, temos cinco requerimentos apresentados, respetivamente, pelo BE, pelo PAN, por Os 
Verdes, pelo PS e pelo CDS-PP, solicitando a baixa à Comissão de Trabalho e Segurança Social, sem votação 
e por um período de 90 dias, dos projetos de lei n.os 552/XIII (2.ª) — Consagra o dever de desconexão 
profissional e reforça a fiscalização dos horários de trabalho, procedendo à décima quinta alteração ao Código 
de Trabalho, aprovado pela Lei n.º 7/2009, de 12 de fevereiro (BE), 640/XIII (3.ª) — Altera o Código do Trabalho, 
aprovado pela Lei n.º 7/2009, de 12 de fevereiro, consagrando o direito do trabalhador à desconexão profissional 
(PAN) (o texto inicial foi substituído a pedido do autor), 643/XIII (3.ª) — Qualifica como contraordenação muito 
grave a violação do período de descanso (décima quinta alteração ao Código de Trabalho aprovado pela Lei n.º 
7/2009, de 12 de fevereiro) (Os Verdes) e 644/XIII (3.ª) — Procede à décima terceira alteração do Código do 
Trabalho, reforçando o direito ao descanso do trabalhador (PS), e do projeto de resolução n.º 1086/XIII (3.ª) — 
Recomenda ao Governo que inicie, em sede de concertação social, um debate com vista a incluir o direito ao 
desligamento quer no Código do Trabalho, quer nos instrumentos de regulamentação coletiva de trabalho (CDS-
PP). 
Vamos votá-los em bloco. 
Submetidos à votação, foram aprovados por unanimidade. </utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="43">Sr.ª Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="43">Faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="43">Sr.ª Presidente, é para anunciar que apresentarei, sobre estes dois 
projetos de lei agora votados, uma declaração de voto a título pessoal. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="43">Sr. Deputado, fica registado. 
Vamos proceder à votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 641/XIII (3.ª) — Direito à informação aos 
consumidores sobre alimentos geneticamente modificados (OGM) (segunda alteração ao Decreto-Lei n.º 
72/2003, de 10 de abril) (BE). 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP, votos a favor do BE, do 
PCP, de Os Verdes e do PAN e abstenções das Deputadas do PS Carla Sousa e Jamila Madeira. </utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="44">Sr.ª Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="44">Faça favor, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="44">Sr.ª Presidente, é para anunciar que a bancada do CDS entregará uma 
declaração de voto sobre este projeto de resolução. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="44">Sr.ª Deputada, fica registado. 
Passamos ao projeto de resolução n.º 991/XIII (2.ª) — Recomenda ao Governo medidas para minimizar as 
perdas dos lesados não qualificados do GES e do BANIF (BE), relativamente ao qual o CDS solicitou a votação 
autónoma dos pontos 1 e 2. 
Assim, vamos começar por votar o ponto 1 do respetivo projeto de resolução. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Passamos à votação do ponto 2 do mesmo projeto de resolução. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes e do PAN e 
abstenções do PSD e do CDS-PP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="44">Sr.ª Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="44">Sr. Deputado, faça favor. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="44">Sr.ª Presidente, é apenas para dar nota que, da parte do Grupo Parlamentar 
do PCP, será entregue uma declaração de voto sobre este projeto de resolução. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="44">Sr. Deputado, fica registado. 
Tem a palavra o Sr. Deputado Cristóvão Crespo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1979" speaker-name="Cristóvão Da Conceição Ventura Crespo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Crespo (PSD)" page-start="44">Sr.ª Presidente, é para anunciar à Câmara que, em relação a este projeto 
de resolução, o Grupo Parlamentar do PSD apresentará uma declaração de voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="44">Sr. Deputado, fica registado. 
Tem agora a palavra a Sr.ª Deputada Rubina Berardo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2146" speaker-name="Rubina Everlien Berardo" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Rubina Berardo (PSD)" page-start="44">Sr.ª Presidente, é para anunciar que os Deputados do PSD eleitos pelo 
círculo eleitoral da Madeira irão apresentar uma declaração de voto sobre esta matéria. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="44">Sr.ª Deputada, fica registado. 
Tem a palavra a Sr.ª Deputada Cecília Meireles. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="44">Sr.ª Presidente, é também para anunciar que o Grupo Parlamentar do 
CDS apresentará uma declaração de voto sobre esta matéria. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="44">Sr.ª Deputada, fica registado. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="45">Sr.ª Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, a solicitação do 
Juiz 3, do Juízo do Trabalho de Lisboa, do Tribunal Judicial da Comarca de Lisboa — Processo n.º 
9180/17.5T8LSB —, a Subcomissão de Ética da Comissão de Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades e 
Garantias decidiu emitir parecer no sentido de autorizar os Deputados do PCP Paulo Sá, João Ramos, Jorge 
Machado e Carla Cruz a intervir no processo no âmbito do auto em referência. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="45">Srs. Deputados, vamos votar. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Srs. Deputados, relembro que decorrem eleições para órgãos externos na Sala D. Maria e que as urnas vão 
estar abertas por mais 15 minutos. 
A próxima reunião plenária terá lugar na terça-feira, dia 24 de outubro, às 15 horas, tendo como ponto único 
da ordem do dia a discussão da moção de censura n.º 1/XIII (3.ª) — Pelas falhas do Governo nos incêndios 
trágicos de 2017 (CDS-PP), que será votada no final do debate. 
Srs. Deputados, está encerrada a sessão, desejo a todos e a todas um bom fim de semana. </utterance>
</debate>
