<debate period="r3" legislature="13" legislative_session="3" number="106" date="2018-07-13">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2">Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados, Sr.as e Srs. 
Funcionários, Sr.as e Srs. Jornalistas, está aberta a sessão. 

Eram 9 horas e 45 minutos. 

Os Srs. Agentes da autoridade podem abrir as galerias, por favor. 
Vamos de imediato dar início ao debate sobre o estado da Nação e, para a intervenção de abertura, tem a 
palavra, em nome do Governo, o Sr. Primeiro-Ministro, António Costa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro (António Costa)" page-start="2">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Ao abrir o terceiro debate 
sobre o estado da Nação desta Legislatura, quero reafirmar os quatro compromissos que o Governo assumiu 
perante os portugueses e este Parlamento no seu Programa de Governo. 
Primeiro: virar a página da austeridade devolvendo a confiança aos cidadãos e repondo a normalidade 
constitucional. 
Segundo: relançar a economia através de um programa assente na recuperação de rendimentos das famílias 
e na criação de condições para o investimento das empresas. 
Terceiro: recuperar os níveis de proteção social, promovendo a redução da pobreza e a diminuição das 
desigualdades. 
Quarto: equilibrar de modo sustentado as finanças públicas, reduzindo o défice e o peso da dívida pública. 


Há três anos muitos questionavam se conseguiríamos conciliar o fim da austeridade com a participação na 
zona euro. Três anos volvidos, podemos dizer: sim, conseguimos! 
Outros duvidavam se conseguiríamos melhorar a competitividade, rompendo com o modelo de 
desenvolvimento assente no empobrecimento e na destruição de direitos. Três anos volvidos, confirma-se que 
sim, conseguimos! 


E, três anos volvidos, podemos mesmo acrescentar: conseguimos porque mudámos de políticas! 
A devolução de rendimentos levou a um aumento da confiança, que deu um impulso decisivo à recuperação 
da economia. O crescimento de 2,7% do PIB, registado em 2017, foi o maior deste século, o investimento 
cresceu 9,1%, naquela que é a maior variação homóloga dos últimos 19 anos, e as exportações de bens e 
serviços cresceram 11,2% no ano passado. 
Também no emprego, os resultados falam por si. Foram criados mais de 300 000 empregos e a taxa de 
desemprego recuou para o nível mais baixo desde 2002 (7,2%), registando a queda mais acentuada em toda a 
zona euro em 2017, havendo hoje menos 250 000 desempregados, dos quais 190 000 de longa duração. 


Não se trata só de mais emprego mas também de melhor emprego: 85% dos novos contratos são contratos 
sem termo; mais de 40 000 pessoas que estavam empregadas a tempo parcial encontraram um emprego a 
tempo completo; e o dinamismo do mercado de trabalho permitiu devolver confiança e esperança a 45 000 
pessoas que estavam desencorajadas e que regressaram à vida ativa. 


Quebrado o ciclo de empobrecimento e de retrocesso social em que o País tinha mergulhado, as 
desigualdades diminuíram, com o coeficiente de Gini a atingir o nível mais baixo de sempre, e a pobreza recuou 
para os níveis pré-crise com 80 000 pessoas a libertarem-se do risco de pobreza. 
Em resumo, temos mais crescimento, melhor emprego e maior igualdade. </utterance>
  <utterance speaker-id="2000" speaker-name="Fernando António Portela Rocha De Andrade" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. FernandoRochaAndrade (PS)" page-start="6">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="6">Garantir a sustentabilidade do trajeto seguido até agora, consolidando os bons 
resultados alcançados e prosseguindo o esforço de recuperação de rendimentos e a prioridade à melhoria dos 
serviços públicos, a promoção do investimento, a redução das desigualdades e o reforço da coesão territorial, 
ao mesmo passo que prosseguimos a redução do défice e da dívida, é o sentido do Orçamento do Estado que 
apresentaremos dentro de poucos meses. 


O próximo Orçamento do Estado é, em primeiro lugar, um Orçamento de continuidade. Continuidade na 
recuperação de rendimentos. No próximo ano prosseguiremos o descongelamento de carreiras e, pelo segundo 
ano consecutivo, mais de 95% das pensões serão aumentadas, 68% das quais acima da inflação. 


Continuidade na melhoria da proteção social. No próximo ano será completado o aumento progressivo do 
abono de família nos primeiros 3 anos de vida e a reposição do 4.º escalão e entrará em pleno funcionamento </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="7">Eh! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="7">… nesta Legislatura o investimento realizado na Legislatura anterior. 
Para além da ferrovia e do reforço dos recursos humanos, da segurança, do material circulante e do 
alargamento das redes de metro, investiremos 50 milhões de euros na aquisição de 10 novos navios para a 
Transtejo e Soflusa. 


Continuidade na coesão territorial, dando, no próximo Orçamento, tradução financeira ao novo Programa 
Nacional para a Coesão Territorial que amanhã aprovaremos em Conselho de Ministros. 


Continuidade nas políticas de recuperação económica e de captação de investimento e de inovação. Por 
isso, para manter o ritmo de apoio ao investimento mais inovador, aprovámos na reprogramação do Portugal 
2020 uma mudança no sistema de incentivos que permitirá aumentar os apoios às empresas em mais 5000 
milhões de euros. 
Continuidade, também, no equilíbrio das contas públicas. 
Mas este é um Orçamento em que podemos, graças ao percurso que já fizemos, concentrar-nos no futuro. 
E concentrar-nos no futuro é, desde logo, assumirmos como grande desígnio nacional que as gerações mais 
jovens possam ter, em Portugal, todas as oportunidades de se realizarem plenamente do ponto de vista pessoal 
e profissional e é garantir que esta geração tenha futuro e que esse futuro seja construído aqui em Portugal. 


O próximo Orçamento incluirá, por isso, um programa de forte estímulo fiscal e de apoio à mobilidade familiar 
no acesso à habitação e à educação para promover o regresso de emigrantes, especialmente dos jovens que 
se viram forçados a deixar o País nos anos de forte crise económica. 
O Orçamento do Estado para o próximo ano deve também responder à centralidade da cultura e da ciência 
como bases da sociedade do conhecimento. 
No caso da ciência, o Orçamento terá medidas que permitam alcançar o investimento de 1,5% do PIB em 
investigação e desenvolvimento em 2019, reforçando a convergência com o objetivo de 3% do PIB em 2030. 
No caso da cultura, garantiremos, em 2019, o maior orçamento de sempre na área da cultura, reforçando o 
apoio à criação artística e à recuperação do património. 


A Administração Pública tem também um papel essencial na sociedade da inovação. Assim, honrando os 
compromissos do Governo de valorizar, rejuvenescer e capacitar a Administração, procederemos, no próximo 
ano, ao concurso de recrutamento para os quadros do Estado de 1000 jovens com formação superior, de modo 
a reforçar os centros de competência que temos vindo a criar e as áreas estratégicas de conceção e de 
planeamento de políticas públicas e de digitalização da nossa Administração. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2000" speaker-name="Fernando António Portela Rocha De Andrade" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. FernandoRochaAndrade (PS)" page-start="7">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="8">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O caminho que escolhemos é o que nos 
permitirá cumprir a ambição de termos mais crescimento, melhor emprego e maior igualdade. E é também um 
caminho que prepara o País para o futuro através de políticas que melhorem a vida dos portugueses e que 
promovam a igualdade de oportunidades, a coesão do território e a competitividade da nossa economia. 
Muito foi conseguido nestes dois anos, mas há muito ainda por fazer. É focados no muito que temos pela 
frente que continuaremos motivados e determinados a percorrer o caminho que iniciámos, sem recuos, nem 
ficar a marcar passo, progredindo, passo a passo, com a mesma confiança. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Srs. Deputados, vamos iniciar a primeira volta de pedidos de esclarecimento. 
Tem a palavra, pelo Grupo Parlamentar do PSD, o Sr. Deputado Adão Silva. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. AdãoSilva (PSD)" page-start="8">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Primeiro-
Ministro, V. Ex.ª, durante cerca de 26 minutos, não falou ao País real, não falou do País real e não falou do País 
das pessoas. E, por isso, percebemos que a própria bancada do Partido Socialista tenha sido tão frouxa nos 
aplausos que lhe devia ter dirigido. 



Sr. Primeiro-Ministro, o ano parlamentar que agora termina foi mau para os portugueses, deixa os 
portugueses mais frágeis, mais desamparados. 
Por exemplo, o Sr. Primeiro-Ministro não falou na questão dos incêndios e escassamente falou na questão 
da saúde. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares (Pedro Nuno Santos)" page-start="8">Escassamente?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. AdãoSilva (PSD)" page-start="8">O Governo não protegeu os portugueses nestas situações mais básicas. 
Verdadeiramente, aquilo que fica é que também a geringonça está num exercício de desmantelamento: 
antes, eram reversões e todo o contentamento que daí advinha; agora, Sr. Primeiro-Ministro, embora se 
esforçasse para tentar motivá-los, já lá não vai, eles estão aos encontrões. Os senhores estão aos encontrões 
uns com os outros, como, aliás se vai ver neste debate, e isso não é bom para o País. 


A pergunta é: porquê? Sr. Primeiro-Ministro, acho que V. Ex.ª está a ser inábil, o Governo está a ser inábil, 
para usar as suas palavras, porque há seis meses disse, aqui, no Parlamento, quando falou sobre o Infarmed – 
e eu quero falar sobre saúde –, reconheceu que o Governo foi inábil. 
E já que quero falar de saúde digo-lhe o seguinte: o senhor tem há 20 dias na sua mão um relatório da 
possível, ou não, transferência do Infarmed para o Porto. Há seis meses, V. Ex.ª disse nesta Casa, por cinco 
vezes, que ele ia para o Porto. Sr. Primeiro-Ministro, diga-nos lá: afinal, o Infarmed vai ou não para o Porto? O 
senhor cumpre, ou não, a sua palavra? 
Mas quero falar-lhe ainda mais sobre saúde, porque, Sr. Primeiro-Ministro, a questão da saúde é, para nós, 
muito preocupante. É que eu acho, e o PSD acha, que o Governo, com o apoio da geringonça, está a mutilar, e 
vou repetir, está a mutilar o Serviço Nacional de Saúde. 
O Serviço Nacional de Saúde é, realmente, um instrumento notável de coesão territorial e de coesão social, 
é um instrumento notável de solidariedade, de dignidade das pessoas, de combate às desigualdades e, no 
entanto, Sr. Primeiro-Ministro, o Serviço Nacional de Saúde está destroçado com as vossas políticas. 
Quem o diz são os profissionais que estão desalentados; quem o diz são as listas de espera nas cirurgias e 
nas consultas, que não param de crescer;… </utterance>
  <utterance speaker-id="1969" speaker-name="António Carlos Sousa Gomes Da Silva Peixoto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Peixoto (PSD)" page-start="9">Essa é que é essa! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="9">… quem o diz são os equipamentos obsoletos que os senhores não renovam na 
saúde; quem o diz são as pessoas que estão desanimadas por causa das vossas más políticas ou pela ausência 
de políticas. 


Exemplo: as unidades de saúde familiar. 2017 foi o pior ano na constituição de unidades de saúde familiar e 
estas são importantes porque garantem mais acesso dos cidadãos aos cuidados de saúde. Pois bem, os 
senhores reduziram, travaram – não houve crescimento – a constituição de unidades de saúde familiar. 
Outro exemplo: as redes de cuidados continuados e de cuidados paliativos. O País precisa de uma rede 
forte, alargada, robusta… 


Então, Sr. Primeiro-Ministro, como é que se explica que o orçamento da segurança social, que devia pagar 
esta rede de cuidados continuados, tenha tido um saldo positivo, tendo sobrado cerca de 140 milhões de euros 
que se deviam destinar a fazer a rede de cuidados continuados? 
E nos cuidados hospitalares? Sr. Primeiro-Ministro, acabem de brincar com a situação da pediatria oncológica 
no Hospital de São João. Já chega! Não brinquem com as crianças! Não brinquem com os pais! 


Não brinquem! Esta é uma matéria importante. 


Construam o bloco cirúrgico de Bragança, para o qual deixámos dinheiro; acabem com a situação que se 
vive nas urgências de Gaia/Espinho, uma situação de cenário de guerra, ou no Algarve, onde, afinal, se atrasam 
as cirurgias e as consultas, ou, então, em Lisboa, no Hospital de São José, onde se demite gente e onde existe 
uma necessidade, dizem os médicos, de um plano de catástrofe, ou, ainda, na MAC (Maternidade Alfredo da 
Costa) onde encerram serviços, onde se demitem médicos, dirigentes e onde as grávidas são retiradas à última 
hora. 
E isto porquê? Porque, obviamente, não há investimento! 

O Sr. Primeiro-Ministro disse que tinha crescido o investimento e eu desafiei-o aqui, em aparte, e agora vou 
fazer-lhe a mesma pergunta: o investimento na saúde de 2015 para 2017 baixou 52 milhões de euros. Como é 
que o senhor explica isto? 


Como explica menos 52 milhões de euros? 


Não se riam! Isto está na Conta Geral do Estado! Já não acreditam no Estado?! O problema é vosso! 
Mais: como é que explica a situação de trapalhada que geraram com a passagem das 40 horas para as 35 
horas de trabalho? Os senhores meteram o Serviço Nacional de Saúde num beco sem saída, numa situação de 
incapacidade de responder aos portugueses. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="9">Muito bem! </utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="10">Sr. Primeiro-Ministro, nós precisamos de respostas. Não nos chega que o senhor 
diga, aqui, en passant, com a leviandade que se lhe conhece: «nós virámos a página da austeridade! 
Então, viraram a página da austeridade e temos um Serviço Nacional de Saúde a cair aos bocados, mutilado, 
claudicante e sem servir as pessoas? 


Faço a última pergunta, Sr. Primeiro-Ministro, que é um desafio: fale-nos do futuro. Diga às pessoas qual vai 
ser o seu empenho para que o Serviço Nacional de Saúde se reabilite, funcione bem e sirva bem as pessoas. 
Sr. Primeiro-Ministro, fale às pessoas reais, do País real, que é aquilo que se espera de um primeiro-ministro 
num debate do estado da Nação. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">
O Sr. Deputado, ultrapassou claramente os 5 minutos de que dispunha, mas a Mesa 
descontou no tempo do seu grupo parlamentar, sendo esta a prática que tem sido seguida nos vários debates 
deste tipo e noutros. 
Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="10">Sr. Presidente, Sr. Deputado Adão Silva, muito obrigado pelas suas questões. 
Acho estranho que não considere que falamos de pessoas quando falamos das 80 000 pessoas que saíram 
da pobreza desde que os senhores saíram do Governo. Acho estranho!… 


Acho estranho que também não perceba que falamos de pessoas quando falamos dos 300 000 novos postos 
de trabalho que foram criados desde que os senhores saíram do Governo. 


E até é de pessoas que falamos quando falamos dos 7900 novos profissionais que contratámos para o 
Serviço Nacional de Saúde e que não estavam contratados quando VV. Ex.as estavam no Governo. 
Sr. Deputado, percebi que o que o preocupa mesmo são as pessoas que trabalham no Infarmed e sobre isso 
repito o que dissemos: é nossa intenção que o Infarmed seja mudado para o Porto. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1969" speaker-name="António Carlos Sousa Gomes Da Silva Peixoto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Peixoto (PSD)" page-start="10">Mas vai ou não vai? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="10">As condições da mudança foram avaliadas num relatório que estamos a analisar 
e, quando tivermos a análise concluída, sem leviandade, para usar as suas palavras, tomaremos a decisão 
final… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1969" speaker-name="António Carlos Sousa Gomes Da Silva Peixoto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Peixoto (PSD)" page-start="10">Mas sem pressa! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="10">… que desejo possa confirmar a nossa intenção. 
Quanto à saúde, não vivemos o benefício do milagre. Não! Nós estamos num Governo que está a fazer um 
esforço muito grande nos últimos dois anos e meio para recuperar dos brutais quatro anos de desinvestimento 
no Serviço Nacional de Saúde. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="11">Veremos, veremos! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="11">A despesa de investimento neste ano aumenta 50%! 


É por isso que estamos a contratar 7000… 


Srs. Deputados, oiçam! Se os Srs. Deputados ouvissem percebiam melhor o que se passa no País. 
É que a gravidade do que aconteceu naqueles quatro anos fica bem evidenciada… 


… pelo facto de, depois de termos já contratado mais 7900 profissionais, continuarmos a necessitar de 
contratar mais profissionais, porque continuam a haver carências, e continuarmos a necessitar de fazer mais 
investimento para pagar o desinvestimento que foi feito, e é esse o esforço que temos feito e é esse o esforço 
que iremos continuar a fazer. 


Sr. Deputado, há uma coisa que os portugueses sabem bem: com os Governos do PS criou-se o Serviço 
Nacional de Saúde e melhorou-se o Serviço Nacional de Saúde e com este Governo acontecerá exatamente o 
mesmo. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="11">Tem, agora, a palavra o Sr. Deputado Fernando Rocha Andrade. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2000" speaker-name="Fernando António Portela Rocha De Andrade" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Rocha Andrade (PS)" page-start="11">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: 
Sr. Primeiro-Ministro, olhando para os resultados da economia portuguesa, só podemos tirar a conclusão de que 
a estratégia económica apresentada pelo Governo há dois anos e meio e a fórmula política parlamentar que foi 
conseguida para suportar essa estratégia deu resultados. Uma estratégia que se baseou, por um lado, numa 
devolução de rendimentos, para contrariar a conjuntura e permitir a recuperação do crescimento económico, e, 
por outro lado, na criação das condições estruturais para que esse crescimento económico fosse sustentável. 
Quando vemos a redução de défice orçamental para níveis historicamente baixos, a redução continuada do 
peso da dívida pública, o aumento do rendimento disponível das famílias e a redução da pobreza sabemos que 
são resultados dessas opções. </utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="12">Já não se lembra do que disse em campanha eleitoral? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2000" speaker-name="Fernando António Portela Rocha De Andrade" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Rocha Andrade (PS)" page-start="12">… e o que mudou, Sr. Primeiro-Ministro, foi que uma parte deste 
Parlamento passou, em poucos anos, da atitude de «não há dinheiro para nada. Qual das palavras é que não 
percebeu?» para uma atitude em que há recursos para tudo, se pode fazer tudo, como se o Maná tivesse 
começado a cair sobre o território nacional. 


E é particularmente curioso, Sr. Primeiro-Ministro, este novo discurso sobre o investimento público. É que foi 
mais de uma década a diabolizar o investimento público, e esse discurso de diabolização do investimento público 
teve consequências nas infraestruturas que temos, ou melhor, teve consequências nas infraestruturas que hoje 
não temos, e, agora, em vez dessa diabolização, temos esta paixão redescoberta em que, verdadeiramente, há 
recursos para fazer todos os investimentos que não foram feitos em quatro anos. Todos os investimentos que 
permitissem ao País ultrapassar o atraso de décadas teriam de ter sido feito em dois anos e meio! 


Portanto, Sr. Primeiro-Ministro, neste momento, queria exortar o Governo a continuar aquelas duas opções 
fundamentais: continuar a governar com responsabilidade e com sustentabilidade, porque sabemos, e o País 
sabe, que o Governo assegura essa sustentabilidade e essa consciência do País é fundamental para os 
indicadores de confiança e para os indicadores do clima económico. 
Mas também queria exortar o Governo a que continue a assegurar aqueles investimentos que façam com 
que este crescimento continue no futuro e que, no futuro, seja melhor a vida dos portugueses. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="12">Sr. Presidente, Sr. Deputado Fernando Rocha Andrade, acho que fez uma boa 
descrição daquilo que tem sido a evolução da oposição, nomeadamente do PSD. 
Aliás, o líder do PSD, esta semana, disse uma frase bastante reveladora: «não vivemos nenhum milagre 
económico». Aí, percebi o que é que mudou com a liderança do PSD. O anterior líder jurava pelo Diabo, o atual 
exige-nos um milagre. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="13">É tudo uma questão de fé! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="13">Esta exigência diz tudo sobre a avaliação que é feita. 
De facto, se o que nos pedem é milagre, aí podem estar satisfeitos, porque não somos santos milagreiros. 
Somos é um Governo responsável, que assumiu o País com vontade de resolver os seus problemas 
estruturais, de virar a página da austeridade, de conseguir combater o desemprego, de devolver crescimento 
sustentado à economia e de consolidar, de modo sustentável, as nossas finanças públicas. 


Cumprimos tudo aquilo com que nos comprometemos. Comprometemo-nos com a reposição dos salários, e 
repusemos; comprometemo-nos com a reposição das pensões, e repusemos;… 


… comprometemo-nos com o corte da sobretaxa, e cortámo-la; comprometemo-nos com o aumento da 
progressividade no IRS (imposto sobre o rendimento de pessoas singulares) e cumprimos; e assim temos vindo 
a fazer, sucessivamente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="13">Muito bem! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="13">E temos vindo a fazê-lo não só nos termos do que nos propúnhamos no 
programa eleitoral mas nos termos acordados com o Partido Ecologista «Os Verdes», com o Partido Comunista 
Português e com o Bloco de Esquerda, o que nos impôs um ritmo mais exigente do que, à partida assumíamos. 
Mesmo assim, e ao contrário do que era dito pela direita, foi possível cumprirmos o conjunto de todos estes 
resultados. É por isso que, hoje, temos mais investimento e mais exportações, assentes no investimento na 
economia, no aumento do rendimento das famílias e na melhoria da qualidade dos serviços públicos. Mas este 
trabalho exige a reconstrução pedra a pedra, depois do abalo sísmico que sofremos durante os quatro anos de 
governação da direita. 


Esse é o caminho que temos feito e que iremos continuar a fazer, para podermos continuar a ter mais 
crescimento, melhor emprego e maior igualdade. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Tem a palavra, para pedir esclarecimentos, a Sr.ª Deputada Catarina Martins. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="13">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, o Ministro Santos Silva defendeu, 
recentemente, numa entrevista, que o entendimento entre o PS e os partidos à esquerda exige, agora que foi 
concretizada a reversão de parte das medidas mais gravosas da troica, um nível de comprometimento que não 
pode excluir a matéria europeia. 
Ora, o Bloco nunca se colocou de fora desse debate com o PS e com o Governo. Pelo contrário, como está 
lembrado, criámos em conjunto, logo em 2015, um grupo de trabalho sobre os constrangimentos impostos pelos 
tratados europeus à nossa economia, a começar pelos juros. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="14">Bem lembrado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="14">Pois bem, o Governo português rejeitou a chantagem europeia, manteve-
se fiel ao compromisso que tinha com o Bloco e com o País, e ainda bem que o fez! 
Mais de um quinto dos trabalhadores viu aumentar o seu salário, ano após ano, o emprego aumentou e 
estamos hoje em condições de garantir o salário mínimo acima dos 600 € num curto prazo. 
O que sucedeu com o salário mínimo repetiu-se com o fim dos cortes inconstitucionais em salários ou com a 
atualização das pensões. Lembra-se, seguramente, de como Bruxelas não aceitava que fossem eliminados os 
cortes que Passos e Portas lhes tinham apresentado como permanentes, ou dos briefings anónimos a anunciar 
o caos em Portugal com a simples aplicação do Programa do Governo, após os acordos com a esquerda, e de 
como foi necessária determinação para fazer diferente. 
Estou certa de que, como eu, o Sr. Primeiro-Ministro não se arrepende de ter contrariado Bruxelas, de ter 
devolvido salário e de ter descongelado as pensões. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="14">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="14">Sabíamos, na altura, que teríamos de ir mais longe e que nada disto seria 
simples. Nunca escondemos as nossas diferenças, mas nunca deixámos de procurar compromissos essenciais. 
Deixe-me citar-lhe uma das conclusões a que chegámos em conjunto sobre o Tratado Orçamental. 
Diz o relatório assinado por Bloco e PS: «as exigências continuadas de saldos primários excessivos 
colocadas à economia e às finanças públicas são social e politicamente insustentáveis. De facto, tal exigiria ou 
um aumento de impostos significativo ou uma deterioração da qualidade dos serviços públicos e das prestações 
sociais.» 


Ou seja, não é novidade, para nenhum de nós, que as imposições orçamentais de Bruxelas fragilizam os 
serviços públicos. 
Demos conta disso publicamente, em conjunto. Proteger o Serviço Nacional de Saúde, a escola pública, 
garantir transportes públicos, exigia tomar iniciativas em Bruxelas e a mesma vontade que permitiu aumentar o 
salário mínimo ou descongelar as pensões. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="14">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="14">O que mudou, então? 


Mudou a postura do Governo. O Governo viu desaparecer, em cada décima de défice cortada por Bruxelas, 
e sempre ultrapassada pelo Ministro das Finanças, a capacidade de investimento na saúde, nos transportes,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="14">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="14">… na educação, na ciência, na cultura, no território. Este é hoje o nosso 
maior problema e, por isso, o Ministro Santos Silva tem toda a razão, temos mesmo de falar de política europeia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="15">Sr. Primeiro-Ministro, adiar o desenvolvimento do País para ultrapassar 
metas europeias já de si absurdas serve para quê, exatamente? A ideia é aguentar décadas de excedentes 
primários, tirar milhares de milhões da economia todos os anos para pagar juros em vez de investir, até conseguir 
pagar uma dívida que o próprio PS já reconheceu que é impagável e tem de ser renegociada? A ideia é amarrar 
o País a uma rota de desenvolvimento anémico? 
Deixou de ser verdade que «as exigências continuadas de saldos primários excessivos colocadas à 
economia e às finanças públicas são social e politicamente insustentáveis», como dissemos, PS e Bloco, há 
dois anos? 
Aprendamos com o caminho feito: valeu a pena cada vez que defendemos o País, apesar de Bruxelas. 
Se o País precisa agora — e como precisa! — de reconstruir os seus serviços públicos e o seu território, 
porquê adiar uma estratégia orçamental que leve o combate à desigualdade social e territorial tão a sério como 
as metas do défice orçamental, que assuma o enorme falhanço da estratégia europeia e afirme o que já 
sabíamos e já demonstrámos: não há consolidação sem crescimento económico, não há crescimento sem 
recuperação de salários e pensões, sem recuperação do Estado social. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Tem a palavra, para responder, o Sr. Primeiro-Ministro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="15">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Catarina Martins, o que consta do Programa do 
Governo é muito claro: assumíamos o compromisso de cumprir com o que nos comprometemos perante os 
portugueses, com o que nos comprometemos perante os nossos parceiros parlamentares e de cumprir as 
obrigações internacionais do Estado português. 
Foi assim que iniciámos a Legislatura, é assim que temos vivido a Legislatura e é assim que iremos continuar: 
cumprindo aquilo que acordámos. 
Isto é muito importante para a confiança, não só nacional mas também para a confiança internacional, porque 
foi essa confiança internacional que nos permitiu sair do Procedimento por Défice Excessivo, termos uma nova 
avaliação no rating e, hoje, pouparmos milhões de euros na dívida pública. 
Recorda-se que há 3 anos era absolutamente dramática a situação que vivíamos com a nossa dívida pública? 
Havia mesmo quem entendesse que não era possível governar sem haver uma grande reestruturação da nossa 
dívida pública. 


A verdade é que conseguimos demonstrar que, graças às políticas que adotámos há dois anos e meio, 
acordadas com a maioria parlamentar, de apostar na devolução de rendimentos, na criação de condições de 
investimento, numa boa gestão orçamental, podemos ter, hoje, um défice mais baixo e uma redução da dívida 
pública. 
É verdade, se me pergunta se concordo com o Tratado Orçamental, que não concordo com o Tratado 
Orçamental. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="15">O Presidente do Eurogrupo é que concorda. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="15">Não concordava, não concordo e desejo que, um dia, ele seja mudado. Mas, até 
ser mudado, temos de cumprir o Tratado Orçamental. 
A verdade é que aquilo que temos conseguido, designadamente em matéria de saldos primários, é importante 
não só por causa do Tratado Orçamental mas, sobretudo, porque um País com o nível de endividamento que </utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="16">Não estamos ao abrigo de nada! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="16">Não sabemos, e presumo que o Bloco também não saiba, que efeitos possa vir 
a ter na economia internacional uma eventual guerra comercial entre os Estados Unidos e a China, não sabemos 
que eventuais consequências possa ter na economia internacional se se avançar para uma guerra comercial 
entre a União Europeia e os Estados Unidos da América. Há aqui variáveis que não controlamos. 
Portanto, o que temos de fazer é, ao mesmo tempo que cumprimos tudo aquilo que nos obrigámos a cumprir, 
pôr-nos ao abrigo de eventuais crises que possam surgir e que não possamos controlar. 
Se reler esse parágrafo para o qual chamou a nossa atenção, pergunto, em primeiro lugar: o saldo primário 
tem impedido que haja aumento dos rendimentos? Não! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="16">Tem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="16">O aumento dos rendimentos existiu na reposição dos vencimentos, das pensões, 
no descongelamento das carreiras, na introdução das 35 horas de trabalho semanais, na reposição dos feriados. 
Tudo aquilo com que nos tínhamos comprometido fizemos, e contra a opinião das instituições europeias. 
Da mesma forma, não diminuímos as prestações sociais. As prestações sociais têm todas vindo a aumentar 
e, em particular, as prestações sociais relativas às pensões têm tido não só os aumentos anuais como têm 
também obtido, por acordo entre a maioria e por proposta do PCP, designadamente nos Orçamentos do Estado, 
aumentos extraordinários. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="16">Para os professores é que não há! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="16">Portanto, temos cumprido, também aí! 


Os serviços públicos não estão como gostaríamos? Claro que não estão como gostaríamos, e por isso temos 
de dar continuidade ao investimento nos serviços públicos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="16">Vá lá!… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="16">Mas foi por isso que deixámos de diminuir o número de alunos por turma e que 
temos hoje mais 7000 professores vinculados no nosso sistema de educação?! 


Foi por isso que deixámos de ter a flexibilização curricular, os manuais gratuitos ou de reforçar a ação social 
escolar?! Não! Estamos a melhorar! 
Em 90% dos concelhos deste País já conseguimos universalizar, a todas as crianças até 3 anos, o ensino 
pré-escolar. 
Temos mais 7900 profissionais no Serviço Nacional de Saúde; estamos a lançar cinco novos hospitais, que 
há muito tempo estavam adiados; temos mais 130 centros de saúde construídos; temos mais 55 Unidades de 
Saúde Familiar abertas desde o início desta Legislatura e já temos quase mais 1000 camas de cuidados 
continuados desde o início desta Legislatura. 
É essa trajetória, Sr.ª Deputada, que temos de continuar a prosseguir. É isto que, sabiamente, temos 
conseguido fazer: simultaneamente, equilibrar estes compromissos, cumprindo-os todos, porque é a melhor 
forma de dar sustentabilidade à solução política que fomos capazes de construir, à mudança que temos vindo a </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Tem a palavra, para pedir esclarecimentos, o Sr. Deputado Nuno Magalhães. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="17">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, depois de 30 minutos de discurso 
que variou entre uma espécie de propaganda e um exercício de autojustificação, convém voltar à realidade. 
A realidade, Sr. Primeiro-Ministro, é que discutimos, hoje, o estado de uma Nação cativa das cativações de 
Mário Centeno… 


… e da austeridade cada vez mais mal disfarçada desta maioria. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="17">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="17">Uma Nação e um Governo que em vez de governar, governa-se; em 
vez de decidir, adia; em vez de resolver os problemas dos portugueses, vai tentando resolver os seus problemas, 
como ainda agora ouvimos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="17">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="17">Uma Nação que vive numa dupla austeridade e sem troica, onde se 
cobram taxas e taxinhas sobre tudo e que tem a maior carga fiscal desde que há registo:… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="17">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="17">… 34,7% do PIB, 67 000 milhões de euros em impostos e contribuições 
sociais, só no ano passado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="17">É o fim da austeridade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="17">Uma Nação com cativações, que encerra transportes, que fecha 
escolas porque não há auxiliares, que adia exames porque não há professores, que fecha esquadras para ter o 
mínimo de polícias na rua e que, na saúde, vive uma situação de verdadeira rutura. 
Uma Nação em que o estado do seu Governo é verdadeiramente um estado de negação. 
Diz o Ministro da Saúde, Sr. Primeiro-Ministro, que há um «empolamento sistemático», e estou a citar, «de 
situações pontuais». 
Sr. Primeiro-Ministro, dou-lhe 10 exemplos, apenas 10, desses «empolados casos pontuais» que ocorreram 
nos últimos 10 meses: enfermeiros denunciam caos na urgência de Guimarães; urgência pediátrica de Évora 
em rutura; Hospital de Setúbal com doentes em macas nos corredores da urgência; em Viseu, médicos e 
coordenadores pedem demissão; no São João do Porto, crianças com cancro são tratadas nos corredores; no 
São João de Lisboa,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="17">Não há São João em Lisboa! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="18">… diretores demitem-se por falta de condições e segurança; na Alfredo 
da Costa fecham três salas de partos; no Hospital do Funchal faltam camas para internamento; em Gaia, adiam-
se cirurgias por falta de material; em Viana do Castelo há empregadas de limpeza que fazem de auxiliares. 
São 10 exemplos, Sr. Primeiro-Ministro, no norte, no centro e no sul, no interior, no litoral e nas ilhas. Todo o 
País está a empolar ou são os senhores que estão, pura e simplesmente, a esquecer-se do País inteiro, Sr. 
Primeiro-Ministro?! 


Os senhores, o PS e os partidos à vossa esquerda, que tantas vezes falam no Serviço Nacional de Saúde, 
arriscam-se, se o senhor não puser um travão às «cativações Centeno» — e a responsabilidade é sua —, a 
serem os carrascos do Serviço Nacional de Saúde e a ficarem para a história com esse epíteto. 


Mais, Sr. Primeiro-Ministro: não são só as «cativações Centeno», são também os «impostos Costa». 

O Sr. Primeiro-Ministro começou por dizer que virou a página da austeridade, agora já diz que ela acabou. 
Sr. Primeiro-Ministro, acha que os portugueses, que, todos os dias, em cada 10 € de gasolina ou gasóleo pagam 
6 € para os cofres do seu Governo e da sua maioria, acreditam mesmo nisso?! O senhor acha que, quem sofre 
a austeridade da bomba de gasolina, acredita mesmo nesse virar de página ou no fim dessa austeridade?! 
Sr. Primeiro-Ministro, o que se passou e o que se passa com o ISP (imposto sobre os produtos petrolíferos 
e energéticos) é grave, porque afeta os portugueses e prejudica a economia, e também é grave, porque põe em 
causa a sua palavra. E isto é fundamental para que um governo possa gerar confiança. 
O CDS ajudou-o a cumprir a sua palavra e propôs o fim da sua sobretaxa sobre os combustíveis. Este 
Parlamento aprovou, mas a maioria que o apoia parece que está a brincar com os portugueses e que — lá está! 
— não quer governar, não quer responsabilizar-se, quer governar-se, pensa primeiro em si e, depois, no País. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="18">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="18">Este é o espelho de um Governo que não governa, governa a sua 
maioria e os seus interesses. 


Sr. Deputado João Oliveira, os senhores, nos últimos três anos, com o ISP, arrecadaram mais de 1000 
milhões de euros em impostos. Foi mais do que o que devolveram aos portugueses em IRS (imposto sobre o 
rendimento das pessoas singulares). 
É essa a medida da vossa austeridade. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="18">Agora, está arrumado! Se havia dúvidas, está arrumado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="18">Ainda ontem, o Secretário de Estado dos Assuntos Fiscais assumia 
que só este ano são 474 milhões de euros a mais,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="18">E os lucros da Galp? Não tem nada a dizer sobre isso? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="18">… com base no tal princípio de que, primeiro, era neutral e agora é 
uma espécie de «taxa verde». 
O problema, Sr. Primeiro-Ministro, é que isso é uma «taxa vermelha» para os portugueses, para as empresas 
que se esforçam e para um País que podia e devia crescer mais do que crescem países e Estados… </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="19">E os lucros da Galp? Não tem nada a dizer sobre isso? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="19">E a devolução de ativos que os senhores votaram? Não têm nada a 
dizer sobre isso? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="19">… que sofreram o mesmo tipo de ajustamento que Portugal e que 
estão a crescer muito mais do que nós. De resto, tem de se virar a primeira página dos países que mais 
cresceram para encontrar Portugal. Só temos 20 países à frente do «País das maravilhas de António Costa»! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="19">E os lucros da Galp?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="19">Por isso, Sr. Primeiro-Ministro, a minha pergunta é muito clara: quando 
é que a Nação deixa de contar com um Governo em estado de negação e passa a contar com um Governo que 
trate da Nação? 


</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="19">Dos lucros da Galp, zero! Já percebemos que os lucros da Galp são flores na 
lapela! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="19">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="19">Sr. Presidente, Sr. Deputado Nuno Magalhães, vejo que V. Ex.ª ficou cativo no 
ano de 2016 e não deu conta de que o ano de 2018 foi mesmo o ano record das descativações orçamentais. 



Mas o que é absolutamente extraordinário, devo dizer, é a conversão do CDS! Recordo-me do que a direita 
e o CDS diziam, há três anos, quando chegámos ao Governo. O discurso era assim: «lá vem o socratismo de 
novo, lá vem a desgraça;»… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="19">E muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="19">… «é só investimento público, é só aumento de prestações sociais, é só gastos 
com os serviços sociais; e, depois, lá vamos nós para a bancarrota e lá vem o diabo». Ah, não, o diabo era a 
parte do PSD, porque os senhores, nessa matéria, são laicos. 


Esse era o vosso discurso! 
Três anos depois, vejo que são os campeões do investimento público! Ninguém deseja mais investimento 
público do que o CDS. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="19">É só o que o senhor prometeu! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="19">Mas, Sr. Deputado, há uma coisa que gostaria de lhe repetir, que é a seguinte: 
o sucesso da execução orçamental não tem assentado nas cativações. O sucesso da execução orçamental tem 
resultado do sucesso da economia e, em particular, do crescimento do emprego. Isso é o que tem permitido 
uma consolidação sustentável da nossa estratégia orçamental. </utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="20">Diga! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="20">… a carga fiscal dos combustíveis era, no início desta Legislatura, no gasóleo, 
de 59% e hoje é de 57%; não havia gasóleo profissional, agora há; na gasolina, a carga fiscal era de 70% e 
agora é de 64%. Então, temos vindo a baixar a carga fiscal e o Sr. Deputado ainda faz campanha contra esta 
situação?! Haja um limite! 



Por fim, gostei dos seus 10 exemplos em 10 meses. Não digo, o Sr. Ministro da Saúde não diz, ninguém 
pode dizer que não há problemas no Serviço Nacional de Saúde. Estranho seria que não houvesse, primeiro, 
porque a pressão sobre o Serviço aumentou e, depois, porque o índice de envelhecimento do País aumentou 
22%, de 2011 para 2017. Ao mesmo tempo, em grande parte deste período, houve um corte de 1 ponto 
percentual do PIB, durante a vossa governação, na despesa com saúde. 
Portanto, o enorme desinvestimento acumulado e a quebra de pessoal acumulada exigem agora um esforço 
de recuperação que, obviamente, leva tempo a produzir todos os efeitos desejados. 
Mas, em vez de 10 exemplos para 10 meses, fixemo-nos nos resultados práticos: hoje temos mais ou menos 
consultas? Só nos hospitais temos mais 302 000 consultas! Temos mais ou menos intervenções cirúrgicas? 
Hoje, temos mais 19 000 intervenções cirúrgicas do que tínhamos anteriormente! Hoje, temos mais ou menos 
portugueses com médico de família? Reduzimos de 14% para 7% o número de portugueses que não têm médico 
de família! Esta é a realidade concreta, Sr. Deputado! 
Hoje, o Serviço Nacional de Saúde está a produzir mais, porque tem mais recursos, está mais bem 
organizado e é isso que permite podermos ter melhores resultados. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="21">Tem a palavra, para pedir esclarecimentos, o Sr. Deputado Jerónimo de Sousa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa(PCP)" page-start="21">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, o estado da Nação está 
incontornavelmente marcado pelas consequências de todas as opções que foram feitas nestes dois últimos anos 
e meio, em que foram repostos direitos e rendimentos. 
Onde os anseios e preocupações dos trabalhadores e do povo tiveram resposta, ainda que limitada e 
insuficiente, a vida avançou no sentido certo; onde se mantiveram as opções do passado e da política de direita, 
onde o Governo travou os avanços, onde se acentuaram as convergências entre PS, PSD e CDS, os problemas 
do País mantêm-se ou agravam-se. 
Olhando para o percurso que foi feito desde outubro de 2015 até aqui, impõe-se a seguinte pergunta: agora, 
que caminho quer o Governo fazer? Quer levar mais longe as medidas positivas para os trabalhadores e para o 
povo ou quer travar o passo a esses avanços? 
Da parte do PCP, a resposta está dada há muito. Para nós, o caminho tem de ser o de ir mais longe na 
defesa, reposição e conquista de direitos, o de ir mais longe na resposta aos anseios e às necessidades dos 
trabalhadores e do povo, o de romper com as opções de política de direita e defender o nosso desenvolvimento 
soberano. 
Com o contributo do PCP, foram repostos os salários; aumentadas as pensões e reformas; foi reforçado o 
abono de família e o apoio a desempregados; avançou-se na gratuitidade dos manuais escolares e na 
valorização das longas carreiras contributivas; reduziram-se os impostos sobre quem trabalha, com as 
alterações ao IRS e a reposição do IVA (imposto sobre o valor acrescentado) na restauração; avançou-se na 
tributação das grandes empresas, com o aumento da derrama do IRC (imposto sobre o rendimento de pessoas 
coletivas), e do património imobiliário, com o adicional ao IMI (imposto municipal sobre imóveis). 
Nestas e em tantas outras medidas está a marca do PCP, da nossa iniciativa, da nossa proposta e a prova 
de que, quando o PS converge com o PCP, a vida dos trabalhadores e do povo melhora. 


Se não se foi mais longe não foi por falta de proposta do PCP, foi porque o Governo e o PS fizeram outras 
opções e decidiram-se por outras convergências. 
O tempo não é de alta satisfação com o que está feito. É necessária a política patriótica e de esquerda para 
resolver os problemas estruturais do País, e o PCP continuará a bater-se por ela. 
Um dos eixos centrais dessa política alternativa é a valorização do trabalho e dos trabalhadores. Ao longo 
destes dois anos e meio provou-se que a valorização do trabalho e dos trabalhadores é uma opção justa no 
plano social, mas também positiva do ponto de vista económico. Comprova-se que o caminho tem de ser o de 
avançar nesse sentido, aprofundando as medidas tomadas e fazendo a opção pela revogação das normas 
gravosas da legislação laboral. 
Foram tomadas medidas positivas como a da reposição dos salários, dos feriados, do pagamento do trabalho 
extraordinário na Administração Pública ou da reposição das 35 horas. Mas foram travados outros avanços que 
podiam e deviam já estar concretizados, como acontece com a progressão nas carreiras e a contagem integral 
do tempo de serviço prestado pelos trabalhadores. 
Noutros casos, o Governo fez a opção contrária aos interesses dos trabalhadores, como aconteceu com o 
pacote da legislação laboral que aqui discutimos na semana passada. 
Sr. Primeiro-Ministro, deixo uma palavra e uma interrogação. Fale das novas gerações. Há milhares de jovens 
que começam a trabalhar, tendo pela frente a realidade negra da precariedade, dos baixos salários, dos horários 
de trabalho desregulados e incompatíveis com a vida familiar, sobretudo para aqueles que pretendem constituir 
família, da falta de apoios, de creches ou jardins de infância ou, ainda, da insuficiente cobertura do abono de 
família. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="22">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="22">Sr. Presidente, Sr. Deputado Jerónimo de Sousa, partilho consigo do balanço 
claramente positivo destes dois anos e meio. Acho que estes dois anos e meio têm um balanço positivo, pelo 
conjunto das conquistas que aqui enunciou, e bem, mas também graças à criação de condições que tornaram 
possíveis todas essas conquistas e, mais, que tornam todas essas conquistas sustentáveis. 
Percebo que temos uma relação desigual. 
O Sr. Deputado pode escolher qual é a parte boa da lua que 
deseja e eximir-se à outra parte da lua. Eu assumo a lua por inteiro, em todos os seus ciclos. E aquilo que lhe 
digo é o que lhe tenho dito desde o primeiro dia em que falámos sobre a construção desta solução política: este 
é o caminho que queremos percorrer, que queremos continuar a percorrer, que entendemos que há condições 
para continuar a percorrer e com a companhia com quem o temos estado a percorrer. Esta é a nossa posição e 
é este o nosso desejo. 


É por isso que assumimos estes dois anos e meio por inteiro. Nestes dois anos e meio houve medidas que 
foram adotadas por proposta do Partido Ecologista «Os Verdes», por proposta do Partido Comunista Português, 
por proposta do Bloco de Esquerda. O grosso das medidas foram propostas pelo Partido Socialista e medidas 
que estavam no programa do Partido Socialista foram ajustadas a um outro ritmo, por proposta de Os Verdes, 
do PCP ou do Bloco de Esquerda, ou de todos no seu conjunto, mas assumimos também as outras medidas 
que tornam todas estas viáveis e sustentáveis. É por isso que temos de prosseguir este caminho. 
Este é um caminho de sucesso. Referiu a valorização do trabalho e nós, ao longo destes dois anos e meio, 
temos feito um grande esforço em conjunto para a revalorização do trabalho: desde aqueles trabalhadores que 
tiveram longas carreiras contributivas, e a quem começámos a fazer a justiça devida pelo esforço que realizaram, 
ao combate à precariedade, que fragiliza, sobretudo, as jovens gerações. 
Repito: dos 300 000 novos postos de trabalho que foram criados, 85% não foram de trabalho precário, foram 
de contratos sem termo. 
Estamos a fazer a maior consolidação e integração de trabalhadores precários nos quadros da Administração 
Pública que alguma vez foi feita e estamos agora, com a proposta de lei que o Governo apresentou na 
Assembleia da República, a combater também a precariedade, eliminando dois dos fundamentos com que, 
desde há anos, é possível recorrer ao contrato a prazo: ser jovem à procura do primeiro emprego ou ser 
desempregado de longa duração. Se a proposta de lei do Governo for aprovada na Assembleia da República, 
os jovens à procura do primeiro emprego ou os desempregados de longa duração deixam de estar condenados 
à contratação a termo e podem, logo, ser contratados definitivamente para os quadros da empresa. 
Em segundo lugar, diminuímos o prazo de duração dos contratos a prazo. Se o contrato for a termo incerto, 
deixa de poder ser até seis anos e não poderá ultrapassar os quatro anos; se for a termo certo, não poderá 
ultrapassar os dois anos. Mais: as renovações dos contratos, no conjunto, nunca poderão ultrapassar o prazo 
da primeira contratação. Por isso, se a primeira contratação for de seis meses, a soma das renovações não </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, de Os Verdes. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="23">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, quero fazer um ponto prévio 
para dizer que alguns ministros do seu Governo, em vez de cederem à tentação de fazer futurologia, o que 
deveriam fazer era concentrarem-se verdadeiramente nos problemas do País e criarem a verdadeira capacidade 
de encontrar soluções para resolver esses problemas. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="23">É verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="23">Falo, designadamente, das declarações do Sr. Ministro Santos 
Silva,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="23">Oh! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="23">… que convidamos a deixar de fazer futurologia, designadamente 
em relação a algumas matérias que agora não importam tanto, porque importa aceder a outro caminho. 
Por outro lado, Sr. Primeiro-Ministro, o senhor veio aqui referir que os acordos à esquerda exigiram do 
Governo um ritmo mais exigente do que aquele que o próprio Governo pretendia. Eu acho que foi mais do que 
isso, acho que esses acordos à esquerda exigiram mais soluções do que aquelas que o próprio Governo queria. 
E podíamos dar aqui vários exemplos, designadamente na área da reposição de rendimentos, de pensões, de 
salários, dos apoios sociais, do próprio investimento público, do investimento na ferrovia ou até na área da 
floresta, nomeadamente da proposta que Os Verdes apresentaram para travar a expansão do eucalipto. O mais 
interessante é que aquilo que o Sr. Primeiro-Ministro faz, na tribuna, é saudar e exaltar as consequências deste 
ritmo e desta capacidade de realização nalguns destes setores, dizendo que isso criou, gerou confiança no País 
e foi extremamente positivo. 
Qual é, então, a conclusão que se deve tirar? A de que o PS foi mais longe do que aquilo que sozinho 
conseguiria realizar e que é muito importante, Sr. Primeiro-Ministro, que o Governo nos oiça e nos continue a 
ouvir neste tempo que falta até ao final da Legislatura, para que, depois, no próximo ano, o Sr. Primeiro-Ministro 
possa fazer uma intervenção a exaltar ainda mais as consequências positivas das medidas positivas que 
conseguimos tomar. Acho que isto deve ficar, de facto, muito claro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="23">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="23">Conte connosco, Sr. Primeiro-Ministro! Estamos aqui para puxar o 
Governo para as medidas positivas, até naquilo a que o Governo sozinho não conseguiria chegar. 
Bom! Mas, entretanto, o Sr. Primeiro-Ministro dirá assim: «Ah, mas temos de ter muito cuidado, porque não 
podemos sacrificar o que já conquistámos». 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="23">É verdade! </utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="24">Isto, mais ou menos ao jeito de «vamos lá pôr um pezinho no 
travão, porque isto também não pode ir assim tão longe!». 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="24">Não! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="24">E oiço o PS, mais ou menos na mesma lógica, utilizar esta 
expressão: «temos de ir com prudência». 
Ó Sr. Primeiro-Ministro, vamos falar claro: Os Verdes têm perfeita consciência de que os recursos não são 
infinitos. Nós não somos irresponsáveis, nós não queremos contas públicas desorientadas! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="24">Não!… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="24">Mas, atenção, não temos nenhuma obsessão com o défice e temos 
a plena consciência, como todos os portugueses, de que, face aos recursos que temos, há opções que podem 
ser tomadas. 
Agora, vamos ver opções erradas que o Governo já tomou, nas quais Os Verdes não se reveem, e 
consideramos que poderíamos ter ido mais longe se o Governo não tivesse posto esse pezinho no travão. Por 
exemplo, Sr. Primeiro-Ministro, quando o Governo determina que o nível do défice fica abaixo do próprio 
compromisso assumido inicialmente pelo Governo, fazendo com que, por exemplo, no ano de 2017, 1400 
milhões de euros fossem desperdiçados, ao nível de investimento que poderia ter sido feito no País, ou que, no 
ano de 2018, possa haver cerca de 800 milhões de euros que deixem de ser investidos e, portanto, 
desperdiçados, para que o défice fique um bocado abaixo daquilo a que o Governo se tinha comprometido, isto 
é uma opção errada. Porquê? Porque o País precisa desse investimento. 
Não é preciso ser mais papista do que o Papa, é preciso resolver os problemas que o País tem, os tais 
problemas estruturais de que o Sr. Primeiro-Ministro falou, relativamente aos quais, se não começarmos a tomar 
medidas céleres e urgentes, nunca mais deixarão de ser estruturais. 
Outra medida errada que o Governo se propõe tomar é a de aumentar o orçamento para a defesa em 4000 
milhões de euros até 2024… 


… — bom, o Sr. Primeiro-Ministro o dirá —, aumentar substancialmente o orçamento da defesa, em 2% do 
PIB, quando há outros setores que precisam verdadeiramente de investimento. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="24">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="24">Quando o Sr. Primeiro-Ministro diz que não tem dinheiro para pagar 
a contagem de todo o tempo de serviço aos professores, e este número é uma absoluta ninharia quando 
comparado com o aumento do orçamento da defesa, Sr. Primeiro-Ministro, há aqui qualquer coisa que tem de 
ser esclarecida e há, evidentemente, opções que têm de ser tomadas. 
Também na cultura se passa o mesmo: 25 milhões de euros não é assim uma quantia que sacrifique imenso 
o orçamento do Governo, e é fundamental para a criação artística. Mas o Governo, às vezes, parece que bate 
o pé perante determinados agentes e determinados setores, nem sei exatamente em que sentido, Sr. Primeiro-
Ministro. Quer mostrar algum braço de ferro? Não, Sr. Primeiro-Ministro, esta relação com determinados agentes 
da sociedade é determinante para que as resoluções sejam, de facto, positivas. 
Quanto ao estado da Nação, há algumas valorizações positivas que temos de realçar, designadamente na 
área da reposição de direitos e de rendimentos, que já foi alcançada. É preciso continuar esse caminho, trilhar 
esse caminho, mas não há dúvida, Sr. Primeiro-Ministro, de que há setores, designadamente nas áreas da 
saúde, educação, cultura e transportes, com repercussões fundamentais no ambiente e na coesão territorial, 
onde é preciso que o próximo Orçamento do Estado dê, de facto, uma resposta substancial. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="25">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="25">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, em primeiro lugar, nós 
acreditamos no pluralismo e sabemos que a diversidade partidária gera riqueza política e riqueza de soluções 
políticas. Por isso, defendemos, desde a primeira hora, esta solução política e, como reconheci no meu discurso 
e tenho reconhecido sempre, aquilo que é evidente é que estes resultados que temos, todos eles, se devem à 
solução política que fomos construindo, desde há dois anos e meio, com Os Verdes, o PCP e o Bloco de 
Esquerda. Pela nossa parte, estamos satisfeitos, ainda bem que também está satisfeita, é um bom sinal, de 
tranquilidade e gerador de confiança para todos os portugueses. 
Mais: tive oportunidade de dizer que este caminho deve ser percorrido sem recuos e sem ficar a marcar 
passo. Devemos continuar a andar com confiança. O andar com confiança significa, como tenho dito muitas 
vezes, nunca darmos um passo maior do que a perna, porque temos de assegurar que tudo aquilo que 
conquistámos não volta a ser perdido, temos de assegurar sustentabilidade futura para tudo aquilo que 
conquistámos. E mais ainda: temos de ter margem para avançar, porque, obviamente, começámos a 
descongelar as carreiras mas elas vão continuar a ser descongeladas no futuro; começámos a repor os 
vencimentos, mas é evidente que eles hão de aumentar no futuro; já contratámos mais 7900 profissionais para 
a saúde mas temos de contratar mais; aumentámos 700 milhões de euros por ano o investimento em saúde, 
mas temos de continuar a aumentar o investimento em saúde, e assim sucessivamente. Temos de continuar a 
investir na educação, na ciência, na cultura — tive oportunidade de dizer que para o ano teremos o maior 
orçamento de sempre na área da cultura —, mas para que tudo isto seja concretizável temos de conseguir os 
recursos necessários e, simultaneamente, finanças públicas equilibradas. 

A Sr.ª Deputada disse, e muito bem, que ninguém deseja um défice grande e eu digo sempre que a esquerda 
e a direita não se distinguem por terem mais ou menos défice. Termos menos défice é simplesmente uma 
questão de boa governação. Aliás, tenho dado o exemplo de muitas das câmaras geridas pela CDU, que são 
das mais exemplares na solidez das suas finanças e da sua situação orçamental. Não deixaram de ser da CDU, 
não deixaram de ser de esquerda, não deixaram de ter as políticas que entendem que devem ter e, mesmo 
assim, têm situações orçamentais sólidas. 
Ora bem, é isso que desejamos: é fazer tudo o que acordámos fazer e podermos ter finanças públicas sólidas. 
Até agora, jamais alguém me apresentou um exemplo de uma medida que tivéssemos acordado e que 
tivéssemos deixado de cumprir para garantir a redução do défice. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="25">Reformas antecipadas para longas carreiras contributivas! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="25">A redução do défice foi conseguida, cumprindo todos os compromissos que 
temos assumido. 
A grande redução do défice do ano passado deveu-se a quê? Deveu-se, por um lado, a uma fortíssima 
redução da taxa de juro, superior àquela que tínhamos previsto quando fizemos o Orçamento, por outro, a ter 
havido um aumento do emprego bastante superior àquele que tínhamos previsto e, sobretudo, a termos tido um 
aumento muito significativo na área do orçamento da segurança social. 
Tivemos, no ano passado, uma diminuição de 460 milhões de euros nos subsídios de desemprego e um 
aumento de 1600 milhões de euros nas contribuições para a segurança social. 
Ora, uma coisa é o défice previsto no início do ano, que é uma previsão, outra coisa é o resultado final. Há 
anos, em que o último mês é muito angustiante, porque, às vezes, há o risco de o défice ultrapassar o previsto. 
Desta vez, ficou aquém do previsto. Mas não se esqueça de que, no ano passado, tivemos uma enorme 
incerteza, que, aliás, veio, infelizmente, a confirmar-se, e que era a de saber se o Eurostat vinha ou não imputar 
no défice do ano passado o investimento feito na capitalização da Caixa Geral de Depósitos. Infelizmente, veio </utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="26">Se não havia folga, por que é que a criaram?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="26">Assim sendo, devemos ter a prudência de ir avançando, tendo em conta que, 
pelo caminho, podemos ter incertezas que nenhum de nós pode prever e pelas quais nenhum de nós é 
responsável mas com as quais temos de contar. É como quando se vai a conduzir numa estrada: os carros não 
têm só acelerador, têm acelerador, têm travão e exigem prudência. O que o Código da Estrada diz é que a 
velocidade máxima deve ser ajustada às condições de circulação na via, pelo que nem sempre se pode conduzir 
a uma velocidade de 120 km na autoestrada, porque há alturas em que a autoestrada está congestionada e nós 
não podemos circular a essa velocidade. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="26">Mas também não se pode circular a menos de 50 km/hora! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="26">Portanto, não temos de pôr o pé no travão mas, por vezes, temos de moderar o 
acelerador, e é assim que iremos continuar a fazer. 
Agora, não acreditem em tudo o que leem em alguns jornais. Por exemplo, não há nenhum aumento de 4400 
milhões de euros de investimento na defesa, aquilo que há é o que consta do quadro que foi apresentado e 
distribuído e que é o compromisso que tinha sido assumido em 2014, do qual temos agora uma tradução 
sustentável e sabemos que atingirá 1,66% do Produto, em 2024, ou 1,98% do Produto, verificadas certas 
condições de financiamento. 
Agora, o que é mais importante, Sr.ª Deputada, é o que vamos fazer com esse dinheiro. 


O que vamos fazer com esse reforço é investir no nosso sistema científico e na nossa indústria nacional. 
Vamos investir na indústria naval e na indústria aeronáutica, que são as compras que nos comprometemos a 
fazer, e na ciência, para, desde a cibersegurança à melhoria da qualidade do têxtil e do calçado técnico, 
aumentar o potencial e a competitividade da nossa economia. É isso que devemos fazer de uma forma 
inteligente, perante este desafio em matéria de defesa. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="26">Vamos, agora, entrar numa nova fase do debate, em que há pedidos de esclarecimento 
individuais dos diversos Deputados, relativamente aos quais o Sr. Primeiro-Ministro já informou a Mesa de que 
responderá em conjunto. 
A Mesa regista oito Srs. Deputados inscritos para esse efeito, o primeiro dos quais é o Sr. Deputado Emídio 
Guerreiro, do Grupo Parlamentar do PSD. 
Tem a palavra, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="27">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, desçamos um pouco à terra e 
olhemos para o estado da Nação, no que diz respeito aos portugueses. 
Nesta semana, tomámos conhecimento de que a CP se encontra num estado de pré-rotura, ou seja, a única 
infraestrutura que serve ferroviariamente os portugueses e os cidadãos estrangeiros que nos visitam apresenta-
se num estado calamitoso. Foi o próprio Presidente da CP, aqui mesmo, num colóquio promovido pela Comissão 
Parlamentar de Economia, Inovação e Obras Públicas sobre transportes públicos, que veio confessar a total 
incapacidade para poder resolver problemas. E a situação é esta: temos linhas suprimidas, atrasos atrás de 
atrasos, pessoas despejadas em estações de comboio à espera não se sabe bem de quê — se calhar, de uma 
alternativa que nunca chega!… 
E, Sr. Primeiro-Ministro, nós também já sabemos, e o senhor já nos disse aqui, que, para poder fazer as 
obras no IP3, não pode cumprir os compromissos no que toca às carreiras nem à evolução das mesmas. 
O que pergunto, sobre esta matéria dos transportes públicos, concretamente da CP, é o seguinte: onde é 
que o Sr. Primeiro-Ministro vai cortar para poder transformar esta empresa naquilo que ela deve ser e para esta 
empresa fazer aquilo que deve fazer, que é prestar um serviço de qualidade aos portugueses e aos turistas que 
nos visitam? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="27">Boa pergunta! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="27">Uma segunda questão, Sr. Primeiro-Ministro, tem a ver com o 
investimento, sendo que a Conta Geral do Estado de 2017 nos dá dados muito interessantes. 
Estamos a falar de dados em contabilidade pública e, sobretudo, daquilo que é o investimento da 
administração central, ou seja, o investimento que diz respeito ao Governo. E os números, Sr. Primeiro-Ministro, 
relativamente ao investimento da administração central, são estes: em 2015, esse investimento foi de 2764 
milhões de euros; em 2016, foi de 2515 milhões de euros; e, em 2017, foi de 2306 milhões de euros. Ou seja, 
se somarmos a redução verificada nos últimos dois anos, ela já vai em quase 500 milhões de euros, no que diz 
respeito ao investimento da administração central. 
Há ainda um outro aspeto que me parece muito relevante e que tem a ver com o seguinte: se confrontarmos 
aquilo que foi orçamentado pelo Governo em 2017 com aquilo que foi executado, por cada um dos setores 
ministeriais, chegamos à conclusão de que a taxa de execução é baixíssima, o que é outro dado muito 
preocupante. 
Talvez isso explique o desconforto que as pessoas sentem pela falta de resposta dos serviços públicos no 
seu dia a dia — e isto é o estado da Nação, aquilo que diz respeito aos portugueses no seu dia a dia — e o 
desconforto que se nota também nas bancadas parlamentares que apoiam o vosso Governo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="27">É verdade! Está mau! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="27">Vou dar alguns exemplos: na justiça, os senhores tinham orçamentado 
55,3 milhões de euros em investimento e executaram 23 milhões de euros; nos ensinos básico e secundário, 
tinham orçamentado 136,7 milhões de euros e executaram 55,6 milhões de euros; na saúde, tinham 
orçamentado 228 milhões de euros e executaram 110 milhões de euros; e, na ciência e no ensino superior, que 
tanto «enche a boca» dos senhores, tinham orçamentado 240 milhões de euros e executaram 108 milhões de 
euros. Esta é a realidade e isto é o estado da Nação. 

Entretanto, assumiu a presidência o Vice-Presidente José de Matos Correia.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="27">Sr. Deputado, já excedeu os 2 minutos. Queira terminar. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="27">Vou já terminar, Sr. Presidente. 
Uma última questão, Sr. Primeiro-Ministro, tem a ver com os fundos comunitários. Ao fim de um ano de 
vigência, o QREN (Quadro de Referência Estratégico Nacional) tinha uma taxa de execução de 1,9%. O Portugal 
2020, ao fim de um ano de vigência, em dezembro de 2015, tinha uma taxa de execução de 4,5%. Hoje, a pouco 
mais de dois anos do fecho do Portugal 2020, a taxa de execução é de cerca de 24%, ou seja, é inferior à </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="28">Antes de dar a palavra ao Sr. Deputado João Torres, quero 
apenas referir uma questão metodológica. Como os líderes parlamentares, em particular, saberão, consta das 
regras de condução dos trabalhos de hoje que o primeiro pedido de esclarecimento de cada partido pode ter a 
duração de 5 minutos e os restantes pedidos de esclarecimento serão de 2 minutos cada. Porém, costuma haver 
um entendimento no sentido de que, neste género de debates, os grupos parlamentares poderão usar o dobro, 
desde que tenham tempo para isso. Poderemos agir desta forma, ou veem algum inconveniente? 

Pausa. 

Não havendo objeções, vamos seguir esta metodologia. 
Tem, agora, a palavra o Sr. Deputado João Torres, do Partido Socialista. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2048" speaker-name="João Veloso Da Silva Torres" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Torres (PS)" page-start="28">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. 
Deputados: Este Governo não se tem destacado apenas pela reposição de direitos sociais ou pela devolução 
de rendimentos às famílias, ainda que nos orgulhemos destas conquistas. Construir e concretizar uma ideia de 
País significa muito mais do que isso, e o Sr. Primeiro-Ministro sabe-o bem. 
Uma das problemáticas estruturais com as quais estamos confrontados prende-se com o ordenamento do 
nosso território — no fundo, com a gestão da interação entre o homem e o espaço natural. 
Num País com as características e a matriz de desenvolvimento como as que Portugal apresenta, esta é 
mesmo uma das chaves estratégicas para o futuro, porque foram muitos os erros do passado cujas 
consequências ainda hoje sentimos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2004" speaker-name="Carlos Filipe De Andrade Neto Brandão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Filipe Neto Brandão (PS)" page-start="28">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2048" speaker-name="João Veloso Da Silva Torres" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Torres (PS)" page-start="28">É sabido que os grandes desafios que o País enfrenta exigem uma visão de 
conjunto: de norte a sul, do litoral ao interior, sem esquecer as regiões autónomas. 
A promoção dos valores naturais e ambientais, as alterações climáticas e as perspetivas demográficas de 
médio e longo prazo impõem não apenas uma profunda reflexão mas também uma ação concertada entre 
diferentes domínios e áreas governativas. É imprescindível agir agora e o Governo e o PS não se têm furtado 
às suas responsabilidades, designadamente com a revisão do Programa Nacional da Política de Ordenamento 
do Território (PNPOT) e a reforma da floresta, um recurso que temos de potenciar para assegurar um território 
mais coeso e resiliente. 
Sr. Primeiro-Ministro, conceber o País como um todo e dar continuidade ao caminho que temos percorrido, 
promovendo oportunidades para todos, independentemente de se residir num território de baixa densidade ou 
num centro urbano, não representa apenas uma prioridade política para o Governo, para o PS e para o seu 
grupo parlamentar, mas, fundamentalmente, uma responsabilidade do Estado para com cada uma e cada um 
dos cidadãos. 
Por isso, pergunto-lhe, Sr. Primeiro-Ministro, se temos hoje mais razões para acreditar nas potencialidades 
do nosso território, em particular nas mais-valias que representam os nossos recursos naturais e a nossa 
floresta. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="29">Tem, agora, a palavra, para pedir esclarecimentos, o Sr. 
Deputado Pedro Filipe Soares. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="29">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, o senhor disse, há dias, que a 
geringonça está no coração dos portugueses e, por isso, a primeira pergunta que lhe faço é se ainda continua 
no coração do Partido Socialista. É que nós ouvimos repetidamente, por parte de membros do Governo, de 
dirigentes do Partido Socialista, dizer que são eleitoralistas medidas que estão de acordo com o espírito fundador 
da geringonça. Por exemplo: reclamar aumento de pensões para o próximo Orçamento do Estado é eleitoralista; 
reclamar aumento de salários para o próximo Orçamento do Estado é eleitoralista; reclamar reforço dos apoios 
sociais para o combate à pobreza é eleitoralista; reclamar respeito pelos direitos dos trabalhadores é 
eleitoralismo; reclamar combate à precariedade é eleitoralismo. 
Sr. Primeiro-Ministro, é eleitoralismo o caminho que fizemos até aqui com a geringonça? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="29">É! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="29">É que todas, todas estas medidas foram cumpridas, ano após ano, com 
as escolhas que fizemos nos diversos Orçamentos do Estado. E esta é a matéria fundamental. 
É que nós — e creio que o Sr. Primeiro-Ministro também — temos orgulho no que foi feito, mas não fazemos, 
como o Sr. Primeiro-Ministro está a fazer neste debate, uma pintura do País a cor-de-rosa. Nós sabemos que a 
geringonça se constituiu com a humildade dos partidos contra a arrogância da direita, que negava a crise social 
no nosso País. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="29">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="29">E, por isso, nós não negamos o muito que ainda falta fazer. Não 
confundimos o número de médicos que foram contratados com a insuficiência que esse número significa para a 
exigência do País; não confundimos o número de enfermeiros e o número de camas que foram abertas nos 
hospitais com a insuficiência que esses números significam para as necessidades do Serviço Nacional de Saúde 
(SNS); e não confundimos o investimento parco que existiu, ainda assim diferente do que a direita faria, com a 
necessidade que se verifica, no Estado social, quer na saúde, quer na educação. E também não confundimos 
direitos dos professores com o IP3. É que esta foi a génese da geringonça: a humildade de reconhecer que as 
pessoas do nosso País precisavam de soluções para os problemas que a direita lhes tinha criado. 

O Sr. Primeiro-Ministro responde «mas nós queremos responsabilidade», e faz do cenário macroeconómico 
de Mário Centeno quase um escrito na pedra. Sr. Primeiro-Ministro, essa «pedra» foi destruída com a 
geringonça. 
Esse documento dizia que era irresponsável aumentar o salário mínimo para 600 €, dizia que era 
irresponsável cortar, num ano apenas, todo o ataque aos salários da Administração Pública, dizia que era 
irresponsável o aumento das pensões — e nós fizemos dois aumentos extraordinários em dois anos seguidos 
—,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="29">Bem lembrado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="29">… dizia que era irresponsável a política que foi seguida. 
Face a estas matérias, vemos que a única coisa que o Sr. Primeiro-Ministro não acha que deva ser cumprida 
até são as metas acordadas com Bruxelas, porque, nisso, o Governo todos os anos foi além das metas que 
tinha prometido, quer no cenário macroeconómico, quer no que foi aprovado na Assembleia da República. 
Disse o Sr. Primeiro-Ministro, ainda neste discurso sobre a responsabilidade: «Não devemos dar um passo 
maior do que a perna». Mas, Sr. Primeiro-Ministro, nós também não queremos andar a «encanar a perna à rã». 
E nós vimos isso, por exemplo, naquilo que o Partido Socialista assinou, há mais de um ano, com o Bloco de 
Esquerda, no que toca às metas orçamentais acordadas com Bruxelas. Diziam que elas colocavam em causa </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="30">Sr. Deputado, tem de terminar. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="30">Termino, Sr. Presidente. 
Diziam também que a nossa dívida deveria ter uma resposta e que o Governo colocava, à escala europeia, 
este enorme problema do País em debate. Ora, vemos que o Governo «encanou a perna à rã» e não deu 
nenhum passo nesse sentido. 
Estes são os grandes problemas que se materializam na vida das pessoas e, por isso, até no caminho que 
se faz para o próximo Orçamento do Estado, pergunto se o coração do Primeiro-Ministro e do Governo ainda 
contemplam a geringonça. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="30">Tem a palavra o Sr. Deputado Telmo Correia, do CDS-PP, 
para formular as suas perguntas. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="30">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, registando que este diálogo está 
muito interessante,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="30">Está do melhor! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="30">… começaria por dizer que V. Ex.ª veio aqui, hoje, mais uma vez, num 
espírito de fábula: trouxe-nos claramente «António Costa no País das Maravilhas». 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="30">Não é «António Costa», é «Nuno Magalhães»! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="30">Mas «António Costa no País das Maravilhas» não falou nem deu 
respostas sobre questões essenciais. 
Sr. Primeiro-Ministro, é curioso que, no seu discurso, não tenha dito nem uma palavra sobre demografia ou 
natalidade — zero! — e tenha dito muito pouco sobre uma questão que tanto preocupa o País, e sobre a qual 
incide a minha primeira pergunta, que é a questão do interior. 
O CDS fez propostas concretas sobre a questão do interior. Propusemos redução para metade no IRS 
(imposto sobre o rendimento das pessoas singulares); propusemos estímulo nos transportes; propusemos 
apoios no IRC (imposto sobre o rendimento das pessoas coletivas); propusemos estímulos ao investimento, mas 
não sabemos o que o Sr. Primeiro-Ministro vai fazer. Portanto, as perguntas são muito claras e muito óbvias. 
Primeira: o que é que o Sr. Primeiro-Ministro vai fazer? Que caminho é que vai seguir? Vai ou não aproveitar 
as nossas propostas? 
Segunda: o que é que vai levar a Bruxelas? E, já agora, quando irá a Bruxelas com essas propostas para o 
interior, que são uma preocupação fundamental do País, como é evidente? 

O Sr. Primeiro-Ministro centra-se muito na questão das fábulas. De resto, é algo que V. Ex.ª partilha com o 
«número dois» do seu Governo, que é também um grande especialista em matéria de fábulas — sabemos isso 
— e que, ainda como parlamentar, tantas vezes nos trouxe aqui fábulas, e sempre a propósito. 
Queria aproveitar a boa-disposição e o cumprimento ao Dr. Santos Silva, o Sr. Ministro dos Negócios 
Estrangeiros, para lhe dizer, Sr. Primeiro-Ministro, que, quando fala do passado, quando fala do passado em 
relação ao investimento público, quando fala do que foi necessário fazer com o Governo anterior, em termos de 
fábulas, o Sr. Primeiro-Ministro, que recentemente nos veio dizer que o Partido Socialista não é a «Carochinha» 
— a expressão é sua e disse-a há dias — à procura do «João Ratão»,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="30">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="31">… esquece-se muitas vezes de que o Governo anterior, do Partido 
Socialista, a termos de escolher uma fábula, era mais «A Raposa e o Galinheiro». 


Foi assim que o País foi conduzido até à bancarrota: foi porque o Partido Socialista tratou como tratou das 
coisas públicas que foi necessário, durante anos, adotar as medidas que foi necessário adotar. 


Em matéria de investimento público, o Sr. Primeiro-Ministro chega aqui hoje e diz-nos «aumentámos 22% 
em 2017» — e não contesto o seu número —, o que o Sr. Primeiro-Ministro não diz é que, no ano anterior, em 
2016, tinha baixado 34%. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP e do PSD" page-start="31">Ora bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="31">Ou seja, o seu aumento de 22% é sobre uma baixa anterior de 34% — 
isto é que é ser rigoroso nas contas. Este seu aumento e o valor atual estão abaixo do investimento público em 
2015 — era isto que o Sr. Primeiro-Ministro nos devia dizer aqui, hoje, e que não nos diz. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="31">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="31">Obviamente, como já aqui foi dito, isto tem reflexo na questão dos 
transportes, no âmbito do que temos falado sobre a CP (Comboios de Portugal), na questão das escolas, no 
que diz respeito ao amianto e às obras que não são feitas nas escolas, e até em matérias como sejam os 
tribunais ou a segurança dos próprios portugueses. 
Termino, Sr. Primeiro-Ministro, dizendo, dentro desta lógica das fábulas, que esperamos que V. Ex.ª nos 
resolva esta questão do investimento público e o assuma, porque quem vinha para o investimento público eram 
os senhores, era o vosso Governo. O CDS sempre foi a favor de investimento público produtivo, estrutural, no 
País. Sempre foi! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="31">O Governo fala mas não faz! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="31">Os senhores é que vinham para isso, portanto, esclareçam porque é que 
não fazem o vosso próprio programa. Sabe porquê, Sr. Primeiro-Ministro? É que não é a história da Carochinha 
que está em causa, Sr. Primeiro-Ministro. A história do seu Governo, a ter de escolher uma fábula, é O Velho, o 
Rapaz e o Burro — e não atribuo papéis a ninguém, porque não quero ser desagradável. 



Mas é O Velho, o Rapaz e o Burro! Sabe porquê, Sr. Primeiro-Ministro? Porque ora cavalga um, ora cavalga 
o outro, ora é um que está a montar, ora é o outro que está a montar, cada um vai montando à sua vez e, no 
fim, acaba tudo igual ou pior do que estava antes! 



Sr. Primeiro-Ministro, para terminar, sabe qual é a moral da história? Vou ler a moral da história. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="32">Sr. Deputado, tem mesmo de terminar. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="32">Vou terminar com a moral da história, Sr. Presidente. Sem moral não há 
história que termine, Sr. Presidente! 



Moral da história: cada cabeça sua sentença! A coisa vai correr mal — ai, vai, vai! — e quem pagará a fatura 
seremos nós todos. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="32">Já anda há tanto tempo a dizer isso! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="32">Sr. Deputado Telmo Correia, é verdade que não há história 
sem moral, mas, se pudesse pôr a moral dentro do tempo da história, também ajudava um bocadinho. 


Tem agora a palavra, para formular as suas perguntas, em nome do PCP, o Sr. Deputado João Oliveira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="32">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, apesar de algumas medidas terem sido 
tomadas, o estado dos serviços públicos continua a ser uma preocupação para os portugueses. 
Há problemas reais no SNS: faltam profissionais e equipamentos, há profissionais exaustos e equipamentos 
e edifícios obsoletos e sem manutenção,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="32">Não?!… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="32">… encerram-se camas nos hospitais, agravam-se listas de espera e os utentes 
são empurrados para hospitais privados, porque o SNS não tem capacidade para responder às suas 
necessidades. 
Estes são problemas reais, que estão a ser aproveitados para uma operação contra o SNS, desencadeada 
pelos grupos privados da saúde, com o apoio do PSD e do CDS e o seu discurso de ataque e achincalhamento 
do SNS para alimentar essa estratégia dos grupos privados. 
Que opções vai o Governo fazer? Vai pôr um travão aos grupos privados da saúde? Vai pôr fim ao seu 
financiamento pelo Orçamento do Estado? Vai tomar as medidas de investimento nos profissionais de saúde, 
nos equipamentos e nas infraestruturas? Ou vai continuar a adiar todas essas medidas, dizendo, como ontem 
disse o Ministro Santos Silva, que o compromisso maior do Governo é com as regras da zona euro e da União 
Europeia?! 
Na educação, a preocupação não é menor: faltam auxiliares nas escolas, há problemas com os concursos e 
a colocação dos professores, há escolas a precisar de investimentos, há técnicos especializados em situação 
de precariedade e incerteza e há a desestabilização criada com o impasse na concretização da progressão nas 
carreiras. 
Pergunta-se também: que opções vai o Governo fazer? Vai contratar os profissionais em falta e fazer o 
investimento necessário nas infraestruturas e nos equipamentos escolares? Vai garantir a vinculação dos 
trabalhadores em situação de precariedade? Vai garantir as regras adequadas de colocação de professores e 
respeitar, como diz a lei, a contagem integral do tempo de serviço prestado, negociando o modo e o prazo para 
o pagamento das valorizações remuneratórias? 
Por fim, Sr. Primeiro-Ministro, nos transportes, o exemplo recente da CP diz tudo sobre a opção de cortar no 
investimento para cumprir metas do défice: comboios sem manutenção, ligações intercidades feitas com </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="33">Para pedir esclarecimentos, em nome do Grupo Parlamentar 
do PSD, tem a palavra a Sr.ª Deputada Margarida Mano. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2088" speaker-name="Margarida Isabel Mano Tavares Simões Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Mano (PSD)" page-start="33">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr. Primeiro-Ministro, neste 
debate, um tema incontornável é o da educação. 

O Sr. Primeiro-Ministro certamente recorda as palavras que dirigiu aos professores em setembro de 2015, 
que passo a citar: «Não haverá qualidade na escola, na educação, no futuro do nosso País sem professores e 
educadores motivados. Para isso, precisam de ter tranquilidade nas vossas carreiras, tranquilidade na vida do 
dia a dia da escola». 
Pois é, o senhor é Primeiro-Ministro há dois anos e meio e o País assiste a um clima de instabilidade, de 
confrontação e de descrédito, como há muito não se verificava na educação,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="33">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2088" speaker-name="Margarida Isabel Mano Tavares Simões Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Mano (PSD)" page-start="33">… chegando ao ponto de, num discurso demagógico e certamente pouco 
refletido, o Sr. Primeiro-Ministro inaugurar anúncio de obra comparando os quilómetros de alcatrão aos 
docentes. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2137" speaker-name="Pedro Alexandre Antunes Faustino Pimpão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pimpão (PSD)" page-start="33">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2088" speaker-name="Margarida Isabel Mano Tavares Simões Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Mano (PSD)" page-start="33">A quem prometia tranquilidade e motivação, oferece hoje instabilidade e 
frustração. 
Este último ano foi mau para a educação, foi-o para as escolas, para as famílias e para os professores e 
funcionários. O Governo criou expetativas, fez promessas e, num tempo novo sem austeridade, não cumpriu. 
Vivemos «o pior final de ano de que há memória», diz o Presidente do Conselho das Escolas. 
O Governo criou expetativas e falta pessoal nas escolas, criou expetativas e as escolas, até hoje, não 
dispõem das receitas que tinham conseguido angariar no ano passado, criou expetativas e o investimento 
público nas escolas é hoje inferior ao de 2005. 
O Governo criou expetativas em novembro, também, com a contagem do tempo de serviço para efeitos de 
progressão. Sete meses depois, o Sr. Ministro apareceu para anunciar que o Governo não ia cumprir e o Sr. 
Primeiro-Ministro afirmou no Parlamento que não havia dinheiro. 
A questão que se coloca é a de saber se foi por incompetência que em novembro assumiu um compromisso 
sem as contas feitas ou se, simplesmente, mentiu, quando prometeu o que sabia não poder dar, ou se é tão 
irresponsável que continua à espera das novas contas que a comissão técnica criada esta semana venha a 
apurar… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="33">Não sabem fazer contas! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2088" speaker-name="Margarida Isabel Mano Tavares Simões Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Mano (PSD)" page-start="33">… para saber se cumpriu. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="33">Não há dinheiro, foi para o IP3! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2088" speaker-name="Margarida Isabel Mano Tavares Simões Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Mano (PSD)" page-start="34">Sempre dissemos, no PSD, que cabia ao Governo encontrar uma solução 
para o problema que ele próprio criou. 
Apesar de um sentido de oportunidade irrefletido, a 4 de junho, por parte do Sr. Ministro, ficámos satisfeitos 
que se tenha sentado à mesa das negociações esta semana. A pergunta que temos para colocar ao Sr. Primeiro-
Ministro é no sentido de saber se confirma que o valor de 600 milhões de euros, que aqui referiu e avançou no 
debate quinzenal, não estava correto… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="34">Nunca esteve! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2088" speaker-name="Margarida Isabel Mano Tavares Simões Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Mano (PSD)" page-start="34">… e se está a aguardar um valor próximo daquele que foi indicado desde 
o princípio pelos sindicatos, na ordem dos 280 milhões de euros. 
Sr. Primeiro-Ministro, este último ano foi mau para os portugueses, e referi a educação como poderia referir 
a ciência ou a cultura. 
No final desta Sessão Legislativa, qualquer balanço sério que se faça não pode deixar de registar as críticas 
dos principais atores que se insurgem contra a ação deste Governo, num traço comum: são criadas expetativas 
e fazem-se promessas que, apesar do repetido fim da austeridade, não se cumprem. 
No caso da ciência, foi lançado o Manifesto Ciência Portugal 2018, com uma forte crítica ao Governo, e o 
entusiasmo foi tanto que o Sr. Presidente da FCT (Fundação para a Ciência e a Tecnologia) e o Sr. Ministro 
subscreveram o Manifesto contra o Governo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="34">Ah! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2088" speaker-name="Margarida Isabel Mano Tavares Simões Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Mano (PSD)" page-start="34">Cientistas reconhecidos, sem conotação partidária, vieram a público dizer 
que se vive uma situação grave e desgastante, que os laboratórios e a ciência em Portugal estão a morrer, etc., 
etc. 
Também nas artes o Governo criou um problema que se arrasta e está longe de ser solucionado. Em 2016, 
foram criadas altas expectativas que, ao longo destes dois anos, foram verdadeiramente frustradas. A produção 
independente que, durante anos, nomeadamente de crise, alimentou o tecido cultural do território português de 
forma diversificada é absolutamente desprezada. O regresso a uma arte de regime sustentada em investimentos 
diretos do Estado, em circuitos fechados de autoavaliação, é hoje um receio efetivo das entidades artísticas que 
ouvimos aqui, há dois dias, no Parlamento. Vale a pena repetir o que disseram algumas destas vozes. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="34">Sr.ª Deputada, tem de terminar. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2088" speaker-name="Margarida Isabel Mano Tavares Simões Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Mano (PSD)" page-start="34">Termino já, Sr. Presidente. 
Passo a citar: «sentimo-nos enganados na nossa boa-fé», «houve diálogo, estivemos lá, mas não fomos 
ouvidos», «queremos respostas, não queremos que estas passem para daqui a quatro anos». E outra: «falha 
inequívoca, que depois o Sr. Primeiro-Ministro pretendeu abafar numa atitude incompreensível de responder 
com mais dinheiro para calar vozes». 
Terminando, a última pergunta, óbvia, para o Sr. Primeiro-Ministro é a seguinte: face ao falhanço da política 
cultural, que resposta tem V. Ex.ª para dar aos artistas e às estruturas criativas? Que medidas extraordinárias 
irá tomar, tendo presente o carácter extraordinário dos estragos produzidos pelo seu Governo neste setor, num 
tempo de crescimento económico? 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="34">Tem a palavra, para pedir esclarecimentos, a Sr.ª Deputada 
Mariana Mortágua, do Bloco de Esquerda. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="34">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, falou-nos hoje sobre um Orçamento 
de continuidade. </utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="35">E a IP3?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="35">O Governo fez mal em ignorá-lo, criou confusão, prejudicou a confiança, 
atrasou o processo que a maioria tinha resolvido na altura do Orçamento do Estado. Mas ainda vamos a tempo 
de negociar uma solução melhor à esquerda que respeite o Orçamento e que respeite os direitos dos 
professores. O Bloco de Esquerda não faltará a essa maioria, quando o momento chegar! 
Outro exemplo, Sr. Primeiro-Ministro: as propostas de alteração à lei do trabalho ainda não foram votadas na 
Assembleia da República. O Governo já podia ter garantido o acordo com o Bloco de Esquerda e ter uma lei 
forte e uma lei inequívoca contra a precariedade, mas preferiu fechar medidas com os patrões, que desvirtuam 
aquilo que de bom havia no acordo com o Bloco e introduzem medidas e novos fatores de precarização. E, Sr. 
Primeiro-Ministro, fê-lo sem notícia, fê-lo sem avisar o Bloco de Esquerda, depois de ter feito um acordo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="35">Ah!… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="35">Mas, Sr. Primeiro-Ministro, quero dizer-lhe que a mesma maioria 
parlamentar, feita à esquerda, que lhe dava a aprovação do acordo laboral, essa maioria parlamentar ainda aqui 
está, ainda está nestas bancadas. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="35">Srs. Deputados! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="35">Com o que não pode contar é com o voto do Bloco de Esquerda para 
medidas que degradam o nosso próprio acordo e que introduzem novos fatores de precarização na lei laboral. </utterance>
  <utterance speaker-id="2052" speaker-name="Jorge Duarte Gonçalves Da Costa" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Jorge Costa (BE)" page-start="36">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="36">E o Bloco de Esquerda nunca faltou a essa maioria parlamentar! Resta 
saber se o Partido Socialista vai faltar à esquerda! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="36">Tem a palavra, para pedir esclarecimentos, a Sr.ª Deputada 
Ana Mesquita, do PCP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="36">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, a intervenção do PCP foi decisiva para 
dar passos na defesa dos direitos dos trabalhadores da ciência e na defesa do direito constitucional do povo à 
criação e à fruição cultural. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="36">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="36">Na ciência, foram aprovadas leis e criadas expectativas de que os bolseiros 
pós-doutorados pudessem, finalmente, aceder a um contrato de trabalho. Se esse era um avanço face ao 
cenário vivido, hoje ele está longe de se concretizar. Temos apenas 71 contratos de trabalho celebrados e os 
prazos estão a acabar. Não é a existência, Sr. Primeiro-Ministro, de um Observatório de Emprego Científico 
para «estimular e pôr alguma pressão nas instituições» que vai resolver este problema. É preciso que a lei seja 
cumprida! É preciso garantir que a uma bolsa corresponde um contrato, seja no emprego científico, seja no 
PREVPAP (Programa de Regularização Extraordinária dos Vínculos Precários na Administração Pública)! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="36">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="36">Como é que o Governo, Sr. Primeiro-Ministro, vai pôr um ponto final neste 
impasse? Que medidas vai tomar em defesa dos bolseiros e dos investigadores? 
Já na cultura, a intervenção do PCP foi fundamental para o alargamento da gratuitidade do acesso aos 
museus, para a reposição das bolsas de criação literária, para a salvaguarda do património, para o reforço de 
verbas do apoio às artes. E o PCP bem propôs que se reforçasse o Orçamento do Estado de 2018 para a 
recomposição do tecido artístico, com o aumento para 25 milhões nos apoios às artes, o que teria evitado os 
resultados desastrosos do último concurso de apoios sustentados. 
A questão é a seguinte, Sr. Primeiro-Ministro: que opções quer o Governo fazer? Que medidas orçamentais 
vai tomar para que isto não se repita? Que resposta vai dar às companhias que ficaram sem apoio e às que 
viram o apoio diminuído? Não basta mudar os regulamentos para que tudo fique na mesma. Sr. Primeiro-
Ministro, não basta dizer que vai ser o maior Orçamento de sempre, porque isso pode continuar a querer dizer 
que é pouco ou nada, porque estamos a falar de cultura abaixo de 1%, estamos a falar de 0%. 
Portanto, Sr. Primeiro-Ministro, é preciso reforçar o Orçamento e construir um plano rumo ao 1% para a 
cultura! </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="37">Tem agora a palavra, para responder, o Sr. Primeiro-Ministro, 
que beneficia de cedências de tempo do Grupo Parlamentar do Partido Socialista. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="37">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr.ª Deputada Ana Mesquita, nós temos 
como objetivo fazer 5000 contratos, pelas diferentes vias, entre os contratos individuais e institucionais da FCT 
(Fundação para a Ciência e a Tecnologia), mais os processos do PREVPAP, mais os processos em curso com 
as instituições, que estão a decorrer até ao próximo mês de agosto. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="37">E a escola nem dá por ela! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="37">Relativamente à questão da instabilidade, Sr.ª Deputada Margarida Manso… 


… Sr.ª Deputada Margarida Mano, há 7000 professores que já estão vinculados e que antes não estavam, e 
isto dá, obviamente, estabilidade, descongelámos a carreira, o que é essencial, e estamos a desenvolver nas 
escolas programas de transformação efetiva da sua qualidade, como a redução de alunos por turma ou como o 
programa da flexibilização. A declaração de compromisso que assinámos com os sindicatos, e que estamos a 
cumprir, previa a mitigação dos efeitos do congelamento em matéria de prazo, em matéria de calendário e em 
matéria de tempo. 
Quanto às críticas sobre o código da contratação pública, estão ultrapassadas, porque fizemos essa 
alteração. 
Sr. Deputado Telmo Correia, não ouviu com atenção, seguramente, o meu discurso, senão teria verificado 
que eu disse que amanhã, na Pampilhosa da Serra, vamos ter um Conselho de Ministros extraordinário, que vai 
reaprovar o Plano Nacional para a Coesão Territorial, vocacionado para as medidas para o interior, cuja tradução 
orçamental estará no próximo Orçamento. 
Relativamente à questão colocada pelo Sr. Deputado Emídio Guerreiro e também pelo Sr. Deputado João 
Oliveira, a CP vai abrir o concurso este ano, como está previsto no Orçamento do Estado, para a aquisição de 
novas composições. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="37">Só daqui a dois anos! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="37">Até lá, terá de recorrer ao aluguer de material, e isso é, naturalmente, fruto de 
anos e anos e anos de desinvestimento que se foram acumulando. 
Quanto à questão colocada acerca da execução orçamental e dos fundos comunitários, recordo o que já 
disse há pouco. Nós somos o primeiro país em execução de fundos comunitários, entre os países que têm uma 
dotação de fundos estruturais idêntica à nossa. Neste momento, estão executados 28% dos fundos 
comunitários. Recordo que, quando chegámos ao Governo, havia 4 milhões de euros entregues às empresas. 
Nos primeiros 100 dias, passámos para os 100 milhões de euros e, agora, já temos uma execução em que 
somos o primeiro país da União Europeia em matéria de execução de fundos comunitários. 
Relativamente à questão colocada pelo Sr. Deputado João Torres, é para nós uma prioridade a valorização 
dos recursos endógenos — é assim no mar, é assim no interior e, em particular, na floresta. É por isso que a 
reforma da floresta é absolutamente essencial, porque só dando escala económica à sua gestão, será possível 
a sua devida valorização. 
Quanto à questão colocada pelo Sr. Deputado João Oliveira, queria dizer o seguinte: nós não temos dúvidas 
de que o setor da saúde é especialmente atreito à hipervalorização e à ação concertada de problemas que 
existam. Como se recorda, até o Ministro Correia de Campos apresentar a sua demissão o País viveu, a certa 
altura, uma epidemia de partos nas autoestradas, que, milagrosamente, nunca mais ocorreram desde que o 
Ministro Correia de Campos deixou de ser Ministro. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="38">Terminada a fase de perguntas ao Sr. Primeiro-Ministro, 
passamos às intervenções que, como sabem, serão feitas por ordem decrescente da representatividade dos 
grupos parlamentares. 
Começamos pelo Grupo Parlamentar do Partido Social Democrata. 
Sr. Deputado Fernando Negrão, tem a palavra. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="38">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro e demais Membros do Governo, Sr.as 
e Srs. Deputados: Ouvindo o discurso autossuficiente e satisfeito do Sr. Primeiro-Ministro no início deste debate 
— e recordo que o Sr. Primeiro-Ministro chegou a designar este ano legislativo como um ano saboroso — é-se 
levado a pensar que Portugal está melhor do que nunca e que as melhorias registadas são obra e graça 
exclusiva da ação do Governo. 
Ao Partido Social Democrata não custa reconhecer os resultados alcançados, designadamente os 
conseguidos no acerto das contas públicas. Sabemos, porém, que, ao contrário das autoproclamações de 
sucesso da maioria de esquerda, esses resultados se devem a um conjunto de fatores, de que a ação 
governativa, se não está arredada, está, pelo menos, muito diluída. Em alguns casos, será mesmo de dizer que 
se alcançaram resultados, apesar da ação do Governo! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="38">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="38">Em primeiro lugar, porque o PS herdou, em 2015, um País em plena 
recuperação, com o desemprego a diminuir… 


Eu sei, Srs. Deputados, que gostam de falar do anterior Governo porque não têm uma única palavra para 
falar do vosso! Eu sei! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="39">Bem lembrado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="39">Foi este o País que o PS encontrou quando engendrou uma forma 
«geringonçada» de governar, sem ter ganho as eleições. Um País incomparavelmente melhor do que aquele 
que nos tinha deixado em 2011, quando nos levou à beira da bancarrota. 



E por mais que insistam, inventem ou, mesmo, mintam foi assim que nos foi deixado o País! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="39">Bem lembrado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="39">Em segundo lugar, porque o Governo PSD/CDS teve a coragem de fazer 
as reformas estruturais necessárias para podermos encarar o futuro com mais confiança e mais certeza, 
reformas de que agora o PS colhe frutos, como o atestam as principais instituições internacionais. 
Em terceiro lugar, e fruto desse espírito reformista, o principal mérito da recuperação económica deve-se às 
famílias e às empresas portuguesas, que promovem emprego, que criam riqueza e que fazem avançar Portugal. 
Rejeitamos a cegueira ideológica de quem nega este facto! 
E, finalmente, porque o Governo tem beneficiado de uma conjuntura externa muito favorável, com a política 
monetária do Banco Central Europeu que tem permitido ao Estado português financiar-se a custos 
excecionalmente baixos, com a explosão do turismo em Portugal e com o momento positivo que atravessa a 
economia europeia. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="39">Bem lembrado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="39">Este é, portanto, um Governo que se tem limitado a andar à boleia da 
conjuntura internacional. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD e do CDS-PP" page-start="39">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="39">Mas uma coisa é beneficiar, outra, bem diferente, é saber aproveitar. E a 
verdade é que o Governo não tem aproveitado as condições expostas para reformar o País, tornando-o mais 
forte e mais preparado para os ciclos menos positivos que, inevitavelmente, acabarão por vir. 
Isto acontece porque este Governo não tem uma matriz reformista, porque a génese deste Governo e desta 
maioria nunca foi fazer mas, sim, desfazer, porque a natureza desta maioria de esquerda é a do escorpião, não 
resiste a fazer mal quando pode e promete fazer bem! 



</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="39">Sr. Deputado, os escorpiões não falam! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="39">E negativos são também os inúmeros sinais que vão chegando até nós. 
O crescimento de Portugal é ainda um dos mais baixos da União Europeia, quando já deveríamos estar a 
crescer muito mais. Ainda ontem, a Comissão Europeia divulgou as previsões económicas de Verão, que </utterance>
  <utterance speaker-id="2111" speaker-name="Moisés Salvador Coelho Ferreira" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Moisés Ferreira (BE)" page-start="40">Isso é falar mais do mesmo! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="40">Do mesmo modo, a criação de emprego está a aumentar, e isso é positivo. 
Mas também sabemos que o que caracteriza maioritariamente este novo emprego é a precariedade, a baixa 
qualificação e, sobretudo, os baixos salários. 
A própria emigração, que antes tanto foi criticada, não foi estancada, e dezenas de milhares de jovens e de 
menos jovens continuam a sair do País todos os meses. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="40">Por ano, 100 000! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="40">E ainda mais um sinal: no ano de 2017, o Governo infligiu aos portugueses 
a maior carga fiscal de sempre, uma carga fiscal disfarçada e socialmente injusta que carrega nos impostos 
indiretos e põe todos a pagar da mesma forma, sejam ricos ou pobres. E, em 2018, já se viu que vamos pelo 
mesmo caminho, num verdadeiro assalto aos bolsos dos portugueses. 


E que melhor exemplo para explicar onde chegámos do que citar o caso da Irlanda, um caso tão ou mais 
grave do que o nosso: o mesmo tipo de intervenção externa, os mesmos ou piores sacrifícios. Como estão 
agora? A economia irlandesa cresce o dobro da nossa. O dobro, Sr. Primeiro-Ministro! 
E o que dizem e fazem o seu Governo e os partidos apoiantes? Limitam-se a dizer e a repetir que foi virada 
a página da austeridade. Quantas vezes nós ouvimos isto?! Não é verdade! O que fizeram e fazem todos os 
dias é andar com as páginas para trás e às escondidas. É isto que fazem todos os dias! 


A realidade também não esconde que esta é uma solução governativa esgotada. Quando o Primeiro-Ministro 
diz, e cito, «ao fazer obras no IP3, estamos a decidir não fazer evoluções nas carreiras ou vencimentos», quebra 
compromissos assumidos de forma displicente e leviana. Se isto não é um governo esgotado, então o que é?! 
Perguntem aos professores! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="1379" speaker-name="Pedro Filipe Dos Santos Alves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Alves (PSD)" page-start="40">Que vergonha! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="40">Quando um Governo assume medidas de forma imponderada e 
irresponsável, como é o caso do retorno às 35 horas semanais na função pública, sem garantir a estabilidade 
dos serviços públicos, se isto não é um Governo esgotado, então o que é?! Perguntem aos profissionais de 
saúde e aos utentes do Serviço Nacional de Saúde! 


Quando um Governo continua a falhar nas suas responsabilidades e a negar o apoio devido às populações 
após os incêndios de 2017, se isto não é um Governo esgotado, então o que é?! Perguntem às vítimas dos 
incêndios de Pedrógão Grande e da região Centro do País! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2000" speaker-name="Fernando António Portela Rocha De Andrade" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Rocha Andrade (PS)" page-start="41">E está! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="41">A propaganda tem normalmente um problema, que é essa coisa incómoda 
chamada «realidade». 


E a história que a realidade nos conta é a de um Serviço Nacional de Saúde sem capacidade de resposta, 
que falha diariamente aos portugueses, que lhes diminui o direito do acesso universal à saúde, que depende do 
esforço e da dedicação dos profissionais de saúde, que trabalham em condições verdadeiramente indignas. 


Quando falamos de caos nas urgências, de unidades de internamento encerradas por falta de recursos 
humanos, de falta de equipamento para meios complementares de diagnóstico, de pessoas a serem observadas 
em corredores de hospitais, de crianças a receber tratamento oncológico em contentores, o Governo escuda-se 
com acusações de política de casos e, invariavelmente, atira as culpas para o Governo anterior. Todos nós 
sabemos disto, a toda a hora! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="42">É bem verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="42">Entre 2011 e 2015, o Governo liderado pelo PSD e pelo CDS injetou 2,4 
mil milhões de euros no Serviço Nacional de Saúde para saldar as dívidas e os pagamentos em atraso. Estamos 
a falar de salvar o Serviço Nacional de Saúde da pré-bancarrota em que o Governo socialista o deixou, tal como 
deixou o País! 


E o que é que faz o atual Governo? Entre novembro de 2015 e novembro de 2017, o montante dos 
pagamentos em atraso dos hospitais agravou-se em 141%, em 141%! 



O Governo não investe no Serviço Nacional de Saúde… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="42">Claro que não! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="42">E não paga a fatura! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="42">… e quem sofre, obviamente, são os portugueses. Todos os dias vêm a 
público mais relatos e mais denúncias do mau estado da saúde em Portugal — queixas dos utentes por causa 
da degradação dos serviços e queixas dos profissionais de saúde por causa da deterioração das condições de 
trabalho. 
Ainda nesta semana, ficámos a saber que no Hospital de São José, em Lisboa, as urgências deixaram de 
garantir a assistência obrigatória de 24 horas por dia a doentes da área da cirurgia vascular, aumentando o risco 
de muitos pacientes. A justificação é a falta de médicos e de enfermeiros para as novas escalas de 35 horas 
semanais, em vigor desde o dia 1 de julho. 


Nesse mesmo Hospital, mais de uma dezena de chefes de equipa de medicina e de cirurgia geral 
apresentaram a sua demissão, denunciando a falta de condições nas urgências, que são muitas vezes entregues 
a internos. 
Na Maternidade Alfredo da Costa encerram-se salas de parto. 


Repito, na Maternidade Alfredo da Costa encerram-se salas de parto! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2000" speaker-name="Fernando António Portela Rocha De Andrade" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Rocha Andrade (PS)" page-start="42">Mas ainda existe! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="42">Um pouco por todo o País, em Chaves,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="43">Srs. Deputados… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="43">… em Lamego, em Vila Real, há informações de dezenas de camas 
encerradas, o que reduz drasticamente a capacidade de resposta desses hospitais. 
Segundo o Tribunal de Contas, os Hospitais de Santa Maria e Pulido Valente encontram-se em falência 
técnica. 
Esta é a realidade! A realidade de um Governo que desampara e abandona os portugueses. 


Os portugueses estão cansados de um Governo que foge às responsabilidades, que não assume as 
trapalhadas e que vai de férias quando as respostas não lhe agradam, um Governo que não investiga, esconde, 
que não indaga, inventa culpados, os que estiveram mais à mão, um Governo que não está interessado em 
apurar a verdade, mas em branquear falhas graves com palavras mansas. 
A título de exemplo, foi o que aconteceu com Tancos — com Tancos! —, um tema tão revelador das 
fragilidades do Governo e da forma pouco séria como assume o papel de responsável por garantir funções 
fundamentais em áreas de soberania do Estado. 
Passado um ano, o Governo continua a querer fazer com que nos esqueçamos do roubo de Tancos. Mas 
nós não nos esquecemos e continuaremos a agir e a exigir esclarecimentos. 


Continuaremos a exigir a transparência que sempre foi negada aos portugueses, porque chegámos ao ponto 
de já poder perguntar: afinal, o que pretende o Governo esconder? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="43">Ah!… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="43">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Sr.as e Srs. Deputados: No momento 
em que debatemos o estado da Nação, não podemos ignorar um tema fundamental, o da corrupção. Ignorá-lo 
seria uma forma infantil e, até, indigna de pretender que esse problema não existe na sociedade portuguesa. 
Infelizmente, ele existe sob várias formas, aos mais variados níveis, tocando a todos. 
A corrupção é um dos maiores cancros da democracia que temos obrigação de combater sem quartel. Corrói 
por dentro e destrói as bases do nosso regime de uma forma insidiosa e invisível. Se é inaceitável em qualquer 
circunstância, é-o ainda mais em democracia. 
Apesar do muito que falta fazer, nos últimos tempos têm sido dados passos importantes na luta contra a 
corrupção. Devemo-lo muito a uma imprensa livre, que denuncia e dá visibilidade a muitos casos que de outro 
modo permaneceriam ocultos a coberto das sombras. Mas devemo-lo, sobretudo, à ação de um Ministério 
Público autónomo e atuante, relativamente ao qual devemos estar atentos por forma a contribuir para o 
aperfeiçoamento, reforço e apoio, em cada momento, do trabalho que leva a cabo. 


Doa a quem doer! 
A exigência de transparência estende-se também à obrigação que a Administração Pública e as empresas 
da esfera do Estado têm de prestar aos portugueses em termos de informações e de esclarecimentos — e isso 
leva-nos a falar, uma vez mais, da Caixa Geral de Depósitos. Não é admissível que o banco público, o banco 
no qual os contribuintes portugueses têm sido continuamente chamados a meter milhares de milhões de euros, 
se considere um Estado dentro do Estado e se negue a prestar informações essenciais acerca da sua gestão e 
da sua situação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="44">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="44">Exigimos conhecer a lista dos maiores devedores que estão em 
incumprimento, que obrigaram a um esforço de capitalização colossal e que põem em risco a própria 
sustentabilidade do banco público. 


E não o fazemos por capricho, fazemo-lo porque assim nos exige o respeito pelos portugueses! 
Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro e demais Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Sobre a matéria 
da Europa, bem sabemos que o Governo é suportado por partidos anti-Europa,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="44">Anti-Europa?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="44">… que exigem, sempre que podem, a desvinculação de Portugal do 
projeto europeu e da moeda única, mas na realidade, dentro de portas, todos fazem o que for necessário para 
se manter no poder. 


Se dúvidas houvesse, ainda ontem, o ideólogo do Governo, o Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros, 
informou-nos que só haverá nova geringonça se o PS deixar a União Europeia ou abandonar a NATO. 


Sr. Primeiro-Ministro, o seu Ministro pôs a sua tão amada solução governativa nos cuidados intensivos. Bem 
sabemos que já tentou dar uma explicação, mas Manuel Alegre já explicou tudo bem explicado: foi um tiro no 
coração da geringonça! 
Mas tão relevantes são estas apreciações políticas e encenações bipolares das esquerdas, como os muitos 
e sérios desafios que o projeto europeu enfrenta: as consequências do Brexit, a crise dos refugiados, a guerra 
comercial com os Estados Unidos ou a reforma das instituições. 
E tão importante como completar a união monetária e dotar a zona euro de capacidade orçamental é 
identificar, sinalizar e compreender a emergência dos movimentos populistas que têm conquistado espaço, nos 
últimos anos, por toda a Europa. Ao ignorá-los, corremos o risco de que eles evoluam de cubos de gelo para 
icebergues gigantes. A História já nos deu muitas lições importantes sobre pequenos movimentos que se 
transformam em grandes ações, para o bem e para o mal. Não é tempo de nos distrairmos, é tempo de estarmos 
atentos, vigilantes e de aprendermos com a História. 
Sr. Presidente, porque estamos em tempo de balanço, só podemos concluir que quem conduz hoje o País é 
uma maioria que tem tanto de demagógica como de ilusionista, cujo único projeto comum é o desejo de manter 
as aparências de estabilidade, pois só essa estabilidade lhe garante a manutenção do poder. Nada mais têm 
para oferecer aos portugueses e a Portugal! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="44">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="44">Mas nem isso esconde as tremendas fragilidades e as grosseiras 
contradições desta coligação de esquerda, que não hesita em sacrificar o bem-estar comum ao mais elementar 
instinto de sobrevivência política de cada uma das partes que compõe esta geringonça. 
Por isso, não se iluda, Sr. Primeiro-Ministro: ao contrário do que diz, esta geringonça não está no coração 
dos portugueses. E sabe porquê? Porque os portugueses não se deixam levar por conversa fiada, por quem diz 
uma coisa e faz outra, por quem não honra a sua palavra! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2000" speaker-name="Fernando António Portela Rocha De Andrade" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Rocha Andrade (PS)" page-start="45">Veremos! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="45">Este não é, seguramente, o Portugal que o Partido Social Democrata quer 
para os portugueses. Defendemos um caminho diferente, uma alternativa de rigor, de responsabilidade e de 
verdade, bem distinta da atual pseudossolução governativa. Não criamos falsas expetativas aos portugueses, 
nem prometemos o que sabemos não poder cumprir. Também não defendemos que o Estado seja um fim em 
si mesmo, cada vez mais voraz, que é preciso alimentar. Um Estado que quer intervir em tudo não para regular, 
mas para controlar. Não queremos um Portugal estatizado, nem uma sociedade guiada por ideias coletivistas. 
Acreditamos no valor das pessoas acima de todas as coisas! Esta é uma regra que está no nosso ADN, esta é 
uma regra nossa! 


Por isso, teríamos reduzido a dívida pública, que se constitui como uma verdadeira bomba-relógio, 
principalmente em piores tempos que virão certamente;… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2000" speaker-name="Fernando António Portela Rocha De Andrade" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Rocha Andrade (PS)" page-start="45">Nunca o fizeram no Governo! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="45">… teríamos tomado medidas para fomentar a competitividade fiscal, a 
benefício da economia e do investimento, de que tanto o País precisa; teríamos avançado na reforma da 
segurança social, área onde, em nome da dignidade das pessoas, é urgente intervir, e quanto mais tarde isso 
for feito piores e mais irreversíveis poderão ser as consequências;… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="45">Sr. Deputado, tem de terminar. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="45">… teríamos, como, aliás, o fizemos como partido de oposição, o que é a 
grande demonstração da ineficácia deste Governo, avançado para uma estratégia, com fixação de objetivos e 
definição de medidas na área da demografia, pois Portugal é um dos países europeus onde as taxas de 
fecundidade e de natalidade são mais baixas. 
Este é um conjunto de medidas indispensáveis para o País em domínios estratégicos e estruturantes para o 
futuro, mas nada disto o Governo fez! 
Para terminar, vivemos um momento de anestesia nacional, fruto da propaganda do Governo, mas chegará 
o dia — e não levará muito tempo! — em que se perceberá que esta foi uma oportunidade perdida. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="45">Sr. Deputado, tem de terminar. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="45">Este último ano legislativo não teve nada de «saboroso», Sr. Primeiro-
Ministro, este foi um ano especialmente amargo para todos os portugueses! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="45">Sr. Deputado Fernando Negrão, inscreveu-se, para pedir 
esclarecimentos, o Sr. Deputado António Sales. 
Apesar de o Sr. Deputado não dispor de tempo para responder, o Sr. Deputado António Sales pretende pedir 
esclarecimentos, pelo que tem a palavra. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1953" speaker-name="António Lacerda Sales" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Sales (PS)" page-start="45">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro e demais Membros do Governo, Sr.as e 
Srs. Deputados, Sr. Deputado Fernando Negrão, o senhor gastou três quartos da sua intervenção a falar do </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="46">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1953" speaker-name="António Lacerda Sales" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Sales (PS)" page-start="46">Temos hoje mais consultas, mais cirurgias, mais recursos humanos e mais 
financiamento público. 
Os doentes hoje reclamam para terem tempos de resposta mais rápidos nas consultas e nas cirurgias, para 
terem menos tempo de espera nas urgências, para terem mais medicamentos inovadores. Mas, Sr. Deputado, 
num passado recente, vinham à Assembleia da República pedir para que não os deixassem morrer, e o Sr. 
Deputado lembra-se muito bem disso. 


Sr. Deputado, tão diferentes e tão opostas estas duas realidades. 
Entre 2011 e 2015, os profissionais de saúde faziam greve porque os senhores cortaram nos salários, 
cortaram no pagamento de horas extraordinárias, aumentaram a carga horária, congelaram carreiras. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1393" speaker-name="Ricardo Manuel Da Silva Monteiro Bexiga" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ricardo Bexiga (PS)" page-start="46">É bom lembrar! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1953" speaker-name="António Lacerda Sales" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Sales (PS)" page-start="46">Hoje, os profissionais de saúde, fazem greve porque querem repor os horários 
de trabalho, porque querem melhorar as condições salariais e porque querem progredir nas carreiras. 


Sr. Deputado, esta é a linha que verdadeiramente nos separa da direita. Enquanto os senhores, 
impiedosamente, cortaram, nós repusemos, e repusemos com sensibilidade social e com responsabilidade 
orçamental! 


Por isso, não podemos permitir que forças ou agendas políticas escondidas repitam mentiras até que elas 
pareçam verdades e que explorem casos menos positivos para com eles minarem o esforço e ofenderem a 
dignidade dos nossos profissionais e utentes, que confiam no Serviço Nacional Saúde. 



Sr. Deputado Fernando Negrão, este Governo é acusado múltiplas vezes por VV. Ex.as de, por um lado, 
exercer uma austeridade encapotada e, por outro, ser despesista e perdulário ao investir em recursos humanos, 
nomeadamente para suprir as 35 horas semanais. 
Em que é que ficamos, Sr. Deputado? O PSD tem de assumir perante o povo português se concorda ou não 
com a sua ex-colega de coligação Deputada Assunção Cristas, que criticou a reposição das 35 horas semanais 
e disse que os portugueses precisavam de trabalhar muito mais. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="47">Sr. Deputado, como há pouco referi, o Sr. Deputado Fernando 
Negrão não dispõe de tempo para responder, pelo que passamos à intervenção seguinte. 
Assim sendo, pelo Grupo Parlamentar do Partido Socialista, tem a palavra a Sr.ª Deputada Gabriela 
Canavilhas. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2010" speaker-name="Maria Gabriela Da Silveira Ferreira Canavilhas" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Gabriela Canavilhas (PS)" page-start="47">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro e demais Membros do Governo, 
Sr.as e Srs. Deputados: Começo por me dirigir ao Sr. Deputado Fernando Negrão dizendo-lhe que esta nostalgia 
de 2011 persegue-o e eu não posso deixar de lembrar Camões «Aquela cativa/que me tem cativo,/porque nela 
vivo,/já não quer que viva.» 
Abrace o futuro, liberte-se, Sr. Deputado! 


Não há maior erro, na análise das políticas para a cultura, do que quando se menospreza o seu 
enquadramento no conjunto das ações concertadas das várias áreas de governação que confluem em vasos 
comunicantes para o mesmo objetivo: desenvolver culturalmente o País, capacitar os portugueses, reforçar o 
valor económico da cultura e consolidar a herança cultural do mundo. 
Hoje, o peso da cultura em Portugal mede-se não só pelo seu crescente papel na economia — o turismo 
cultural já atingiu mais de 5 milhões de visitantes nos museus portugueses em 2017, mais 60% do que em 2012 
—, no aumento das exportações em setores onde a criatividade e o design são fundamentais e, ainda, em 
particular, na internacionalização e no prestígio da nossa arquitetura, mas também pela capacidade da 
representação externa, da ligação à diáspora, à CPLP (Comunidade dos Países de Língua Portuguesa) e a um 
mundo grande e enorme onde Portugal andou e por lá deixou a língua e património. Quase toda a ação do 
Instituto Camões é de cariz cultural. Lembro aqui o Projeto Meridiano, recentemente criado pelo Ministério dos 
Negócios Estrangeiros, cujo âmbito é de natureza cultural e que decorre no Camões. 
Como se vê, neste Governo, a cultura não tem dono, nem tem divisórias, mede-se pela crescente atividade 
cultural, imparável na criatividade e na inovação, cujo setor atravessa crises e troicas, mas não desarma e 
reforça a sua qualidade em todas as áreas. 
É graças a esse dinamismo que os concursos da DGARTES (Direção-Geral das Artes) registaram o maior 
aumento de sempre nas candidaturas. Houve mais 40% de candidatos em 2018, o que levou a um aumento 
extraordinário de 80% do financiamento do Programa — mais 20 milhões! 
Neste Ano Europeu do Património Cultural, Portugal é um dos três países da Europa, a par da Alemanha e 
da Irlanda, com mais iniciativas nesta área do património, conforme foi confirmado pelo próprio Comissário 
Europeu responsável pela educação, cultura, juventude e desporto, Tibor Navracsics. Foram apresentadas mais 
de 1200 iniciativas só no primeiro semestre deste ano nesta área, envolvendo 83 autarquias. 
É também a convergência para a Europa do Conhecimento até 2030 que tem levado à afirmação de Portugal 
também na área da ciência. 
A retoma dos programas internacionais que tinham sido interrompidos pelo Governo anterior, o Programa Go 
Portugal e as colaborações com Carnegie Mellon University, com o MIT (Massachusetts Institute of Technology) 
e com a Universidade do Texas, em Austin, são bons exemplos da retoma do caminho da herança de Mariano 
Gago. 
É também o investimento do Governo na ciência que tem confirmado uma estratégia para o emprego 
qualificado, porque quanto mais capacitados e mais competitivos forem os portugueses mais cultos, mais 
eficientes e mais qualificados são, ao contrário, Meus Senhores, dos tempos em que advogavam cursos técnicos 
aos 13 anos, em que havia menos licenciados e em que havia vendas de arte para pagar as dívidas dos bancos. 
É nesta concertação de ações governativas articuladas entre si que deve ser avaliada a política cultural, 
porque a transversalidade não é aqui uma palavra vã. Tomara todas as áreas da governação terem esta 
universalidade! </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="48">Sr.ª Deputada Gabriela Canavilhas, a Mesa não regista 
inscrições para pedidos de esclarecimento. 
Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Catarina Martins, do Bloco de Esquerda. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª CatarinaMartins (BE)" page-start="48">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Sr.as e Srs. Membros do Governo: Não 
vai tudo bem. Temos problemas que permanecem e problemas novos para resolver. 
Reconhecer o que não vai bem não é dizer que tudo vai mal, nem é fazer coro com a direita. Aliás, quem 
mais interpela o Governo e o Parlamento sobre o que está por fazer são aquelas pessoas que mais esperança 
e confiança depositam nas possibilidades abertas pela maioria que saiu das eleições de 2015. 
Confundir a exigência popular com os ataques da direita seria o pior dos erros. Reconhecer o que vai mal é 
o primeiro momento da resposta aos problemas. É o que temos feito sempre. 
Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Primeiro-Ministro, nos anos desta Legislatura, conseguimos parar o ciclo de 
empobrecimento, conseguimos inverter a dinâmica da economia e conseguimos conter a destruição social 
executada pela direita. É para isso que, ao fim de três anos de debate e negociação, continua a poder contar 
com o Bloco de Esquerda — frontalidade no debate e nenhuma tentação pela arqueologia política. 
Temos orgulho no que conseguimos. Repito, temos orgulho no que conseguimos! 


Provámos que a recuperação de rendimentos não era um obstáculo, mas, sim, uma condição para a 
consolidação orçamental. Mas quem teve a responsabilidade de devolver a esperança tem também a 
responsabilidade de não vender ilusões e tem a responsabilidade de prosseguir este caminho, em vez de 
reconduzir o País à política do «centrão». 
Hoje, o maior problema que o País enfrenta é a falta de investimento. É sobre essa falta que nos falam os 
utentes e os profissionais do Serviço Nacional de Saúde, é o que falta na escola, são os comboios parados, os 
tribunais entupidos, o interior abandonado. Investimento é o que falta. E porque falta? Repetirá o Governo, que 
é cauteloso, que quer equilibrar recuperação económica e sustentabilidade das contas públicas. Mas será assim 
tão simples? 
Falar de sustentabilidade das contas públicas é falar da dívida e da economia — essas é que são as variáveis 
decisivas. Assegurar a sustentabilidade das contas públicas é assegurar a sustentabilidade da economia, é 
investir numa economia robusta, com um Estado social forte e emprego qualificado e valorizado. 
Para isso, precisamos de investimento agora, não é daqui a 50 anos, depois de termos drenado recursos 
intermináveis e de descobrirmos que a dívida está lá na mesma. Já outros países passaram por isso. 
Aprendamos com a sua experiência. 
A crise financeira de 2008 apanhou um País com uma dívida a rondar os 70%. Hoje, está nos 125%, apesar, 
ou, melhor dizendo, por causa do rasto de destruição na nossa economia, que incluiu a venda ao desbarato de 
empresas estratégicas e lucrativas. É a isto que alguns chamam «fim da crise», num jogo perigoso de recusa 
da realidade. 
Temos quase o dobro da dívida pública em percentagem do PIB, muito menos recursos para construir uma 
economia que a enfrente e estamos totalmente dependentes de medidas do Banco Central Europeu que 
assegurem taxas de juro baixas ao Estado e aos privados. 
É certo que o Bloco e o PS sempre tiveram perspetivas diferentes sobre esta matéria, mas não é menos 
certo que concordamos que o nosso endividamento resulta de deficiências e de desequilíbrios estruturais na </utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. PedroFilipeSoares (BE)" page-start="49">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª CatarinaMartins (BE)" page-start="49">Há três anos, António Costa, quando ainda não era Primeiro-Ministro, 
remetia uma operação de reestruturação da dívida portuguesa para quando a Itália impusesse essa questão na 
agenda europeia. A Itália não o fez e está agora entregue à extrema-direita. Depois, era preciso esperar pelas 
eleições alemãs. As eleições alemãs já foram e Angela Merkel continua chanceler com um pacto com a extrema-
direita. Agora, o BCE (Banco Central Europeu) vai-se multiplicando em avisos de que a política de estímulos vai 
acabar. 
É esta a União Europeia que temos, não é outra, e devemos levá-la a sério. Num momento em que tudo 
indica que o sucessor de Draghi será um presidente da linhagem alemã, o Governo conforma-se em não ter, 
em 2019, nada para resolver o problema da dívida? 
Sabemos que, nesta matéria, um acordo europeu é difícil e que uma decisão soberana é também difícil. Mas 
estas soluções têm a vantagem de serem possíveis e, mais, têm a vantagem de, sem elas, a zona euro caminhar 
para a desagregação. 
Uma união monetária que falhe na criação de mecanismos de solidariedade financeira é uma união que falha. 
Ponto! Não é uma união. Se a zona euro não acabar com a embrulhada da dívida, a dívida acabará com a 
embrulhada do euro. 



O Sr. Primeiro-Ministro tem-nos dito que o Governo está muito empenhado na reforma da zona euro, mas 
também sei que tem poucas novidades. O que ouvimos é Mário Centeno, na pele de Presidente do Eurogrupo, 
a repetir, como Dijsselbloem antes dele, que nada se pode fazer ou que tudo já está feito. Afundado no absurdo 
consenso europeu, é cada vez mais difícil ao Governo português explicar as suas escolhas europeias. 
Sr.as e Srs. Deputados, a esquerda vem ao debate sobre a política externa e europeia. Veio sempre! Não 
fugimos a nenhum desses debates. 
Porque falta investimento nos serviços públicos se sobrou para entregar à banca antes de, obedecendo a 
Bruxelas, a oferecer aos privados? 
Mais de 9000 milhões só nesta Legislatura, mais de 20 000 milhões desde o início da crise e estão já 
prometidos mais de 10 000 milhões nos próximos 20 anos — um investimento bilionário na banca para a entregar 
aos grandes grupos financeiros internacionais. 
São mesmo os professores o problema das contas públicas? Alguém acredita nisso? 
Porque falta o investimento? Porque falta o investimento no território e no desenvolvimento do interior deste 
mesmo País que agora promete à NATO gastar mais de 1000 milhões de euros a cada ano em despesa militar? 
Não é em defesa civil, não é para responder a necessidades do nosso País. Gastar em equipamento militar e 
armamento de que não precisamos é comprar lixo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2052" speaker-name="Jorge Duarte Gonçalves Da Costa" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. JorgeCosta (BE)" page-start="49">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª CatarinaMartins (BE)" page-start="49">Porque haveremos de comprar lixo e desperdiçar mais de 1000 milhões de 
euros a cada ano? Esse dinheiro é maior do que aquele que seria necessário para restaurar a ferrovia, que 
também cria emprego. Esse dinheiro falta nas escolas, podia substituir material obsoleto nos hospitais. 
Porque aceitamos as metas das guerras de Trump, enquanto mantemos a ciência e a cultura na penúria? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="50">Para uma intervenção, em nome do Grupo Parlamentar do 
CDS-PP, tem a palavra a Sr.ª Deputada Assunção Cristas. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª AssunçãoCristas (CDS-PP)" page-start="50">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro e demais membros do Governo, 
Sr.as e Srs. Deputados: Serviços públicos em colapso, serviços hospitalares que encerram, unidades de saúde 
familiar que não abrem, ferrovia em estado crítico, professores em greve, alunos à espera, consultas atrasadas, 
cirurgias canceladas, transportes públicos em falta, crescimento económico abaixo do suposto, investimento 
público em mínimos históricos, proteção civil ineficiente, carga fiscal no máximo histórico, cativações nunca 
vistas, dívidas a fornecedores a galopar, ciência em crise, setor cultural à sua sorte, mobilidade social a afastar-
nos da média europeia, uma dívida que não se controla, impostos europeus que nos querem impor, instalações 
militares assaltadas, um interior que vê adiado o seu estatuto fiscal. 
Tudo isto quando o País continua a procurar recuperar da maior tragédia que conheceu nas últimas décadas. 
Este é o retrato do País ao dia de hoje. 
Não falamos do País da bancarrota, sem dinheiro para pagar pensões. Não falamos do País intervencionado, 
a ter de pedir emprestado sob pena de colapso. Não falamos do País da troica, com o Memorando deixado por 
José Sócrates. Falamos, sim, do País governado pelas esquerdas, do País com três orçamentos das esquerdas, </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="51">Oh!… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª AssunçãoCristas (CDS-PP)" page-start="51">Há algum investimento,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="51">Ah!… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª AssunçãoCristas (CDS-PP)" page-start="51">… ainda, graças ao turismo e à reabilitação urbana que os senhores 
herdaram. 
Há uma política de rendimentos, é verdade, que foi iniciada no Governo anterior. 
Mas tudo o resto que havia para fazer, aproveitando a melhor conjuntura internacional dos últimos anos, os 
senhores deixaram por fazer. Porque não quiseram fazer. Os salários não descolam, a economia não descola, 
temos 20 países à nossa frente, na Europa, no que toca ao crescimento económico. Piorámos em todos os 
indicadores de atração de investimento. Falta formação profissional e falta mão-de-obra qualificada. Na 
economia, o País progride pelo esforço de muitas empresas, do esforço conjunto de empresários e 
trabalhadores, apesar do vosso Governo. 


A escolha de depender de trotskistas e comunistas para governar foi sua, Sr. Primeiro-Ministro. A atração 
pelos partidos que não aceitam a Europa e não percebem o setor privado é sua, Sr. Primeiro-ministro. A vontade 
de governar ao ritmo das exigências irresponsáveis de quem nunca governou é sua, Sr. Primeiro-Ministro. As 
fantasias das esquerdas são as suas. A irresponsabilidade das esquerdas é sua. O populismo das esquerdas é 
o seu. 


Dou-lhe um exemplo: as 35 horas que o senhor aprovou, sem cuidar de garantir que os serviços estavam 
preparados para dar conta do recado, quando o que deveria ter feito era aprovar essa medida, sim, mas depois 
de tudo preparado, para que os utentes dos serviços não sofressem consequências. Mas o que interessou foi 
arranjar votos, deixando para depois as consequências. E elas são graves — são o melhor exemplo da sua 
governação desastrosa. 
Na saúde, para tomar o exemplo mais gritante do impacto dessa irresponsabilidade, o que vemos é o 
profundo caos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="51">Vai descobrir a mão do CDS nisso! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª AssunçãoCristas (CDS-PP)" page-start="51">Do Hospital São João, no Porto, ao Hospital da Guarda, do Hospital 
São José, em Lisboa, ao Hospital de Trás-os-Montes, com camas a fechar, assistência a diminuir, consultas 
atrasadas, cirurgias canceladas, médicos e enfermeiros, exaustos, a demitirem-se e a denunciarem cruamente 
a situação vivida. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="51">Estão exaustos, mas queria as 40 horas de trabalho! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª AssunçãoCristas (CDS-PP)" page-start="51">Vemos as unidades de saúde familiar paradas, as unidades de 
cuidados continuados desesperadas com faltas de pagamentos. </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="52">O PSD que se cuide! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª AssunçãoCristas (CDS-PP)" page-start="52">Se o socialismo fosse bom, se o comunismo fosse bom, se o 
trotskismo fosse bom, nós não teríamos chamado o FMI (Fundo Monetário Internacional) por três vezes em 40 
anos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="52">E o fascismo, foi bom?! Diga lá! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª AssunçãoCristas (CDS-PP)" page-start="52">Precisamos de sair deste modelo socialista. Estamos a construir uma 
alternativa que acredita na iniciativa das pessoas, no seu trabalho, no seu esforço. Uma alternativa que confia 
nas empresas, na sua capacidade de gerar riqueza e emprego. Uma alternativa que sabe que, para termos um 
Estado generoso e sustentável do ponto de vista social, precisamos de ter uma política económica com liberdade 
económica. Uma alternativa que acredita no mérito, no rigor, na avaliação, quer no público quer no privado. Uma 
alternativa que não quer eliminar a riqueza, mas a pobreza, e que, por isso, se empenha na igualdade de 
oportunidades. Uma alternativa que acredita numa Europa de Estados e de nações e na liberdade económica. 
Uma alternativa que não olha para as pessoas como grupos eleitorais, uma alternativa que não contemporiza 
com partidos que apoiam ativamente ditaduras. 


Uma alternativa que não sonha com um bloco central de interesses, o eterno Tratado de Tordesilhas da 
política portuguesa. Uma alternativa que não ambiciona a população toda empregada no Estado. Uma 
alternativa que não desconfia do lucro. Uma alternativa que considera a natalidade uma questão maior. Uma </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="53">Claro, empurraram-nos para lá! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª AssunçãoCristas (CDS-PP)" page-start="53">No CDS, trabalhamos arduamente para construir essa alternativa, 
todos os dias, aqui e na rua, percorrendo todo o País, ouvindo com atenção, percebendo as razões de todos 
nós, portugueses. E mantendo o nosso rumo claro de política positiva como, de resto, demonstrámos 
abundantemente nesta Sessão Legislativa. Por cada denúncia, uma proposta. Por cada crítica, uma alternativa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="53">Por cada frase, um slogan. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª AssunçãoCristas (CDS-PP)" page-start="53">E refiro apenas três pacotes legislativos: com iniciativas consistentes 
para a educação, mais uma vez rejeitadas; a celeridade da justiça, há mais de quatro meses à espera das 
propostas dos demais partidos ou, ainda na semana passada, na apresentação de mais um conjunto consistente 
de propostas, desta vez de fiscalidade mais benéfica para o interior do País. Isto, sem falar em inúmeras 
iniciativas legislativas, a maior parte delas rejeitadas, mas algumas com sucesso, como a transparência nas 
cativações, a revelação da lista de devedores da banca quando há apoio de dinheiros públicos ou várias medidas 
na área da deficiência ou a lei dos direitos dos doentes em fim de vida. 
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: No CDS, continuaremos o nosso rumo, com propostas estudadas, 
sérias e consistentes, da demografia à saúde, da justiça ao clima, da agricultura à água, do interior ao mar. Até 
ao último minuto desta Legislatura, seremos uma oposição acutilante ao Governo das esquerdas encostadas. 
Uma oposição construtiva, construtiva de uma alternativa que não remetemos para o futuro oportuno, mas que 
se vai revelando a cada mês, a cada pacote legislativo, a cada projeto, em cada momento, dando sempre, mas 
sempre o nosso melhor. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="53">Nós temos é medo do vosso melhor! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª AssunçãoCristas (CDS-PP)" page-start="53">E não duvidem, por um segundo que seja, da força das nossas 
convicções. Portugal precisa de uma alternativa ao socialismo e o CDS está, convictamente, na linha da frente 
da construção dessa alternativa. 


Entretanto, reassumiu a Presidência o Presidente, Eduardo Ferro Rodrigues. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="53">Tem agora a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Jerónimo de Sousa, do 
Grupo Parlamentar do PCP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="54">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Membros do Governo, Sr.as 
e Srs. Deputados: O estado da Nação é o estado de um País em que há avanços, mas que precisa de uma 
outra política para garantir o seu futuro. 
Foi travada a ofensiva contra os direitos dos trabalhadores e do povo que estava em curso com a política 
dos PEC (pagamento especial por conta) e do pacto de agressão da troica e foram tomadas medidas de defesa, 
de reposição e de conquista de direitos e de resposta a alguns dos problemas mais imediatos dos trabalhadores 
e do povo. Mas as opções feitas pelo atual Governo do PS em questões centrais da ação governativa não 
inverteram o rumo do declínio nacional e de submissão aos interesses do capital e às imposições da União 
Europeia. 
As medidas positivas para os trabalhadores e o povo tomadas nos últimos dois anos e meio não apagam os 
problemas acumulados em mais de quatro décadas de política de direita, mas dão a noção clara do caminho 
que há a fazer: prosseguir a defesa, reposição e conquista de direitos; levar mais longe a resposta aos problemas 
dos trabalhadores e do povo; e concretizar uma verdadeira política alternativa, patriótica e de esquerda que 
responda aos problemas estruturais do País e que assegure o seu desenvolvimento soberano. 
O PCP mantém a sua determinação de continuar a lutar por todos os avanços que seja possível alcançar no 
quadro da luta pela política alternativa, patriótica e de esquerda, luta essa necessária face à situação do País, 
um país atingido pelos graves problemas económicos e sociais decorrentes do domínio pelos monopólios 
nacionais e principalmente estrangeiros, que cria promiscuidades, gera corrupção, transfere para o estrangeiro 
o controlo sobre setores estratégicos e põe fora do País milhares de milhões de euros em dividendos. 
São problemas que estão presentes nos CTT, na PT, na ANA – Aeroportos, que põem os seus lucros à frente 
do interesse nacional, na privatizada GALP e nos combustíveis com os preços cartelizados, nas rendas 
excessivas e superlucros da EDP, na drenagem de dinheiro público para a banca, de que é exemplo a nova 
injeção de capital no Novo Banco. 
Trata-se de um País marcado pela política que insiste numa legislação laboral favorável à exploração e ao 
emprego precário e sem direitos, em que o acordo subscrito entre o Governo do PS e alguns parceiros sociais 
assume particular gravidade com a manutenção da caducidade da contratação coletiva, a recusa da aplicação 
do princípio do tratamento mais favorável, a introdução de elementos de legitimação da precariedade e formas 
de desregulação dos horários de trabalho, política esta que projeta para o futuro o aviltante quadro de fracas e 
curtas pensões de reforma, porque com salários baixos para os jovens de hoje não há reformas dignas na 
velhice de amanhã. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="54">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="54">Um País marcado pela política de abandono do interior e do mundo 
rural, com graves consequências, como ficou evidente com as graves consequências dos trágicos incêndios de 
2017, cuja recuperação está longe de estar concluída. 
Um País marcado pelo processo de transferência de competências para as autarquias, em que o PSD aceitou 
dar ao PS o apoio que não tinha sozinho para colocar às costas das autarquias responsabilidades que são do 
poder central, atacando o poder local democrático e pondo em causa a universalidade de direitos sociais. 
Mas trata-se, igualmente, de um País marcado pela obsessão do défice e pela recusa da renegociação da 
dívida, que impedem, entre muitas outras coisas, o investimento público, a melhoria dos serviços públicos e a 
valorização dos seus trabalhadores. 
A situação na saúde é particularmente preocupante. Está em curso uma poderosa operação contra o SNS. 
Alimentados, em grande parte, por recursos públicos, os grupos privados da saúde querem continuar a expandir 
o seu negócio e a aumentar os seus lucros à custa da degradação do SNS e da captura dos seus profissionais 
e utentes. Lançaram, por isso, contra o Serviço Nacional de Saúde a campanha que está em curso a partir de 
problemas reais, que resultam de décadas de falta de investimento, da falta de pessoal, da falta de capacidade 
de resposta aos utentes, da ausência da tomada de medidas necessárias pelo atual Governo. 
Exige-se que o Governo tome as medidas necessárias de investimento no SNS, de contratação de pessoal, 
de investimento em equipamentos e infraestruturas, mas também medidas que ponham fim à gula dos grupos 
privados, à transformação da saúde num negócio e ao seu financiamento com recursos públicos, que têm de 
estar alocados ao SNS. </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="55">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="55">Também nos transportes há preocupações sérias que têm de ser 
encaradas com o aumento do investimento, a adequada manutenção dos equipamentos, a modernização das 
empresas públicas de transporte e a valorização dos seus trabalhadores. 
Na saúde, na educação e nos transportes, como na proteção social, na ciência e na cultura, na justiça, no 
apoio aos setores produtivos e à produção nacional, o investimento público é um aspeto central para ultrapassar 
os graves problemas com que o País continua confrontado e que continuam a ser ampliados pelas 
consequências da submissão às imposições da União Europeia. 
O Governo cumpre zelosamente as imposições da União Europeia contrárias ao interesse nacional à espera 
que isso seja compensado com soluções que nunca chegarão de uma União Europeia mais preocupada em 
acentuar a sua dinâmica neoliberal, militarista e federalista. 
Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: É preciso fazer 
escolhas! 
É preciso fazer escolhas que sirvam os trabalhadores, o povo e o País, e isso exige romper com os 
constrangimentos que inviabilizam o desenvolvimento do País, como o da submissão ao euro e o do serviço de 
uma dívida insustentável que vai sugar 35 000 milhões de euros em juros até 2022. 
É preciso fazer escolhas que exigem canalizar as margens de crescimento económico para áreas como o 
investimento, a defesa da produção nacional e para o reforço dos serviços públicos e não para garantir tudo e 
depressa à União Europeia, ao BCE, aos mercados e ao capital monopolista. 
É preciso fazer escolhas que exigem travar a drenagem dos 2000 milhões de euros ao ano para as PPP ou 
os mais de 1200 milhões gastos em swaps. 
É preciso fazer escolhas que exigem pôr cobro à fuga do grande capital ao pagamento dos impostos pelo 
recurso aos paraísos fiscais e pela engenharia fiscal. Só em 2017 a EDP deveria ter pago cerca de 400 milhões 
de euros em impostos, mas pagou apenas 10 milhões. 
Diz-se que não há dinheiro para tudo, mas sobra sempre muito dinheiro para uns poucos! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="55">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="55">A solução para os graves problemas do País não se encontra mantendo 
a mesma política e o mesmo fracassado modelo que levou o País ao retrocesso e ao atraso. 
O País precisa de respostas claras, respostas que, no período mais imediato, ganhem expressão nos planos 
da revogação das normas gravosas da legislação laboral; dos salários, assegurando o seu aumento geral no 
setor privado e na Administração Pública e do salário mínimo nacional fixando-o em 650 € a 1 de janeiro de 
2019; do aumento do investimento público; do reforço dos apoios sociais, prosseguindo o aumento extraordinário 
das pensões, a universalização do abono de família, o direito à reforma sem penalizações; do apoio aos 
pequenos e médios empresários, designadamente a eliminação do pagamento especial por conta; da política 
fiscal, tributando o património mobiliário, os lucros e dividendos e desagravando os rendimentos do trabalho; do 
apoio efetivo à cultura; da reposição do IVA na eletricidade e no gás nos 6%; no apoio à agricultura familiar e ao 
mundo rural; e para fazer face às consequências dos incêndios. 
Portugal precisa de uma política patriótica e de esquerda para dar resposta aos seus problemas. 
Uma política patriótica e de esquerda que liberte o País da submissão ao euro e das imposições e 
constrangimentos da União Europeia e defenda a renegociação da dívida. 
Uma política patriótica e de esquerda que passa, necessariamente, por pôr Portugal a produzir, com mais 
agricultura, mais pescas, mais indústria, a criar mais riqueza e a distribuí-la melhor, apoiando as micro, pequenas 
e médias empresas. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="56">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="56">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Primeiro-Ministro: Sobre a 
resolução dos problemas do País, a ilustração que fez há pouco da autoestrada onde pode andar a 90, 100 ou 
120 Km/h constituirá um problema para o País se o Governo decidir andar a 30 ou 40 Km/h nessa autoestrada 
e muito mais constituirá um problema para o País se o Governo decidir fazer marcha-atrás nessa autoestrada, 
como, por exemplo, está a fazer para a legislação laboral. 
Queria também dizer-lhe, Sr. Primeiro-Ministro, que julgo que os portugueses não compreenderão que se 
aumente a despesa para a NATO — sejamos claros —, que nunca se tenha problemas em disponibilizar dinheiro 
para a banca, que se trabalhe para pôr o défice ainda mais abaixo do que aquilo que está previsto e que se 
ande sempre a encolher e a dizer que é muito difícil investir na saúde, na educação, na cultura, na ciência, nos 
transportes, no ambiente… Há opções claras que têm de ser feitas! 
Gostava de dizer que, em termos de prioridades, Os Verdes consideram fundamental alavancar e investir na 
atividade produtiva do País, no combate às assimetrias regionais, no combate à pobreza, que ainda grassa 
neste País, nos serviços públicos, para que eles possam servir os cidadãos, e em melhores padrões ambientais. 
Por isso, é necessário mais recursos, nomeadamente para prevenir e para combater a poluição, mas também 
mais incentivos para estimular melhores comportamentos ambientais e é preciso mais participação das 
populações, designadamente na área ambiental. É, pois, preciso uma avaliação de impacte ambiental no que 
respeita à prospeção de petróleo ao largo de Aljezur e é preciso também uma avaliação ambiental estratégica 
no que respeita ao novo aeroporto. 
Mesmo para finalizar, Sr. Presidente, queria denunciar aqui, claramente, a forte demagogia que a direita 
utilizou neste debate e que, infelizmente, é apanágio de todas as suas intervenções. 
Para a direita, quando governou nada era possível; na oposição, tudo é possível! Mas cuidado, é o que se 
pede aos portugueses, dado que este discurso não corresponde absolutamente nada à verdade, porque a direita 
votou contra o aumento dos salários, votou contra o aumento das pensões, votou contra a reposição dos 
feriados, votou contra as 35 horas de trabalho semanal, porque a direita votou contra tudo aquilo que servia para 
repor dignidade e qualidade de vida aos portugueses. 
Esta direita é mentirosa! Esta direita não dá para acreditar! 


Temos de promover uma alternativa! Os Verdes estão dispostos para promover uma política alternativa no 
País. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="56">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado André Silva. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="56">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. 
Deputados: A humanidade representa apenas 0,01% da biodiversidade mundial. E no período a que muitos 
cientistas designam por Antropoceno, o ser humano já extinguiu três quartos das espécies de mamíferos e 
metade da biodiversidade vegetal do mundo. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="58">Tem, agora, a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada Edite Estrela, do Grupo 
Parlamentar do PS. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1211" speaker-name="Edite Fátima Santos Marreiros Estrela" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Edite Estrela (PS)" page-start="58">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Sr.as e Srs. Membros do Governo, Sr.as e 
Srs. Deputados: O mundo está perigoso. 
É esta a opinião de 60% dos inquiridos num estudo da Fundação Global Challenges, divulgado esta semana. 
De facto, há cada vez mais conflitos armados, acentuam-se as desigualdades entre países, os problemas 
ambientais agravam-se, o terrorismo é uma ameaça permanente e, como se isto não bastasse, há líderes que, 
em vez de promoverem o equilíbrio mundial, geram instabilidade e tensão. 
A cooperação multilateral parece obedecer a uma nova ordem mundial; as tradicionais alianças já não são o 
que eram. 
Assim vai o mundo, e a Europa não vai melhor. 
Onde antes havia políticas de coesão e solidariedade, surgem agora egoísmos nacionalistas e, até, 
desrespeito pelos direitos humanos. O discurso de Estado foi substituído pela demagogia, onde medram os 
extremismos e o populismo. A União está dividida em matérias essenciais, de que o drama dos refugiados é o 
exemplo mais visível. Também na Europa há uma crise de lideranças. 
Já Einstein afirmava que «o mundo é um lugar perigoso de se viver, não por causa daqueles que fazem o 
mal, mas sim por causa daqueles que observam e deixam o mal acontecer». 
Neste contexto internacional, Portugal é considerado um porto de abrigo. É essa a imagem do nosso País lá 
fora e é essa a opinião maioritária cá dentro, segundo dados do Eurobarómetro e de centros de estudos de 
opinião. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2004" speaker-name="Carlos Filipe De Andrade Neto Brandão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Filipe Neto Brandão (PS)" page-start="58">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1211" speaker-name="Edite Fátima Santos Marreiros Estrela" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Edite Estrela (PS)" page-start="58">As estatísticas confirmam que Portugal está melhor — como, aliás, já foi aqui 
referido em várias intervenções — e tudo isto, todo este crescimento económico, redução do desemprego, etc., 
a par da reposição dos rendimentos e da consolidação das contas públicas, foi feito em pouco mais de dois 
anos. 
Este bom caminho tem de ser continuado com renovada ambição. Seria grande irresponsabilidade pôr em 
causa o muito que se conseguiu. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="58">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1211" speaker-name="Edite Fátima Santos Marreiros Estrela" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Edite Estrela (PS)" page-start="58">Como disse recentemente o Sr. Primeiro-Ministro, «quando se está no bom 
caminho, não se muda de caminho». 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="58">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1211" speaker-name="Edite Fátima Santos Marreiros Estrela" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Edite Estrela (PS)" page-start="58">Portugal granjeou admiração e respeito a nível internacional, porque mudou de 
rumo, porque virou a página da austeridade, porque promoveu o crescimento económico, porque consolidou as 
contas públicas, porque respeitou os seus compromissos internacionais. 
Também por isso, temos de continuar este caminho, para fazer mais e melhor, para garantir bem-estar às 
portuguesas e aos portugueses, para que os nossos jovens se possam realizar profissionalmente e contribuir 
para o progresso do País e para continuarmos a ter mais crescimento, melhor emprego e mais igualdade, para 
termos um Portugal ainda melhor! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="59">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado António Filipe, do Grupo 
Parlamentar do PCP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="59">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Membros do Governo, Srs. 
Deputados: Estamos no fim deste debate, mas justificam-se, ainda assim, algumas breves palavras finais. 
Ouvimos os discursos do Sr. Deputado Fernando Negrão e da Sr.ª Deputada Assunção Cristas, discursos 
vindos das bancadas do PSD e do CDS, e dir-se-ia que estávamos perante uma viagem no tempo. 
É que, pelo rol de desgraças que aqui trouxeram, dir-se-ia que estas intervenções tinham sido feitas em 2015, 
porque são bem o retrato do estado catastrófico em que o Governo do PSD e do CDS deixou o País. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="59">Muito bem! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="59">Ainda assim, com algumas falhas, porque se esqueceram de dizer que, em 
2015, existiam estas desgraças todas mas que, para além disso, ainda havia salários cortados,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="59">Ora! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="59">… ainda havia pensões cortadas,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="59">Ora bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="59">… ainda havia uma carga fiscal muito maior sobre os rendimentos do trabalho, 
ainda o IVA da restauração estava em 23%. E esqueceram-se dos despejos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="59">Pois é! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="59">É que a Sr.ª Deputada Assunção Cristas, significativamente, esqueceu-se 
dos despejos. 


Mas há aqui também uma certa bipolaridade, que é a de dizerem «meus senhores, tenham cuidado, porque 
com esta política que seguem, de reposição de rendimentos, ainda se arriscam a que haja uma tragédia, a que 
haja um cataclismo económico e a que, qualquer dia, o País esteja na desgraça em que nós o deixámos». 
Portanto, há uma contradição absoluta no discurso do PSD e do CDS. 



</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="59">E o Orçamento?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="59">Mas, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Membros do Governo, o que se conseguiu 
nesta Legislatura, e para o qual o PCP deu uma contribuição de que muito nos orgulhamos,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="59">Ah! E os hospitais?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="59">… não nos descansa. Os sucessos conseguidos com a nossa contribuição 
não nos descansam. </utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="60">E os hospitais?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="60">É que o Governo, para fazer boa figura em Bruxelas e apresentar boas contas 
do défice, faz má figura em Portugal. 
Com a obsessão do défice, muito daquilo que está a ser utilizado, recursos públicos que estão a ser 
canalizados fazem muita falta para a recuperação de atrasos muito grandes em matéria de educação, do Serviço 
Nacional de Saúde e de um maior apoio social de que os portugueses carecem relativamente à satisfação de 
direitos sociais, que são legítimos direitos dos portugueses,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="60">Fala, fala, fala, mas depois aprova sempre! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="60">… e cuja satisfação corresponde a expectativas que foram criadas e que não 
podem ser defraudadas. 
No final deste debate, queríamos deixar muito claro que os portugueses sabem que poderão continuar a 
contar com o PCP em defesa dos seus direitos fundamentais,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="60">Esse é o discurso do João Ratão, que caiu no caldeirão! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="60">… que nos orgulhamos da contribuição que demos… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="60">E que contribuição?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="60">… para aquilo que melhorou nesta Legislatura, mas que não descansamos. 
Consideramos que é possível ir mais longe e que é possível, coerentemente, levar a cabo uma política que 
responda à satisfação de expectativas legítimas e direitos sociais fundamentais a que os portugueses têm direito. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="60">Tem a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada Wanda Guimarães, do Grupo 
Parlamentar do PS. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2166" speaker-name="Wanda Olavo Correa D'Azevedo Guimarães" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Wanda Guimarães (PS)" page-start="60">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Membros do Governo, Sr.as e 
Srs. Deputados: É comum dizer-se que a política é a arte do possível. 
Mas, com este Governo, a política tem sido praticamente a arte do impossível. Em dois anos e meio de 
Governo, o PS conseguiu reverter o essencial das políticas que a direita impôs ao País durante quatro anos e 
avançar para um modelo de sociedade que coloca as pessoas e o seu bem-estar em primeiro lugar, com uma 
atenção especial para os mais vulneráveis. 
É por isso que não é possível falar do estado da Nação sem falar das questões concretas que tanto têm 
contribuído para melhorar a qualidade de vida dos cidadãos. Refiro-me diretamente à reversão de várias políticas 
sociais, recuperando rendimentos e direitos, no mercado de trabalho, na família, na deficiência, na precariedade 
e na pobreza e em tantas outras matérias. 
Passo a apontar alguns exemplos. 
Na Administração Pública, houve uma visão prioritária, inclusiva, assente na valorização dos seus 
funcionários, pilar insubstituível de uma verdadeira reforma, em contraste com o desrespeito e humilhação </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="61">Muito bem. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="2166" speaker-name="Wanda Olavo Correa D'Azevedo Guimarães" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Wanda Guimarães (PS)" page-start="61">Em matéria de combate à precariedade e à pobreza, registo o 
descongelamento e sucessivos aumentos das pensões, aumento do complemento solidário para idosos e do 
rendimento social de inserção; um reforço da proteção dos trabalhadores a recibo verde; alterações positivas 
nas condições de acesso ao subsídio de desemprego; um aumento do IAS (indexante dos apoios sociais) e do 
abono de família. 
No que diz respeito à concertação social, saudamos a sua retirada do estado virtual, concretizando acordos 
em defesa do trabalho digno. Nessa senda, prosseguiremos o nosso trabalho com a responsabilidade de 
sempre, disponibilizando-nos para um debate que, preservando a coerência do acordo, ajude à sua 
implementação. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="61">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2166" speaker-name="Wanda Olavo Correa D'Azevedo Guimarães" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Wanda Guimarães (PS)" page-start="61">A verdade é que, direta ou indiretamente, a direita votou sempre contra 
qualquer medida que combatesse a pobreza e a precariedade — salário mínimo, PREVPAP (Programa de 
Regularização Extraordinária dos Vínculos Precários na Administração Pública), transmissão de 
estabelecimento, reposição de rendimentos, de feriados, de direitos —, anunciando sempre os piores 
cataclismos. Não só não aconteceu nenhuma catástrofe,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="61">Ah não?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="61">E Pedrógão?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2166" speaker-name="Wanda Olavo Correa D'Azevedo Guimarães" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Wanda Guimarães (PS)" page-start="61">… como foram criados 300 000 novos postos de trabalho e o desemprego 
desceu para níveis de há quase uma década, com uma assinalável descida do desemprego jovem, registando-
se também, num segmento tão complicado como o desemprego de longa duração, uma redução. 
Estamos satisfeitos? Não, não estamos, nem nunca estaremos enquanto existirem desigualdades em 
Portugal. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="61">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Carlos César, também do grupo 
Parlamentar do PS. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1853" speaker-name="Carlos Manuel Martins Do Vale César" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos César (PS)" page-start="61">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro e demais Membros do Governo, Sr.as e Srs. 
Deputados: Último ano desta Legislatura — o caminho já está definido, mas não está inteiramente percorrido. 
Justifica-se, pois, que, na procura da verdade, aqui fique, em síntese, registada a avaliação do PS dos riscos 
em presença, dos sucessos alcançados e, do mesmo modo, da obra e das ambições por realizar. 
Não nos perderemos em encómios em causa própria, como não nos perturbamos com o ruído de uma 
oposição que outro projeto não tem que não seja o da negação. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="64">Srs. Deputados, vamos passar à fase de encerramento do debate. 
Para encerrar o debate, em nome do Governo, tem a palavra o Sr. Ministro-Adjunto, Pedro Siza Vieira. 
Faça favor, Sr. Ministro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro Adjunto (Pedro Siza Viera)" page-start="64">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: No final de 2015, o 
Governo apresentou-se nesta Câmara para assumir um compromisso com Portugal que pode sintetizar-se desta 
forma simples: assegurar a convergência com a Europa com mais coesão social e maior coesão territorial. 
Era um compromisso sério e ambicioso, tão sério quanto claro. Ele implicava que a economia crescesse 
acima da média da União Europeia, que se reduzissem as desigualdades sociais e se começassem a corrigir 
os desequilíbrios regionais. 
Era um compromisso tão ambicioso que muitos nesta Câmara o consideraram um sonho impossível, uma 
promessa que, a ser cumprida, precipitaria o País na bancarrota. 
Esse compromisso só pôde ser assumido, só pôde ser construído porque várias forças aqui representadas 
entenderam que ele podia e devia ser formulado. E hoje, quando debatemos o estado da Nação, debateu-se 
também o modo como esse compromisso foi sendo cumprido. 
Não vivemos hoje um milagre, nem tudo está perfeito, mas alguns dados são incontroversos: a economia 
cresce hoje mais do que a União Europeia. Ainda ontem, a Comissão Europeia apresentou as suas projeções 
de crescimento para o final deste ano e, pela primeira vez numa década, assumiu que Portugal iria crescer mais 
do que a União Europeia. 


Este crescimento está assente em bases sólidas: no crescimento das exportações, no crescimento do 
investimento. O investimento privado cresceu 9%, o investimento direto estrangeiro está em máximos de stock
de sempre. Pelos vistos, os investidores não receiam o Governo das esquerdas unidas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="65">Isso é o que o PCP e o Bloco de Esquerda dizem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro Adjunto" page-start="65">Mas a política orçamental que fazemos não decorre de constrangimentos 
estrangeiros; decorre, pura e simplesmente, de ser uma boa política. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="66">Sr.as e Srs. Deputados, chegámos ao fim do debate do estado da Nação. 
Agradeço a presença do Sr. Primeiro-Ministro e dos restantes membros do Governo. 
Entretanto, o Sr. Secretário, Deputado Duarte Pacheco, tem expediente entrado na Mesa de que vos vai 
informar. 
Faça favor, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="66">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e 
foram admitidos, a proposta de lei n.º 142/XIII (3.ª) — Estabelece o regime jurídico da colheita, processamento, </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="67">Srs. Deputados, a nossa próxima reunião plenária terá lugar na quarta-feira, às 15 
horas. 
O primeiro ponto da agenda consta da apreciação conjunta, na generalidade, da petição n.º 410/XIII (3.ª) — 
Solicitam que seja inscrita uma verba destinada a apoiar esterilizações a cães e gatos no Orçamento do Estado 
para 2018 (Maria Margarida Dias da Silva Garrido e outros) e dos projetos de resolução n.os 1660/XIII (3.ª) — 
Monitorização e reforço do programa de apoio à esterilização de animais errantes e de companhia (BE), 
1710/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo que avalie o cumprimento da Lei n.º 27/2016, bem como continue a 
investir em campanhas de esterilização e de sensibilização (PAN) e 1715/XIII (3.ª) — Avaliação do impacto da 
aplicação da Lei n.º 27/2016, de 23 de agosto, que proíbe o abate de animais errantes como forma de controlo 
da população, privilegiando a esterilização (PCP). 
O segundo ponto da agenda consta da apreciação da petição n.º 243/XIII (2.ª) — Solicitam a adoção de uma 
estratégia nacional pela dignidade humana das pessoas em situação de sem-abrigo (Comunidade Vida e Paz - 
Instituição Particular de Solidariedade Social). 
O terceiro ponto será preenchido pela apreciação conjunta da petição n.o 338/XIII (2.ª) — Solicitam isenção 
de IVA nos serviços prestados nos centros e salas de estudo e explicações e dedução em sede de IRS enquanto 
despesas de educação (João Miguel Rodrigues Cavaco e outros) e, na generalidade, dos projetos de lei n.os 
919/XIII (3.ª) — Altera o Código do IVA, com o intuito de isentar deste imposto os serviços de explicações e 
apoio escolar prestados pelos centros de estudo (CDS-PP) e 921/XIII (3.ª) — Altera o Código do IRS, de modo 
a permitir que lições sobre matérias do ensino escolar oficial ministradas em centros e salas de estudo e de 
explicações possam ser deduzidas enquanto despesas de educação (CDS-PP). 
Do quarto ponto da agenda consta a apreciação conjunta das petições n.os 348/XIII (2.ª) — Solicitam a adoção 
de medidas com vista a garantir que a arquitetura seja realizada por arquitetos (Daniel Fortuna do Couto e 
outros) e 402/XIII (3.ª) — Solicitam a adoção de medidas com vista a garantir o direito ao trabalho, à profissão 
e à defesa dos direitos adquiridos dos agentes técnicos de arquitetura e engenharia (Associação dos Agentes 
Técnicos de Arquitetura e Engenharia). 
O quinto ponto da agenda será preenchido pelo debate conjunto da petição n.º 433/XIII (3.ª) — Solicitam a 
adoção de medidas com vista à defesa de refeições escolares de qualidade em Portugal (Frederico Pinho de 
Almeida e outros) e, na generalidade, dos seguintes diplomas: 
Projeto de resolução n.º 1704/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo a avaliação anual da qualidade das 
refeições escolares e condições particulares para a contratação no caso das autarquias (CDS-PP); 
Projeto de lei n.º 923/XIII (3.ª) — Impossibilita a disponibilização nas cantinas dos estabelecimentos de ensino 
de refeições que contenham carnes processadas, garantindo uma maior qualidade nas refeições escolares 
(PAN); </utterance>
</debate>
