<debate period="r3" legislature="13" legislative_session="3" number="60" date="2018-03-15">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2">Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados, Sr.as e Srs. Funcionários, Sr.as e 
Srs. Jornalistas, vamos dar início à sessão. 
Eram 15 horas e 6 minutos. 
Peço aos Srs. Agentes da autoridade que abram as galerias. 
Antes de iniciarmos a ordem do dia, solicito ao Sr. Secretário Duarte Pacheco o favor de anunciar o 
expediente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="2">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e 
foram admitidas, várias iniciativas legislativas. 
Refiro, em primeiro lugar, as propostas de lei n.os 113/XIII (3.ª) — Tipifica o crime de agressão, procedendo 
à segunda alteração à Lei n.º 31/2004, de 22 de julho, que adapta a legislação penal portuguesa ao Estatuto do 
Tribunal Penal Internacional, que baixa à 1.ª Comissão, e 114/XIII (3.ª) — Estabelece o regime de prevenção e 
controlo da doença dos legionários, que baixa à 11.ª Comissão, e as propostas de resolução n.os 67/XIII (3.ª) — 
Aprova o Acordo Internacional que institui a Fundação Internacional União Europeia/América Latina e Caraíbas 
(UE/ALC), assinado em 26 de outubro de 2016, em Santo Domingo, República Dominicana, que baixa à 2.ª 
Comissão, 68/XIII (3.ª) — Aprova o protocolo que altera a Convenção entre o Governo da República Portuguesa 
e o Governo da República da Índia para Evitar a Dupla Tributação e Prevenir a Evasão Fiscal em Matéria de 
Impostos sobre o Rendimento (assinada em Lisboa, em 11 de setembro de 1998), assinado em Lisboa, a 24 de 
junho de 2017, que baixa à 2.ª Comissão, e 69/XIII (3.ª) — Aprova o Acordo de Diálogo Político e de Cooperação 
entre a União Europeia e os seus Estados-membros, por um lado, e a República de Cuba, por outro, assinado 
em Bruxelas em 12 de dezembro de 2016, que baixa à 2.ª Comissão. 
Deu também entrada o projeto de lei n.º 805/XIII (3.ª) — Isenção de pagamento de transporte não urgente 
de doentes (décima primeira alteração ao Decreto-Lei n.º 113/2011, de 29 de novembro) (BE), que baixa à 9.ª 
Comissão, e os projetos de resolução n.os 1416/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo que cumpra o Roteiro 
Nacional de Baixo Carbono 2050 e que cesse a possibilidade de prospeção de hidrocarbonetos na bacia de 
Peniche (PAN), que baixa à 11.ª Comissão, 1417/XIII (3.ª) — Pela efetiva identificação e reabilitação dos locais 
contaminados na ilha Terceira pela presença militar dos Estados Unidos da América (PAN) e 1421/XIII (3.ª) — 
Recomenda ao Governo medidas urgentes para a requalificação da Escola Básica e Secundária de Rebordosa, 
em Paredes (PCP), que baixa à 8.ª Comissão. 
É tudo, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2">Vamos dar início ao primeiro ponto da ordem do dia, que consta do debate quinzenal 
com o Primeiro-Ministro, ao abrigo da alínea a) do n.º 2 do artigo 224.º do Regimento, sobre prevenção estrutural 
e gestão integrada de incêndios. 
Para abrir o debate, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro, António Costa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro (António Costa)" page-start="2">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: No próximo dia 21 fará 
um ano que o Governo aprovou, em Conselho de Ministros, um conjunto de propostas que constituem a reforma 
da floresta e que vieram a ser, no essencial, aprovadas por esta Assembleia da República em julho do ano 
passado. 
Nestes seis meses, não só simplificámos as condições de constituição das zonas de intervenção florestal 
(ZIF), como criámos as entidades de gestão florestal (EGF), que permitem o arrendamento das pequenas 
propriedades de forma a que possam ser exploradas numa escala maior, o que constitui condição essencial 
para a valorização e ordenamento da floresta e para o aproveitamento da massa combustível. 
Para tal, entraram em vigor, já em 1 de janeiro, os incentivos fiscais para a constituição destas entidades, 
estando em curso o trabalho de mobilização de investidores. 
Há agora que levar até ao fim a execução do cadastro rural e florestal, cujo projeto-piloto já arrancou e que 
tem mais de 12 000 prédios cadastrados e 50 000 agendamentos até ao final, havendo que concluir o processo </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4">Sr. Primeiro-Ministro, já ultrapassou o seu tempo. Peço-lhe que sintetize. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="4">Estou a terminar, Sr. Presidente. 
Sr.as e Srs. Deputados, o último verão mostrou-nos como é inadiável resolver os problemas estruturais com 
que nos confrontamos há décadas e que, no quadro das alterações climáticas, têm vindo a ser agravados. 
A valorização e a defesa da floresta requer não só uma reforma do setor que proteja os seus recursos e 
promova os seus ativos, mas também um novo modelo de prevenção e combate aos incêndios. 
Termino, reiterando o apelo a uma mobilização nacional para esta causa. 
O Sr. Presidente da República e 
V. Ex.ª, Sr. Presidente da Assembleia da República, já aceitaram o convite da Associação Nacional de 
Municípios para participarem, juntamente com os membros do Governo, na ação de limpeza da floresta que 
será promovida nos próximos dias 24 e 25 de março. 
Deixo aqui um apelo a todas as bancadas para que se juntem também a nós para fazermos de março o 
grande mês de limpeza da floresta, porque é agora que melhor se combatem os incêndios do verão. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4">Tem a palavra, para pedir esclarecimentos, o Sr. Deputado Fernando Negrão, do Grupo 
Parlamentar do PSD. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="4">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, cumprimento-o, e começo a minha 
intervenção respeitando o espírito de uma iniciativa do PSD que colheu unanimidade nesta Câmara e que levou 
à criação da Comissão Técnica Independente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="4">Bem lembrado! </utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="5">Quero dizer-lhe, Sr. Primeiro-Ministro, que todas as medidas que tomar 
e que sejam a favor e pela proteção das populações terão o apoio do PSD. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="5">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="5">Mas, Sr. Primeiro-Ministro, há questões que não estão resolvidas, que 
não foram resolvidas desde julho do ano passado e que passam por problemas antigos, de que já se vem falando 
há muito tempo. 
Aponto-lhe exemplos: meios aéreos relativamente aos quais existem muitas dúvidas e hesitações quanto à 
sua gestão para a próxima época de incêndios; concursos urgentes que não têm concorrentes, pelo que, 
provavelmente, iremos acabar em adjudicações diretas, que, como o Sr. Primeiro-Ministro bem sabe, são muito 
mais caras e muito mais opacas do que os concursos normais; problemas no apoio à reestruturação; enorme 
disparidade nos apoios às populações; situações iguais que são tratadas de forma diferente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="5">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="5">E as queixas por parte das populações são muito grandes no que respeita 
a esta matéria. Aliás, há projetos de resolução, apresentados por todos os grupos parlamentares, no sentido de 
que situações iguais tenham tratamento igual, e não é isso que tem sido feito por parte do Governo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="5">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="5">Sr. Primeiro-Ministro, existe uma grande instabilidade nos comandos 
distritais da Proteção Civil. Ninguém sabe qual vai ser o planeamento da próxima época e não se aprendeu nada 
com o que aconteceu em 2017, em que foram feitas mudanças nos comandos distritais à beira da época dos 
incêndios. Está tudo atrasado, Sr. Primeiro-Ministro! Há comandos distritais que ainda não estão completos, 
nomeadamente nas zonas onde os incêndios são um perigo constante, como, por exemplo, em Beja, Coimbra 
ou Viseu. 
Sr. Primeiro-Ministro, sobre a limpeza das matas, quero dizer-lhe que foi importante esta exigência e foi 
importante a determinação com que foi feita, mas as orientações foram contraditórias, foram confusas, e isso 
criou muito receio nas populações. Eu diria, até, Sr. Primeiro-Ministro, que as vítimas dos incêndios sentiram-se 
ameaçadas com os prazos para a limpeza das matas e as coimas. 
Não é admissível que, depois daquilo por que as populações passaram, elas se sintam ameaçadas com 
orientações confusas e mal dadas. Não é admissível, Sr. Primeiro-Ministro! 
Por isso, pergunto-lhe, relativamente a esta matéria, o que é que o Governo já fez no sentido de as 
populações se poderem sentir mais protegidas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="5">Muito obrigado, Sr. Presidente e Sr. Deputado Fernando Negrão. 
Sr. Deputado, vejo, com satisfação, que o PSD se reconciliou com a sua própria proposta de criação da 
Comissão Técnica Independente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="5">O quê?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="5">Foi um passo muito importante que o Governo decidiu respeitar e, por isso, 
aguardou, com toda a serenidade, que a Comissão Técnica Independente concluísse o seu trabalho por forma </utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="6">Foi preciso morrer muita gente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="6">Temos sido muito claros a explicar que o objetivo do quadro sancionatório não 
é o de andarmos a «caçar multas». A atividade da Guarda Nacional Republicana, que tem sido extraordinária, 
como qualquer autarca com quem fale lhe pode testemunhar, tem sido essencial para informar as populações e 
esclarecer, quer diretamente quer através da linha de contacto, do que é que deve ou não deve ser cortado e 
em que condições. E hoje foram dadas orientações pelo Comando Geral da Guarda Nacional Republicana a 
todo o dispositivo para que, a partir de amanhã, prossigam esta atividade, só havendo levantamento de autos a 
partir do final deste mês, tendo também hoje sido aprovado em Conselho de Ministros um decreto-lei que 
esclarece que serão anuladas todas as coimas aplicadas a quem tenha os terrenos limpos até ao final de maio. 
Isso significa que, efetivamente, a mensagem que é fundamental não é «pague a coima»; a mensagem 
fundamental é «limpe o mato». É nisso que todos temos de nos empenhar, é isso que temos de fazer e é essa 
a mensagem que queremos fazer passar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="6">Continua no uso da palavra o Sr. Deputado Fernando Negrão para pedir 
esclarecimentos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="6">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, queria dizer-lhe que, de facto, hoje, 
as populações têm uma consciência muito forte, como nunca tiveram. E têm-na por uma razão: por o Estado 
lhes ter falhado no ano passado! O Estado falhou clamorosamente no ano passado! </utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="7">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="7">Faço-lhe um apelo, Sr. Primeiro-Ministro: que o seu Governo se empenhe, 
de facto, em resolver estes problemas, mesmo que venham de muito detrás, porque eles precisam urgentemente 
de ser resolvidos, para tranquilidade das populações e para que não tenhamos novos problemas na época de 
incêndios que se aproxima. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="7">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="7">Sr. Primeiro-Ministro, mudando de tema, vou falar-lhe da saúde. E vou 
insistir neste tema, porque os problemas são grandes. 
Diz-nos o Tribunal de Contas, num relatório que elaborou e apresentou no ano passado relativo a 2016, para 
além de outras coisas, que se realizaram menos 50% das consultas pedidas, que os tempos de resposta das 
cirurgias aumentou, em particular nas cirurgias prioritárias, tendo morrido 2605 doentes à espera de serem 
operados. 
Sr. Primeiro-Ministro, é público e notório que tudo isto tem vindo a piorar. Vejam-se as queixas de todos os 
agentes da saúde em Portugal: médicos, enfermeiros e, principalmente, utentes. Essas queixas têm 
proveniência nas principais cidades do litoral – Viana do Castelo, Porto, Aveiro, Leiria, Lisboa, Setúbal, Faro. É 
do litoral que vêm as maiores queixas, mas sabemos bem que no interior a situação está bem pior, porque as 
populações do interior não têm meios para fazerem ouvir a sua voz. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="7">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="7">Por isso, Sr. Primeiro-Ministro, não queria deixar de referir declarações 
que foram feitas nesta semana, na Assembleia da República, pelo Sr. Ministro das Finanças — que gosta muito, 
quando nós intervimos, de abanar a cabeça não sei a que propósito —,… 
… em que admitiu que havia problemas de gestão na área da saúde. 
E hoje tivemos a notícia, por parte do Conselho de Finanças Públicas, que existe uma má gestão crónica na 
área da saúde. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="7">Há anos! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="7">
O Sr. Primeiro-Ministro diz muitas vezes que vivemos a melhor conjuntura 
de sempre dos últimos anos. 
O Sr. Primeiro-Ministro diz isto muitas vezes. E eu pergunto-lhe: quando é que 
esta melhor conjuntura chega à saúde? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="8">Sr. Presidente, Sr. Deputado Fernando Negrão, não tenho dito que temos vivido 
a melhor conjuntura; tenho dito que temos obtido os melhores resultados da economia e das finanças públicas 
portuguesas da última década e desde o início da nossa democracia. 
E temos conseguido fazê-lo não cortando salários ou pensões, mas repondo salários e pensões, não 
aumentando impostos, mas baixando impostos, não desinvestindo na escola púbica ou no Serviço Nacional de 
Saúde, mas aumentando o investimento na escola pública e o investimento no Serviço Nacional de Saúde. 
Os seus companheiros, provavelmente, não o deixarão ouvir as minhas palavras, mas poderá lê-las, depois, 
no Diário da Assembleia da República. 
A despesa pública da saúde aumentou 5% no ano passado relativamente a 2015. 
E mais: os resultados de produção do Serviço Nacional de Saúde aumentaram significativamente. Tivemos, 
no ano passado, mais 18 579 intervenções cirúrgicas do que em 2015; tivemos mais 301 509 consultas do que 
em 2015. Ou seja, investimos mais, temos mais pessoal e o Serviço Nacional de Saúde está a produzir mais do 
que produzia em 2015. 
É por isso que, num estudo da Universidade Nova sobre o nosso sistema de saúde, aquilo que se deteta é 
que a qualidade dos serviços melhorou para 73,8%, em 2017, quando era de 65%, em 2015! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="8">Isso é nos privados! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="8">E é também por isso que quando se olha para o índice europeu da qualidade da 
saúde se verifica que Portugal subiu da 20.ª posição, em 2015, para a 14.ª posição, em 2017. 
O que é que isto significa, Sr. Deputado? Significa que estamos no caminho certo, e é nesse caminho que 
temos de prosseguir para continuar a melhorar o que se estragou durante os anos anteriores. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Tem de novo a palavra o Sr. Deputado Fernando Negrão. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="8">Sr. Primeiro-Ministro, não posso deixar de lhe dizer que esses dados, 
obviamente, não correspondem à verdade. 
Se compararmos o investimento de 2015 com o de 2017, vemos que há uma diminuição, em 2017, de 25% 
no investimento na área da saúde. Há, de facto, uma diminuição. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="9">Isto não é só um banco, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="9">Sr. Primeiro-Ministro, contas marteladas são buracos financeiros no 
futuro. Explique bem, Sr. Primeiro-Ministro, esta situação. E por uma razão: porque esta é muito mais grave do 
que aquela que aconteceu com os outros bancos; porque, se acontecer e for para a frente, a cumplicidade não 
é dos privados, a cumplicidade é do Estado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="9">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="9">Sr. Presidente, Sr. Deputado Fernando Negrão, um dia, com certeza, haveremos 
de descobrir o seu profundo interesse relativamente à situação do Montepio. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">
O Sr. Primeiro-Ministro está a responder. Peço que façam o silêncio básico para que a 
resposta possa ser data. 
Sr. Primeiro-Ministro, faça favor de continuar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="9">Mas sobre qualquer esclarecimento que queira ter sobre as contas do banco 
Montepio — e é naturalmente legítimo que queira ter —, … 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="9">Ah!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="9">… não deve, naturalmente, colocar a questão ao Governo, deve colocar a 
questão à entidade legalmente habilitada para supervisionar as contas do banco Montepio. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2105" speaker-name="Marisabel Dos Santos Rocha Moutela" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Marisabel Moutela (PS)" page-start="9">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="9">Ora, como o banco Montepio não é tido como banco relevante, a sua supervisão 
não cabe ao Banco Central Europeu, cabe ao Banco de Portugal. E estou certo que o Sr. Governador do Banco 
de Portugal terá o maior gosto em vir aqui esclarecer se as contas do banco Montepio são ou não são 
marteladas. 
Como deve compreender, isso não me compete a mim. Seria, aliás, muito impróprio substituir-me ao Sr. 
Governador do Banco de Portugal ao esclarecer a supervisão que lhe cabe a ele fazer. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="10">Ah!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Tem novamente a palavra o Sr. Deputado Fernando Negrão. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="10">Sr. Primeiro-Ministro, não posso deixar de lhe dizer uma coisa: interesses 
particulares tem o Governo socialista. 
O meu único interesse, Sr. Primeiro-Ministro, é o interesse público. Não estou a falar do Montepio, estou a 
falar da Associação Mutualista, cuja tutela cabe a um membro do seu Governo. A responsabilidade é sua e do 
seu Governo, não é de nenhum privado. Que fique claro, Sr. Primeiro-Ministro, que não há aqui nenhum 
interesse a não ser o interesse dos 650 000 membros da Associação Mutualista. Esse é o único interesse que 
me move nestas perguntas. 
Sr. Primeiro-Ministro, uma última pergunta tem a ver com a segurança no sistema de justiça. Tivemos a 
notícia de um funcionário judicial especialista em informática que usou uma password, que estava adormecida, 
de uma procuradora, para obter informação relativamente a um clube de futebol, imprimindo documentos e 
distribuindo-os por toda a gente. Temos esta informação de um clube que por acaso nos une. Não vou dizer 
qual, naturalmente, mas é o nosso clube de futebol. 
Sr. Primeiro-Ministro, depois de a Sr.ª Ministra da Justiça ter desvalorizado a situação dizendo que não há 
sistemas informáticos imunes, que não há sistemas informáticos aos quais não possam ocorrer situações 
destas, pergunto se o Governo já tomou alguma medida no sentido de criar condições para que o nosso sistema 
informático possa, de facto, não estar sujeito a acontecimentos e a circunstâncias desta natureza. A segurança 
na justiça é fundamental. 
Sr. Primeiro-Ministro, que medidas já tomou o Governo? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="10">Sr. Presidente, Sr. Deputado Fernando Negrão, ainda bem que esclareceu. Se 
estamos a falar da Associação Mutualista, não há nenhuma comparação com bancos, ninguém está aqui 
preocupado nem ninguém quer ajudar a salvar o banco. 
Do que estamos aqui a falar é de mais de 600 000 famílias que confiaram numa instituição na qual têm as 
suas poupanças. Não estamos a falar de um banco de uma família que vem herdando capital financeiro desde 
o século XIX, estamos a falar de 600 000 famílias, de portugueses que, com o seu trabalho, com o seu labor, 
aforraram e que merecem ser protegidas. Sim, e faremos tudo para proteger essas famílias. 
Não queria deixar de dizer o seguinte: não vou aqui, obviamente, estar a especular — mesmo tratando-se 
de um clube que nos é querido — sobre uma matéria que está em investigação judicial, mas a fazer fé naquilo 
que vem na comunicação social e a que se referiu, creio não haver forma alguma de prevenir que alguém que 
esteja certificado para utilizar o sistema o utilize de uma forma indevida. Apesar de tudo, creio que nos devíamos </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="11">É a vez do Grupo Parlamentar do Bloco de Esquerda. 
Tem a palavra, para formular pedidos de esclarecimento, a Sr.ª Deputada Catarina Martins. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="11">Sr. Presidente, antes de mais, permitam-me que deixe uma nota. 
Esta noite morreu Marielle Franco, vereadora no Rio de Janeiro, uma mulher combatente contra as injustiças 
e contra a desigualdade, que foi barbaramente executada. O Bloco de Esquerda apresentará, nesta Assembleia 
da República, um voto de pesar pela morte de Marielle Franco, que é também um voto de solidariedade com 
todos os que não desistem da democracia no Brasil. 
Sr. Primeiro-Ministro, passando ao nosso debate, vamos ao tema que escolheu — e ainda bem que o 
escolheu —, sobre a prevenção dos incêndios. 
Acompanhamos as medidas relativas a sapadores florestais, guardas florestais, entre outras, que, aliás, 
temos vindo a propor ao longo do tempo. Acompanharemos essas medidas com exigência e com diálogo, 
seguramente. 
Queria fazer-lhe uma pergunta sobre o território, que é muito importante, e sobre aquilo que já aprovámos 
de reforma florestal — foram pequenos passos, mas já foram dados — por causa de um aviso que a Quercus 
faz, que é muito sério. 
Como sabe, a área ardida, em Portugal, é crescentemente área de eucalipto. Em Pedrógão e Góis, 60% da 
área que ardeu era eucalipto e, portanto, a relação está determinada. Aqui decidimos limitar o eucalipto e diz a 
Quercus que, segundo os dados do Instituto da Conservação da Natureza e das Florestas (ICNF), há 40 milhões 
de eucaliptos prontos a ser plantados em Portugal. Ora, com a lei que já aprovámos, este é um problema — 
preparam-se eucaliptais ilegais. Portanto, a questão que se coloca é a de quais são os meios de fiscalização e 
de sanção efetiva, porque é preciso travar o crescimento da mancha contínua de eucalipto. Foi isso que este 
Parlamento decidiu. 
Uma segunda questão é sobre as infraestruturas, o que foi abalado e que é preciso reconstruir, e que tem a 
ver com a Altice. A população continua sem telefone fixo. Por muito que se diga que está tudo bem, não está. 
Com certeza que o Sr. Primeiro-Ministro, como eu, contacta com pessoas que não têm telefone fixo, a quem 
ofereceram telemóveis em regiões do País onde não há cobertura de rede. Seguramente, também conhece 
quem tenha sido obrigado a contratualizar televisão por satélite por a Altice não colocar a rede TDT (televisão 
terrestre digital), a que está obrigada. E também sabe, como eu, que o SIRESP (Sistema Integrado de Redes 
de Emergência e Segurança de Portugal) falhou e que hoje ficámos a saber que a Altice não garante que 
funcione no futuro. 
Amanhã, é votada aqui, no Parlamento, a proposta do Bloco de Esquerda para que se resgate para a esfera 
pública a rede fixa da PT (Portugal Telecom), porque é uma infraestrutura estratégica. 
A pergunta que lhe faço é no sentido de saber se não acha que já chega de dizermos que o privado não 
cumpre para passarmos a assegurar — Estado — aquilo que são funções essenciais. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="11">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="11">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Catarina Martins, quanto à questão do eucalipto, 
a legislação foi aprovada nesta Assembleia, será necessariamente cumprida e o reforço dos sistemas de 
fiscalização, seja pelo aumento do número de guardas florestais, seja pelo aumento do número de vigilantes da </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Tem novamente a palavra a Sr.ª Deputada Catarina Martins. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="12">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, se me permite, o que sabemos, em 
absoluto, é que não podemos confiar na administração da Altice. Até o Código do Trabalho já tivemos de mudar, 
porque eles faziam todos os malabarismos possíveis para não respeitar Portugal enquanto Estado de direito. 
Portanto, continuar a achar que a Altice vai resolver parece-nos, de todo em todo, imprudente. 
Sr. Primeiro-Ministro, aproveito para lhe falar das questões laborais de que a Altice, infelizmente, também 
nos tem dado exemplos. 
Ontem, teve aqui lugar um debate e votações de medidas importantes, e parece-nos que foi um erro o Partido 
Socialista ter chumbado as medidas relativas à contratação coletiva. 
Há uma iniciativa do Bloco de Esquerda, que baixou à Comissão, para discussão na especialidade, sem 
votação na generalidade, que é a do banco de horas individual, e a razão por que isto aconteceu foi porque não 
queremos crer que o Governo não vá cumprir o seu compromisso tantas vezes reiterado. 
Lembro que, no Programa do Governo, está expressamente previsto «Revogar a possibilidade, introduzida 
no Código do Trabalho de 2012, de (…) um banco de horas individual (…)». E o Sr. Primeiro-Ministro já reiterou 
aqui, em dezembro de 2016 e em fevereiro de 2018, que o banco de horas individual tem de acabar. A pergunta 
que temos para lhe fazer é esta: então, quando? Por que não ontem? Quanto tempo estamos à espera para 
acabar com um instrumento que, objetivamente, piora a vida de quem trabalha neste País. 
O banco de horas individual quer dizer que um trabalhador, sozinho, por pressão do seu patrão, é obrigado 
a trabalhar mais 150 horas por ano e esse trabalho nem sequer é pago como trabalho extraordinário. É, portanto, 
uma medida que impede a conciliação da vida familiar, do lazer, dos direitos mais básicos dos trabalhadores, é 
uma medida que baixa salários e é até uma medida contra a criação de emprego. 
Quando é que acabamos com o banco de horas individual, se esse é o compromisso do Governo e o 
compromisso que assinou também com o Bloco de Esquerda? </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="13">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Catarina Martins, a proposta de eliminação do 
banco de horas individual constava já até do programa eleitoral do Partido Socialista. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="13">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="13">Não é sequer daquelas medidas que tenha sido introduzida no Programa do 
Governo em resultado das Posições Conjuntas, uma assinada com Os Verdes, outra com o PCP e outra com o 
Bloco de Esquerda, já constava mesmo da posição conjunta do Governo com o Partido Socialista, e iremos 
cumprir. 
Como dissemos, em março apresentaríamos o conjunto das medidas legislativas que constam do Programa 
do Governo em matéria de legislação laboral, relativamente ao combate à precariedade e, designadamente, ao 
banco de horas. 
Portanto, o que agora posso acrescentar, em relação àquilo que já lhe disse há 15 dias, é a data, dizendo-
lhe que isso será apresentado no próximo dia 23. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Tem, ainda, a palavra a Sr.ª Deputada Catarina Martins. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="13">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, estas questões não são coisa pouca. 
Pedro Soares dos Santos deu uma entrevista em que disse assim: «Com os trabalhadores (…) acerta-se 
tudo — é fácil». Consegue-se tudo. Ele sabe que, sem contratação coletiva, frente a um trabalhador, impõe tudo. 
Ele sabe impor as 12 horas de trabalho, como fez, aliás, na Polónia, pagando, depois, só 8 horas e com os 
resultados desastrosos que se conhecem, como o da ONG que chamava à Jerónimo Martins «o maior exemplo 
de abuso laboral na Polónia». 
Há muitos patrões em Portugal que gostam desses exemplos, que querem impor esses horários e que até 
acham que, eventualmente, o Bloco de Esquerda estorva. 
Ora, estamos cá para estorvar, porque estamos cá para proteger os direitos dos trabalhadores, e, portanto, 
tem mesmo de ser. 
Os compromissos com a dignidade do trabalho têm de ir para a frente. 
Sr. Primeiro-Ministro, há um outro tema — e sei que vou repetir-me, mas, enquanto não forem cumpridos, 
temos de os repetir —, que tem a ver com as longas carreiras contributivas e com o corte do facto de 
sustentabilidade para quem, aos 60 anos, já tem 40 anos de carreira contributiva. Disse-nos que isto iria 
acontecer nesta Legislatura e que, segundo a promessa inicial, a segunda fase seria em janeiro de 2018. 
Portanto, tenho de repetir a pergunta: quando é que a segunda fase do regime das longas carreiras 
contributivas entra em vigor? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="13">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Catarina Martins, nós temos bem consciência da 
importância do diálogo social e da contratação coletiva e, por isso, adotámos medidas para acabar com o 
desmantelamento da contratação coletiva que estava em curso. Para isso, por um lado, em acordo, na 
concertação social, congelámos até julho do próximo ano a possibilidade de decretar a caducidade dos contratos </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Tem a palavra, Sr.ª Deputada Catarina Martins. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="14">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, agradeço-lhe a resposta a uma parte 
da pergunta, mas falta a outra, a das longas carreiras contributivas. E o fator de sustentabilidade? Depois, se 
pudesse, nos segundos de que ainda dispõe, agradecia que me respondesse. 
Queria só suscitar uma última nota sobre a Associação Mutualista, que é a dona do Montepio. A Associação 
Mutualista fez uma manobra para disfarçar a sua própria contabilidade. Achamos que isto é grave e que coloca 
muita fragilidade e pressão sobre o setor; aliás, mostra que está muita coisa mal em tudo o que tem acontecido. 
Mas não era sobre isto que queria falar-lhe. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="14">Então, por que é que falou?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="14">A manobra contabilística que a Associação Mutualista faz permite-lhe ter 
um benefício fiscal que é seguramente inferior àquele que poderia ter com a legislação do PSD/CDS, porque já 
alterámos alguma coisa. Em todo o caso, é seguramente um benefício fiscal alto demais e que faz com que as 
pessoas se questionem: como é possível uma empresa ter um benefício fiscal assim? O Bloco de Esquerda já 
pediu todos os esclarecimentos ao Governo sobre esta matéria e é importante que fique tudo explicado, por 
causa não só da situação da Associação Mutualista… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Sr.ª Deputada, já ultrapassou o tempo de que dispunha. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="14">… mas também da situação do Montepio — o banco — e, seguramente, 
por causa do que são benefícios fiscais neste País e da sua razoabilidade, ou não. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro para responder. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="14">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Catarina Martins, sobre a questão das longas 
carreiras contributivas responderei o mesmo que respondi há 15 dias — a frequência deste diálogo, de 15 em 
15 dias, muitas vezes, não permite trazer novidades. Há uma coisa que a Sr.ª Deputada sabe, que é a de que 
saberá primeiro do que todos os outros Deputados, ou do que quase todos os outros Deputados, o que o 
Governo irá apresentar,… </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="15">Porquê?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="15">… porque isso é objeto, aliás, das Posições Conjuntas com o Bloco de Esquerda, 
com o PCP e com Os Verdes. E, portanto, o Governo nunca apresentará nada publicamente que não seja 
previamente também concertado com a Sr.ª Deputada, e iremos cumprir aquilo a que nos comprometemos fazer, 
que é prosseguir o trabalho. É isto que iremos fazer. 
Quanto à questão da Associação Mutualista, há algo que gostaria de deixar bem claro: o Governo não tomou 
qualquer decisão, nem teve qualquer tipo de intervenção. A Associação Mutualista tinha, pelo seu Estatuto, 
isenção de IRC. Por ter alterado o seu perfil, colocou à Autoridade Tributária a questão de saber se mantinha, 
ou não, a isenção. A Autoridade Tributária entendeu que, face ao novo perfil da Associação Mutualista, tinha 
perdido as características que lhe permitiam ter isenção de IRC e que, por isso, passava a ser contribuinte em 
sede de IRC. O Governo não teve qualquer intervenção nisto, foi uma decisão da Autoridade Tributária, que 
tomou uma posição com efeito vinculativo. A partir desse momento, a Associação Mutualista passou a ter o 
estatuto de qualquer outro contribuinte em sede de IRC. Ou seja, passou a ser obrigada a pagar IRC, mas 
também passou a poder deduzir… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Sr. Primeiro-Ministro, peço-lhe o favor de concluir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="15">Vou já concluir, Sr. Presidente. 
Como eu estava a dizer, a partir daí, a Associação Mutualista passou a ser obrigada a pagar IRC, mas 
também passou a poder beneficiar do conjunto de mecanismos de dedução ou de deferimento que estão 
previstos para qualquer outro contribuinte em sede de IRC. 
A informação de que dispomos é esta e, portanto, aquilo que se verificou com a Associação Mutualista é o 
que se verificará com qualquer outro contribuinte em sede de IRC. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Para formular as perguntas, em nome do Grupo Parlamentar do CDS-PP, tem a palavra 
a Sr.ª Deputada Assunção Cristas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="15">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, ontem mesmo, esteve nesta 
Casa o Prof. Xavier Viegas e várias questões ficaram clarificadas sobre o que se passou em junho do ano 
passado com os incêndios florestais. Já sabíamos que tinha falhado, inexplicavelmente, o combate e ficámos a 
saber que também falhou o socorro e o resgate às vítimas. 
Pergunto: o que está a ser feito de então para cá e o que vai mudar para que a busca e o salvamento sejam 
eficazes e para que não aconteça o que aconteceu em junho? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Tem a palavra, para responder, Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="15">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Assunção Cristas, começo por felicitá-la pela sua 
reeleição como líder do CDS-PP e pelo grande impacto mediático do Congresso que realizaram no passado fim 
de semana. Faço os maiores votos do maior sucesso na liderança ambiciosa do CDS-PP com que se apresentou 
ao Congresso e ao País. 
Como sabe, o relatório do Prof. Xavier Viegas, que tinha sido encomendado pelo Governo, ainda pela Sr.ª 
Ministra Constança Urbano de Sousa, analisa pormenorizadamente o processo. Aguardamos, aliás, o resultado 
dos trabalhos da Comissão Técnica Independente também sobre os incêndios de 15 de outubro. Em 21 de 
outubro, o Governo aprovou um conjunto de medidas sobre a reforma do sistema de gestão integrada de 
prevenção e combate dos incêndios rurais e é este programa que estamos a executar. Este programa prevê, 
designadamente, em primeiro lugar, uma maior integração entre a prevenção e o combate, em segundo lugar, 
maior capacitação e profissionalização em todas as fases, desde a prevenção ao socorro, e, em terceiro lugar, </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Tem, ainda, a palavra a Sr.ª Deputada Assunção Cristas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="16">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, podemos, então, concluir que 
há uma preocupação clara e diferenciada em tratar do socorro e do resgate às vítimas?! É que isso é muito 
importante para que não volte a acontecer o que aconteceu e que só agora ficou claro. Já sabíamos que, durante 
duas horas, não houve combate ao fogo, não houve nenhum meio aéreo, mas também ficámos a saber que 
houve pessoas que estiveram muitas horas à espera de serem socorridas e que acabaram por falecer. 
Queria perguntar-lhe também, porque é importante até, depois, do ponto de vista indemnizatório, por que é 
que ainda não há um mandato claro para a equipa do Prof. Xavier Viegas fazer o levantamento de tudo o que 
se passou em outubro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="16">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Assunção Cristas, o Sr. Ministro da Administração 
Interna diz-me que já há um mandato claro para o trabalho do Sr. Prof. Xavier Viegas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Sr.ª Deputada Assunção Cristas, faça favor de continuar no uso da palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="16">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, então, convém transmitir isso 
ao Prof. Xavier Viegas, porque, ontem, nesta Casa, ele disse que ainda não havia mandato claro, que estavam 
à espera de questões burocráticas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="16">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="16">Portanto, ainda bem que o diz aqui, e espero que isso seja 
esclarecido e resolvido. 
Ainda sobre as questões de preparação e prevenção, pergunto-lhe: de que forma é que está a ser organizada 
a relação entre o IPMA (Instituto Português do Mar e da Atmosfera) e a ANPC (Autoridade Nacional de Proteção 
Civil), de forma a que todos os alertas meteorológicos tenham uma consequência rápida, imediata e pronta na 
preparação e na prontidão do dispositivo, porque isso falhou redondamente em outubro? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro, para responder. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="16">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Assunção Cristas, entre as medidas que estão 
previstas na capacitação está, precisamente, a integração de todas estas informações. Aliás, e já o disse 
publicamente, não tenho dificuldade em assumir que não tenho a menor das dúvidas de que a grande falha em 
outubro foi, claramente, ter sido subestimado o impacto no território continental do alerta do IPMA quanto ao 
impacto daquele tufão no território continental. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Continua no uso da palavra a Sr.ª Deputada Assunção Cristas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="17">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, é bom vê-lo reconhecer isso 
porque, de facto, esse foi um grande problema e esperemos que não se repita. 
Já respondeu ao PSD sobre os meios aéreos, mas eu queria só confirmar se pode garantir-nos que estarão 
disponíveis mais meios aéreos do que no ano passado, e a partir de quando. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Tem a palavra, para responder, o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="17">Sr. Presidente, sim, Sr.ª Deputada. Como eu disse há pouco, o nosso objetivo 
é termos 55 meios aéreos, que são mais do que os que tivemos no ano passado e mais do que os que tivemos 
há dois anos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="17">Garantidos para quando? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="17">Garantidos para todo o ano. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Tem a palavra, Sr.ª Deputada Assunção Cristas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="17">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, a partir de quando? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Tem a palavra, para responder, o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="17">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada, o concurso é para termos os meios aéreos 
disponíveis todo o ano. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Continua no uso da palavra a Sr.ª Deputada Assunção Cristas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="17">Amanhã já há?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="17">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, «todo o ano» pressupõe que já 
os temos agora. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="17">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="17">Portanto, a pergunta continua válida, se quiser responder de seguida: 
a partir de quando é que é expectável termos esses meios? 
Mas, Sr. Primeiro-Ministro, para não o deixar excessivamente embaraçado, junto mais uma pergunta e, 
assim, sempre fica com mais tempo para a resposta. Como é que está a ser feita a formação dos guardas que 
vão para o GIPS (Grupo de Intervenção de Proteção e Socorro) e para o SEPNA (Serviço de Proteção da 
Natureza e do Ambiente)? Já começou, já está concluída? Pode garantir-nos que muitos deles não vão acabar 
por desistir, como aconteceu no Exército? </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Tem a palavra, para responder, o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="18">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada, o concurso está aberto até dia 28. Depois, é 
necessário aguardar o prazo de apreciação das candidaturas, fazer a adjudicação e todos os procedimentos 
burocráticos, e só a partir daí é que estaremos… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="18">Mas qual é a data? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="18">
A Sr.ª Deputada, que já foi ministra e, portanto, já abriu concursos, sabe que 
ninguém pode dizer, terminado o prazo do concurso num dia, qual é a data da adjudicação, a não ser que tenha 
decidido previamente a adjudicação, antes de conhecer as propostas do concurso. 
Os elementos do GIPS já estão em formação. Como sabe, o que fizemos foi uma nova incorporação para 
substituir aqueles que, já estando na Guarda Nacional Republicana, estão a ir para o GIPS, e, portanto, poderem 
substituir quem já está na Guarda e no GIPS. Já estão em formação e irão desempenhar as suas funções. Não 
creio que haja riscos de grandes desistências porque, ao longo destes 12 anos, o GIPS já deu boas provas do 
seu empenho e capacidade na realização da missão que lhe está confiada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Continua no uso da palavra a Sr.ª Deputada Assunção Cristas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="18">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, ficamos a saber que estarão 
55 meios — a ver quando —, esperemos que a tempo de responderem rapidamente aos alertas meteorológicos 
do IPMA. 
Sr. Primeiro-Ministro, ainda sobre a reconstrução, porque é um tema muito importante, queria perguntar-lhe 
se tem consciência de que as pessoas que tiveram grandes danos em Pedrógão foram persuadidas — e 
aceitaram-no — a nivelar os seus danos por 5000 € para dispensarem mais burocracias, apesar de terem 
apresentado prejuízos muito superiores a esse valor. E, na verdade, não chegaram sequer a receber os 5000 
€. Conhece este problema? Está consciente dele e vai fazer alguma coisa para o corrigir? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Tem a palavra, para responder, o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="18">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Assunção Cristas, como sabe, os regulamentos 
comunitários preveem uma medida, creio que é a 6.2.2, que permite a indemnização de todos os danos. 
Acontece que, para aceder a essa indemnização, é necessário, efetivamente, preencher um conjunto de 
documentação, dar um conjunto de informação e, designadamente, estar cadastrado nas finanças. 
Houve pessoas que, voluntariamente, em vez de estarem sujeitas a toda esta carga burocrática, optaram por 
requerer indemnizações até 1053 €, que foram pagas imediatamente pela segurança social sem que fosse 
necessária qualquer demonstração, ou até 5000 €, num esforço feito, conjuntamente, pelo Ministério do 
Trabalho, Solidariedade e Segurança Social e pelo Ministério da Agricultura. Foi isto que foi feito, ninguém foi 
persuadido, houve pessoas que optaram. 
Agora, se quiserem, têm sempre a medida 6.2.2 para poderem ter a totalidade dos prejuízos cobertos, mas 
isto implica, efetivamente, cumprir as normas comunitárias, que não são feitas por nós mas pela União Europeia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="19">Continua no uso da palavra a Sr.ª Deputada Assunção Cristas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="19">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, conheço bem as regras, pois 
ando muito no terreno. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2048" speaker-name="João Veloso Da Silva Torres" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Torres (PS)" page-start="19">Não parece! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="19">Porém, o que se passa, Sr. Primeiro-Ministro — e eu explico-lhe —, 
é que as pessoas voluntariamente aceitaram os 5000 €, precisamente para dispensarem todo um conjunto de 
burocracias e demoras, naturalmente associadas a essas burocracias, mas, depois, e é este o problema, não 
lhes foram pagos os 5000 €; foram-lhes pagos 4000 €, 3500 € e até 2500 €, mas não os 5000 €. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="19">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="19">E, por isso, a minha pergunta é se conhece isto e se está disponível 
para pagar o que falta. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="19">Tem a palavra, para responder, o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="19">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada, aquilo que o Sr. Ministro da Agricultura me informa 
é que foram pagos de acordo com a tabela aprovada antes de novembro de 2015. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="19">Faça favor, Sr.ª Deputada Assunção Cristas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="19">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, convido-o, então, a revisitar 
esse tema, porque o que se passa é que as pessoas aceitaram os 5000 €, apesar de terem prejuízos acima 
deste valor, e estes não lhes foram ressarcidos. 
Mas deixe-me fazer-lhe uma outra pergunta sobre uma outra matéria, questões estruturais. Em que ponto é 
que estão os projetos-piloto e que financiamento têm? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="19">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="19">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada, desculpe, a que projetos-piloto se refere? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="19">Tem a palavra, Sr.ª Deputada Assunção Cristas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="19">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, é grave não saber a que 
projetos-piloto me refiro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="20">É um bocadinho desonesta! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="20">Sr. Primeiro-Ministro, deixe-me perguntar-lhe, então,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="20">Peço às Sr.as e Srs. Deputados que deixem a Sr.ª Deputada concluir a intervenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="20">Estão muito nervosos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="20">Sr. Presidente, peço que parem a contagem do tempo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="20">Sr.ª Deputada Assunção Cristas, faça favor de continuar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="20">Sr. Primeiro-Ministro, queria perguntar-lhe se tem conhecimento — 
e, se tem, de quantos — dos inúmeros projetos florestais que, neste momento, foram aprovados ou que têm 
parecer favorável pelo PDR 2020, mas que não vão por diante por não terem verba associada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="20">Tem a palavra, para responder, o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="20">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada, então, o projeto-piloto a que se refere é o do 
Pinhal Interior. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="20">Ah!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="20">Esse está a ser executado pela Unidade de Missão para a Valorização do Interior 
(UMVI), com sede precisamente em Pedrógão, e está a decorrer em bons termos com o orçamento que foi 
aprovado, que só no âmbito da agricultura mobiliza 30 milhões de euros. É isto que está a ser executado e está 
a ser levado em frente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="20">Continua no uso da palavra a Sr.ª Deputada Assunção Cristas. </utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="21">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, não sou eu que vou ao terreno, 
a Comissão de Agricultura e Mar também foi ao terreno e não viu nada disso, mas, já agora, também deveria 
haver projetos-piloto nas outras áreas do País que arderam em outubro. 
Faço-lhe ainda uma pergunta sobre questões mais alargadas relativas ao interior: estatuto fiscal para o 
interior. 
O CDS apresentou aqui, no Orçamento do Estado, um método para podermos trabalhar essa matéria que foi 
chumbado. Depois, várias vozes apareceram, inclusivamente da sua área política, como o Dr. Jorge Coelho, a 
falar sobre essa matéria. 
Está, ou não, o Governo e o Partido Socialista prontos para trabalharem num verdadeiro estatuto fiscal de 
benefício para o interior? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="21">Tem a palavra, para responder, o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="21">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada, como sabe, o Governo já anunciou que o Sr. 
Ministro Adjunto tem vindo a coordenar uma equipa, precisamente, para trabalhar sobre o projeto fiscal para o 
interior. 
Após o contacto que tivemos com um conjunto de personalidades, no qual se integra o Dr. Miguel Cadilhe, o 
Dr. Silva Peneda, o Sr. Reitor da Universidade Técnica de Trás-os-Montes e Alto Douro e os Presidentes das 
Câmara da Guarda e de Vila Real, ficámos a aguardar os seus contributos, para podermos avançar no nosso 
programa relativamente ao interior. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="21">Tem ainda a palavra a Sr.ª Deputada Assunção Cristas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="21">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, então chumbaram porque não 
gostaram da autoria. 
Se tivessem aprovado a iniciativa legislativa do CDS, aqui, no Parlamento, já estaríamos a avançar mais 
rapidamente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="21">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="21">Sr. Primeiro-Ministro, passo a um outro tema, ao da austeridade 
escondida no seu Governo das esquerdas encostadas. 
Já trouxe aqui, a debate, várias vezes as questões da saúde,… 
… como, por exemplo, na última semana, a situação de pediatria nos hospitais de Évora ou de São João, no 
Porto, onde há falta de camas, infiltrações, problemas no ar condicionado, mas não é só aqui. 
Ficámos a saber, muito recentemente, que há vários problemas graves na área das infraestruturas. </utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="22">Em 2013, é que era bom! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="22">Mais, ficámos a saber que a Ponte 25 de Abril tem um problema 
gravíssimo, e que a verba para a resolução foi desbloqueada um dia antes de sair uma notícia na comunicação 
social. Coincidência, de acordo com a sua Ministra da Presidência. 
Mas não foi o único caso: a 26 de janeiro, queda de catenária na Linha de Cascais; a 20 de fevereiro, 
descarrilamento na Linha da Beira Alta; a 22 de fevereiro, descarrilamento na Linha do Norte; a 4 de março, de 
novo descarrilamento na Linha da Beira Alta. 
Pergunto: quantos mais casos é que há guardados na gaveta do Sr. Ministro das Finanças? Aliás, desconfio 
que não é uma gaveta, deve ser um armário, e um armário bem grande,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="22">É um baú! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="22">… ao olhar para todas estas situações. 
Queria saber se também nestes casos há coincidências. 
Sr. Primeiro-Ministro, não é na saúde apenas, não é só na ferrovia,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="22">Sr.ª Deputada, peço-lhe para concluir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="22">Vou concluir, Sr. Presidente. 
Como eu dizia, Sr. Primeiro-Ministro, não é na saúde apenas, não é só na ferrovia, não é nas infraestruturas, 
é em tudo, temos um País preso por arames, uma austeridade escondida do Governo das esquerdas 
encostadas, que, aliás, tem variadíssimas declinações em várias áreas e, certamente, teremos oportunidade 
para discutir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="22">Sr.ª Deputada, tem mesmo de concluir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="22">Para terminar, Sr. Primeiro-Ministro, não terá tempo para a resposta, 
mas talvez aquando da resposta a outro grupo parlamentar… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="22">Tem mesmo de terminar, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="22">Vou terminar, Sr. Presidente. 
Sr. Primeiro-Ministro, afinal, quanto dinheiro é que a Santa Casa vai pôr no Montepio? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="22">Tem a palavra, para responder, o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="22">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Assunção Cristas, em 2012 — repito, 2012! — foi 
feita uma inspeção à Ponte 25 de Abril, altura em que foram detetados problemas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="22">Ah!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="22">Em 2014, foi encomendado a uma empresa, a Parsons, a elaboração de um 
projeto de intervenção. 
Esse projeto foi devidamente apresentado, foi validado pelo Laboratório Nacional de Engenharia Civil 
(LNEC), decorreram todos os procedimentos e no Orçamento do Estado para 2018, apresentado nesta 
Assembleia em 15 de outubro, foi inscrita a verba necessária para arrancarmos, este ano, com a obra na Ponte 
25 de Abril. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23">Faça favor de concluir, Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="23">Portanto, em outubro de 2017, data anterior à apresentação dos relatórios, 
fevereiro de 2018, que chamavam a atenção para a necessidade de se avançar com as obras, a obra já estava 
prevista e já estava a ser devidamente preparada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23">Tem mesmo de concluir, Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="23">Sr. Presidente, só para concluir, e citando o Presidente do Laboratório Nacional 
de Engenharia Civil, «a ponte está segura, esteve segura e vai continuar a estar segura». Quem o diz é o 
Presidente do Laboratório Nacional de Engenharia Civil, presumo que não merece a desconfiança de V. Ex.ª. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23">Para formular as perguntas em nome do Grupo Parlamentar do PCP, tem a palavra o 
Sr. Deputado Jerónimo de Sousa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="23">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, antes de tratarmos da questão 
dos incêndios, faço um registo prévio sobre uma matéria distinta, mas que é um momento marcante da nova 
fase da vida política nacional. 
O PCP trouxe ontem à discussão questões de importância central para os trabalhadores. Estiveram em 
discussão propostas para a defesa dos direitos, como os direitos à contratação coletiva e à liberdade negocial. 
Estiveram em discussão propostas visando o princípio do tratamento mais favorável ao trabalhador. 
Permitam-me, aqui, um parêntesis: o Sr. Primeiro-Ministro referiu, há 5 minutos, que havia uma parte mais 
desigual, mais frágil, que era o trabalhador. Por que é que votaram contra? Por que é que o seu partido votou 
contra esse tratamento mais favorável ao trabalhador? Para contrariar, na nossa iniciativa, a desregulação dos 
horários de trabalho, que hoje infernizam a vida, profissional, pessoal e familiar e a saúde de centenas de 
milhares de trabalhadores. 
Na votação, o PS decidiu convergir com o PSD e o CDS, o PSD e CDS decidiram apoiar o PS no chumbo 
das propostas apresentadas pelo PCP. Não foi a primeira vez, nem há de ser a última. Ainda agora, pelas 
informações disponíveis, mais uma vez, PS, PSD e CDS se entenderam em relação à Uber, visando, no 
essencial, fragilizar um setor nacional, como é o do táxi. 
Sr. Primeiro-Ministro, esta opção mostra que o PS fica aquém, muito aquém, da justiça que se impunha fazer 
aos trabalhadores, tão profundamente fustigados nos seus direitos nos últimos anos. Mostra que o Governo PS 
e o PS, tal como o PSD e o CDS, querem consolidar o retrocesso que foi imposto aos trabalhadores portugueses 
em questões cruciais. 
Mas mostra mais, mostra a clara necessidade de os trabalhadores se assumirem como atores das principais 
conquistas que se realizaram. Não foi o legislador, Sr. Primeiro-Ministro, foram os trabalhadores que criaram o 
direito à greve, o direito à contratação, o direito a ter horários justos, lutando muito e muito durante décadas. 
Portanto, estamos confiantes de que os trabalhadores saberão lutar pelos seus direitos e dar mais força ao 
PCP para defender esses mesmos direitos. 
Não vamos desistir desse objetivo, tal como não vamos desistir de contribuir para resolver o outro problema 
que já aqui foi colocado em relação às longas carreiras contributivas. 

O Sr. Primeiro-Ministro disse que passaram 15 dias e que ainda não há resposta. Garantiu à Sr.ª Deputada 
Catarina Martins que seria a primeira a saber. Não me importo de ser o último, mas… </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="24">Não, não! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="24">… espero que os primeiros sejam esses trabalhadores que estão à 
espera de uma resposta concreta porque foi o Governo que criou perspetivas a esses milhares de trabalhadores. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="24">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="24">Sr. Presidente, Sr. Deputado Jerónimo de Sousa, em primeiro lugar, ainda me 
corrigi, quando disse à Sr.ª Deputada Catarina Martins que seria a primeira, dizendo que seria das primeiras. 
Por acaso estava a olhar para o olhar fulminante do Sr. Deputado Carlos César,… 
… que, às vezes, não gosta de que se pense que falamos mais com o PCP, com Os Verdes e com o Bloco 
de Esquerda do que com o PS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="24">Não é possível! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="24">Mas o Sr. Deputado Jerónimo de Sousa será também, seguramente, dos 
primeiros a saber qual é a nossa posição. Se quisermos até alterar a metodologia de trabalho e, assim, sabermos 
todos ao mesmo tempo, pela minha parte, estou totalmente disponível, pois eu nunca insisti numa metodologia 
de trabalho deste tipo. 
Quanto à legislação relativamente ao fundo de pensões, temos esse compromisso; já demos o primeiro 
passo, muito importante, e estamos disponíveis para continuar a dar os passos seguintes. No entanto, como 
sempre temos dito, esse passo, no sentido da justiça, não pode desacompanhar a necessidade de mantermos 
e assegurarmos a sustentabilidade futura do nosso sistema de segurança social. Isto porque a sustentabilidade 
futura do sistema da segurança social é a maior garantia que podemos ter contra a ofensiva das direitas 
relativamente à segurança social. Por isso, temos de dar este passo sem desequilibrar o sistema. 
Felizmente, a economia tem reagido bem ao conjunto de medidas que temos adotado, nomeadamente para 
a reposição de rendimentos, para a devolução de confiança, para que haja investimento, e para uma diminuição 
significativa do desemprego. E, por isso, temos hoje uma segurança social mais sustentável do que tínhamos, 
e é nesta trajetória que temos de nos manter, mas não podemos romper esse caminho, o de ir alargando o 
espaço da justiça, sem sacrificar a base de sustentabilidade da segurança social. 
Quanto à legislação do trabalho, sabíamos que havia matérias sobre as quais estávamos em divergência e 
outras sobre as quais estávamos de acordo. Sobre as que estávamos de acordo e que constam do Programa 
do Governo, a discordância era contra o timing, porque tínhamos anunciado de que as apresentaríamos no 
próximo dia 23 — houve partidos que optaram por não se sujeitar à votação, houve outros que o fizeram. Mas 
o essencial é que o que consta do Programa do Governo venha, efetivamente, a ser aprovado em matéria de 
contratação coletiva, em matéria de garantia dos direitos individuais, em matéria de horários e em matéria de 
combate à precariedade. Esta matéria consta do Programa do Governo e iremos, naturalmente, dar-lhe 
execução. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="24">Tem a palavra, de novo, o Sr. Deputado Jerónimo de Sousa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="24">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, bem poderiam ter votado a favor, 
na generalidade,… </utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="25">Poder, podia! Ele é que não queria! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="25">… que isso não impediria a dinâmica de diálogo, visando uma solução. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="25">Pois não! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="25">Mas não, PSD e CDS vieram, rapidamente, a correr apoiar o Governo 
com a sua consciência de classe muito apurada. 
Já agora, Sr. Primeiro-Ministro, em relação às carreiras contributivas, insisto nesta ideia: não me importo de 
não estar na fila da frente, mas transmita os factos àqueles que nos estão a ouvir — e olhe que são muitos. Mais 
logo, possivelmente, alguns me irão dizer: «Afinal, o homem não se chegou à frente!». Esta será, com certeza, 
a conclusão que tirarão e, por isso, vamos insistir as vezes que forem necessárias para concretizar este objetivo. 
Sr. Primeiro-Ministro, no que ao combate aos incêndios diz respeito, seria bom que chegássemos ao verão 
com todos a saber o que faz cada um. É inquestionável que a limpeza da floresta é uma tarefa que urge garantir 
e a moratória que hoje se anuncia é justa, face à situação que existe no terreno. 
O mais importante é limpar e mobilizar todos os esforços, garantindo também os meios para o cumprimento 
desta obrigação. Mas não há verdadeira solução que não passe pelo ordenamento da floresta, pela sua 
articulação com a promoção da agricultura familiar, da pecuária, do planeamento, da programação, dos apoios 
indispensáveis. Estes problemas não se resolvem com a desresponsabilização e passa-culpas, nomeadamente, 
para as autarquias. 

O Sr. Primeiro-Ministro, há 15 dias, em resposta a uma pergunta que fiz, afirmou que havia 15 milhões de 
euros para os proprietários limparem a floresta. Permita-me que pergunte: que programa é esse? Quando é que 
acabou o prazo para as candidaturas? Quando é que esses proprietários vão saber se recebem, ou não, apoios? 
Quando é que receberão, portanto, esses apoios? 
São perguntas que eu gostava de ver clarificadas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="25">Tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro para responder. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="25">Sr. Presidente, Sr. Deputado, não temos dúvidas de que sem resolvermos os 
problemas estruturais não diminuiremos os riscos de incêndio. Ou seja, sem revitalizarmos o interior, sem 
reordenarmos a floresta, não diminuiremos o risco de incêndio, sobretudo num contexto onde as alterações 
climáticas agravaram todos esses riscos. 
Por isso, é que, ao mesmo tempo que trabalhamos nas medidas de fundo, como a execução da reforma 
florestal, temos também de trabalhar no curto prazo para melhorar os mecanismos de prevenção e de combate. 
Quanto à prevenção, temos, efetivamente, de fazer um grande esforço no que respeita à limpeza, que está 
a ser feita. O trabalho que está a ser feito no País, neste momento, por proprietários privados, por compartes de 
baldios, por entidades do Estado, por municípios, é absolutamente extraordinário, como nunca tivemos em 
décadas e décadas. 
Relativamente a esta linha de crédito de 12 milhões, inscritos no Orçamento do Estado, através do sistema 
de garantia mútua, resolvemos aumentar a sua capacidade fazendo contratações com a banca por forma a 
poder dispor-se de um total de 40 milhões de euros para poder financiar os privados. 
Neste momento, a informação de que disponho é que os bancos já se apresentaram a concurso, os que vão 
dispor desta garantia mútua, e vão começar a ter condições de financiar diretamente aqueles que recorram ao 
financiamento. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="26">Continua no uso da palavra o Sr. Deputado Jerónimo de Sousa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="26">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, a necessidade de reparação da 
Ponte 25 de Abril trouxe, mais uma vez, à evidência o escândalo que são as parcerias público-privadas, as PPP. 
As pessoas pagam as portagens, o Estado fica com os encargos de reparação das infraestruturas e o grupo 
económico amassa lucros com as rendas do contrato. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="26">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="26">É preciso acabar com o escândalo das PPP para defender o interesse 
público, e é neste sentido que vamos apresentar hoje mesmo um projeto de lei visando esta questão e é 
importante ouvir a opinião do Governo. 
Nos concelhos da margem sul e em Lisboa, há meses que os passageiros se amontoam no cais de embarque 
por falta de barcos. Penso que o Sr. Primeiro-Ministro tem consciência do que é a vida desarranjada das pessoas 
que vêm para uma consulta, que vêm para o emprego, que vêm tratar de um assunto fundamental e que, de 
repente, ficam sem alternativa de transporte. Isto necessita de respostas, de reforço das infraestruturas, de 
reforço dos meios, de reforço de investimento. E é por isso que, tendo em conta o agravamento da situação, 
transmitimos esta preocupação ao Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="26">Peço-lhe para concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="26">Sr. Primeiro-Ministro, o que é que está a pensar realizar para evitar 
estas situações dramáticas que se vão acumulando? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="26">Tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro para responder. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="26">Sr. Presidente, Sr. Deputado Jerónimo de Sousa, relativamente à questão da 
Ponte 25 de Abril, recordar-se-á que, em razão da alteração do preço das portagens e da introdução da isenção 
do pagamento das mesmas no mês de agosto, houve um contencioso entre o Estado e a concessionária que 
levou a um acordo que passou, designadamente, pela alteração das obrigações da concessionária, tendo-a 
desonerado contratualmente da obrigação de manutenção dos ativos. 
Quanto ao que se passa no transporte fluvial, infelizmente, tenho bem consciência das situações dramáticas 
que se têm vivido, em particular, na semana de entre 5 a 9, nas travessias operadas quer pela Soflusa quer pela 
Transtejo. 
Como deve imaginar, quer os autarcas quer as populações têm-se manifestado muito claramente junto do 
Governo com uma grande insatisfação sobre o serviço. 
Parte do problema tem a ver com a ausência de manutenção, que deveria ter-se realizado ao longo de vários 
anos e que, neste momento, teremos de esperar o tempo necessário para que se possa realizar. 
Mas esta não tem sido a única razão e, por isso, estamos insatisfeitos com a situação. 
O Sr. Ministro do 
Ambiente comunicou-me, aliás, na semana passada, que já tem um conjunto de medidas previstas para 
responder o mais rapidamente possível a esta situação que se está a viver na Transtejo e na Soflusa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="26">Para formular perguntas, tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="26">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, no último debate quinzenal, 
Os Verdes apresentaram-lhe um conjunto de dificuldades que estavam a verificar-se no terreno, relativamente 
à limpeza da floresta, dificuldades essas com as quais os proprietários e as próprias autarquias estavam </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="27">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="27">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, a obrigação que cada um tem 
de limpar os seus terrenos está na lei há mais de 12 anos. E não é por acaso que ao longo de 12 anos ninguém 
a cumpriu nem ninguém exigiu que o fosse. 
Depois do último verão seria absolutamente intolerável para a sociedade portuguesa que pudéssemos voltar 
a correr o risco que então corremos. Cada bocado de floresta que não for limpa é uma ameaça para a vida de 
um ser humano e isto não é aceitável. Essa responsabilidade tem de existir e por isso disse-se e repete-se que 
devemos todos empenhar-nos para que os resultados sejam alcançados. 
Eu disse-lhe aqui, há 15 dias, que o nosso objetivo não era caçar multas. Olhou para mim com ar desconfiado 
e eu insisti: o meu objetivo não é caçar multas, o meu objetivo é que as pessoas ganhem consciência deste 
dever. E há uma coisa de que hoje ninguém tem dúvidas: há uma consciência em todo o País, como nunca 
existiu, da obrigação, do dever de proceder a esta limpeza. 
As queixas que hoje ouvimos, que há falta de mão de obra ou que os preços estão a subir, são só o sinal de 
que, pela primeira vez em muitos anos, está a fazer-se o que já deveria ter sido feito há muitos anos. E mais: 
deve ser repetido todos os anos, porque todos os anos é necessário manter essa limpeza, e esse esforço de 
prevenção é absolutamente fundamental. 
Foi por ganharmos a consciência de que poderia haver muitos proprietários que efetivamente tinham 
dificuldades que, em vez de os financiarmos diretamente com os 15 milhões de euros, resolvemos colocá-los 
na Sociedade de Garantia Múltipla, de forma a que ela contratasse com os bancos que esses 15 milhões de 
euros servissem de garantia a que o volume disponível para financiar essas operações fosse maior. É por isso 
que hoje esse volume é de 40 milhões de euros. 
Obviamente que isso consumiu tempo, porque a Sociedade de Garantia Múltipla teve de contratar com os 
bancos. Neste momento, as contratações estão a ser concluídas e, muito rapidamente, essas linhas estarão 
acessíveis nos balcões dos bancos. Mas sei que há bancos que já estão a contactar os seus clientes, dizendo-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="28">Continua no uso da palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia. 
Faça favor, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="28">Sr. Primeiro-Ministro, é evidente que a limpeza das matas e das 
florestas tem de ser feita. Não há dúvida e Os Verdes já o reafirmaram aqui inúmeras vezes, mas tem de ser 
feita com meios e tendo as questões práticas asseguradas, Veja bem que também a própria linha de crédito não 
estava pronta para que as pessoas pudessem dela usufruir dentro do prazo. 
Repare bem, Sr. Primeiro-Ministro, há meios que têm de ser assegurados para que, de facto, as coisas 
possam acontecer, para atingirmos os objetivos que queremos. 
Há outra questão que gostaria de colocar ao Sr. Primeiro-Ministro: o que é que o Governo vai fazer em 
relação à Resolução n.º 1/2018, aprovada na Assembleia da República com os votos a favor — repare! — do 
PS, do Bloco de Esquerda, do PCP e de Os Verdes e com a abstenção do PSD e do CDS? 
Que resolução é esta? É a resolução que determina que a Assembleia da República decidiu dirigir-se ao 
Governo no sentido de dizer que a contagem de todo o tempo de serviço para efeitos de progressão na carreira, 
— dos que dependem também da contagem do tempo de serviço — tem de ser feita. Esta Resolução n.º 1/2018 
resultou de um projeto de resolução que Os Verdes apresentaram na Assembleia da República por uma questão 
de justiça, designadamente para com aqueles professores que trabalharam durante nove anos e, em relação 
aos quais, o Governo ameaça fazer um apagão relativamente a um conjunto significativo desses anos, no 
sentido de não os contabilizar para efeitos de progressão na carreira. 
O descongelamento das carreiras tem necessariamente de ser feito, mas com justiça. As pessoas 
trabalharam, prestaram um serviço e esse serviço tem de ser contabilizado. 
O que é que o Governo vai fazer a uma resolução aprovada, com este significado, na Assembleia da 
República? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="28">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro António Costa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="28">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, o apagão existiu no dia em que 
foram congeladas as carreiras. 
O que consta do Programa do Governo, o que o Governo acordou e se predispôs a fazer foi pôr novamente 
a contar o cronómetro que esteve parado. Isso é que é o descongelamento, foi isso que nos comprometemos 
fazer e é isso que estamos a fazer. E estamos a fazê-lo para o conjunto da Administração Pública e também 
para os professores, que, com a reposição da contagem do tempo de serviço, seguramente, ao longo deste ano 
já progredirão 46 000 professores. 
Entendemos que poderia haver uma incongruência entre o ritmo de progressão nas carreiras dos professores 
relativamente às carreiras gerais, por causa da diferenciação no modo de progressão na carreira. Foi nesse 
sentido que o Governo se predispôs a negociar com os sindicatos dos professores e a apresentar uma proposta 
que, do ponto de vista da equidade, é a aquela que reporia a igualdade. Infelizmente, os sindicatos recusaram 
liminarmente esta proposta e neste momento estamos neste ponto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="28">Tem de terminar, por favor, Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="28">Mas o que consta do Programa do Governo, descongelar as carreiras, significava 
e significa repor a contagem do tempo de serviço, que deixou de contar no dia em que o cronómetro foi parado. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="29">Tem a palavra o Sr. Deputado André Silva, do PAN. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="29">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, mesmo no atual quadro de seca e de 
alterações climáticas o Governo continua a defender as culturas intensivas e superintensivas associadas ao 
regadio. Mas este modelo apresenta pressões ambientais enormes, nomeadamente a erosão dos solos, a 
destruição de linhas de água, a eliminação de corredores ecológicos, a perda de biodiversidade e o forte 
aumento de incorporação de fertilizantes e pesticidas que contaminam os sistemas de água, o que representa, 
também, aliás, um problema de saúde pública. 
A planície alentejana, dantes rica em fauna e flora, está a dar lugar à voracidade do verde industrial dos 
olivais superintensivos. Nestes campos asséticos já não conseguimos ver aranhas, minhocas ou caracóis, já 
não ouvimos rouxinóis ou pintassilgos, já não cheiramos flores, já não há colmeias. 
A tudo isto é habitual designar por desenvolvimento ao serviço do crescimento e aqui o PAN vinca o que 
sempre tem defendido: mais do que a quantidade do crescimento, importa a qualidade do desenvolvimento. 
Sr. Primeiro-Ministro, no Alentejo, as intervenções irresponsáveis e sem critério no uso do solo tornaram-se 
banais. Em 2008, o Ministério da Agricultura criou um grupo de trabalho com a missão de avaliar as 
consequências da proliferação do olival intensivo, com conclusões e atualizações anuais. Foram elaborados três 
relatórios, em 2009, 2010 e 2011, mas não foram publicados nem tiveram continuidade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="29">Exatamente! Nem sequer foram divulgados! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="29">Queria, assim, Sr. Primeiro-Ministro, fazer-lhe três perguntas. A primeira é se 
está o Governo em condições de publicar estes relatórios; a segunda é se está o Governo em condições de 
assegurar a publicação de um relatório atual, referente ao ano de 2017; e, terceira pergunta, e mais importante, 
se, na falta atual de legislação e na ausência de uma avaliação das consequências ambientais deste modelo 
produtivo, o Governo entende que deve suspender novos projetos até que existam conclusões e um plano 
pensado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="29">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="29">Sr. Presidente, Sr. Deputado André Silva, primeiro, estamos conscientes da 
importância do olival como cultura autóctone e que importa valorizar. Importa valorizá-la no contexto da reforma 
da floresta e no contexto da economia nacional. 
Em 2005, o autoaprovisionamento de azeite era de 50% e em 2015 já havia uma capacidade de produção 
de 127%. O que temos vindo a verificar é que, felizmente, graças às novas técnicas de plantação e uso do olival, 
temos melhorado significativamente a produtividade e isso tem contribuído bastante para o aumento das 
exportações. 
Se queremos ter um mundo rural mais desenvolvido e uma floresta mais ordenada devemos apostar, 
efetivamente, nas árvores autóctones e uma delas é a oliveira. 
Isso tem de ter em conta os seus impactos? Sim. Isso exige uma boa gestão da água? Sim, e por isso 
lançámos, ainda muito recentemente, o maior plano de regadio das últimas décadas, tendo em vista levar ao 
conjunto do País a capacidade de gestão da água, que tão boas provas tem dado na sua aplicação ao Alqueva. 
E a sua extensão, agora em mais 90 000 ha — 50 000 de novos hectares de regadio, 40 000 de reparação de 
regadio já existente —, vem permitir-nos compatibilizar a necessária boa gestão da água com aquela aposta 
que temos de prosseguir o aumento da produção agrícola e, designadamente, a sua contribuição para a nossa 
balança comercial. 
Quanto aos relatórios que referiu, e em relação aos que estão disponíveis, quero dizer claramente que 
estamos disponíveis também para os facultar, bem como para encomendar um relatório sobre 2017. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30">Tem agora a palavra o Grupo Parlamentar do PS, pela voz do Sr. Deputado José Miguel 
Medeiros. 
Faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1304" speaker-name="José Miguel Abreu De Figueiredo Medeiros" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Miguel Medeiros (PS)" page-start="30">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Sr.as e Srs. Membros do Governo, 
Sr.as e Srs. Deputados, completam-se, esta semana, oito meses sobre a ocorrência dos incêndios que, em junho, 
atingiram a zona do Pinhal Interior e sinalizaram o início de um período crítico como nunca tínhamos visto em 
Portugal. 
Quatro meses depois a tragédia repetiu-se, de forma não menos dramática, desta vez atingindo toda a zona 
Centro do País, desde o Pinhal de Leiria, no litoral, até à cordilheira central e territórios envolventes dos distritos 
de Coimbra, Viseu, Guarda e Aveiro, queimando casas, empresas, matando pessoas e percorrendo, em poucas 
horas, centenas de quilómetros. 
A dimensão sem precedentes desta vaga de incêndios do verão de 2017, que atingiu, de forma 
particularmente violenta, todos os distritos da região Centro, confrontou o País, de uma forma brutal, com a 
realidade dramática dos fogos florestais, desta vez com consequências humanas verdadeiramente trágicas e 
danos materiais nunca vistos, criando um cenário de horror que nenhum de nós certamente esquecerá. 
Os números falam por si: mais de 100 vítimas mortais e centenas de feridos, mais de 440 000 ha de floresta 
e povoamentos ardidos, muitas centenas de casas de habitação destruídas e de empresas e unidades 
produtivas total ou parcialmente afetadas e um País em estado de choque, testemunha de um ano que ficará 
tragicamente marcado na sua História. 
A dimensão da tragédia foi muito além daquilo que conhecemos em 2003, 2005 e 2006 e que justificou 
alterações significativas no modelo de prevenção e combate aos incêndios, conferindo-lhe maior coerência e 
melhorando a sua eficácia, como os números posteriores confirmaram. 
Afinal, e no entanto, com a tragédia do verão passado verificou-se que as reformas feitas na última década 
foram insuficientes e que Portugal não dispunha dos mecanismos certos para responder a circunstâncias tão 
extremas como aquelas que vivemos em junho e em outubro de 2017. 
Eu e muitos de nós, nados e criados naqueles territórios cada vez mais despovoados e empobrecidos e que 
ali decidimos viver e trabalhar nunca tínhamos assistido a nada parecido com o inferno de chamas e destruição 
que, espero — esperamos todos! —, jamais se repita. 
Como Deputado eleito por Leiria e como cidadão da região, acompanhei a situação desde as primeiras horas 
e testemunhei o esforço estoico dos autarcas, bombeiros e outros agentes da proteção civil, bem como das 
populações, evidentemente, para resistir e controlar perdas e danos. 
Pude, por isso, acompanhar a forma diligente como o Primeiro-Ministro e o Governo atuaram desde a 
primeira hora, estando onde deviam estar e fazendo o que era preciso fazer, naquelas difíceis circunstâncias. 
Recordo bem a manhã de 18 de junho, quando se soube, junto ao Posto de Comando de Pedrógão Grande, 
que o Primeiro-Ministro estava a chegar, acompanhado por vários membros do Governo e dirigentes da 
administração central, para se inteirar da situação in loco, reunir com os autarcas dos concelhos atingidos e 
tomar as decisões mais prementes para acudir às pessoas e aos territórios em chamas. 
Menos de 24 horas após o incêndio ter deflagrado, o Primeiro-Ministro estava no terreno, a assumir a 
liderança e a responsabilidade da resposta que o País tinha de dar, como referiu, com propriedade, o Sr. 
Presidente da República. 
O Parlamento, justiça se faça, também esteve no terreno e percebeu que aquele era, sobretudo, o tempo de 
acudir àquelas gentes e territórios, o tempo da ação e da resposta à catástrofe. 
Aprovámos, nesta Assembleia, sob proposta do PSD, como referiu o Sr. Deputado Fernando Negrão, a 
criação de uma Comissão Técnica Independente que, em pouco mais de dois meses, produziu um relatório, 
aprovado por unanimidade e cujas recomendações constituíram a base (como já aqui foi referido pelo Sr. 
Primeiro-Ministro) de um conjunto de medidas estruturais que o Governo tomou, em reunião especialmente 
dedicada a esse efeito, realizada em 21 de outubro, poucos dias após a tragédia originada pela segundavaga 
de incêndios florestais. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="31">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1304" speaker-name="José Miguel Abreu De Figueiredo Medeiros" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Miguel Medeiros (PS)" page-start="31">Nestes oito meses após a tragédia inicial de Pedrógão, temos visitado 
e acompanhado atentamente a evolução dos programas de reparação e reconstrução das casas, das empresas 
e das infraestruturas básicas, mas também (e não é menos importante) o regresso à normalidade da vida das 
populações e da vida social das comunidades. 
Portugal, o País solidário que todos conhecemos, uniu-se em torno do sofrimento das vítimas e voluntariou-
se por uma causa que passou a ser de todos, um verdadeiro desígnio nacional, que o Governo tem sabido 
traduzir em programas e apoios concretos às zonas afetadas, como reconhecem o Sr. Presidente da República, 
os autarcas e a população em geral. 
Sr. Primeiro-Ministro, perante a maior tragédia associada aos incêndios florestais alguma vez ocorrida em 
Portugal, o Governo que lidera tem demonstrado iniciativa e foi capaz de dotar o Estado dos mecanismos 
necessários para garantir uma resposta estruturada às vítimas e aos territórios. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="31">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1304" speaker-name="José Miguel Abreu De Figueiredo Medeiros" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Miguel Medeiros (PS)" page-start="31">Conhecemos bem o muito que tem sido feito pelo Governo, pelas 
autarquias e pela sociedade civil, no apoio aos territórios e às populações atingidas. 
Sabemos que já foram recuperadas e reconstruídas centenas de habitações, que o processo de 
indemnizações às vítimas está a decorrer com uma celeridade nunca vista em Portugal, que os apoios sociais 
estão a chegar às populações e às unidades empresariais, muitas das quais já recomeçaram a laborar e muitas 
outras estão a trabalhar para que isso aconteça em breve. 
Sabemos também que ainda haverá muito para fazer — temos de ser, e somos, honestos nesta matéria —, 
sobretudo ao nível das mudanças estruturais, que urge promover no mundo rural e no interior do País, que 
necessitam de tempo para inverter os longos processos de esvaziamento e empobrecimento das pessoas e dos 
territórios e que exigem recursos significativos. 
São reformas e medidas que só se conseguirão concretizar no quadro de um amplo consenso político e de 
um compromisso e envolvimento profundo da sociedade portuguesa no seu conjunto. 
No entanto, é preciso começar por algum lado e, nesta fase, é necessário dar prioridade, como o Governo 
bem tem feito, à reforma da floresta portuguesa, à reestruturação dos sistemas de prevenção e combate aos 
incêndios florestais e das estruturas de proteção e socorro, como base essencial para evitar mais tragédias, 
garantir a segurança das pessoas, das instituições e das empresas que ali se localizam ou pretendam localizar, 
pois não é possível fixar pessoas e atividades sem segurança e sem confiança. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2004" speaker-name="Carlos Filipe De Andrade Neto Brandão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Filipe Neto Brandão (PS)" page-start="31">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1304" speaker-name="José Miguel Abreu De Figueiredo Medeiros" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Miguel Medeiros (PS)" page-start="31">São já hoje visíveis as medidas tomadas pelo Governo com este 
objetivo e outras que estão em preparação através da nova unidade de missão para os incêndios rurais. 
No domínio da prevenção estrutural, com a promoção de um novo modelo de gestão e exploração do mosaico 
florestal, também já aqui devidamente explicitado por V. Ex.ª, a realização do cadastro, a gestão das faixas de 
combustíveis e a criação de novas equipas de sapadores florestais; na prevenção operacional, com o reforço 
das missões de patrulhamento da GNR, das Forças Armadas e dos próprios sapadores florestais, nos períodos 
críticos; e também no combate, com o aumento significativo do número de Equipas de Intervenção Permanente 
(EIP) nas associações de bombeiros, o reforço do GIPS (Grupo de Intervenção de Proteção e Socorro), da GNR, 
a reposição e o reforço de equipamentos e viaturas e um envolvimento mais efetivo das Forças Armadas, 
sobretudo na gestão dos meios aéreos e das equipas de rescaldo e vigilância pós-incêndio. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="32">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1304" speaker-name="José Miguel Abreu De Figueiredo Medeiros" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Miguel Medeiros (PS)" page-start="32">Sr. Primeiro-Ministro, deixo-lhe um repto final. Num momento em que, 
ao nível dos sistemas e serviços públicos, como é o caso, hoje aqui falado, da educação e da saúde, o Governo 
é convocado para empreender uma recuperação mais rápida do desinvestimento e da degradação a que nos 
conduziram as ações e omissões do Governo anterior, impõe-se, nesta altura, um compromisso muito forte com 
os portugueses. 
Por isso, é muito importante — e é este o repto que lhe quero deixar —, para reforçar a confiança dos 
portugueses no Estado e nas suas estruturas, também e especialmente a propósito da prevenção e do combate 
aos incêndios florestais, que este compromisso seja claramente reafirmado no encerramento deste debate. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="32">Sr. Presidente, Sr. Deputado José Miguel Medeiros, o Governo não acordou 
para esta realidade no dramático dia 17 de junho. Recordo que, no dia em que o Governo fez 100 dias de 
vigência, no dia 5 de março de 2016, constituímos a Unidade de Missão para a Valorização do Interior (UMVI), 
que iniciou, então, um trabalho de fundo sobre a caracterização e elaboração de um programa de intervenção 
no conjunto das regiões do interior do País. 
Durante o verão de 2016, Portugal não sofreu a tragédia humana de 2017, mas voltou a ser atingido de novo 
por uma vaga de incêndios como há muitos anos não acontecia. E, nessa altura, o Governo assumiu o 
compromisso de ser tão firme e determinado na reforma da floresta como, em 2006, havíamos sido para fazer 
a reforma da proteção civil. 
É que, como o Sr. Deputado se recorda — porque, na altura, era Governador Civil e, depois, foi Secretário 
de Estado também da proteção civil —, na altura em que se fez a reforma da proteção civil, dissemos muito 
claramente que o que estávamos a fazer não era resolver o problema de fundo, porque o problema de fundo 
passava efetivamente pela revitalização do interior e pelo reordenamento da floresta. Aquilo que a proteção civil 
podia fazer era emprestar tempo para que se fizesse a reforma da floresta. 
Ainda em 2011, tive oportunidade de escrever que, infelizmente, o tempo que tinha sido oferecido pela 
proteção civil não estava a ser aproveitado. E, de facto, esse tempo foi significativo. Na década anterior a 2006, 
tivemos de área ardida uma média de 200 000 ha/ano. Baixámos, depois de 2006, para uma média de 70 000 
ha/ano, abaixo dos 100 000 há/ano que estavam previstos no plano de gestão da floresta. E, a partir de 2012, 
começámos a subir para os 100 000 ha de área ardida por ano. 
O desaproveitamento deste tempo foi trágico. Foi trágico porque a floresta se desordenou mais. Foi trágico 
porque, tendo diminuído a área ardida, aumentou o combustível para arder. E foi trágico porque este 
desaproveitamento coincidiu com alterações climáticas significativas, que fizeram com que, nos últimos anos, 
tenham sido recorrentes situações climatéricas mais dramáticas e fenómenos meteorológicos mais atípicos. 
Estamos, por isso, hoje, em piores condições do que estávamos em 2006. E foi, infelizmente, necessária a 
tragédia humana de 112 vítimas mortais para que uma reforma da floresta, que tínhamos iniciado num Conselho 
de Ministros em maio de 2016, tivesse finalmente despertado o interesse do País. 
Foi extraordinário ouvir, nessa altura, os opinion makers dizerem que se estava a fazer uma reforma da 
floresta à pressa para responder à tragédia de Pedrógão, ignorando que aquela reforma tinha sido objeto de um 
Conselho de Ministros extraordinário em outubro de 2016 e em março de 2017, que estava aqui pendente na 
Assembleia da República desde abril de 2017 e que o que se estava a fazer era simplesmente a concluir um 
processo que muitos meses antes tinha sido iniciado. 
É, de facto, um dos maiores problemas do País a péssima qualidade da nossa informação, que só desperta 
para o problema no meio da tragédia e se esquece habitualmente do problema na hora certa de prevenir que a 
tragédia possa vir a ocorrer. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="34">Terminámos assim o primeiro ponto da ordem do dia. 
Srs. Deputados, vai proceder-se ao debate, com a presença do Governo, sobre as prioridades da presidência 
da Bulgária no Conselho Europeu, nos termos da alínea b) do n.º 1 do artigo 4.º da Lei n.º 43/2006, de 25 de 
agosto, com as alterações introduzidas pela Lei n.º 21/2012, de 17 de maio, relativa ao acompanhamento, 
apreciação e pronúncia pela Assembleia da República no âmbito do processo de construção da União Europeia, 
e ao debate preparatório do próximo Conselho Europeu, ao abrigo da alínea a) do n.º 1 do artigo 4.º da mesma 
Lei n.º 21/2012, de 17 de maio. 
Para abrir este debate, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="34">Sr. Presidente, só para esclarecer, vamos fazer os dois debates em separado 
ou em conjunto? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="34">Em conjunto, Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="34">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A Bulgária apresentou as suas 
prioridades relativamente à sua presidência no Conselho da União Europeia. Elas são conhecidas, traduzem e 
merecem um consenso importante de continuidade naquilo que são as prioridades definidas em Bratislava sobre 
o futuro da União Europeia. 
Permitam-me, por isso, que me centre, em particular, neste Conselho e na cimeira da zona euro, que terá 
lugar nos próximos dias 22 e 23 de março. Em primeiro lugar, será um Conselho atípico porque reunirá em três 
formações diferentes: a 28, com a participação de todos os Estados; a 27, para a discussão do Brexit; e a 19, 
na cimeira da zona euro. 
Do conjunto dos temas, gostaria de enfatizar três que me parecem particularmente importantes. 
Quanto ao tema relativo ao emprego, ao crescimento e à competitividade, acompanhamos o projeto de 
conclusões no que diz respeito à necessidade de completar o mercado único, designadamente nos domínios 
energético e digital e temos, ainda, a necessidade de continuar a promover o comércio livre e justo, 
desenvolvendo parcerias comerciais, designadamente, com o Mercosul, que é de uma importância económica 
fundamental para a União Europeia. 
No âmbito deste ponto, será apreciado o relatório sobre os desequilíbrios macroeconómicos e será com 
satisfação que poderemos, então, assinalar o facto de Portugal ter sido, agora, retirado da lista dos países que 
se encontravam com um desequilíbrio macroeconómico excessivo. Será também uma boa oportunidade para 
reafirmarmos a nossa intenção de ver o pilar europeu dos direitos sociais, proclamados em 21 princípios em 
Gotemburgo, transformado num verdadeiro plano de ação que se possa concretizar como um pilar fundamental 
da nossa união económica e monetária. 
O segundo tema que gostaria de destacar diz respeito ao Brexit. Concluída a primeira fase das negociações, 
vimos protegida no essencial aquela que era para nós a prioridade, ou seja, a proteção dos direitos dos cidadãos 
portugueses residentes no Reino Unido e, também, a proteção dos direitos dos cidadãos do Reino Unido 
residentes em Portugal. Em particular, sublinhamos a importância da portabilidade dos direitos sociais e a 
possibilidade da garantia do reagrupamento familiar. 
Quanto à abertura da segunda fase das negociações, desejamos poder manter com o Reino Unido a relação 
mais próxima possível, quer do ponto de vista comercial, quer do ponto de vista da cooperação em áreas que 
nos são fundamentais, como seja a área da defesa, sobretudo para um país que, tal como o Reino Unido, é um 
país atlântico. 
Gostaria de sublinhar que a Assembleia da República tem e terá sempre um papel essencial em toda esta 
negociação, visto que, para além da aprovação pelo Parlamento Europeu, o acordo de saída terá também de </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="36">Passamos às intervenções dos grupos parlamentares e 
começamos pelo Grupo Parlamentar do PSD, que dividirá a sua intervenção entre a Sr.ª Deputada Rubina 
Berardo e o Sr. Deputado Carlos Gonçalves. 
Tem a palavra a Sr.ª Deputada Rubina Berardo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2146" speaker-name="Rubina Everlien Berardo" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Rubina Berardo (PSD)" page-start="36">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Secretários de Estado, Sr.as e 
Srs. Deputados: 
O Sr. Primeiro-Ministro referiu aquilo que nos traz aqui, as prioridades búlgaras para a 
presidência, a preparação do Conselho Europeu e a cimeira do euro, mas esta é também uma oportunidade 
para falarmos sobre a totalidade da agenda política europeia, e julgo que Portugal precisa mesmo de aprofundar 
esse debate, precisamente, sobre a política europeia e também aqui neste Hemiciclo. 
Sr. Primeiro-Ministro, na União Europeia tornou-se hábito dizer que vamos gerindo uma crise para entrar 
noutra crise — é a crise financeira, a crise humanitária, a crise migratória, a crise securitária —, mas é útil, 
também, entrar no âmago etimológico da própria palavra «crise» e os gregos, na Grécia antiga, remetiam o 
conceito de krisis para um momento de decisão, e tinham, assim, uma noção de crise como de uma encruzilhada 
decisiva. Tal como numa estrada decidimos virar à esquerda ou decidimos virar à direita, precisamos de 
mecanismos expeditos e claros para responder a essas crises, sabendo que essas decisões que tomamos, 
invariavelmente, moldam o futuro que teremos. 
Agora, da Grécia antiga para a Grécia da modernidade, Sr. Primeiro-Ministro, no calendário europeu 
aproxima-se uma boa notícia: a Grécia caminha para a saída do seu programa de ajustamento após oito anos 
extremamente duros para a sua população. Uma boa notícia para a Grécia, uma boa notícia para a Europa. E, 
neste contexto, Sr. Primeiro-Ministro, foram reveladoras as declarações do Primeiro-Ministro grego, Aléxis 
Tsípras, esta semana. Ele disse que Portugal era «um exemplo positivo que dava esperança à Grécia». 
Apesar de todos os elogios que o Sr. Primeiro-Ministro fez aquando da eleição e da vitória do Syrisa nas 
eleições gregas, Tsípras não se estava a referir ao seu trabalho, estava a referir-se ao exemplo que Portugal 
representava por ter saído do programa de ajustamento mais cedo do que a Grécia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="36">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2146" speaker-name="Rubina Everlien Berardo" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Rubina Berardo (PSD)" page-start="36">Não é a geringonça que dá esperança à Grécia, foi Portugal, o seu povo e 
um governo que, sob um programa de ajustamento, conseguiu uma saída limpa para o País. 
Sr. Primeiro-Ministro, pode rir, mas é a verdade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="36">O que seriam estes debates sem estes momentos de paródia? </utterance>
  <utterance speaker-id="2146" speaker-name="Rubina Everlien Berardo" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Rubina Berardo (PSD)" page-start="37">Sr. Primeiro-Ministro, naquele momento de encruzilhada decisiva, dois 
países tiveram duas respostas diferentes: Portugal saiu do programa de ajustamento em quatro anos e a Grécia 
em oito, com medidas de austeridade bem mais severas do que aquelas que tivemos em Portugal. 
Mais do que dizer que foram as reformas do PSD a trouxeram a bonança e a espoletaram a recuperação 
económica — o que é um facto, e pode perguntar ao Sr. Ministro das Finanças, quando ele «usa o chapéu» do 
Eurogrupo, se não foi assim —, foi o esforço dos portugueses para avançar com essas reformas no sentido de 
abrir a economia durante o ajustamento que permitiu a consolidação orçamental e o crescimento do peso das 
exportações na economia que se verificam hoje. Ora, essas reformas não podem ficar suspensas pelas atuais 
circunstâncias governativas em Portugal — aliás, foi a Comissão que, ontem, pediu mais ambição ao seu 
Governo para prosseguir com as reformas relativamente aos desequilíbrios que ainda persistem na economia, 
nomeadamente na produtividade e na dívida pública. 
Sr. Primeiro-Ministro, nestes tempos conturbados na Europa, exige-se do Governo português uniformidade 
e consistência no discurso, exige-se uma mensagem clara e que não varie de acordo com a plateia que tem 
pela frente, no momento. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="37">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2146" speaker-name="Rubina Everlien Berardo" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Rubina Berardo (PSD)" page-start="37">Esta «espargata» que tenta fazer entre as conversas que tem no Conselho 
e as conversas que tem com os seus parceiros de governo antieuropeus não é nem recomendável nem credível, 
e existem já alguns casos em que o PSD manifesta preocupação com alguns posicionamentos, que são também 
resultado dessa «espargata». 
Pergunto, Sr. Primeiro-Ministro: porque é que Portugal fez parte de um núcleo reduzido de Estados-membros, 
liderados pela França, que, desde o início deste ano, manifestaram oposição à repetição do processo do 
Spitzenkandidat, que tem a ver com o processo de escolha do próximo presidente da Comissão com base nos 
cabeças de lista das famílias partidárias, quando sabemos, já desde 2014, que esta é uma medida que aproxima 
eleitores e instituições europeias? 
Sr. Primeiro-Ministro, hoje, assim como ontem, durante o seu discurso em Estrasburgo, já retificou a confusão 
entre impostos europeus e recursos próprios. Mas pergunto-lhe: porque é que, no início do debate, e também 
quando trouxe a questão há umas semanas, falou nos impostos europeus, dizendo que tinha estas sugestões 
e propostas de Portugal, quando sabemos que elas têm a ver com o aumento dos recursos próprios? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1190" speaker-name="Carlos Alberto Silva Gonçalves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Alberto Gonçalves (PSD)" page-start="37">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2146" speaker-name="Rubina Everlien Berardo" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Rubina Berardo (PSD)" page-start="37">Porque é que assumiu, também, Sr. Primeiro-Ministro, que os portugueses 
não pagariam esses impostos, quando ainda nem há um esboço de como, por exemplo, a taxa sobre o mercado 
digital poderia ser concebida? Ou seja, basicamente, achar que os portugueses estão automaticamente 
excluídos de algo de que ainda não existe sequer um esboço baseia-se numa visão de um Portugal muito 
pequenino… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2105" speaker-name="Marisabel Dos Santos Rocha Moutela" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Marisabel Moutela (PS)" page-start="37">Ah…! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2146" speaker-name="Rubina Everlien Berardo" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Rubina Berardo (PSD)" page-start="37">… e ignora que não só já temos empresas, por exemplo, no mercado digital 
como também deveríamos procurar incentivar o florescimento dessa indústria — pelo menos, é o que o PSD 
defende. 
Sr. Primeiro-Ministro, no contexto da saída do Reino Unido e do aumento das responsabilidades da União, o 
interesse nacional dita que Portugal só pode ter um objetivo: lutar pela manutenção dos envelopes nacionais 
para a política de coesão e para a política da agricultura. 
O PSD é muito claro, na medida em que considera essencial reforçar a receita sem penalizar os contribuintes, 
sem o aumento da carga fiscal para o contribuinte nacional,… </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="38">Temos um novo partido do contribuinte! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2146" speaker-name="Rubina Everlien Berardo" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Rubina Berardo (PSD)" page-start="38">… e não entra em demagogias nem em confusões de conceitos,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2105" speaker-name="Marisabel Dos Santos Rocha Moutela" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Marisabel Moutela (PS)" page-start="38">Não?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2146" speaker-name="Rubina Everlien Berardo" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Rubina Berardo (PSD)" page-start="38">… pois somente a diversificação de recursos próprios permitirá fazer face 
aos desafios orçamentais da União. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="38">Dizerem isso depois do que fizeram em 2013…! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2146" speaker-name="Rubina Everlien Berardo" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Rubina Berardo (PSD)" page-start="38">Nessa ótica de não penalizar os contribuintes, há outras opções, como as 
que já referiu do «relatório Monti». 
Estas são algumas das matérias em relação às quais o PSD exige uma posição firme por parte do Sr. 
Primeiro-Ministro, porque para ser pró-europeu não bastam discursos floreados, como o que fez ontem,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2004" speaker-name="Carlos Filipe De Andrade Neto Brandão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Filipe Neto Brandão (PS)" page-start="38">Está a reconhecer que foi um bom discurso! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2146" speaker-name="Rubina Everlien Berardo" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Rubina Berardo (PSD)" page-start="38">… é preciso também ação concreta, com medidas concretas que unam as 
questões do interesse nacional e do interesse europeu. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="38">Tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Gonçalves para uma 
intervenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1190" speaker-name="Carlos Alberto Silva Gonçalves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Alberto Gonçalves (PSD)" page-start="38">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Membros do Governo, 
Caros Colegas Deputados: A um ano da sua efetivação, o processo de saída do Reino Unido da União Europeia 
não teve ainda progressos suficientes em áreas vitais para a negociação. 
Consideramos que é fundamental preservar o futuro da União Europeia e defender as nossas políticas 
comuns, ou seja, dar continuidade ao que somos como europeus. Sabemos da dificuldade do processo negocial, 
mas estamos num momento em que é essencial passar das simples declarações de intenção para a 
concretização de compromissos quanto ao futuro do relacionamento entre o Reino Unido e a União. 
A atual indefinição apenas contribui para criar um sentimento de incerteza que em nada ajuda este processo, 
sentimento de incerteza esse que também é vivido no plano bilateral, visto que o Reino Unido, para além dos 
laços históricos que tem com o nosso País, é um dos principais parceiros económicos de Portugal e tem uma 
relação que é aprofundada pelo facto de viverem cerca de 400 000 portugueses no Reino Unido e cerca de 40 
000 britânicos em Portugal. É por isso que, para nós, é evidente a necessidade de ter um conhecimento o mais 
concreto possível das consequências diretas do Brexit na relação bilateral entre os nossos dois países. 
No plano económico, o PSD já teve oportunidade de apresentar nesta Casa um projeto de resolução no qual 
recomendou ao Governo a realização de um estudo sobre as implicações da saída do Reino Unido da União 
Europeia para a nossa economia e para as nossas empresas, que terão de se adaptar a uma nova realidade, 
com novas oportunidades, é certo, mas também com novos e grandes obstáculos. Era bom saber se o Governo 
já procedeu ou vai proceder à realização desse estudo. 
Por outro lado, para o PSD, a proteção dos direitos dos nossos cidadãos que estão a residir no Reino Unido 
é uma clara prioridade e, apesar de alguns avanços na negociação a que o Sr. Primeiro-Ministro já fez referência, 
são ainda muitas as dúvidas no que se refere ao futuro da nossa comunidade, seja aquela que já lá residia no 
momento do Brexit, ou seja, no dia do referendo, seja aquela que chega no período transitório ou, ainda, aquela, 
não menos importante, que irá chegar no futuro. 
Considerando que no Reino Unido vivem cerca de 3 milhões de cidadãos da União, percebe-se, pela 
dimensão da nossa comunidade, que Portugal poderá vir a ser um dos países mais afetados pelas decisões que </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="39">O Grupo Parlamentar do Partido Socialista também irá dividir 
o seu tempo em duas intervenções, a da Sr.ª Deputada Carla Tavares e a do Sr. Deputado João Galamba. 
Em primeiro lugar, tem a palavra a Sr.ª Deputada Carla Tavares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1964" speaker-name="Carla Eliana Da Costa Tavares" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Carla Tavares (PS)" page-start="39">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Sr. Secretário de Estado dos Assuntos 
Parlamentares, Sr.as Secretárias de Estado Adjunta do Primeiro-Ministro e dos Assuntos Europeus: Começo por 
saudar o Sr. Primeiro-Ministro pela magnífica e inspiradora comunicação que fez ontem no Parlamento Europeu, 
em Estrasburgo. 
É muito gratificante e também tranquilizador saber que temos finalmente um Primeiro-Ministro que, ao invés 
de andar sempre de costas curvas, bem pelo contrário, anda de costas bem direitas e de cabeça erguida… 
… e é capaz de dizer, sem complexos, o que pensa sobre o futuro da Europa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1190" speaker-name="Carlos Alberto Silva Gonçalves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Alberto Gonçalves (PSD)" page-start="39">Não é o PS que decide a nossa opinião! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1964" speaker-name="Carla Eliana Da Costa Tavares" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Carla Tavares (PS)" page-start="39">Foi muito bom ouvi-lo recordar a todos a génese do projeto europeu. Num 
tempo em que os desafios que a Europa tem pela frente são os mais exigentes de sempre, é importante que 
todos recordemos o que é ser europeu e pertencer a esta União, assente em valores como a paz, a defesa 
incondicional da democracia, o primado do Estado de direito, a liberdade, a igualdade, a dignidade da pessoa 
humana, a solidariedade. 
Foi muito bom ouvi-lo dizer que a Europa não pode ser espartilhada pela ideia de que não há alternativa para 
a austeridade. Afinal, havia alternativa e Portugal tem sabido bem ser o exemplo disso. 
É muito importante para Portugal que fique bem claro que o seu Governo e o seu Primeiro-Ministro têm a 
exata noção do que o País pensa acerca do futuro da Europa e que sejam capazes de o afirmar, sem tibiezas, 
em qualquer palco europeu. 
Sr. Primeiro-Ministro, queremos que saiba que foi com muito orgulho que ontem o ouvimos falar sobre os 
progressos que têm sido feitos no nosso País e sobre o futuro da Europa. 
Saudamos também a resolução que foi aprovada ontem no Parlamento Europeu sobre o Quadro Financeiro 
Plurianual pós-2020 e que, de certa forma, reflete a posição já assumida pelo Governo de Portugal no que </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="40">Tem a palavra o Sr. Deputado João Galamba para uma 
intervenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="40">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Sr.as Secretárias de Estado Adjunta do 
Primeiro-Ministro e dos Assuntos Europeus, Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares: À 
semelhança da minha Colega Deputada Carla Tavares, queria dar os parabéns ao Sr. Primeiro-Ministro pelo 
discurso que fez ontem em Estrasburgo. 

O Sr. Primeiro-Ministro conseguiu algo que, a meu ver, é muito difícil de encontrar hoje em dia: foi, 
simultaneamente, mobilizador e inspirador, sendo realista e apresentando uma proposta exequível, o que, nos </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="41">Para uma intervenção, em nome do Grupo Parlamentar do 
Bloco de Esquerda, tem a palavra a Sr.ª Deputada Isabel Pires. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2029" speaker-name="Isabel Cristina Rua Pires" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Isabel Pires (BE)" page-start="41">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro e demais Membros do Governo: O debate 
de hoje ocorre no dia seguinte a uma intervenção do Sr. Primeiro-Ministro no Parlamento Europeu sobre o futuro 
da União Europeia e, apesar do tom otimista a que nos vem habituando, todos os sinais nos levam a uma análise 
mais crítica sobre o rumo que está a ser tomado. 
Há alguns meses tive a oportunidade de o confrontar, num debate destes, com a diferença que vai entre a 
teoria e a realidade no que toca aos supostos valores da União Europeia. Mas, após o seu discurso, o tema 
volta a ser incontornável. </utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="42">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2029" speaker-name="Isabel Cristina Rua Pires" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Isabel Pires (BE)" page-start="42">Nem tão-pouco o valor da democracia pode valer apenas para as próprias 
fronteiras e teimar em manter acordos com o regime da Turquia de Erdogan continua a ser uma óbvia negação 
do valor da democracia para todos e para todas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="42">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2029" speaker-name="Isabel Cristina Rua Pires" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Isabel Pires (BE)" page-start="42">Também sobre a defesa do primado do Estado de direito só podia estar a ser 
irónico, peço desculpa, porque até a Comissão Europeia está preocupada com a deterioração do primado do 
Estado direito, e vejamos o que se passou recentemente e as opiniões que foram dadas sobre a Polónia. 
Mas olhemos também para o que se tem passado, ao longo dos últimos meses, no Estado espanhol, aqui 
ao lado, em que se acentua uma política de Estado para negar direitos fundamentais como a liberdade de 
expressão e se mantêm Deputados eleitos presos, como é o caso da Catalunha. 
E, como é facilmente percetível e mais exemplos poderíamos dar, os supostos valores basilares deste projeto 
europeu caem por terra com uma análise rápida. 
Mas o debate atual é feito de contradições permanentes sobre o futuro da União Europeia, especialmente, 
neste momento, no que toca ao orçamento e às suas prioridades. 
Nos discursos, afirma-se que a coesão é a prioridade, mas, na prática, os milhões são desviados para 
armamento e a única coisa que temos hoje por garantida é o aumento de orçamentos nacionais e dos 
instrumentos financeiros europeus na área da segurança e da defesa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares (Pedro Nuno Santos)" page-start="42">Não é bem assim! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2029" speaker-name="Isabel Cristina Rua Pires" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Isabel Pires (BE)" page-start="42">Por mais que se façam declarações de intenção sobre coesão e solidariedade, 
os vencedores deste euromilhões já estão anunciados: são as grandes indústrias de armamento, alemã e 
francesa, e isso, Sr. Primeiro-Ministro, tem a oposição frontal do Bloco de Esquerda. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="42">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2029" speaker-name="Isabel Cristina Rua Pires" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Isabel Pires (BE)" page-start="42">Esse é também o debate sobre o próximo quadro financeiro plurianual: onde se 
vai buscar o dinheiro e onde será esse dinheiro gasto. Sabemos que o Governo português tem tido proposta, 
em particular as propostas feitas para a criação de novos impostos europeus. 
No momento em que a saída do Reino Unido obriga a uma reorganização orçamental, parece-nos, de facto, 
que é um debate importante a ter. O Bloco de Esquerda exige, na verdade, o aumento das contribuições dos 
Estados mais ricos, porque sem isso não há uma dimensão cooperativa europeia. Contudo, não afastamos, de 
facto, a ideia de que o capital seja chamado a pagar, e isso são os controversos impostos europeus, que, aliás, 
já existem em variadas matérias. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="43">É a vez do Grupo Parlamentar do CDS-PP. 
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Pedro Mota Soares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="43">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Membros do Governo, 
Sr.as e Srs. Deputados: Permita-me, Sr. Primeiro-Ministro, que comece pela matéria do próximo Conselho 
Europeu. 
É normal que o Conselho Europeu de março, o Conselho Europeu da Primavera, se foque nas 
recomendações que a Comissão Europeia faz a cada um dos Estados-membros sobre os progressos ou 
retrocessos em matérias que têm a ver com o emprego, com a economia, com a competitividade. Quando lemos 
o relatório da Comissão Europeia, continuamos a ver que os predicados que a Comissão Europeia continua a 
usar são relativos à necessidade de Portugal apresentar reformas estruturais que ajudem a esse mesmo 
crescimento. Aliás, a Comissão Europeia até tem elogiado muito as reformas que Portugal fez nos últimos sete 
anos em matérias de mercado de trabalho, de justiça e de educação. 
Mas nós conhecemos o discurso dúplice que o Governo tem nesta matéria. 
Em Portugal, o Primeiro-Ministro dá uma entrevista onde diz que, e cito, «se arrepia com o termo reformas 
estruturais». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="44">Com tanto arrepio, é melhor calarem-se! Ainda apanham uma constipação! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="44">Portanto, nós percebemos que temos um Governo com um discurso 
dúplice, um Governo que fala conforme a audiência e conforme quem o está a ouvir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="44">Ora bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="44">É por isso, Sr. Primeiro-Ministro, que lhe quero colocar três questões 
muito concretas sobre as recomendações da Comissão Europeia. 
Primeira, a Comissão Europeia diz que Portugal tem de fazer esforços adicionais de consolidação orçamental 
e reformas que fomentem o crescimento. No próximo mês, o Governo vai apresentar o plano nacional de 
reformas (PNR). Que reformas para a consolidação orçamental e para o reforço do crescimento? 
Segunda, a Comissão Europeia diz que Portugal tem de fazer muito mais para garantir a sustentabilidade, a 
curto prazo, do sistema de saúde, do nosso SNS (Serviço Nacional de Saúde) — dito de outra forma, as dívidas 
do SNS. O que virá no PNR sobre esta matéria? 
Terceira, a Comissão Europeia, em relação à reforma do IRS (imposto sobre o rendimento de pessoas 
singulares), no que toca à alteração da estrutura de escalões, diz que, em termos de distribuição, a alteração 
da estrutura de escalões conduz a aumentos do coeficiente de Gini, o que significa uma mais desigual na 
distribuição de rendimentos — página 32 do relatório da Comissão Europeia. O que é que o Governo vai fazer 
no PNR relativamente a estas três recomendações/críticas da Comissão Europeia? 
Permita-me, já agora, que continue na matéria dos impostos e que retome o debate que aconteceu ontem, 
em que o Sr. Primeiro-Ministro não respondeu ao CDS no Parlamento Europeu. Espero que tenha oportunidade 
de responder hoje, aqui, em Portugal, ao CDS. 
Sobre uma matéria muito relevante e muito importante, a de percebermos como é que vai ser o próximo 
quadro comunitário, o CDS já disse muito claramente que se deve aumentar essa dotação para 1,3% do 
rendimento nacional bruto da União Europeia, enquanto o Governo diz que é 1,2%. Só nessa diferença, no caso 
português, temos cerca de 200 milhões de euros. Portanto, estou a dar-lhe uma sugestão sobre como 
conseguimos aumentar as contribuições e, curiosamente, não sou só eu. Por exemplo, países contribuintes 
líquidos como a Alemanha admitem aumentar as contribuições, mas não querem discutir outras matérias de 
recurso próprios. 
O Governo português não se lembra de nada melhor do que lançar não um, não dois, mas três impostos ao 
nível europeu. 
E em relação a estes impostos ao nível europeu, impostos sobre empresas que produzem industrialmente 
na Europa, impostos sobre empresas da nova economia digital, impostos sobre transações financeiras que são 
feitas por singulares, por pessoas, por contribuintes e por empresas, o Primeiro-Ministro diz para não estarmos 
preocupados porque estes impostos não vão ser propriamente pagos pelos portugueses. 
Sr. Primeiro-Ministro, ainda tenho memória. No Orçamento do Estado para 2017, o Sr. Primeiro-Ministro 
inscreveu uma taxa, a taxa de ocupação do subsolo, onde se pode ler, no n.º 3 do artigo 85.º, que a taxa </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="45">Para uma intervenção, em nome do PCP, tem a palavra a Sr.ª 
Deputada Paula Santos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª PaulaSantos (PCP)" page-start="45">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Sr.as e Srs. Deputados: Sobre as 
prioridades da presidência búlgara, nada de novo. Perante a crise na — e da — União Europeia, a presidência 
búlgara insiste nas opções políticas que já demonstraram que não resolvem os problemas com que os povos 
estão confrontados e são responsáveis pelo seu agravamento. 
Continua a fuga em frente ao traçar como prioridade o mercado único digital, o aprofundamento da União 
Económica e Monetária, o reforço de meios na área da segurança e defesa, acentuando o pilar militarista com 
a criação da cooperação estruturada permanente. 
Simultaneamente, não há qualquer resposta para a instabilidade e a precariedade nos locais de trabalho, os 
baixos salários, o desemprego, a pobreza e as desigualdades, que atingem os trabalhadores e os povos. 
Em Portugal, ficou demonstrado que não estávamos condenados à política de empobrecimento e exploração 
prosseguida por PSD e CDS sob a chancela da União Europeia. 
Também ficou demonstrado que o caminho iniciado de defesa, devolução e conquista de direitos e 
rendimentos é o que permite criar riqueza e emprego, contrariamente às opções da União Europeia e sob 
constantes ameaças e pressões das diversas instituições europeias, que procuram impor a continuação da 
política de cortes nos salários, nas pensões e nas prestações sociais, de retirada dos direitos dos trabalhadores, 
de ataque aos serviços públicos e funções sociais do Estado e de privatização de setores e empresas 
estratégicas na nossa economia. 
Inclusivamente, os indicadores económicos e sociais que tiveram uma evolução positiva resultam deste 
caminho de reposição de rendimentos e de direitos e não dos constrangimentos e imposições da União 
Europeia, em particular do euro, que impedem a resposta aos problemas dos trabalhadores, do povo e do País. 
Não faltaram promessas e cenários animadores, mas duas décadas de euro significaram, em Portugal, 
estagnação económica, retrocesso social, dívida, défices, divergência e dependência. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="46">Para uma intervenção, em nome do Partido Ecologista «Os 
Verdes», tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª HeloísaApolónia (Os Verdes)" page-start="46">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Primeiro-Ministro: Os Verdes 
reafirmam, neste debate, que talvez fosse muito importante que os órgãos e as instituições da União Europeia 
não perdessem de vista alguns fatores que contribuíram para o Brexit e também para os resultados, que todos 
conhecemos, de determinados referendos que foram realizados em alguns Estados-membros da União 
Europeia, designadamente em França, na Irlanda e noutros que aqui poderíamos referir, em que os cidadãos 
manifestamente afirmaram a sua insatisfação quanto ao divórcio claro existente entre as elites europeias e a 
produção de resultados nas políticas desenvolvidas efetivamente para os cidadãos. Ou seja, não podem perder 
de vista que esse divórcio não satisfaz os povos dos diferentes Estados da União Europeia. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="47">Srs. Deputados, está encerrado o debate sobre o último ponto 
da nossa ordem de trabalhos. Agradeço a presença do Sr. Primeiro-Ministro e demais Membros do Governo. 

O Sr. Secretário António Carlos Monteiro vai dar contas de projetos de resolução que deram entrada na 
Mesa. 
Tem a palavra, Sr. Secretário. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (António Carlos Monteiro)" page-start="47">Sr. Presidente e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e 
foram admitidos pelo Sr. Presidente, os projetos de resolução n.os 1418/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo que 
promova a alteração da Portaria n.º 236/2013, de 24 de julho, que aprova o regulamento da medida Comércio 
Investe (PSD), que baixa à 6.ª Comissão, 1419/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo que adote medidas que 
permitam a criação de centros de elevada competência científica e tecnológica para os institutos politécnicos do 
interior do País (PSD), que baixa à 6.ª Comissão, 1420/XIII (3.ª) — Apoio à modernização das empresas 
comerciais, designadamente do comércio tradicional, em localidades onde estão a ser criados novos projetos 
de grandes superfícies comerciais ou realizadas ampliações nas já existentes (PSD), que baixa à 6.ª Comissão, 
1422/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo que reforce a proteção dos cidadãos adquirentes de imóveis em caso 
de insolvência judicialmente declarada das empresas e empresários em nome individual que exerçam atividade 
na área da construção civil ou de insuficiência económica da pessoa responsável pela reparação de defeitos 
ocorridos em edifícios (PSD), que baixa à 11.ª Comissão, 1423/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo o reforço 
da valorização da importância geoestratégica do arquipélago da Madeira (PS) e 1424/XIII (3.ª) — Recomenda </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="48">Muito obrigado, Sr. Deputado António Carlos Monteiro. 
Sr.as e Srs. Deputados, vou apenas dar conta da agenda da reunião de amanhã, que se iniciará, como 
habitualmente, às 10 horas. 
Do primeiro ponto consta, ao abrigo do artigo 72.º do Regimento da Assembleia da República, um debate de 
atualidade, requerido pelo PSD, sobre equidade e competitividade na tributação das empresas, 
Do segundo ponto consta a apreciação conjunta dos projetos de resolução n.os 1267/XIII (3.ª) — Posição 
geoestratégica da Região Autónoma dos Açores e da Região Autónoma da Madeira (PSD), 1316/XIII (3.ª) — 
Reforço da importância geoestratégica dos Açores (PS), 1390/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo que, em 
conjunto com Governo Regional dos Açores, tome as medidas necessárias a uma articulação política que 
potencie a importância geostratégica e geopolítica daquela Região Autónoma (CDS-PP), 1415/XIII (3.ª) — Pela 
valorização estratégica da Região Autónoma da Madeira (CDS-PP) e 1423/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo 
o reforço da valorização da importância geoestratégica do arquipélago da Madeira (PS). 
Segue-se, no terceiro ponto, a discussão, na generalidade, do projeto de lei n.º 759/XIII (3.ª) — Recupera 
para o domínio público a propriedade e gestão da rede básica de telecomunicações e a prestação do serviço 
universal de telecomunicações (segunda alteração à Lei de Bases das Telecomunicações, Lei n.º 91/97, de 1 
de agosto) (BE) juntamente com os projetos de resolução n.os 1411/XIII (3.ª) — Pela defesa do interesse nacional 
e controlo da Portugal Telecom (Os Verdes) e 1022/XIII (2.ª) — Travar a liquidação da PT, defender os 
trabalhadores e o interesse nacional (PCP). 
O quarto ponto consiste na apreciação conjunta dos projetos de resolução n.os 911/XIII (2.ª) — Recomenda 
ao Governo que desenvolva todos os esforços junto do Estado espanhol para travar a exploração de urânio em 
Salamanca, junto à nossa fronteira (Os Verdes), 1397/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo que desenvolva 
todos os esforços e diligências para que seja devidamente cumprido o Protocolo de atuação entre o Governo 
da República Portuguesa e o Governo do Reino de Espanha a aplicar às avaliações ambientais de planos, 
programas e projetos com efeitos transfronteiriços (CDS-PP), 1403/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo 
português que exija junto do Governo espanhol a realização de um estudo de impacto ambiental transfronteiriço 
relativamente às minas de urânio em Retortillo-Santidad (PSD), 1405/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo que, 
no âmbito do Protocolo de atuação entre o Governo da República Portuguesa e o Governo do Reino de Espanha 
a aplicar às avaliações ambientais de planos, programas e projetos com efeitos transfronteiriços, adote as 
medidas necessárias junto do Estado espanhol com vista à suspensão de qualquer decisão final da implantação 
do projeto de fábrica de urânio processado e de mineração em Retortillo-Santidad (Salamanca) (PCP), 1406/XIII 
(3.ª) — Recomenda ao Governo a adoção de medidas junto das autoridades espanholas para que seja travada 
a instalação da mina de urânio em Retortillo-Santidad (BE), 1409/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo que 
encete esforços para travar a exploração de urânio em Retortillo junto do Reino de Espanha e organismos 
internacionais (PAN) e 1412/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo que assegure o cumprimento do Protocolo de 
Atuação entre Portugal e Espanha, no âmbito da exploração de urânio em Salamanca (PS). 
Do quinto ponto consta a apreciação da petição n.º 191/XIII (2.ª) — Criação do estatuto do cuidador informal 
da pessoa com doença de Alzheimer e outras demências ou patologias neurodegenerativas e criação do dia 
nacional do cuidador (Grupo de Cuidadores Informais de Doentes de Alzheimer e outras Demências Similares) 
e dos projetos de resolução n.os 1400/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo que considere as demências e a 
doença de Alzheimer uma prioridade social e de saúde pública; que elabore um plano nacional de intervenção 
para as demências; que adote as medidas necessárias para um apoio adequado a estes doentes e suas famílias; 
e que crie e implemente o estatuto do cuidador informal (CDS-PP), 1408/XIII (3.ª) — Recomenda ao Governo a 
adoção de medidas de apoio aos cuidadores informais (PAN) juntamente com, na generalidade, os projetos de 
lei n.os 801/XIII (3.ª) — Cria o estatuto do cuidador informal e reforça as medidas de apoio a pessoas 
dependentes (procede à terceira alteração ao Decreto-Lei n.º 101/2006, de 6 de junho, e à décima terceira 
alteração ao Código do Trabalho) (BE) e 804/XIII (3.ª) — Reforça o apoio aos cuidadores informais e às pessoas 
em situação de dependência (PCP). </utterance>
</debate>
