<debate period="r3" legislature="13" legislative_session="4" number="20" date="2018-11-22">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Sr.as e Srs. Deputados, Sr.as e Srs. Convidados, Sr.as e Srs. Funcionários, Sr.as e Srs. 
Jornalistas, declaro aberta a Sessão Solene de Boas-Vindas a Sua Excelência o Presidente da República de 
Angola. 

Eram 14 horas e 30 minutos. 

Como está previsto, vou suspender, de imediato, a sessão para ir receber Sua Excelência o Presidente da 
República Portuguesa, Marcelo Rebelo de Sousa, e Sua Excelência o Presidente da República de Angola, João 
Manuel Gonçalves Lourenço, e a Sr.ª Dr.ª Ana Dias Lourenço. 
Sr.as e Srs. Deputados, declaro interrompida a sessão. 

Eram 14 horas e 31 minutos. 

Sr.as e Srs. Deputados, Srs. Convidados, está reaberta a sessão. 

Eram 15 horas e 14 minutos. 

Neste momento, a Banda da Guarda Nacional Republicana, postada nos Passos Perdidos, executou o hino 
nacional de Angola e o hino nacional de Portugal, que foi cantado de pé. 

Sr. Presidente da República de Angola, João Lourenço, Sr. Presidente da República Portuguesa, Marcelo 
Rebelo de Sousa, Sr.ª Dr.ª Ana Dias Lourenço, Sr. Primeiro-Ministro, Sr. Presidente do Tribunal Constitucional, 
Sr. Vice-Presidente do Supremo Tribunal de Justiça, Sr. Presidente do Tribunal de Contas, Sr.as e Srs. Membros 
do Governo, Sr. Chefe do Estado-Maior da Força Aérea, Srs. Embaixadores de Angola em Lisboa e de Portugal 
em Luanda, Sr. Presidente do Partido Social Democrata, Sr.ª Provedora de Justiça, Srs. Representantes da 
República para as Regiões Autónomas dos Açores e da Madeira, Sr. Representante do Secretário Regional da 
Região Autónoma da Madeira, Sr. Conselheiro do Estado, Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Núncio Apostólico, Decano 
do Corpo Diplomático e demais membros do Corpo Diplomático, Autoridades Civis e Militares, Ilustres 
Convidadas e Convidados, Excelências, Minhas Senhoras e Meus Senhores: Celebramos hoje a amizade e a 
fraternidade entre Portugal e Angola. Fazemo-lo da forma mais solene, na Sala das Sessões da Assembleia da 
República, honrados pela presença de Sua Excelência o Presidente da República Portuguesa e num período 
muito particular de interrupção dos plenários parlamentares, em virtude de decorrerem os trabalhos relativos ao 
Orçamento do Estado para 2019. 
Na sua pessoa, Sr. Presidente João Lourenço, e da Sr.ª Dr.ª Ana Dias Lourenço, acolhemos de braços 
abertos o povo angolano. 
O que torna singular a amizade luso-angolana é a sua profundidade e extensão, a sua fonte são os laços de 
afeto e de solidariedade que unem os dois povos. 
A independência de Angola e o fim do colonialismo português puseram o nosso relacionamento numa nova 
base: a da igualdade e do respeito mútuo. 
Portugal democratizou-se, desenvolveu-se e descolonizou. O 25 de Abril de 1974 ficará na história como um 
momento fundador, em que a luta dos portugueses contra a ditadura e a luta dos povos africanos da Guiné, de 
Moçambique e de Angola pela sua independência se aliaram. 
Acabava o isolamento internacional e começava a construção do Portugal democrático, solidário e aberto ao 
mundo. De facto, a independência das antigas colónias, libertou o nosso relacionamento das amarras do 
passado e, dessa forma, aproximou-nos ainda mais. 
Sr. Presidente João Lourenço, Sr. Presidente Marcelo Rebelo de Sousa, Sr.as e Srs. Deputados: 
Reconhecemos as nossas diferenças, mas o que prevalece é o calor humano, a vontade de trabalhar em 
conjunto, de cooperar e de conviver, lado a lado, numa relação entre Estados iguais e amigos. 
Fazemo-lo, hoje, aos mais variados níveis e nas mais variadas instâncias, bilaterais e multilaterais, a começar 
pela Comunidade dos Países de Língua Portuguesa (CPLP). 
Não esquecemos o apoio de Angola às candidaturas de António Guterres a Secretário-Geral das Nações 
Unidas e de António Vitorino à Organização Internacional das Migrações. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Presidente da República de Angola" page-start="5">Sua Excelência Marcelo Rebelo de Sousa, Presidente da 
República Portuguesa, Ex.mo Sr. Ferro Rodrigues, Presidente da Assembleia da República Portuguesa, Ex.mo 
Sr. António Costa, Primeiro-Ministro da República Portuguesa, Ex.mos Srs. Deputados, Ex.mos Srs. 
Representantes do Corpo Diplomático acreditado em Portugal, Ilustres Convidados, Minhas Senhoras e Meus 
Senhores: Constitui para mim motivo de grande honra dirigir-me aos dignos representantes do povo português, 
nesta minha primeira visita a Portugal na qualidade de Presidente da República de Angola. Agradeço, por isso, 
o convite de Vossa Excelência e peço que aceitem uma especial saudação do povo angolano a todos os 
presentes e, por vosso intermédio, ao povo português. 
Gostaria de salientar o quanto os laços que ligam os nossos dois povos e países se têm vindo a reforçar, na 
base do respeito pela soberania e independência de cada um, no interesse de uma cooperação mutuamente 
vantajosa. Com um passado histórico de convívio fraterno, os nossos povos estão naturalmente destinados a 
partilhar um futuro comum de solidariedade e entreajuda, facilitado pelo idioma e a defesa de valores comuns. 
Srs. Deputados, Minhas Senhoras, Meus Senhores: Estando Angola a viver há 16 anos consecutivos uma 
situação de paz efetiva, duradoura e irreversível, num ambiente de perfeita reconciliação nacional, tendo-se 
dado início ao processo de reconstrução das suas principais infraestruturas, é chegado o momento de encarar 
novos desafios com vista a garantir o aprofundamento da democracia e o desenvolvimento económico e social 
do país. 
Para além do desafio da implementação, pela primeira vez, do poder autárquico em Angola, estando o pacote 
legislativo em fase de consultas e discussão na Assembleia Nacional e a previsão da realização das primeiras 
eleições em 2020, o Executivo a que presido elegeu duas principais frentes de batalha que, uma vez vencidas, 
garantirão o êxito do nosso programa de governação e, consequentemente, trarão o progresso e bem-estar aos 
cidadãos angolanos, num quadro de maior respeito pelos direitos e liberdades fundamentais consagrados na 
Constituição e na lei. 
Refiro-me à necessidade da moralização da nossa sociedade no geral, com relação à qual há um conjunto 
de ações a realizar ao longo do tempo, mas, sobretudo, refiro-me, neste quadro, à necessidade do combate à 
corrupção e impunidade, com o envolvimento do poder legislativo e do judicial mas também de toda a sociedade 
civil, que se revê nele como parte ativa no combate a este cancro que corrói os alicerces de qualquer sociedade. 
Não sendo possível nem relevante detalhar aqui o que de concreto se está a fazer, devo apenas garantir que 
estamos a construir uma nova Angola, de transparência, de concorrência leal nos negócios, com um ambiente 
de negócios cada vez mais amigo do investimento. 
A este combate, que se verifica da base ao topo, acresce-se a tomada de medidas que pretendem repor a 
autoridade das instituições do Estado, tornando o nosso país mais seguro e mais atrativo para o turismo e o 
investimento privado. 
A segunda frente de combate é a diversificação da nossa economia, com vista a desenvolver todos os setores 
da economia não petrolífera, reduzir as importações de bens essenciais, aumentar a oferta de bens produzidos 
no país, aumentar o volume de exportações e de arrecadação de divisas, aumentar a oferta de emprego, o que 
tem como principal ator, como principal agente, o investidor privado nacional ou estrangeiro. 
Estes são apenas alguns aspetos da nossa intenção de fazer Angola ascender a um lugar cimeiro em África 
no que respeita à transparência, à resolução dos problemas básicos da população e ao nível do progresso e 
bem-estar dos cidadãos. 
Graças a um conjunto de corajosas medidas macroeconómicas adotadas, prevê-se uma ligeira recuperação 
do crescimento económico para 2019, com o setor não petrolífero a exibir taxas de crescimento mais 
animadoras. 
Com vista a apoiar esse esforço de recuperação, o Governo está a negociar um Programa de Financiamento 
Ampliado com o Fundo Monetário Internacional, o que vai garantir maior confiança dos mercados na economia 
angolana. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Muito obrigado a todos. 
Vamos ainda escutar, de novo, e participar na execução dos hinos nacionais da República de Angola e da 
República Portuguesa, e declaro encerrada a sessão. 

A Banda da Guarda Nacional Republicana executou o hino nacional de Angola, que foi cantado, de pé, pelos 
presentes na Câmara e nas Galerias.


Em seguida, a Banda da Guarda Nacional Republicana executou o hino nacional, que foi cantado, de pé, 
pelos presentes na Câmara e nas Galerias.

</utterance>
</debate>
