<debate period="r3" legislature="13" legislative_session="4" number="62" date="2019-03-14">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2">Sr.as e Srs. Deputados, Sr.as e Srs. Funcionários, Sr.as e Srs. Jornalistas, está aberta a 
sessão. 

Eram 15 horas e 6 minutos. 

Peço aos Srs. Agentes da autoridade que abram as portas das galerias ao público. 
Srs. Deputados, da ordem do dia de hoje consta a apreciação, na generalidade, do Projeto de Lei n.º 
1144/XIII/4.ª (CDS-PP) — Nomeação dos membros das entidades administrativas independentes. 
Para abrir o debate e apresentar o projeto de lei, tem a palavra a Sr.ª Deputada Cecília Meireles. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="2">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Uma economia de mercado 
com responsabilidade ética implica que se o Estado, por um lado, não deve intrometer-se na vida económica, 
por outro lado, tem também o dever de garantir uma concorrência sã, transparente e sem práticas abusivas. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="2">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="2">Sobretudo porque a distribuição dos custos e benefícios da regulação 
e da supervisão é, normalmente, assimétrica: os benefícios aproveitam a alguns, ao passo que os custos se 
repartem por todos. 
Precisamos de uma supervisão e de uma regulação que funcionem, que funcionem de facto, que sejam fortes 
na atuação e vigilantes no zelo com que acautelam os erros e os abusos que, sendo apenas de alguns, são 
depois pagos por todos os portugueses. 
Isso só é possível com uma regulação e uma supervisão que sejam independentes, verdadeiramente 
independentes, do Governo, e não dependentes das suas instruções, das suas preferências e das suas 
cumplicidades. 


Temos assistido, nos últimos anos, a tentativas de partidarização da regulação e da nomeação dos seus 
membros que são, no mínimo, um sinal de alerta. Assim como são também completamente inaceitáveis as 
tentativas de condicionamento orçamental de reguladores através de cativações. 
Apresentamos hoje um projeto que tem como objeto mudar as regras de nomeação dos membros das 
chamadas entidades administrativas independentes, ou seja, dos reguladores e dos supervisores. Propomos 
um método tripartido de nomeação que pode ser, sucintamente, resumido na seguinte frase: o Governo propõe, 
a Assembleia da República ouve e o Presidente da República nomeia. 
Para termos uma regulação e uma supervisão mais fortes, mais independentes, mas, simultaneamente, mais 
responsáveis e mais escrutináveis, é preciso que também o seu método de nomeação e a escolha das pessoas 
corresponda a essa intenção. Não o estamos a fazer agora pela primeira vez, pois já apresentámos, em 2009, 
um projeto com este mesmo objetivo. 
Em nenhum campo é tão visível a repartição dos custos das falhas de supervisão como nas questões 
relacionadas com os bancos e com a supervisão bancária. Aqui, de facto, os custos têm-se repartido por todos 
de forma gritante, e isso tem afetado de forma fundamental duas características de que a supervisão tem que 
gozar, mas que também tem que merecer: a confiança e a credibilidade. 
Ao longo da última década, fomos assistindo a sucessivas intervenções e problemas em muitos bancos 
portugueses. Começou com a nacionalização do BPN, cuja conta foi aumentando ao longo dos anos, depois 
com o colapso do BPP e os problemas no BCP e, mais tarde, com a resolução do BES. Ainda mais 
recentemente, com a venda do Banif ao Santander, com a recapitalização da Caixa Geral de Depósitos e com 
a venda do Novo Banco, cujas consequências ainda recentemente se tornaram evidentes e que, infelizmente, 
de forma provável, continuarão a fazer-se sentir no futuro. 
O CDS teve sempre uma posição crítica em relação à supervisão financeira. Foi assim desde sempre. Ainda 
hoje, quando procuramos a origem de quase todos os problemas do sistema bancário português, lá encontramos 
a supervisão Vítor Constâncio. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4">Sr.ª Deputada, inscreveram-se, para lhe pedir esclarecimentos, seis Srs. Deputados. 
Como pretende responder? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="4">Respondo a conjuntos de dois, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4">Assim sendo, tem, desde já, a palavra a Sr.ª Deputada Sara Madruga da Costa, do 
Grupo Parlamentar do PSD. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2153" speaker-name="Sara Martins Marques Dos Santos Madruga Da Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Sara Madruga da Costa (PSD)" page-start="4">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr.ª Deputada Cecília 
Meireles: A ideia da nomeação das entidades administrativas independentes pelo Presidente da República, sob 
proposta do Governo e após a respetiva audição na Assembleia da República, é uma ideia do PSD que foi 
lançada em 2007. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="4">É um facto! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2153" speaker-name="Sara Martins Marques Dos Santos Madruga Da Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Sara Madruga da Costa (PSD)" page-start="4">O PSD foi, assim, o primeiro partido a defender a nomeação destas 
entidades de forma tripartida numa altura em que outro partido não o defendia. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Duarte Alves. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1987" speaker-name="Duarte Le Falher De Campos Alves" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. DuarteAlves (PCP)" page-start="6">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr.ª Deputada Cecília Meireles, com este 
debate e com o projeto de lei que aqui apresenta, o CDS vem, mais uma vez, tecer louvores às entidades 
administrativas independentes. Na exposição de motivos do projeto de lei lê-se mesmo que «o Estado não se 
deve intrometer na vida económica». 
Sr.ª Deputada, o desafio constitucional que eufemisticamente mencionam no vosso projeto começa, antes 
de mais, nesta conceção, que contraria os princípios constitucionais relativos à organização económica, 
designadamente o artigo 80.º da Constituição. 
Na realidade, as entidades administrativas ditas independentes servem, num quadro de opções 
liberalizadoras e privatizadoras da economia nacional assumidas por sucessivos Governos ao arrepio da 
Constituição, para facilitar a concretização dessas opções e para desresponsabilizar o Estado das suas funções 
económicas. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª CarlaCruz (PCP)" page-start="6">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1987" speaker-name="Duarte Le Falher De Campos Alves" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. DuarteAlves (PCP)" page-start="6">Mas, mesmo descontando as diferenças que temos na conceção do que deve 
ser a intervenção do Estado na economia, podemos fazer o exercício de olhar para a realidade atual e comprovar 
se estas entidades administrativas ditas independentes estão ou não a cumprir o seu papel de regulação dos 
mercados. Vejamos as entidades de supervisão dos mercados financeiros, que excelente papel têm tido. Não é 
verdade? 
Há uma década, os portugueses assistiram, atónitos, ao colapso de um pequeno banco privado, o BPN, 
debaixo das barbas dos supervisores e reguladores. Um descalabro que custou, até agora, mais de 4000 
milhões de euros aos portugueses. 
Não foi preciso esperar muito até que, sob o olhar complacente dos supervisores ditos independentes, um 
outro banco privado colapsasse, o BES, com um custo de largos milhares de milhões de euros, um custo que 
não para de aumentar, atingindo presentemente cerca de 6000 milhões de euros. 
Novamente, não foi preciso esperar muito tempo para que outro banco privado colapsasse, o Banif, com um 
custo de 3000 milhões de euros para os contribuintes. 
E enquanto o PS, o PSD e o CDS alimentam a ilusão de que estes descalabros podem ser evitados pela 
ação supervisora e reguladora das entidades administrativas ditas independentes, designadamente a do Banco 
de Portugal, os portugueses vão desembolsando milhares de milhões de euros para tapar os buracos da banca 
privada. 
O CDS tem um peso tão grande na consciência por ter reconduzido Carlos Costa para o Banco de Portugal 
que agora, com este projeto de lei, pretende fingir que não tem nada a ver com o assunto. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª CarlaCruz (PCP)" page-start="6">Ora bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="6">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1987" speaker-name="Duarte Le Falher De Campos Alves" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. DuarteAlves (PCP)" page-start="6">A solução passa, como o PCP tem insistentemente defendido, pelo controlo 
público do setor financeiro e por o Estado assumir plenamente as suas responsabilidades neste setor, incluindo 
na fiscalização, como, aliás, noutros setores económicos, em vez de se afastar e entregar essas 
responsabilidades a entidades administrativas ditas independentes que não defendem o interesse público, que 
muitas vezes estão capturadas pelos setores que deveriam regular e que servem o propósito de facilitar a 
concretização de opções liberalizadoras e privatizadoras. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="6">Tem a palavra, para responder, a Sr.ª Deputada Cecília Meireles. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª CecíliaMeireles (CDS-PP)" page-start="6">Sr. Presidente, respondo, em primeiro lugar, à Sr.ª Deputada Sara 
Madruga da Costa, dizendo que, se o PSD está de acordo com esta proposta e se quer apenas discutir o facto </utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. NunoMagalhães (CDS-PP)" page-start="7">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª CecíliaMeireles (CDS-PP)" page-start="7">Se o PSD, ao longo dos anos, resolveu pô-la de parte, seja bem-vindo 
agora, porque é uma boa ideia e pode funcionar de forma fundamental para alterar alguns aspetos importantes 
da regulação em Portugal. 


Sobre a constitucionalidade desta matéria, sim, percebemos que algumas pessoas… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2004" speaker-name="Carlos Filipe De Andrade Neto Brandão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. FilipeNetoBrandão (PS)" page-start="7">Algumas?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª CecíliaMeireles (CDS-PP)" page-start="7">… levantam essa questão, mas entendemos que esta lei é possível. 
Porquê? Porque a questão de que estamos a falar tem a ver, simplesmente, com o facto de não estar prevista 
de forma expressa esta competência para o Presidente da República quanto a estes órgãos, o que, do nosso 
ponto de vista, pode ser ultrapassado através da lei. Aliás, este não é apenas o nosso ponto de vista, porque 
outros partidos também apresentaram esta ideia ao longo dos anos. 
Mas tivemos o cuidado de, sobretudo, pôr a ideia em cima da mesa logo no início da Legislatura, a tempo e 
horas e quando havia todo o tempo do mundo para a discutirmos. Se todos acreditamos nessa ideia e se há 
uma larga maioria que a apoia, então cabe-nos a nós torná-la possível. 
Se os outros partidos entenderam não cuidar deste assunto, então não podem vir agora dizer que o CDS 
tem de esquecer a ideia porque eles querem que ela seja esquecida. 



A Sr.ª Deputada falou, e é verdade, do combate necessário à falta de independência dos reguladores e das 
tentativas consecutivas de o Governo partidarizar as entidades reguladoras e a supervisão. Sr.ª Deputada, estou 
de acordo quando diz que é preciso combater a falta de independência, por isso o CDS apresentou este projeto. 
Mas vamos combater como? Vamos protestar? Isso, sim, temos feito. Pergunto-lhe: isso é suficiente? Acho que 
não. Acho que este método é melhor, é mais institucional e dá bastantes mais garantias. 

O Sr. Deputado Duarte Alves disse que a conceção do PCP sobre economia era diferente da do CDS. É 
verdade! Mas gostava de lembrar o Sr. Deputado que, olhando para os países que mais crescem e, sobretudo, 
para os países em que as pessoas vivem melhor, a conceção do CDS deu provas de que funciona. Já a 
conceção do PCP, olhando para os países do mundo em que ela foi aplicada — e, infelizmente, foram muitos 
—, não conduziu a outra coisa que não à miséria dos povos. 



Se tem dúvidas, sugiro-lhe que vá à Venezuela ver exatamente o que é que a sua conceção significa, na 
prática, na vida de muitas pessoas e o que é não haver reguladores, não haver independência, não haver 
economia privada e o Estado tudo controlar e em tudo mandar. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. NunoMagalhães (CDS-PP)" page-start="8">Bem lembrado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª CecíliaMeireles (CDS-PP)" page-start="8">Em segundo lugar, porque estamos a falar de responsabilidade e este 
projeto também permite aumentar o escrutínio sobre as entidades reguladoras, convinha que o PCP, que apoiou 
este Governo nos últimos três anos e que não teve nenhuma destas ideias, ou, pelo menos, não impôs nenhuma 
destas ideias ao Governo enquanto o apoiou, falasse de responsabilidade, de escrutínio e que aproveitasse a 
ocasião para explicar, uma vez que discorda tanto de tudo isto, porque é que aprovou todas as medidas que o 
Governo entendeu tomar e, designadamente, porque é que continuou a aprovar — fê-lo no último Orçamento 
— a tranche de dinheiro dos contribuintes que vai ser emprestada ao fundo de resolução para pagar os buracos 
do Novo Banco. 
Se estão tão em desacordo, porque é que continuam a votar a favor? 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Passamos ao segundo grupo de pedidos de esclarecimento. 
Tem a palavra, para esse efeito, a Sr.ª Deputada Mariana Mortágua, do Grupo Parlamentar do Bloco de 
Esquerda. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª MarianaMortágua (BE)" page-start="8">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Cecília Meireles, antes de passarmos ao 
momento de discussão da iniciativa do CDS — o Bloco irá desenvolver o que pensa sobre ela e sobre os 
problemas que pretende resolver —, há três perguntas que gostaria de lhe fazer. 
No projeto apresentado pelo CDS é referido — e a Deputada Cecília Meireles também o admitiu na sua 
intervenção — que algumas pessoas questionam a sua constitucionalidade. Gostaria de densificar o que se 
entende por «algumas pessoas», pois entre essas pessoas estão os assessores e toda a parte de consultoria 
técnica da Assembleia da República que fizeram um parecer técnico em que dizem que este projeto é 
inconstitucional. Essas «algumas pessoas» são as que fazem a assessoria jurídica da Assembleia da República 
e «algumas pessoas» são também os Deputados da Comissão de Assuntos Constitucionais, que fez aprovar 
um parecer, aprovado por maioria e com a abstenção do CDS, em que é apontada a inconstitucionalidade deste 
projeto. 
Portanto, essas «algumas pessoas» que acham que o projeto é inconstitucional são tantas que nem os 
Deputados do CDS votaram contra o parecer que alertava para a inconstitucionalidade desta proposta. 
A primeira pergunta que gostaria de lhe fazer é, pois, a seguinte: o que é que o CDS pretende fazer com um 
projeto que é inconstitucional e que tantas pessoas entendem que é inconstitucional? 
As duas outras perguntas que irei fazer são sobre o conteúdo do que nos trouxe aqui. 
O CDS faz duras críticas ao Banco de Portugal, duras críticas ao Governador Carlos Costa, duras críticas à 
atuação do Banco de Portugal no caso do BES e nos restantes casos de falências e de derrocadas da banca. 
A minha pergunta é relativamente simples. Em 2015, a comissão de inquérito já tinha concluído que houve 
falhas graves na atuação do Banco de Portugal. Porque é que o Governo do PSD e do CDS reconduziu Carlos 
Costa à frente do Banco de Portugal? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2076" speaker-name="Luís Valentim Pereira Monteiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. LuísMonteiro (BE)" page-start="9">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª MarianaMortágua (BE)" page-start="9">Parece uma pergunta simples de se fazer. Já havia falhas graves, já se 
sabia que o Governador era incompetente e, ainda assim, reconduziu-se o Governador à frente do Banco de 
Portugal para mais um mandato de cinco anos. Porquê? 
Terceira questão: se o problema é a incompetência ou a incapacidade do Banco de Portugal para 
supervisionar o sistema financeiro, porque é que o projeto que o CDS agora apresenta não toca nas regras de 
exoneração do Governador do Banco de Portugal? É que o problema não é a forma como se nomeia, o problema 
é a forma como se retira um governador incompetente. E sobre isso não me parece que este projeto traga nada 
de novo e que resolva o problema. Aliás, parece-me mais que este projeto serve para resolver um problema do 
CDS e não necessariamente da supervisão bancária. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra a Sr.ª Deputada Carla Cruz, do PCP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª CarlaCruz (PCP)" page-start="9">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr.ª Deputada Cecília Meireles, o CDS traz hoje 
a discussão um projeto de lei que visa estabelecer «o regime de nomeação e cessação de funções dos membros 
dos órgãos de direção das entidades administrativas independentes». 
O CDS, com o seu afã de legislar para tentar branquear as suas responsabilidades passadas, esqueceu-se 
de proceder à alteração da lei-quadro das entidades administrativas independentes por si criada. 
Por isso, caso este projeto fosse aprovado, teria de se perguntar: qual a legislação que se aplicaria no 
momento de nomeação? A lei-quadro ou a atual? 
Mais: diz o CDS que, com esta iniciativa, quer aumentar a independência destas entidades administrativas. 
Porém, a realidade mostra-nos que se há uma marca das entidades ditas independentes é que em nada são 
independentes. Servem apenas para a suposta neutralidade técnica, mas, no fundamental, estas entidades 
reguladoras servem como um segundo governo não responsabilizado perante os eleitores e com decisões em 
relação às quais o Governo nada diz. 
Vejamos o caso da Entidade Reguladora da Saúde. No relatório publicado em fevereiro do corrente ano, 
relativo às deliberações concluídas durante o 4.º trimestre de 2018, constata-se que, das 28 deliberações 
emitidas, apenas 6 são relativas a entidades privadas, 4 a PPP (parcerias público-privadas) e 18 a 
estabelecimentos do SNS (Serviço Nacional de Saúde). 
Este singelo exemplo revela bem a não independência destas entidades. Só existem problemas no SNS? 
Claro que não! Mas é mais fácil e apetecível regular o público do que o privado. 
Sr.ª Deputada, quero perguntar-lhe, muito em concreto, quando temos este padrão de atuação das entidades 
ditas «independentes», acha mesmo que é mudando a forma de nomeação que se altera? O PCP reafirma que 
não! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Para responder, tem a palavra a Sr.ª Deputada Cecília Meireles. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="9">Sr. Presidente, queria começar por agradecer às Sr.as Deputadas 
Mariana Mortágua e Carla Cruz as perguntas que me dirigiram. 
Em primeiro lugar, indo por partes, gostaria de explicar a razão pela qual nos abstivemos no parecer da 1.ª 
Comissão. Sr.ª Deputada, já vi muitas formas de impedir a discussão de projetos e sei muito bem que uma delas 
é metê-los na gaveta ainda antes de chegarem ao Plenário. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="9">Ora bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="9">Ora, queríamos discuti-lo em Plenário. Naturalmente que sim! 
Queríamos discutir este assunto em Plenário e, por isso, nos abstivemos no parecer. </utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="10">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2111" speaker-name="Moisés Salvador Coelho Ferreira" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Moisés Ferreira (BE)" page-start="10">Não tem nada a ver! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="10">Em segundo lugar, gostava de fazer uma pergunta sobre a questão da 
constitucionalidade, porque ouço muitas perguntas acerca disto. Os Srs. Deputados acham mesmo que há 
alguma razão de fundo, material, que se prenda com os princípios materiais da nossa Constituição e que este 
projeto viole? Há algum aspeto em que ele seja violador do princípio da separação de poderes ou até dos 
princípios económicos consagrados na Constituição ou de independência entre órgãos de soberania? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="10">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="10">Há alguma coisa, neste projeto, que viole esses princípios materiais? 
Há alguma razão para a sua inconstitucionalidade? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="10">Há! O artigo 133.º! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1998" speaker-name="Fernando José Dos Santos Anastácio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Anastácio (PS)" page-start="10">Há! Há! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="10">Creio que não, Srs. Deputados. Creio que não! Creio é que, quando 
se está perante um projeto que, na realidade, não se quer aprovar, invoca-se a questão da constitucionalidade 
para se ter uma boa desculpa para o rejeitar. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1998" speaker-name="Fernando José Dos Santos Anastácio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Anastácio (PS)" page-start="10">Esse tempo já passou! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="10">Do nosso ponto de vista, acho que estas questões devem ser 
guardadas para quando são realmente precisas. 


Sobre a questão do Banco de Portugal, a Sr.ª Deputada Mariana Mortágua diz: «Nós achamos que o 
problema não é só de nomeação, é de exoneração». Mas se a questão é termos regras sobre a exoneração, 
estamos disponíveis para discutir o assunto na especialidade. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="10">Claro! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="10">Que isso fique aqui bem claro! 
Mas este projeto não é apenas sobre o Banco de Portugal, é também sobre todos os reguladores. Por isso, 
gostava de responder à Sr.ª Deputada Carla Cruz, que reconhece e diz que os reguladores não funcionam bem 
e que não são independentes, que a não ser que a Sr.ª Deputada defenda a sua extinção, que é o que me 
parece, … 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="10">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="10">… e já tive oportunidade de explicar por que razão discordo dessa 
solução e até onde esta poderá conduzir, dando alguns exemplos práticos que, tristemente, alguns portugueses 
sentem na pele, como a atual situação na Venezuela. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="10">A senhora já desistiu de falar no País? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="11">Mas gostava de lhe dizer que se acha que é possível alguma coisa 
mudar, se acha que também o Parlamento deve ter um papel diferente nesta nomeação, então, tem aqui uma 
excelente oportunidade. Vote a favor e faça corresponder o seu voto ao que diz. 
Aliás, será uma experiência nova para o PCP, que, nos últimos três anos, tem andado sistematicamente a 
dizer uma coisa e a votar noutra. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="11">Se quer ser Deputada na Venezuela, tem de se candidatar lá! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="11">Sr.ª Deputada Cecília Meireles, tem mais dois pedidos de esclarecimento. 
O primeiro cabe ao Sr. Deputado José Luís Ferreira, de Os Verdes. Tem a palavra, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="11">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, parece que há aqui um 
problema entre o PSD e o CDS de paternidade quanto à ideia, mas sobre isso queria dizer apenas: entendam-
se! 
Sr.ª Deputada Cecília Meireles, certamente estará recordada que, quando, há menos de dois anos, 
discutimos, na Assembleia da República, as alterações à Lei-quadro das entidades administrativas 
independentes, que tiveram, aliás, um forte contributo de Os Verdes, apresentámos propostas não só para 
procurar moralizar os salários dos administradores mas também para reforçar o regime de incompatibilidades e 
impedimentos e, sobretudo, para garantir a independência e a transparência nos processos de nomeação. 
De facto, e sem perdermos de vista a posição de fundo que Os Verdes têm em matéria de regulação 
independente, a verdade é que, estando essa regulação efetivada, consideramos que, enquanto existir, deve 
ser gerida com rigor, isenção, transparência e, sobretudo, com total independência. 
É mesmo necessário encontrar mecanismos para evitar situações como as que se verificaram no passado, 
quando, por exemplo, o Governo PSD/CDS ignorou completamente o parecer emitido pela Assembleia da 
República, tendo nomeado administradores a quem havia sido atribuído parecer negativo por parte desta 
Assembleia. 
Aliás, um dos casos passou-se mesmo com uma nomeação que transitou diretamente do gabinete do ex-
Secretário de Estado Sérgio Monteiro para uma entidade reguladora, apesar do parecer negativo da comissão 
especializada da Assembleia da República. Portanto, é mesmo necessário alterar o processo de nomeação. 
Mas não nos parece que a solução que o CDS-PP nos apresenta seja a mais adequada, como, de resto, já 
tivemos oportunidade de dizer noutras alturas. Consideramos que a solução passa pelo reforço do papel da 
Assembleia da República, nomeadamente no processo de nomeação, relativizando o papel do Governo, cujos 
interesses imediatos nos mercados regulados por estas entidades constituem um maior risco de 
instrumentalização. 
Por isso, parece-nos que, para garantir a independência, bastaria que o parecer da Assembleia da República 
fosse vinculativo, ou seja, os membros do conselho de administração passariam a ser designados, após parecer 
obrigatório e vinculativo da Assembleia da República, a pedido do Governo e acompanhado do parecer da 
CReSAP (Comissão de Recrutamento e Seleção para a Administração Pública). 
O que queria perguntar-lhe, Sr.ª Deputada, é se considera que é mesmo necessário entrarmos por caminhos 
que chocam com os preceitos constitucionais para garantir a independência das entidades administrativas 
independentes, quando bastaria simplesmente que o parecer da Assembleia da República fosse vinculativo, 
sem envolver a intervenção do Presidente da República, que, como é comummente aceite, inclusivamente pelo 
CDS, choca com preceitos constitucionais. 
Sr.ª Deputada, há ainda um outro aspeto de natureza mais técnica e formal que tem que ver com o facto de 
o CDS propor uma lei específica para a nomeação dos administradores das entidades administrativas 
independentes quando temos uma lei-quadro dessas entidades. 
A nosso ver, seria muito mais sensato e muito mais correto, até do ponto de vista legislativo, que esta matéria 
estivesse prevista e consagrada na própria lei-quadro e não numa lei avulsa. Mas esta é uma questão secundária 
face ao que está em causa, pois o que pretendemos perceber, de facto, são os motivos que levam o CDS-PP a </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Tem agora a palavra, também para um pedido de esclarecimento, o Sr. Deputado Bruno 
Dias, do Grupo Parlamentar do PCP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="12">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr.ª Deputada Cecília Meireles, ouvimos 
com atenção a apresentação que fez do vosso projeto de lei, a começar pelas proclamações e votos pios com 
que o CDS habitualmente inicia estes debates sobre entidades reguladoras. 
A primeira perplexidade que se coloca, ainda por cima face ao âmbito alargado de aplicação desta vossa 
proposta, isto é, ao conjunto das chamadas «entidades administrativas independentes», tem a ver com as 
respostas que o CDS encontra face aos reais problemas do País, da economia, das populações. Então, faço a 
seguinte pergunta: perante os preços dos combustíveis, por exemplo, que são fotocópias uns dos outros, perante 
a impunidade que permanece neste setor, a resposta que os senhores têm é a nomeação pelo Presidente da 
República?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="12">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="12">Os senhores alteraram a lei para retirar poderes à ANACOM (Autoridade 
Nacional de Comunicações) face aos encerramentos das estações de correios, enquanto privatizavam os CTT, 
e agora fazem ataques à ANACOM como nunca ninguém fez? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2004" speaker-name="Carlos Filipe De Andrade Neto Brandão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Filipe Neto Brandão (PS)" page-start="12">Bem visto! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="12">E agora respondem às populações, aos utentes, aos trabalhadores dos correios, 
dizendo que o melhor é ser o Presidente da República a nomear a ANACOM?! 
Os senhores nomearam o atual presidente da ANAC (Autoridade Nacional da Aviação Civil), que transitou 
da ANA Aeroportos e da Portway, isto é, passou, de um dia para o outro, de regulado para regulador, e 
permitiram, nessa altura, que o vencimento desta pessoa passasse de 6000 para 16 000 € por mês. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="12">Pouca vergonha! Pouca vergonha! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="12">E agora, depois de tudo o que fizeram, a resposta, a solução que têm para 
propor é passar a nomeação para o Presidente da República?! 
Pedia à Sr.ª Deputada que fizesse o favor de esclarecer o alcance desta vossa proposta, face aos problemas 
que resultam das opções políticas que os senhores tomaram, das opções legislativas que os senhores 
impuseram e até das nomeações que os senhores fizeram. 
Portanto, ao fim destes anos, trazer esta proposta é, no mínimo, duvidoso, para não dizer coisa pior. 
Já agora, a propósito de independência, há uma questão que não pode deixar de ser referida, sobre o regime 
de incompatibilidades e impedimentos, que, aliás, tem a ver com a questão da ANAC que já colocámos. É que 
a ligação dos reguladores às empresas reguladas, ao poder dos grupos económicos, é uma questão que 
também se coloca e a pergunta que faço é muito objetiva: por que razão, na vossa proposta, não colocam a 
proibição de qualquer vínculo ou relação contratual, que está prevista e em vigor na lei-quadro, referindo apenas 
o cargo com funções executivas? Sr.ª Deputada, o que é que os senhores querem libertar? 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">É altura de a Sr.ª Deputada Cecília Meireles responder a estes dois pedidos de 
esclarecimento. Tem a palavra, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="12">Sr. Presidente, queria agradecer aos Srs. Deputados José Luís Ferreira 
e Bruno Dias, começando por responder ao Sr. Deputado Bruno Dias, que perguntou se nós queremos agora, </utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="13">Ora bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="13">E reconhecemos o poder do regulador. Atenção! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="13">De facto, eu não disse, nem ninguém nunca dirá, que mudar o método 
de nomeação dos reguladores resolve o problema de os governos e de alguns partidos, como é o caso do PCP, 
quererem aumentar impostos. De facto, esse problema não resolve. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="13">Ah, pois! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="13">O que vocês querem sei eu! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="13">Srs. Deputados, tudo o que seja alterações em sede de especialidade, 
temos abertura para debater; aquilo para que o CDS não tem abertura é o que, aparentemente, os Srs. 
Deputados acham que se deve fazer, ou seja, nada! 
Os Srs. Deputados acham que algo não se pode fazer, por isto, por aquilo e por mais uma série de motivos, 
mas, na realidade, não põem em cima da mesa o que acham que é possível fazer-se para termos uma regulação 
mais forte e mais independente. Se acham que isso passa, também, por aumentar os poderes do Parlamento, 
estamos disponíveis para o discutir, mas a intervenção de três órgãos de soberania tem, sim, um peso muito 
diferente. Aliás, este método parte do pressuposto que o Presidente da República pondera, como é óbvio, as 
audições que correm no Parlamento. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="13">Têm mais confiança nele do que em vocês próprios! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="13">Sr. Deputado José Luís Ferreira, se me vem falar da intervenção da 
CReSAP, acho que é melhor nem falarmos naquilo em que a CRESAP se transformou com a intervenção deste 
Governo. É que se, em tempos, de facto, fiscalizou nomeações, neste momento, onde já vai essa função da 
CReSAP! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Passamos, agora, ao período de intervenções. 
Tem a palavra o Sr. Deputado António Leitão Amaro, do Grupo Parlamentar do PSD. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="13">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: No PSD somos acérrimos 
defensores da democracia constitucional, com separação e limitação dos poderes públicos, com um Presidente 
eleito diretamente e suprapartidário, com um Parlamento plural, um governo com legitimidade maioritária, mas 
também com tribunais independentes e uma Administração Pública em que o critério do interesse público e a 
capacidade técnica predominem. 
Acreditamos na economia livre e de mercado, competitiva, que nos setores concorrenciais mais sensíveis 
seja regulada por entidades administrativas especializadas e independentes: independentes dos interesses dos 
regulados e de grupos poderosos; independentes dos interesses político-partidários; independentes dos </utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="14">Só faltam as criancinhas ao pequeno-almoço! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="14">O partido no princípio e no fim de tudo. 
Pior: esquecem as lições da história, dos desastres de supostas democracias, efetivamente totalitárias, em 
que a liberdade e o bem-estar dos povos foram arrasados por tiranias de supostas maiorias… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="14">Explique lá porque é que reconduziu o Carlos Costa! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="14">… ou por populismos demagogos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="14">Explique lá o Carlos Costa! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="14">Sim, explico, Sr. Deputado João Oliveira. 
Podíamos ir lá atrás e lembrarmo-nos de como, na Grécia Antiga, o Sócrates «bom» foi assassinado; ou de 
como, depois da Revolução Francesa, foi lançado o terror. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="14">Isso é que é uma digressão! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="14">Mas podemos vir para Portugal, para o pós-25 de Abril, e lembrar 
aquilo que, na altura, se chamava sovietização, mas que hoje se pode chamar chavização ou venezuelização 
do nosso País, que tentaram… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="14">Ah! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="14">… no verão quente de 75. 



Mas, o Partido Socialista, o atual, aliás, tal como o do Sócrates «mau», que, no fundo, é o mesmo — são, 
praticamente, os mesmos a dirigi-lo e da mesma maneira —, é um bocadinho mais sofisticado. Nas palavras, 
defende a economia livre e de mercado, aceita a concorrência e diz — nas palavras! — que concorda com a 
regulação económica independente. Mas, na prática, na prática, na governação do Estado e dos poderes 
políticos, este Partido Socialista… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2036" speaker-name="João Fernando Brum De Azevedo E Castro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Azevedo Castro (PS)" page-start="15">Tenha vergonha! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="15">… de ameaça à independência das instituições, em especial dos 
reguladores e supervisores independentes. 
Foram os ataques ao Conselho das Finanças Públicas,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2036" speaker-name="João Fernando Brum De Azevedo E Castro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Azevedo Castro (PS)" page-start="15">Tenha vergonha! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="15">Sim, Srs. Deputados! Isso é que é uma vergonha! 
Foram os ataques ao Conselho das Finanças Públicas, com Deputados socialistas que foram desde ameaçar 
a extinção a recusas de designados propostos por entidades independentes. São as cativações de Costa e de 
Centeno, que, segundo o que vários — todos! — reguladores disseram à Assembleia da República, os 
impediram de fazer ações de inspeção, ações de fiscalização que estavam planeadas. Foi a perigosa 
interferência do Governo — Centeno e Costa — na política de provisões do banco central, que é essencial para 
dar uma garantia segura e duradoura à sua função estabilizadora. São as exigências de prévia autorização do 
Ministro das Finanças para as mais básicas contratações e recrutamento de especialistas pelos supervisores. 
Tudo isto enfraquecendo os recursos e a capacidade de ação dos supervisores. 
O que é que faz este Governo socialista? Não mais do que fragilizar os árbitros e polícias independentes e 
facilitar a vida aos jogadores, que são mais poderosos. 
Sr. Presidente, temos também a CReSAP, criada para ser independente. Primeiro, desqualificaram-na, 
pondo à sua frente pessoas que nem sequer sabiam que deviam agir de forma independente — disseram-no 
aqui, no Parlamento — e, depois, mesmo esses, que nem sabiam que deviam ser independentes, viram as suas 
avaliações de mérito rasgadas, ignoradas pelo Governo, como vimos, por exemplo, com a nomeação para 
Diretor-Geral da Administração Pública. 


É triste a fuga à responsabilidade de Vieira da Silva, no Montepio, e o que faz para proteger a sua 
cumplicidade com Tomás Correia, atirando a responsabilidade, que é sua, para um regulador independente, que 
a não tem na lei. 


É a reforma da supervisão financeira anunciada como urgente pelo Ministro mas que, quando chega, afinal 
se mostra um misto de ajuste pessoal de contas de Centeno, com uma tentativa de governamentalização e de 
enfraquecimento da independência dos supervisores. 
Os senhores, no Partido Socialista, vivem muito mal com a independência dos reguladores. No PSD 
preferimos lutar por ela, pelo mérito e pelo interesse público como critérios de decisão. </utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="16">Deu um resultadão! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="16">Na atual, fizemos várias propostas contra essas cativações, as 
dependências ministeriais, as tentações sobre provisões, os conflitos de interesse e a governamentalização. 
Foram sempre chumbadas pela esquerda, sempre chumbadas por essa esquerda que não quer e não respeita 
a independência. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="16">Devia ter o Sócrates na direção! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="16">Neste debate, aproveitamos para reforçar o apelo à independência. 
Agradecemos ao CDS por ter trazido esta proposta,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="16">De nada! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="16">… por ter apresentado, também, a proposta de nomeação e de 
intervenção pelo Presidente da República. Embora, na verdade, tenha vindo do PSD, são muito bem-vindos à 
perfilhação dessa proposta. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="16">Estão a dar as boas-vindas uns aos outros?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="16">É uma proposta importante. Tem, é verdade, limites e dificuldades 
constitucionais indiscutíveis, mas a discussão em sede de especialidade serve, também, para cuidar de 
problemas, desses ou de outros, como o de se abandonar, erradamente, a proposta feita pelo CDS, de que a 
condenação por prática de crimes no exercício de funções seja causa de extinção do mandato. 
Sr.as e Srs. Deputados, termino, dizendo: há, hoje, em Portugal, um problema socialista,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="16">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="16">… de desrespeito da independência das instituições. Vivem mal com 
essa independência. 
No PSD, não só vivemos bem com ela, como a queremos, valorizamos e sabemos bem como ela é importante 
para Portugal. 


Entretanto, assumiu a presidência o Vice-Presidente José Matos Correia. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Sr. Deputado, a Mesa não regista nenhuma inscrição para pedir esclarecimentos. 
Assim, tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Fernando Anastácio. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1998" speaker-name="Fernando José Dos Santos Anastácio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Anastácio (PS)" page-start="16">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Temos, hoje, um agendamento 
potestativo do CDS, relativo à nomeação dos membros de entidades administrativas independentes. 
Este debate, aliás, como já se intuía que iria acontecer, só se compreende pelo frenesim que o CDS revela 
naquele seu afã de ser o líder da direita, como se percebeu pelas respostas do PSD ao CDS, no início deste 
debate. Não se trata de mais do que uma corrida entre o CDS e o PSD para ver quem, de facto, consegue liderar 
a direita, mas sem sucesso, apesar de tanto frenesim, porque as sondagens não lhe confirmam essa liderança. </utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="17">E por isso nomeiam o Carlos Pereira?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1998" speaker-name="Fernando José Dos Santos Anastácio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Anastácio (PS)" page-start="17">Em conclusão, as opções constantes da proposta do Governo, que 
seguem a experiência europeia, foram objeto de profunda reflexão pelos órgãos de soberania e também pelas 
autoridades de supervisão e respondem, no fundo, à identificação dos problemas que temos encontrado no 
nosso sistema financeiro e que o Governo anterior muito mal tratou, porquanto os escondeu debaixo do tapete 
e deixou para este Governo resolver. 


Em contraponto, o que é que o CDS faz? Um projeto de lei a que falta tudo e que tem tudo aquilo que não 
devia ter. Quando digo que tem tudo aquilo que não devia ter é, precisamente, porque o CDS apresenta um 
projeto de lei que viola a lei constitucional. 
Mas o CDS sabe-o bem e, então, optou por qualificar este projeto como um desafio constitucional. Ou seja, 
uma violação da lei é um desafio! É uma forma muito especial de encarar a Constituição da República. 
Precisamente no artigo 3.º do projeto de lei, o CDS propõe a atribuição do poder de nomeação destas 
entidades ao Sr. Presidente da República. 
Ora bem, é importante verificarmos as normas previstas no artigo 133.º da Constituição da República e é 
também o n.º 2 do artigo 110.º da mesma Constituição, que determina que «A formação, a composição, a 
competência e o funcionamento dos órgãos de soberania são os definidos na Constituição» e não outros, ao 
contrário do que é pretendido pelos proponentes deste projeto de lei. Aliás, está expressamente excluído pela 
melhor doutrina constitucional o alargamento de poderes presidenciais por via legal. 
Sei que podem, até, não se importar muito com opiniões de constitucionalistas, mas com certeza que o CDS 
se preocupará com a opinião do Sr. Deputado Nuno Magalhães. E, a esse respeito, se ele não me levar a mal, 
gostava de citá-lo. Isto reporta a 2007, quando o Sr. Deputado Nuno Magalhães, num debate sobre um tema 
semelhante a este — aliás, de uma iniciativa do PSD, como já aqui foi referido —, a respeito de aditamento de 
competências do Sr. Presidente da República, dizia o seguinte: «Não só juridicamente, pela dificuldade que 
vislumbramos de conformidade com o artigo 133.º da Constituição, que prevê a competência quanto a outros 
órgãos, que nos parece taxativo, como, politicamente, também nos parece difícil sustentar este escrutínio». 
A minha pergunta, Sr. Deputado Nuno Magalhães, é no sentido de saber se mantém esta opinião ou se 
mudou de opinião. Esta resposta, com certeza, vai ser importante para percebermos a coerência entre a 
subscrição deste projeto e o seu pensamento, nesta Assembleia. 
Também queria, para terminar, Srs. Deputados — e esta parte também me parece importante — referir que, 
para o Grupo Parlamentar do Partido Socialista, não há dúvida sobre a inconstitucionalidade da matéria. 
Podemos discutir soluções, com certeza que teremos, todos, espaço para discutir, mas discutir normas 
inconstitucionais e que têm a ver com a competência do Presidente não me parece que seja a forma de resolver 
um desafio constitucional. 
Trata-se de um não-projeto, facto de que os próprios proponentes estavam cientes ao apresentá-lo, tal como 
têm perfeita consciência de que ele não poderá ter outro destino que não seja a rejeição. </utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="18">Ainda é, com a taxa municipal de proteção civil! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1998" speaker-name="Fernando José Dos Santos Anastácio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Anastácio (PS)" page-start="18">Isso foi com o anterior Governo. Hoje é diferente, precisamente porque 
a maioria é outra e o Governo é outro. Hoje temos um Governo e uma maioria comprometidos com o respeito 
pela Constituição da República. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Matos Correia)" page-start="18">Sr. Deputado, a Mesa regista a inscrição da Sr.ª Deputada Inês 
Domingos, para pedir esclarecimentos. 
Tem, assim, a palavra, para pedir esclarecimentos, a Sr.ª Deputada Inês Domingos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2023" speaker-name="Inês Carmelo Rosa Calado Lopes Domingos" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Inês Domingos (PSD)" page-start="18">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Deputado Fernando Anastácio, não 
deixa de ser interessante vir aqui, hoje, esgrimir o tema da constitucionalidade desta proposta quando, há quatro 
anos, o atual Primeiro-Ministro tinha uma proposta, enfim, um pouco semelhante a esta, que depois abandonou, 
porque sabemos da dificuldade que o Partido Socialista e o Governo têm com a independência das entidades 
reguladoras. 
Srs. Deputados, a independência das entidades reguladoras não é um fim. É, de facto, um meio, amplamente 
testado nas nossas economias de mercado, para assegurar a eficiência e eficácia das atividades económicas. 
É, por isso, necessário assegurar a independência não só face aos regulados mas também face ao poder 
político. Aqui, o Governo e o Partido Socialista falham, lamentavelmente. 
Com este Governo, a independência tem estado permanentemente sob ataque, através de cativações 
indevidas, de limitações à autonomia de contratação e, mesmo, de ataques políticos despudorados. 
A CMVM disse, no Parlamento, em 2017, que teve dificuldade em contratar funcionários que eram 
indispensáveis. Em 2018, Sr. Deputado, foi mesmo forçada a pedir clarificação legal sobre as cativações. 
A Presidente da Autoridade da Concorrência disse, explicitamente, no Parlamento, que deixou inspeções por 
fazer por falta de recursos. 
A ANAFRE (Associação Nacional de Freguesias) e a Entidade Reguladora da Saúde queixam-se de falta de 
meios. Ainda sobre as cativações, estas travaram também a campanha da ANAC sobre drones. Já este ano, a 
ANAC acusou o Governo de ter sido ignorada legislação sobre os drones. Os «casos» são uma constante com 
este Governo, causam disrupção no bom funcionamento das instituições e, de facto, são um perigo para a 
segurança económica. 
Por isso, é legítimo perguntar-lhe, Sr. Deputado, se estes ataques são fruto de uma mera incompetência do 
Governo e desta maioria governativa. É que, de facto, as escolhas erradas e sem visão de longo prazo do 
Governo fizeram com que tivesse conseguido o feito de ter a maior quebra do investimento público em 2016. 
Poderá ser isto apenas o reflexo dessa incompetência ou representa, também, o que é mais grave, a verdadeira 
visão deste Governo e desta maioria? Nada, para além da geringonça, nenhuma atividade, pensamento ou visão 
diferente da desta maioria de esquerda e extrema-esquerda! 
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, a forma como tratam as entidades reguladoras é o reflexo de uma 
missão muito bem definida e que nem sequer escondem. Não podem deixar fugir nada ao controlo do Estado e 
isto é demonstrado pelas próprias declarações dos políticos e até de governantes. Basta citar um caso que se 
passou aqui, no Hemiciclo, em 2016, em que o Ministro das Finanças admitiu uma visão estatizante da 
sociedade, quando disse, e cito: «Não é possível atribuir estatuto de independência (…) quando a atuação…», 
referindo-se ao Banco de Portugal, «… tem de ser feita com o Ministério das Finanças». O Ministro das Finanças 
não acredita na independência do Banco de Portugal em relação ao Estado. 
O consenso alargado que existe nas principais instituições que se ocupam das boas práticas de regulação e 
governação económica esbarra, em Portugal, com uma ideologia intolerante para com as instituições 
independentes, por parte do Governo, do PS e dos partidos de extrema-esquerda que o apoiam, e isto tem de </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="19">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Fernando 
Anastácio. 
Faça favor, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1998" speaker-name="Fernando José Dos Santos Anastácio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Anastácio (PS)" page-start="19">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Inês Domingos, as suas conceções 
ideológicas impedem-na, de facto, de ver a realidade e as suas perguntas e as afirmações que estão subjacentes 
a essas perguntas levam-na a chocar de frente com a parede, parede que é a nossa realidade, o dia a dia, a 
vida dos portugueses. 
As conceções ideológicas que refere são aquelas que permitiram baixar os impostos, fazer crescer a 
economia, tornar a vida dos portugueses melhor. É isso que a Sr.ª Deputada Inês Domingos não consegue ver 
e, como não consegue ver, tem de se agarrar a esse discurso. 
Veio falar de cativações, mas recordo-lhe que este Governo, até hoje, não precisou de fazer nenhum 
orçamento retificativo, não precisou de fazer nada daquilo que os senhores faziam. 


Os senhores não acertavam com uma previsão orçamental e necessitaram de fazer oito orçamentos. 


É por isso que se incomodam e ficam com dificuldades em perceber quando um governo consegue prever, 
executar e melhorar a qualidade de vida dos portugueses. É isto que os senhores não conseguem ultrapassar, 
é por esta razão que não percebem o que se passa à vossa volta e continuam fechados na redoma desse 
pensamento que, garanto-vos, não vos vai levar a lado nenhum, aliás, talvez leve a uma grande derrota eleitoral, 
com certeza! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="19">Para uma intervenção, tem agora a palavra a Sr.ª Deputada 
Mariana Mortágua, do Bloco de Esquerda. 
Faça favor, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="19">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Longe de mim querer entrar em 
todos os debates que estamos a ter e que nada têm a ver com o projeto em análise. Queria apenas lembrar que 
até houve um orçamento retificativo, que foi aquele que permitiu injetar várias centenas de milhões de euros no 
BANIF, e só passou porque o PSD se absteve e permitiu que o PS injetasse o dinheiro no BANIF para depois o 
doar ao Santander. A bem da verdade, queria só esclarecer este facto. 
O CDS apresenta hoje um projeto que visa alterar a forma de nomeação dos reguladores. Em vez de os 
reguladores serem indigitados pelo Governo, depois de parecer não vinculativo da Assembleia da República, 
passam a ser indicados pelo Governo, com parecer da Assembleia da República, e indigitados pelo Presidente 
da República. E é assim que o CDS entende que se resolvem os problemas da independência dos supervisores 
e que se garante uma economia de mercado livre e em sã concorrência. 
Esquecendo um pormenor de forma, que já foi aqui referido, porque a proposta é inconstitucional, queria 
suscitar duas outras questões sobre este projeto, uma relativa ao seu conteúdo e outra relacionada com o 
momento. </utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="20">E até dá jeito ao PS! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="20">Mas Carlos Costa também dá jeito ao PS, porque o PS sabia dos prejuízos 
do Novo Banco, vendeu o Novo Banco com uma garantia de 3,9 mil milhões de euros e agora vem atirar as 
culpas para o Banco de Portugal. E até sugere uma comissão de inquérito — sabe-se lá a quê!… —, invocando 
uma auditoria escondida do Governador, que, aliás, já se sabe que está escondida há dois anos, que o Bloco 
de Esquerda tem vindo a requerer e de que o Partido Socialista nunca fez grande caso. Agora — imagine-se! 
—, dá jeito lembrar-se do Governador e da auditoria! 
Portanto, percebemos muito bem sobre o que é este debate e sobre a centralidade deste debate na 
atualidade política portuguesa. 
A questão aqui é que a intervenção do Presidente da República não resolve estes problemas nem a 
intervenção do Presidente da República dá mais garantias de independência… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="20">Dá, dá! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="20">… do que a da Assembleia da República, munida do seu poder 
democrático, e dos Deputados da Assembleia da República. Não me parece que Marcelo Rebelo de Sousa dê 
mais garantias de independência do que nós, Deputados, para avaliar a intervenção de Carlos Costa no caso 
BES ou as questões de idoneidade de Ricardo Salgado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="20">Dá mais garantias, dá! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="20">E não me parece que Cavaco Silva devesse ter uma intervenção na 
escolha do governador que lidou com o caso BPN, nem me parece que Cavaco Silva devesse ter uma 
intervenção na escolha do governador que lidou com o caso BES. E se queremos falar sobre a independência 
de presidentes da República, vamos falar sobre a independência dos presidentes da República. 
Em 2011, e cito um artigo de jornal, «(…) houve 43 pessoas que deram mais de 20 000 euros individualmente 
a Cavaco Silva e 29 pessoas que deram mesmo o máximo permitido por lei: 25 560 euros.», para a sua </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="21">Srs. Deputados, a Mesa não regista nenhum pedido de 
esclarecimentos à Sr.ª Deputada Mariana Mortágua. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="21">Mas há! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="21">A Mesa não adivinha, Srs. Deputados! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1976" speaker-name="Maria Da Conceição Alves Dos Santos Bessa Ruão Pinto" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Conceição Bessa Ruão (PSD)" page-start="21">Sr. Presidente, se me permite, pretendo formular um pedido de 
esclarecimentos à Sr.ª Deputada Mariana Mortágua. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="21">Então, afinal, há um pedido de esclarecimentos, por parte da 
Sr.ª Deputada Conceição Bessa Ruão, do Partido Social Democrata. 
Faça favor, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1976" speaker-name="Maria Da Conceição Alves Dos Santos Bessa Ruão Pinto" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Conceição Bessa Ruão (PSD)" page-start="21">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, depois desta intervenção, 
o PSD não tem muitas questões a colocar à Sr.ª Deputada a não ser alertá-la de que a independência do Banco 
de Portugal só será conseguida ou assumida, de modo efetivo, com a presença do Dr. Louçã e do Bloco de 
Esquerda no Conselho Geral, nomeado pelo Governo que apoia. Só a sua presença tornará essa independência 
efetiva! </utterance>
  <utterance speaker-id="1971" speaker-name="Carlos Manuel Dos Santos Batista Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Silva (PSD)" page-start="22">Afinal, havia um Louçã! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1976" speaker-name="Maria Da Conceição Alves Dos Santos Bessa Ruão Pinto" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Conceição Bessa Ruão (PSD)" page-start="22">Já agora, queria fazer-lhe apenas uma pergunta: qual é a proposta 
do Bloco de Esquerda no sentido da desgovernamentalização da nomeação do Governador do Banco de 
Portugal? 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="22">Para responder, tem a palavra a Sr.ª Deputada Mariana 
Mortágua. 
Faça favor, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="22">Sr. Presidente, acho que nenhuma questão foi colocada, a não ser sobre 
a proposta do Bloco de Esquerda para a desgovernamentalização do Banco de Portugal. 
Devo lembrar que essa pergunta parte de um erro, porque se houvesse alguma governamentalização, então, 
teria sido possível afastar Carlos Costa, coisa que não aconteceu. 
O PSD tem outras explicações a dar ao País,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1971" speaker-name="Carlos Manuel Dos Santos Batista Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Santos Silva (PSD)" page-start="22">Louçã! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="22">… nomeadamente por que razão é que renomeou uma pessoa 
incompetente — Carlos Costa — para a frente do Banco de Portugal, depois de uma comissão de inquérito ter 
concluído que houve falhas graves, e por que razão é que continua a proteger o Governador do Banco de 
Portugal. E, já que está tão preocupado com a eficácia e a eficiência das instituições, qual é a proposta do PSD 
para impedir que uma pessoa incompetente e que coloca em causa a estabilidade do sistema bancário quando 
é preciso intervir nele, que é o seu papel enquanto regulador, se mantenha à frente do Banco de Portugal? 


</utterance>
  <utterance speaker-id="1971" speaker-name="Carlos Manuel Dos Santos Batista Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Silva (PSD)" page-start="22">E o Louçã? É competente ou não?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="22">Isso é política rasteira! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="22">Srs. Deputados, há pouco ia dizer que não tinha nenhuma 
inscrição para pedidos de esclarecimento à Sr.ª Deputada, mas afinal tinha; a segunda parte da minha afirmação 
era a de que não tinha mais inscrições para intervenções, ou para o que quer que fosse, e esta mantém-se, 
porque a Mesa não regista inscrições. 

Pausa. 

Portanto, se não houver mais nenhuma inscrição, darei a palavra ao CDS para encerrar o debate. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="22">Sr. Presidente, se me permite, peço a palavra para uma intervenção. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="22">Tem a palavra, para uma intervenção, em nome do PCP, Sr. 
Deputado João Oliveira. 
Faça favor. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. JoãoOliveira (PCP)" page-start="23">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Os sistemas de regulação e supervisão 
dos mercados são uma fraude e não há projeto de lei do CDS que corrija isso, muito menos um projeto de lei 
mau e com más soluções, copiado de um projeto de lei do PSD, que foi discutido há 12 anos e cuja 
inconstitucionalidade já foi, na altura, reconhecida e, ainda para mais, um projeto de lei que, em vez de combater, 
facilita a promiscuidade entre reguladores e as grandes empresas e que só está hoje em discussão, porque o 
CDS tem um grande peso na sua consciência relativamente às decisões de nomeação de membros de entidades 
reguladoras em que participou, e quer aliviar esse peso. 
Sr.as e Srs. Deputados, é mais fácil escolher este ou aquele regulador e queimá-lo… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="23">Ah, o PCP é Carlos Costa! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="23">… em praça pública — isso até dá jeito ao Governo, que, eventualmente, tem 
ali um biombo para se poder esconder — do que ir ao fundo da questão, que é a de saber para que servem as 
entidades reguladoras. 
As entidades reguladoras são uma invenção norte-americana que foi importada para a Europa pela Sr.ª 
Thatcher, para acompanhar o processo de privatização que desenvolveu e que, entretanto, se alargou a um 
conjunto de outros países da União Europeia, e servem apenas para criar a ilusão de que há alguém que impõe 
regras no funcionamento selvagem do capitalismo. 
Aliás, a crise do capitalismo que atravessámos há bem pouco tempo revela bem para que é que servem as 
entidades reguladoras. Elas, na verdade, são um risco para os povos e para os Estados, porque criam a ilusão 
de regras e condicionamentos, que, efetivamente, não existem, ao funcionamento selvagem do capitalismo. 
Vejam-se, em Portugal, os exemplos da atuação do Banco de Portugal, em sucessivos escândalos da banca. 
Veja-se a atuação da ERSE (Entidade Reguladora dos Serviços Energéticos) e da Autoridade da Concorrência, 
relativamente à cartelização dos preços dos combustíveis. Veja-se a ação de outras entidades reguladoras, em 
questões que são flagrantes, e em que devia haver, mas não há, uma intervenção do Estado. Em nome de quê? 
Do equilíbrio dos mercados e da necessidade de não se lançarem suspeitas sobre o funcionamento dos 
mesmos, o que significa não beliscar com uma unha os interesses dos grandes grupos económicos. 
Portanto, a existência das entidades reguladoras serve para criar essa ilusão e para desresponsabilizar os 
Governos. 
O projeto de lei que o CDS apresenta é um projeto mau, com más soluções, copiado, como já disse, de um 
projeto de lei do PSD de há 12 anos, que logo na altura foi reconhecido como inconstitucional, que, ainda por 
cima, não se articula com as regras legais já hoje existentes e que, de resto, é até menos exigente do que a lei 
que já hoje existe relativamente à matéria de que trata. 
Este projeto é apresentado porque o CDS tem, de facto, um enormíssimo peso na consciência, por ter 
reconduzido o Governador do Banco de Portugal, por ter nomeado os responsáveis da ANAC, da ERSE e da 
Autoridade da Concorrência, da ANACOM, de resto, no quadro que já aqui foi referido. O que o CDS quer é 
livrar-se, a todo o custo, do peso dessas responsabilidades que tem às costas, nem que, para isso, tenha de 
dizer hoje exatamente o contrário do que disse no dia 3 de março de 2007, quando o próprio Sr. Deputado Nuno 
Magalhães reconheceu a inconstitucionalidade do projeto que entretanto copiaram e que hoje apresentam. 
Já sabemos que o CDS não tem grande gosto pela Constituição. Aliás, devemos até perguntar-nos que tipo 
de constituição é que o CDS estaria a defender quando votou contra a Constituição democrática, em 1976. De 
lá para cá não aprenderam nada e recusam-se a conformar-se com a Constituição. 
Entre 2011 e 2015, Sr. Deputado Nuno Magalhães, enquanto os senhores estiveram no Governo com o PSD, 
foram mais de uma dúzia as declarações de inconstitucionalidade de diplomas produzidos pelos senhores. E 
quer saber mais? Ainda hoje chegou outra! Ainda hoje chegou mais uma declaração de inconstitucionalidade, a 
das alterações que os senhores introduziram ao estatuto da aposentação para penalizarem os pensionistas. 
Mais uma para o vosso rol de inconstitucionalidades! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="23">Tem de terminar, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. JoãoOliveira (PCP)" page-start="24">Isto, Sr.as e Srs. Deputados, e para concluir, Sr. Presidente, para dizer o 
seguinte: aprovar este projeto de lei do CDS significaria não apenas dar um contributo para o alargamento da 
promiscuidade entre reguladores e regulados, significaria não apenas dar um contributo para que o Governo 
pudesse continuar a desresponsabilizar-se, empurrando para as entidades reguladoras aquilo que devia ser sua 
competência, significaria também uma outra coisa mais grave, que seria haver, mais uma vez, uma lei aprovada 
na Assembleia da República contra a Constituição, que deveria reger a atuação do CDS na apresentação das 
suas iniciativas mas com a qual o CDS continua, desde 1976, a não se conformar. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="24">Sr. Deputado, beneficiou da distração do Presidente em 
exercício. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. JoãoOliveira (PCP)" page-start="24">Muito obrigado, Sr. Presidente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="24">Não me agradeça, porque me distraí! 


Ninguém se inscreveu para pedir esclarecimentos ao Sr. Deputado João Oliveira, pelo que passamos à 
intervenção seguinte. 
Tem a palavra o Sr. Deputado Luís Testa, do PS. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2077" speaker-name="Luís David Trindade Moreira Testa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. LuísMoreiraTesta (PS)" page-start="24">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A instituição da regulação em 
Portugal tem vindo a evoluir ao longo dos anos e a prova disso são, também, as alterações introduzidas na Lei-
Quadro das Entidades Administrativas Independentes, já no decorrer desta Legislatura, em dezembro de 2017. 
Na altura, um dos principais propósitos era o de adequar o nível remuneratório dos conselhos de 
administração de cada entidade reguladora à situação conjuntural do País, mas sobretudo à situação estrutural 
da economia nacional. Esse objetivo foi alcançado e para ele concorreram todos os partidos — todos, sem 
exceção —, num grupo de trabalho constituído para o efeito. Muitos adivinhavam impossível o sucesso que 
viemos a alcançar. Muitos achavam impossível conciliar posições. Muitos determinaram um fim que não se veio 
a verificar. Contudo, parece de elementar justiça esclarecer que o principal sucesso de tal alteração, produzida 
em dezembro de 2017, não se conteve a nível das remunerações dos administradores das entidades 
reguladoras. É, no nosso entender, significativo o avanço produzido a nível do escrutínio introduzido na 
nomeação dos membros do conselho de administração, que são indicados pelo membro do Governo 
responsável pela principal área de atividade económica sobre a qual incide a atuação da entidade reguladora, 
e são designados pelo Governo após audição da comissão competente da Assembleia da República, a pedido 
do Governo, a que se junta parecer da CReSAP. 
A Assembleia da República, através da comissão competente, elabora e aprova relatório fundamentado 
referente à audição, de que dá conhecimento ao Governo. Tal parecer, ainda que não tendo carácter vinculativo, 
passou a assumir uma preponderância tal que a observação política que o Governo faz do mesmo tornou-se 
imperativa. 
Este Governo aprovou recentemente, para apreciação pela Assembleia da República, uma proposta de lei 
que cria o Sistema Nacional de Supervisão Financeira (SNSF), que abrange quatro entidades: Banco de 
Portugal, ASF, CMVM e Autoridade da Concorrência. 
A criação do SNSF, composto pelas autoridades de supervisão, pressupõe a harmonização dos regimes 
estatutários das entidades que o compõem, para que estas entidades possam, efetivamente, constituir um 
sistema. Em consequência, a CMVM e a ASF são retiradas do âmbito de aplicação da lei-quadro das entidades 
reguladoras, sendo criadas regras próprias para todas as entidades do SNSF, no que respeita aos órgãos, 
incluindo a respetiva composição, duração dos mandatos, procedimento de seleção e designação, entre outros, 
a segregação interna de funções, de forma a prevenir conflitos de interesses. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="25">Sr. Deputado Luís Testa, inscreveu-se o Deputado Carlos 
Silva, do PSD, para pedir esclarecimentos. 
Tem a palavra, Sr. Deputado Carlos Silva. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1971" speaker-name="Carlos Manuel Dos Santos Batista Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. CarlosSilva (PSD)" page-start="25">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, as entidades reguladoras são entidades 
independentes que atuam na defesa do interesse público, protegem os direitos e os interesses dos 
consumidores, promovendo a defesa da concorrência nos setores privado, público, cooperativo e social. 
Cumpre esclarecer que a grande maioria das críticas que hoje são feitas são relativas a problemas e 
situações ocorridas com modelos de supervisão que já não existem, são relativas a um tempo em que a 
supervisão não via nem queria ver. 
Neste Parlamento, foram dados passos muito importantes, e é bom lembrá-los, que conduziram a uma 
melhoria substancial do modo de fiscalização e controlo de setores que se encontravam desregulados. 
Nessa circunstância, gostaria de recordar a Lei-Quadro das Entidades Administrativas Independentes, de 
2013, que teve um impacto muito significativo na regulação dos mercados, nomeadamente com o impedimento 
da recondução de titulares de cargos de supervisão, a submissão dos indigitados ao filtro curricular da CReSAP, 
o escrutínio parlamentar antes da sua nomeação, o reforço da sua autonomia orçamental, através da criação de 
receitas próprias das entidades, os poderes reforçados em matéria de fiscalização e transparência e, ainda, e 
não menos importante, a criação, em 2011, do Tribunal da Concorrência, Regulação e Supervisão. 
Estas ações visaram a desgovernamentalização e despolitização da regulação dos mercados, reduzindo o 
espaço de captura regulatória e consequente imunidade às mudanças de ciclo eleitoral. 
Vieram também reforçar a autossuficiência financeira, através do princípio do regulado-pagador, deixando o 
Estado de ter encargos orçamentais. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="26">Ah! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2004" speaker-name="Carlos Filipe De Andrade Neto Brandão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Filipe Neto Brandão (PS)" page-start="26">Já tínhamos suspeitado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1971" speaker-name="Carlos Manuel Dos Santos Batista Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Silva (PSD)" page-start="26">Mas deixe-me dizer-lhe que não podemos continuar a compactuar com esta 
forma de estar do Partido Socialista. Portanto, estas situações não podem continuar a existir, sob pena de o 
Estado falhar na sua função de regulador e protetor da confiança e dos direitos dos consumidores. 
Da parte do PSD, não cederemos, nem permitiremos que este Governo continue a pôr em causa a 
independência das instituições e que, com isso, fragilize o bom funcionamento da economia. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="26">Sr. Deputado Luís Testa, presumo que queira responder à 
pergunta que não lhe foi colocada. 
Tem a palavra. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2077" speaker-name="Luís David Trindade Moreira Testa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Luís Moreira Testa (PS)" page-start="26">Sr. Presidente, pelo menos, o Sr. Deputado Carlos Silva, dá-me a 
oportunidade de o recordar de algo contido na intervenção que acabou de fazer. É que o Sr. Deputado traz para 
aqui uma intervenção escrita, preparada,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="26">Até parece que o Sr. Deputado fez há pouco uma intervenção de 
improviso! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2077" speaker-name="Luís David Trindade Moreira Testa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Luís Moreira Testa (PS)" page-start="26">… e na qual se desqualifica por uma razão simples: porque V. Ex.ª 
descreve, em traços gerais, a história recente da regulação, passando «como cão por vinha vindimada» por 
cima das alterações efetuadas em 2017. E elas são muito significativas, porque só a partir daí é que a </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="27">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Paulo 
Trigo Pereira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2131" speaker-name="Paulo Trigo Cortez Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Paulo Trigo Pereira (N insc.)" page-start="27">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Quero deixar apenas algumas 
notas que o tempo me permite. 
A primeira é para dizer que este projeto de lei do CDS, como já foi aqui amplamente dito, não é novo, pois já 
apareceu na X Legislatura e na XI Legislatura. É claramente inconstitucional. Não podemos acrescentar, por 
mais pequena que seja, uma competência ao Sr. Presidente da República, sem fazer uma revisão constitucional. 
Penso que isto é pacífico. Aliás, segundo os meus registos, o próprio Deputado Nuno Melo, em 2007, disse que 
esta medida poderia gerar tensões indesejáveis entre órgãos de soberania. Acredito que tenha mudado de 
opinião, e não há qualquer problema nisso, mas seria importante percebermos porquê. 


Depois, este projeto tem outro problema: é que confunde Banco de Portugal com as entidades administrativas 
independentes. O Banco de Portugal é regido pelos Estatutos do Sistema Europeu de Bancos Centrais, que, 
por sua vez, têm como instância de último recurso o Tribunal de Justiça da União Europeia. Portanto, a 
independência do Banco de Portugal processa-se de uma forma completamente diferente das entidades 
reguladoras. 
Aliás, isto deu aqui origem a um interessante debate porque houve pessoas que quiseram atacar o Sr. 
Governador e utilizaram este diploma para o atacar; e houve pessoas que intervieram sobre as entidades 
reguladoras porque estavam mais preocupadas com as entidades reguladoras. De facto, são duas realidades 
completamente diferentes. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="27">Queira terminar, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2131" speaker-name="Paulo Trigo Cortez Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Paulo Trigo Pereira (N insc.)" page-start="27">Termino, Sr. Presidente, dizendo apenas o seguinte: é pena que o 
CDS não tenha permitido o arrastamento de outros projetos de lei, que permitiriam ter enriquecido este debate. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="27">Para uma intervenção, tem a palavra, em nome do Partido 
Social Democrata, o Sr. Deputado Duarte Pacheco. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1210" speaker-name="Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Pacheco (PSD)" page-start="27">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Estamos a debater algo que é 
extremamente relevante para a sociedade portuguesa e para o funcionamento da nossa economia, que é o 
posicionamento e o comportamento das entidades reguladoras face ao poder político e ao poder económico. 
Este debate permitiu-nos, desde já, perceber diferentes formas de olhar para a sociedade e como a 
sociedade se deve organizar. Para uns, mais à esquerda, sabemos que tudo deve ser Estado,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2076" speaker-name="Luís Valentim Pereira Monteiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Monteiro (BE)" page-start="27">E para a direita é tudo Carlos Costa! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1210" speaker-name="Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Pacheco (PSD)" page-start="28">… tudo devia ser Estado e, portanto, não entra na sua lógica a existência 
de entidades independentes. Se nem sequer aceitam um sistema político normal, pois aquilo que têm como 
modelo para um sistema político normal seria o modelo de partido único, em que Deputados da oposição só 
deviam existir na prisão, algures na Sibéria, como é que vão aceitar sociedades e entidades independentes e 
entidades reguladoras? 


Compreende-se, é coerente com o vosso pensamento. 
Mas, Caros Colegas, pior não é aquilo que é a vossa lógica, pior é a lógica que o Partido Socialista aqui 
personalizou e, sobretudo, ao longo destes anos, o seu comportamento. 


É que o Partido Socialista está com um pé dentro e um pé fora. Sabe que é politicamente incorreto dizer que 
é contra as entidades reguladoras independentes, sabe que a sociedade não o aceita, que a economia na qual 
nos revemos tem, na Europa e na América, entidades reguladoras independentes poderosas e, portanto, não 
se atreve a dizer que é contra. E vai fazendo algo diferente, que é, pelo seu comportamento, manietar, controlar 
e, se possível, legislar para que elas fiquem sob a sua alçada, sob a alçada do poder político. 
Ora, isto é pior do que o vosso comportamento, porque os senhores, pelo menos, têm a coragem de dizer 
que são contra. Mas há outros que dizem que são a favor e, depois, no dia a dia, atuam de forma a mostrar que 
também são contra. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="28">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1210" speaker-name="Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Pacheco (PSD)" page-start="28">E fazem-no como? Muito simplesmente nomeando para a direção dessas 
entidades pessoas que saem diretamente dos gabinetes ministeriais. E independentes? Independentes do 
Secretário de Estado que as nomeou!… Independentes do Ministro que nomeou essas personalidades!… E 
como? Manietando o orçamento dessas entidades. Precisam de dinheiro? Então, têm de ir lá, de mão estendida, 
para poderem contratar, para poderem fiscalizar, para poderem atuar! Onde é que está a independência destas 
entidades com este comportamento?! Mas é o comportamento do Partido Socialista. E, no limite, através da 
legislação, altera-se o modelo de supervisão, se necessário, para ajuste de contas, para mostrar que quem 
manda é o Ministro das Finanças, também na supervisão financeira. 
E a independência do Banco de Portugal pode passar para o outro lado, não interessa, porque o que interessa 
é controlar as entidades independentes. 
É por isto, Sr.as e Srs. Deputados, que este debate foi importante. Fica claro, fica claríssimo aquilo que nos 
separa. Há quem, durante anos, pela prática que teve e por aquilo que defende, defende entidades reguladoras 
verdadeiramente independentes,… 


… por exemplo, convidando até o líder da oposição para indicar personalidades para a administração, porque 
não temos medo que as personalidades que venham daí desfaçam o trabalho que estamos a desenvolver. Foi 
assim que fizemos, por exemplo, com o presidente da CReSAP, quando o Governo era maioritariamente liderado 
pelo PSD e pelo CDS. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="28">Bem lembrado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1210" speaker-name="Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Pacheco (PSD)" page-start="28">Mas, agora, é melhor nomear alguém que fique sob a tutela do Ministro 
das Finanças para que a sua independência fique perfeitamente clara e límpida para todos!… 
Estão a ver a diferença de posturas? Há quem fale e há quem faça. Nós preferimos fazer, enquanto outros, 
infelizmente, só falam. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="29">Para uma intervenção, tem, agora, a palavra o Sr. Deputado 
Pedro Delgado Alves, do Partido Socialista. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="29">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Perante o agendamento desta 
tarde, havia uma expectativa de que ele nos permitiria debater, com seriedade, matérias sobre a regulação, os 
seus desafios, a forma de estruturar organicamente e a forma de proceder às nomeações — otimismo que, 
eventualmente, estaria subjacente à ingenuidade ou à idade, que, da minha parte, ainda não é provecta. 
Portanto, esperei que o debate pudesse incidir sobre coisas como garantir a independência dos reguladores, 
sem, no entanto, retirar o espaço de decisão política do decisor democrático, porque o regulador também não 
deve ser uma forma de desresponsabilizarmos os órgãos que devem decidir políticas públicas, o regulador não 
deve ser responsável por coisas que incumbe aos órgãos democraticamente eleitos decidir, sem confusões, 
com uma boa delimitação das esferas de intervenção de cada um — poderíamos ter discutido isto. Poderíamos 
ter discutido a contínua valorização do Parlamento, que se tem feito ao longo dos anos, no processo de 
intervenção das designações. Podia ter-se aprofundado ou ajudado o debate, que agora se inicia, em torno da 
criação do Sistema Nacional de Supervisão Financeira, que o Governo aprovou recentemente em Conselho de 
Ministros e que a Assembleia da República terá oportunidade de debater quando a proposta de lei der aqui 
entrada. 
Mas nada disto, não tivemos nenhum destes elementos. Em primeiro lugar, assistimos a uma reclamação 
entre o PSD e o CDS sobre quem é que tinha os louros originários de uma proposta inconstitucional, debate que 
dispensamos, que não nos parece útil e que fundamentalmente recorda com nostalgia os tempos da coligação 
anterior, em que, efetivamente, eram campeões na soma e no aglomerar de inconstitucionalidades declaradas 
pelo Tribunal Constitucional. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="29">É verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="29">Mas o debate continuou. E continuou com digressões históricas e com 
digressões pelo globo. Foi necessário ir à Venezuela, em certos pontos, para argumentar sobre este debate. 
Mas também foi necessário regressar, como o Sr. Deputado Leitão Amaro fez, a 1975, para arranjar argumentos 
sobre a regulação económica, em 2019. Mas nada bateu a intervenção de há pouco, em que se conseguiu, pela 
boca do Sr. Deputado Duarte Pacheco, fazer as duas coisas, porque se conseguiu, simultaneamente, ir longe e 
ir ao passado, à União Soviética, arranjar argumentos sobre este debate sobre a regulação, em 2019. 
Nesse sentido, não é com a fuga ao debate, nem é também com a fulanização em ataques que incidem no 
Partido Socialista, mas verdadeiramente falham diretamente o alvo sobre esta maneira de forma pouco elegante, 
pouco amiga da verdade e manipuladora, que o debate avança. 
É curioso termos ouvido há pouco — como ouvimos num debate, que recordo, sobre a possibilidade de 
nomeação pelo Presidente da República do Governador do Banco de Portugal ou até de outros titulares de 
autoridades independentes — invocar-se como argumento da terrível manipulação que o Governo e a atual 
maioria fazem a recente nomeação da Procuradora-Geral da República, que, pasme-se, foi feita pelo Presidente 
da República! 
Portanto, aparentemente, aquilo que é o grande argumento e aquilo que é apresentado como novidade neste 
debate não serve se, porventura, a escolha não for uma escolha compatível com o ataque que se quer colocar 
em cima da mesa. 


Mas também é curioso ouvirmos dizer que é escandalosa a ideia da saída direta de gabinetes para 
supervisores. É curioso também que quem a profere não se lembre de que isso sucedeu durante a vigência do 
anterior Governo, mas com uma diferença substancial face àquelas que foram as propostas atualmente em cima 
da mesa e que, em alguns casos, não se concretizaram. O Governo do PSD e do CDS convivia bem com esta 
realidade. E convivia tão bem com esta realidade que, quando a Assembleia da República dava parecer 
negativo, continuava a conviver tão bem e procedia à nomeação da mesma. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="31">Não se registando inscrições para pedidos de esclarecimento, 
tem a palavra o Sr. Deputado João Almeida, do CDS, para encerrar o debate. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="31">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Há duas formas clássicas 
de intervir no final destes debates. 
Uma, é fazer o que fez o Sr. Deputado Pedro Delgado Alves: agarrar um bocadinho, aqui e ali, do que cada 
um dos Deputados disse e tentar fazer um pingue-pongue parlamentar sobre cada uma das questões,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2004" speaker-name="Carlos Filipe De Andrade Neto Brandão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Filipe Neto Brandão (PS)" page-start="31">É o que o Sr. Deputado está a fazer! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="31">… acrescentando muito pouco do ponto de vista da substância 
e acrescentando absolutamente nada do ponto de vista do debate concreto da questão que está aqui a ser 
considerada. 
Há uma outra maneira de fazer esse debate — que eu procurarei, modestamente, fazer — que é a seguinte: 
pegar na iniciativa e analisá-la pelos pontos em que ela deve ser analisada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="31">Não se meta nisso! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="31">O primeiro de todos os pontos é sobre a sua pertinência. 
Sr.as e Srs. Deputados, estamos a discutir entidades independentes e estamos a discutir reguladores. Todos 
neste Parlamento consideramos que aquilo que existe em Portugal, do ponto de vista institucional, é suficiente 
para assegurar a intervenção séria, independente e eficaz dos reguladores e dos supervisores? Podemos não 
concordar com o ponto em que cada um se revê nessa situação, mas achamos, ou não, todos que há 
insuficiências no funcionamento das entidades independentes e no funcionamento dos reguladores em 
Portugal?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="31">É verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="31">Se assim entendemos, e todos já aqui o dissemos em momentos 
diferentes, então, temos a obrigação de participar neste debate de forma séria,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="31">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="31">… contribuindo com propostas ou propondo alternativas a quem 
apresenta propostas. No nosso caso, apresentámo-las e, portanto, tínhamos a legítima expectativa de que quem 
não as apresentou, pelo menos, as apresentasse. Isso não aconteceu. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="31">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="31">Outro ponto fundamental para analisar a iniciativa é saber da 
sua pertinência agora. Há, de facto, necessidade de fazer mais pela eficácia dos reguladores e pela sua 
independência, mas porquê agora? É que agora tem um contexto muito certo para o fazer. 
O Partido Socialista teve dois tipos de atuação, enquanto Governo, durante esta Legislatura. 
Por um lado, em matérias em que se comprometeu a mudar, adiou sempre a sua concretização. Ainda agora, 
o Sr. Deputado Pedro Delgado Alves dizia: «Mas vem aí a reforma da supervisão». Sr. Deputado, vem com três 
anos de atraso, e não é em relação a um prazo que nós tenhamos definido, é em relação ao prazo que o seu 
Governo definiu para apresentar essa reforma da supervisão. 


Mas esse ainda é o caso em que os senhores admitem fazer alguma coisa, porque há outros casos, de vários 
reguladores que foram constantemente boicotados pela ação deste Governo e da maioria que o apoia, fosse 
através de cativações, fosse através de processos de nomeação pouco claros. </utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="32">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="32">Foi nesta Legislatura que vários reguladores vieram dizer que 
não podiam fazer inspeções porque não tinham pessoal suficiente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="32">Ora bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="32">Porque é que não tinham pessoal suficiente? Porque o Governo 
não os deixava contratar. 


Disseram que não podiam assegurar o funcionamento regular que a lei da República lhes atribui. Porquê? 
Porque tinham cativações que, por exemplo, não permitiam aos inspetores fazerem as deslocações necessárias 
para poderem fiscalizar a área pela qual eram responsáveis. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="32">Ora bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="32">Portanto, esse boicote é real. Existiu nesta Legislatura e existiu 
no quadro de um Governo do Partido Socialista e no quadro de uma maioria do PS, do Bloco, do PCP e de Os 
Verdes, neste Parlamento. 
É por isso que esta iniciativa é pertinente, porque discute independência dos reguladores e dos supervisores 
num contexto de um Governo e de uma maioria que limitaram a atuação desses reguladores e desses 
supervisores. 
Depois, a questão da proposta em concreto, terceiro e último critério para analisar esta pertinência e as 
virtudes que a iniciativa tem. 
Será, ou não será, esta a melhor solução para a nomeação de alguém que deve ser independente: permitir 
que todos os órgãos de soberania, dentro dos poderes que têm, possam intervir nessa nomeação, fazendo uma 
nomeação tripartida, responsabilizando todos, e fazendo no Parlamento a audição daqueles que poderão ser 
nomeados, pois é aqui que estão os legítimos representantes de todos os portugueses. 
É uma solução transparente, é uma solução de equilíbrio de poderes e é uma solução que, naturalmente, 
permitirá que os cidadãos se revejam mais na nomeação dos órgãos independentes e de supervisão. 
Por fim, uma questão também fundamental: o Sr. Deputado Pedro Delgado Alves deu aqui uma visão da 
sociedade diferente da visão que temos da sociedade. Dizia o Sr. Deputado: «Então, mas os reguladores e os 
supervisores são o Estado e é a eles que compete concretizar o interesse público». A diferença é essa, Sr. 
Deputado: para si, o interesse público vem a seguir ao Estado; para nós, o interesse público vem antes do 
Estado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="32">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="32">É o Estado que existe para servir o interesse público, não é o 
interesse público que é um instrumento do Estado. 


Entretanto, reassumiu a presidência o Presidente, Eduardo Ferro Rodrigues. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Chegámos, assim, ao fim da apreciação, na generalidade, do Projeto de Lei n.º 
1144/XIII/4.ª (CDS-PP) — Nomeação dos membros das entidades administrativas independentes. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (António Carlos Monteiro)" page-start="33">Sr. Presidente, Srs. Deputados, informo que deram entrada 
na Mesa, e foram admitidos pelo Sr. Presidente, os Projetos de Resolução n.os 2035/XIII/4.ª (PSD) — 
Recomenda ao Governo que promova a triangulação dos mercados agroalimentares das regiões ultraperiféricas 
de Portugal através do transporte de carga aérea, que baixa à 6.ª Comissão, 2036/XIII/4.ª (CDS-PP) — 
Recomenda ao Governo que integre a Escola EB 2,3 Mário de Sá Carneiro, de Loures, na lista de escolas a 
intervencionar e proceda à imediata remoção de todas as placas de fibrocimento contendo amianto, 2037/XIII/4.ª 
(PSD) — Recomenda ao Governo que cumpra as recomendações do Tribunal de Contas para evitar o 
pagamento indevido de prestações sociais, que baixa à 10.ª Comissão, e 2038/XIII/4.ª (PSD) — Recomenda ao 
Governo que adote medidas de ação positiva em favor dos trabalhadores com incapacidades e doenças 
oncológicas, que baixa à 10.ª Comissão. 
Deu também entrada na Mesa o Projeto de Lei n.º 1164/XIII/4.ª (BE) — Altera a forma de designação do 
Conselho de Administração da RTP e estabelece a obrigatoriedade de definição de um programa estratégico de 
serviço público de televisão, que baixa à 12.ª Comissão. 
Por fim, deu entrada na Mesa a Apreciação Parlamentar n.º 125/XIII/4.ª (PSD) — Relativa ao Decreto-Lei n.º 
25/2019, de 11 de fevereiro, que estabelece o regime remuneratório aplicável à carreira especial de técnico 
superior das áreas de diagnóstico e terapêutica, bem como as regras de transição dos trabalhadores para esta 
carreira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="33">Antes de mais, vamos proceder à verificação do quórum, utilizando o sistema eletrónico. 

Pausa. 

Srs. Deputados, o quadro eletrónico regista 202 presenças, às quais se acrescentam 5, dos Srs. Deputados 
Nuno Sá, do PS, Luís Vales, Sandra Pereira e Sara Madruga da Costa, do PSD, e António Carlos Monteiro, do 
CDS-PP. Portanto, temos 207 presenças, pelo que temos quórum para proceder às votações. 
Vamos, então, votar, na generalidade, o Projeto de Lei n.º 1144/XIII/4.ª (CDS-PP) — Nomeação dos membros 
das entidades administrativas independentes. 

Submetido à votação foi rejeitado, com votos contra do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes e do Deputado 
não inscrito Paulo Trigo Pereira e votos a favor do PSD, do CDS-PP e do PAN. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="33">Sr. Presidente, peço a palavra. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="33">Tem a palavra, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="33">Sr. Presidente, é apenas para dizer que consegui votar, mas não cheguei a 
tempo de me inscrever. 
Por isso, peço que contabilize o meu voto, como, aliás, já o fez. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="33">Eu fiz isso. Fica o registo a posteriori. 
Srs. Deputados, antes de dar por terminados os trabalhos, informo que a reunião plenária de amanhã, sexta-
feira, terá início às 10 horas. 
No primeiro ponto, teremos um debate de atualidade, requerido pelo PSD, sobre o tema «Execução dos 
fundos comunitários». 
Do segundo ponto consta a discussão conjunta dos Projetos de Resolução n.os 1976/XIII/4.ª (PSD) — 
Recomenda ao Governo a urgente concretização de medidas para a prevenção e combate à violência doméstica 
e 1998/XIII/4.ª (PAN) — Recomenda ao Governo o incremento de medidas que permita a melhoria da 
capacidade de resposta a situações de violência doméstica. </utterance>
</debate>
