<debate period="r3" legislature="13" legislative_session="4" number="85" date="2019-05-10">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, Sr.as e Srs. Funcionários, Sr.as e Srs. Jornalistas, 
está aberta a sessão. 

Eram 10 horas e 5 minutos. 

Peço aos Srs. Agentes da autoridade o favor de abrirem as galerias ao público. 
Vamos dar início aos nossos trabalhos com um debate, requerido pelo PSD, sobre o tema «Solidariedade 
europeia e proteção civil». 
Tem a palavra, para iniciar o debate, o Sr. Deputado António Costa Silva, do Grupo Parlamentar do PSD. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. AntónioCostaSilva (PSD)" page-start="3">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O ano de 2017 foi um ano 
horrível para Portugal e para os portugueses. Tivemos dois grandes incêndios. Em 17 de junho deflagrou, no 
concelho de Pedrógão, um grande incêndio florestal, tendo-se alastrado aos concelhos vizinhos. E quase 
pensávamos que esta tinha sido uma situação pontual, quando fomos surpreendidos com a tragédia do dia 15 
de outubro de 2017. 
O balanço oficial contabilizou 111 mortos e 324 feridos. Foram contabilizadas mais de 1300 casas de 
habitação parcialmente ou totalmente destruídas pelo fogo e mais de 500 empresas ficaram destruídas. Foi um 
ano trágico. 
Já esta manhã, tivemos a notícia de que a SIRESP (Sistema Integrado das Redes de Emergência e 
Segurança de Portugal) ameaça desligar satélites, se o Governo não pagar a dívida à empresa. É, assim, a 
forma que este Governo encontra para resolver assuntos tão sérios, investimentos que tinham sido cruciais à 
época. 
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Perante estes cenários trágicos, podemos concluir que o Estado 
falhou. O Estado não foi capaz de prevenir, muito menos de garantir, a segurança dos portugueses. 
Hoje, sabemos também que o Governo falhou. Não existem quaisquer dúvidas! 
No combate, a falta de articulação entre os atores e a falta de meios foi determinante para as tragédias que 
vivemos. 
No contexto da tragédia de Pedrogão, o Sr. Primeiro-Ministro abandonou os portugueses. Fugiu da 
responsabilidade que deveria ter assumido, respeitando os portugueses que tanto sofreram. O Governo não tem 
desculpas! 
Foi nesse contexto que um conjunto de Deputados europeus do PSD fizeram ativar o Fundo de Solidariedade 
para ajudar Portugal. 
O Eurodeputado José Manuel Fernandes, do PSD, foi o relator, no Parlamento Europeu, da mobilização do 
Fundo de Solidariedade da União Europeia para as populações afetadas pelos incêndios em Portugal. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="3">Com o Fundo de Solidariedade, foi possível garantir que Portugal 
receba mais de 50 milhões de euros, valor que inclui a verba de quase 1,5 milhões, adiantada por Bruxelas, 
para ajudar as populações e as áreas afetadas pelos incêndios florestais. 
A maioria dos recursos deste Fundo deveria ser afeta às autarquias, para a reposição das infraestruturas 
municipais e dos caminhos rurais e agrícolas, e ao sistema de proteção civil local. É isso que não está a 
acontecer! Não é justo que mais de metade do montante do Fundo de Solidariedade tenha sido aplicado a 
despesas que deviam ter sido assumidas pelo Estado. Esta atitude do Governo é vergonhosa, egoísta e mostra 
desprezo pelas pessoas e pelos portugueses. O que o Governo fez é imoral! E, então, o que se passa com o 
restante Fundo, que deveria estar na mão das autarquias, das instituições e das pessoas?! Não está executado! 
Desculpas e mais desculpas, por parte do Governo socialista: ora são os regulamentos, ora são os 
procedimentos. São sempre desculpas! As pessoas é que não têm culpa da incompetência do Governo. 
Note-se que o prazo para o pagamento do Fundo é de 18 meses e termina em 6 de janeiro de 2020, data em 
que todos os projetos têm de estar totalmente pagos. Pergunta-se: quando é que as pessoas vão efetivamente 
beneficiar deste apoio? A incompetência é gigante, por parte desta governação socialista. É mau demais para 
ser verdade, mas é verdade! </utterance>
  <utterance speaker-id="2000" speaker-name="Fernando António Portela Rocha De Andrade" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Rocha Andrade (PS)" page-start="4">Isso digo eu! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. AntónioCostaSilva (PSD)" page-start="4">Cada português deve saber disto, para perceber o que é que o Governo 
socialista anda a fazer. 
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: É inaceitável que, em face do trauma dos incêndios, o Governo não 
seja um livro aberto! Como se isso não bastasse, veja-se o caos, a falta de transparência, a incompetência e a 
suspeita generalizada que incide sobre as operações de recuperação, de reconstrução e até de indemnização 
de certo tipo de danos. São, aliás, as investigações jornalísticas desenvolvidas pelo Público, umas atrás das 
outras, e por outros jornais, que levantam o véu dos abusos: falta de transparência, desvios, compadrios e coisas 
quejandas. Enfim! 
E o que faz o Governo? Nem sequer responde àquilo que o tribunal recomenda. O que é que o Governo faz? 
Finge que não se passa nada! Como é possível que, atenta esta carga traumática que vivemos, o Governo tenha 
este tipo de comportamento? Que segurança, que confiança podem sentir os portugueses, os cidadãos, em 
relação a um Governo assim?! Os socialistas provam, mais uma vez, que são bons na propaganda, na arte de 
iludir, do teatro, da farsa, mas são muito maus a construir o progresso. 
O PSD fez o trabalho de casa no Parlamento Europeu. Os Deputados do PSD, no Parlamento Europeu, 
apresentaram uma iniciativa para ajudar a resolver o problema. E o que faz o Partido Socialista? Nada! Convive 
apenas com a confusão do trabalho que está a ser realizado. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4">Sr. Deputado, inscreveram-se dois Srs. Deputados para pedidos de esclarecimento. 
Como pretende responder, Sr. Deputado? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. AntónioCostaSilva (PSD)" page-start="4">Responderei conjuntamente, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4">Tem a palavra, para pedir esclarecimentos, a Sr.ª Deputada Isabel Pires. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2029" speaker-name="Isabel Cristina Rua Pires" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª IsabelPires (BE)" page-start="4">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Deputado António Costa Silva, este 
debate, a partir do título que nos deram, acaba por ser um pouco estranho, tem vários temas muito diferentes e 
pode pecar por ficar aqui uma espécie de «Mixórdia de Temáticas», como se verificou na sua intervenção. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2004" speaker-name="Carlos Filipe De Andrade Neto Brandão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Filipe Neto Brandão (PS)" page-start="4">É o tom! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2029" speaker-name="Isabel Cristina Rua Pires" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Isabel Pires (BE)" page-start="4">E, quando falamos de solidariedade europeia, há vários temas sobre os quais 
temos de falar e sobre os quais o PSD tem alguns esclarecimentos a dar. Efetivamente, quando falamos de 
solidariedade europeia, falamos também de fundos comunitários, porque essa dimensão deveria deles fazer 
parte. 
Como se viu com a recente alteração de prioridades da própria União Europeia, a solidariedade não faz, com 
certeza, parte do pensamento desta União para os investimentos do próximo quadro financeiro plurianual. 
Apesar disso, o Partido Socialista e o PSD fizeram um acordo relativamente a este tema, em abril de 2018, como 
todas e todos estamos bem lembrados. 
Acordaram, os dois partidos, princípios para a negociação do próximo quadro financeiro plurianual, e 
souberam todos o que estava em cima da mesa: cortes para a coesão, prioridade à militarização e não à 
solidariedade. E, já agora, este tipo de prioridades tem muita influência naquilo de que o Sr. Deputado aqui veio 
falar. 
A pergunta é: será que o PSD e Rui Rio estão agora envergonhados com o acordo que fizeram em abril de 
2018, e daí trazerem este debate a Plenário? Estarão agora a tentar emendar algum erro, relativamente às 
prioridades europeias? Ou querem tentar fazer aqui campanha europeia, quando não é, claramente, o lugar, 
para o fazer? </utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="5">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2029" speaker-name="Isabel Cristina Rua Pires" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Isabel Pires (BE)" page-start="5">… e de apostas verdadeiras no mecanismo de solidariedade? É isso que estamos 
aqui a discutir, ou não? 
É que sobre o aumento da despesa para fins militares, lembro que o PSD, na altura do acordo, em 2018, 
defendia que, para fazer face a estas despesas, deveriam ser mobilizados recursos do Banco Central Europeu. 
Sobre mecanismos de solidariedade, nada disse e, na verdade, nada continua a dizer sobre onde é que, afinal 
se vão buscar as verbas para esta solidariedade. 
Manifestou aqui várias preocupações, mas o PSD continua sem dizer onde é que vai buscar o dinheiro para 
a solidariedade. Concluímos que, na verdade, não quer saber deste pilar europeu, tal como nunca quis saber. 
Quando se faz o maior ataque dos últimos anos ao pilar da solidariedade europeia, PSD mantém-se ao lado dos 
decisores europeus nesta matéria. 
Portanto, perguntamos: afinal, qual é o verdadeiro objetivo deste debate, em matéria de solidariedade 
europeia, já que ninguém o percebe, considerando as escolhas que têm sido feitas pelo PSD?! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Afinal, Sr. Deputado António Costa Silva, inscreveram-se quatro Srs. Deputados para 
formularem pedidos de esclarecimento. 
Como pretende responder, Sr. Deputado? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. AntónioCostaSilva (PSD)" page-start="5">Dois a dois, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Tem, então, a palavra, para pedir esclarecimentos, o Sr. Deputado Nuno Magalhães, 
do CDS-PP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. NunoMagalhães (CDS-PP)" page-start="5">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o Sr. Deputado António Costa 
Silva recordou, e bem, os acontecimentos trágicos do ano de 2017, recordou a forma como o Estado falhou — 
e falhou totalmente — em socorrer populações indefesas, recordou aquela que tem sido a incompetência 
reiterada e constante deste Governo nesta matéria, recordou, e bem, a falta de pagamento de indemnizações, 
a falta de chegada de ajuda às populações, a falta de reconstrução das casas que arderam e também alertou, 
e bem, para uma resposta que deve ser não só nacional mas global, nomeadamente a nível da União Europeia. 
Estamos de acordo com essa visão, tendo em atenção as consequências gravosas e, até, imediatas que as 
alterações climáticas virão a ter. É um desafio global, um desafio europeu e que só uma resposta global e 
europeia, nomeadamente através do mecanismo de solidariedade europeu, pode e deve combatê-lo e, também, 
já agora, o que é muito importante, preveni-lo. 
Agora, Sr. Deputado, dito isto, e estamos de acordo com essa visão, creio que o Sr. Deputado também estará 
de acordo comigo que esta solidariedade europeia pressupõe competência nacional. Só podemos estar em </utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. PedroFilipeSoares (BE)" page-start="6">Também era para o CDS há umas semanas atrás! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2139" speaker-name="Porfírio Simoes De Carvalho E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. PorfírioSilva (PS)" page-start="6">Então, e a moção de censura?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. NunoMagalhães (CDS-PP)" page-start="6">Só não é urgente pagar à SIRESP, só não é urgente nomear 
administradores, que, de resto, anunciou, só não é urgente poder ter um sistema de proteção civil eficaz. Isto 
não é urgente e era essa a opinião que gostaria de ouvir da parte de V. Ex.ª. 
Ficamos entendidos em matéria de prioridades: o Dr. António Costa prefere a farsa política, prefere interesses 
partidários,… 


</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="6">E devia ter caído o Governo! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="6">… esquecendo-se daquilo que é essencial, que é a proteção das 
populações, a proteção civil. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="6">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado António Costa Silva, do PSD. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="6">Sr. Presidente, em primeiro lugar, quero agradecer as perguntas 
formuladas pela Sr.ª Deputada Isabel Pires e pelo Sr. Deputado Nuno Magalhães. 
Relativamente à questão colocada pela Sr.ª Deputada, não percebo onde é que está a «Mixórdia de 
Temáticas», estamos a falar do Fundo de Solidariedade e da sua aplicação. Melhor: a Sr.ª Deputada é que está 
muito baralhada. Sabe porquê? Porque nós gostaríamos de ver o Bloco de Esquerda a criticar o Governo — e 
isso seria o mais natural — sobre a má execução, a má aplicação, a vergonhosa aplicação do Fundo de 
Solidariedade da União Europeia (FSUE). Esse é que seria o papel de um partido da oposição. Mas os senhores 
não o são! Os senhores são um partido da governação. Agora, até se dizem moderados, até se dizem </utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Marques (PSD)" page-start="7">É verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="7">Sr.ª Deputada, a senhora e o seu partido deviam preocupar-se com a 
questão da execução, da aplicação, da possibilidade de o apoio dado pelo Fundo chegar efetivamente as 
pessoas, que é o que não está a acontecer. 
Sr. Deputado Nuno Magalhães, acertou em cheio! Na realidade, estamos aqui perante um problema, que é 
o facto de a Comissão Europeia disponibilizar fundos e de Portugal, que pode receber esses fundos, não os 
utilizar convenientemente. De alguma forma, quando o Estado utiliza parte deste dinheiro, até pode estar a fazê-
lo de forma legal, mas é imoral. O dinheiro não chegar às pessoas, não chegar às instituições, não chegar às 
autarquias para aquilo que ele foi destinado e conforme o regulamento, é totalmente imoral. 
Sobre o SIRESP, a realidade é esta: aquilo que o Sr. Ministro da Administração Interna prefere é a 
propaganda, que é aquilo que o Governo socialista faz bem. Por exemplo, ainda ontem, esteve na Parlamento 
a anunciar o voto eletrónico, quando podia estar a responder a estas questões, e não o fez. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado João Dias, do PCP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2037" speaker-name="João Manuel Ildefonso Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Dias (PCP)" page-start="7">Sr. Presidente, Sr. Deputado António Costa Silva, o PSD traz hoje a debate a 
solidariedade europeia. Antes de mais, é preciso esclarecer que se refere à solidariedade da União Europeia! 
Sim, porque União Europeia e Europa não são a mesma coisa! A Europa e a União Europeia não são, de certeza 
absoluta, a mesma coisa. 
Mas falemos da solidariedade da União Europeia, no caso da agricultura e das florestas, dimensão em 
relação à qual o Sr. Deputado até nem referiu grande coisa. 
Foi a solidariedade da União Europeia que fez o seguinte: levou ao abandono da agricultura familiar; distribuiu 
80% de todos os apoios a apenas 7% dos agricultores; acabou com as quotas leiteiras; encerrou mais de 400 
000 explorações agrícolas; liquidou mais de 550 000 postos de trabalho; degradou as estruturas do Estado; 
criou infindáveis manchas de monocultura; e promoveu o desordenamento florestal. Fez tudo isto a solidariedade 
da União Europeia! 
Por fim, como consequência da grande solidariedade da União Europeia, temos um país percorrido por 
trágicos incêndios!… Sim, é importante refletir sobre os incêndios e as causas que estão na sua origem. Os 
incêndios são uma realidade indissociável do impacto das políticas da União Europeia, que promovem, em 
Portugal, a falência de milhares de explorações agrícolas e o abandono do mundo rural. Os incêndios são 
inseparáveis também da ausência de políticas de ordenamento florestal e do território. 
Sr. Deputado, pergunto-lhe, desde já, se é esta a solidariedade da União Europeia, se aceita e está de acordo 
com a solidariedade destruidora da agricultura nacional e do País, que tanto apregoa e que tanto defende. 
A verdade é que, perante as gravosas imposições da União Europeia e as consequências da solidariedade 
da União Europeia, o PSD aprova lá na União Europeia as imposições e nós, os portugueses, pagamo-las cá! 
Não é este o caminho! É outro o caminho que precisamos de percorrer. Por isso, o que se impõe é 
precisamente romper com o caminho que temos percorrido! 
O que se impõe é avançar com uma outra política, que promova a produção nacional e garanta a soberania 
alimentar do País, uma outra política em defesa da agricultura familiar. E impõe-se reclamar outra política 
agrícola comum, com apoios ligados à produção. 
Uma política que afronte as imposições da União Europeia e dos seus tratados e os interesses do grande 
capital, uma política que defenda o povo e o País e garanta que se avança e que não se anda para trás! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Para pedir esclarecimentos, tem, agora, a palavra a Sr.ª Deputada Odete João. </utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="8">Sr. Presidente, Sr. Deputado António Costa Silva, se quiséssemos fazer uma 
síntese da sua intervenção, diríamos que ela foi prolixa em adjetivos contra o Governo — mais nada! Não nos 
trouxe rigorosamente mais nada! 
Diz o Sr. Deputado que o Fundo de Solidariedade da União Europeia não está a ser bem aplicado. Mas é 
bom lembrar para que serve este Fundo. Este Fundo serve para: o restabelecimento de infraestruturas; o 
alojamento provisório; a criação de condições de segurança das infraestruturas; e a limpeza das áreas 
sinistradas. 
E o Governo, depois de ser feito o levantamento dos danos causados pelos graves incêndios que ocorreram 
em junho e em outubro de 2017, colocou, de imediato, à União Europeia a possibilidade de acionar o Fundo de 
Solidariedade da União Europeia — foi isso que fez. 
Portanto, não pode o PSD querer agora tirar dividendos de uma coisa que não organizou e de um pedido 
que não fez, de acionamento do Fundo de Solidariedade da União Europeia. Esta é a verdade. 
Mas este apoio não se esgota no Fundo de Solidariedade da União Europeia, que apenas trouxe 50,7 milhões 
de euros, contra os 600 milhões de euros que o Governo já investiu na indemnização às vítimas,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="799" speaker-name="Maria Margarida Ferreira Marques" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Margarida Marques (PS)" page-start="8">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="8">… na reabilitação das habitações, nas estruturas e nos equipamentos autárquicos 
e também nos caminhos. 
E quando a Comissão Europeia aprovou o Fundo de Solidariedade da União Europeia, em 20 de junho de 
2018 — e é preciso reter esta data —, o Governo, de imediato, publicou os regulamentos nacionais para a 
atribuição das verbas do Fundo de Solidariedade. Fê-lo em 31 de agosto de 2018… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="8">Bem lembrado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="8">… e definiu os apoios para os municípios, de 24,1 milhões de euros, e os apoios 
para a proteção civil e para as florestas, de 26,5 milhões de euros. 
Isto quer dizer que, de imediato, foram acionados todos os mecanismos e, nesse mesmo dia, abertos os 
concursos. As verbas do Fundo de Solidariedade estão a ser disponibilizadas. 
Diz o Sr. Deputado que existe falta de transparência na aplicação destas verbas. É bom referir que o REVITA 
(Fundo de Apoio às Populações e à Revitalização das Áreas Afetadas pelos incêndios ocorridos em junho de 
2017) tem regulamentos e que não gere apenas fundos públicos, gere também donativos privados que foram 
colocados à disposição do Estado. 
Portanto, a primeira pergunta que lhe faço, Sr. Deputado, é se alguma habitação permanente ficou por 
reabilitar, seja com o Fundo REVITA, que inclui fundos públicos e donativos privados, seja com donativos 
privados. 
Em suma, pergunto-lhe se alguma habitação permanente ficou por reabilitar, se alguma indemnização ficou 
por dar, se alguma pessoa deixou de ter apoio quer da segurança social, quer do sistema de saúde, ou outro. 
São estas as perguntas que devemos colocar, porque o Sr. Deputado faz acusações de falta de 
transparência, mas não dá um só exemplo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Marques (PSD)" page-start="8">Há vários! Muitos! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="8">E é bom lembrar que as situações que foram mencionadas são reconstruções 
de entidades privadas. Aquelas que surgiram na comunicação social foram, de imediato, apoiadas pelo Fundo 
REVITA, que tem obrigação de o fazer. 
Portanto, esta situação está a ser bem gerida, de forma transparente. Existem relatórios que são publicados 
regularmente… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Peço-lhe para concluir, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="9">Concluo, Sr. Presidente. 
Assim sendo, a questão que lhe coloco, Sr. Deputado, é a de saber se há alguma habitação permanente que 
não tenha sido recuperada, se há alguma pessoa vítima da tragédia dos incêndios que não tenha sido apoiada, 
e se nos pode trazer aqui essa informação, a bem da democracia, a bem do interesse público, a bem da 
transparência. 
É que essa atitude de «passar lama» sobre aquilo que se está a fazer só degrada a credibilidade nas 
instituições públicas — aliás, até vimos na comunicação social pessoas a queixarem-se de que não tinham sido 
indemnizadas quando a sua casa nem sequer tinha ardido. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Tem mesmo de concluir, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="9">Portanto, temos de repor a verdade, e é isso que lhe peço, Sr. Deputado. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado António Costa Silva, do PSD. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="9">Sr. Presidente, começo por agradecer as questões colocadas pelos 
Srs. Deputados João Dias e Odete João. 
Sr. Deputado João Dias, quero dizer-lhe uma coisa muito simples: o senhor esteve o tempo todo aqui a 
«chutar para canto», aliás, esteve a falar do «fundo de solidariedade» do Partido Comunista ao Governo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="9">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="9">É que sobre aquilo que é o tema concreto do Fundo de Solidariedade 
da União Europeia e da proteção civil o senhor disse zero, sobre isso não falou. Portanto, não tenho nada a 
responder. 
Sr.ª Deputada Odete João, tenho a dizer-lhe o seguinte: a senhora, de facto, foi escolhida no sentido do 
sacrifício, foi escolhida pelo Partido Socialista para desculpar o desastre, para desculpar aquilo que o ex-Ministro 
Pedro Marques fez ao País, aquilo que o caos gerado por todo o lado… 


Mas não se preocupe, Sr.ª Deputada, foi no sentido mais bíblico do termo, porque muitos são os eleitos e 
poucos são os escolhidos. 


Não se preocupe, foi certamente uma boa escolha. 
Mas a Sr.ª Deputada, quando falou de transparência, esqueceu-se de uma coisa que o PSD teve muito 
cuidado em não trazer aqui, que foi a capa do Correio da Manhã de ontem — podíamos estar aqui a mostrá-la, 
mas não faz sentido, não dá dignidade a este debate —, onde estão as «casas da vergonha». Isso é que era 
transparência. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="9">Diga a verdade sobre os fundos públicos! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="9">E a Sr.ª Deputada esteve o tempo todo a fugir ao tema, que era sobre 
a execução do Fundo de Solidariedade da União Europeia. E não falou porque ele foi feito para as pessoas, 
para as instituições, para as autarquias, e não para pagar as despesas do Estado — não confunda as coisas! 
—, pois isso é da responsabilidade do Estado. É assim. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr.ª Deputada Margarida Marques, do Grupo 
Parlamentar do Partido Socialista. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="799" speaker-name="Maria Margarida Ferreira Marques" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Margarida Marques (PS)" page-start="10">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: O PSD traz hoje ao 
Plenário o tema da «solidariedade europeia e proteção civil». 
Solidariedade europeia é um valor fundamental inscrito nos tratados da União Europeia, mas é também uma 
prática, uma forma de os Estados-Membros se relacionarem entre si. 
Infelizmente, nos últimos anos, tem havido um claro défice de solidariedade europeia. Em primeiro lugar, um 
défice de solidariedade que aconteceu logo após a crise financeira de 2008, um défice que vemos estar ainda 
latente na posição que alguns Estados-Membros defendem relativamente à construção e à conclusão da união 
económica e monetária. 
Em segundo lugar, há também um défice de solidariedade nas políticas de migração e asilo. Durante o pico 
da crise dos refugiados, quando alguns países na linha da frente das rotas ilegais e desumanas do Mediterrâneo, 
como a Grécia e a Itália, comportavam os encargos do acolhimento de milhares de pessoas, outros Estados-
Membros simplesmente recusaram-se a partilhar a responsabilidade e a obrigação internacional de acolher 
refugiados. Não foi o caso de Portugal. 
É por isso urgente que a solidariedade volte a estar efetivamente no centro das políticas europeias. 
Helena F.= Uma das áreas em que a solidariedade europeia é mais necessária é na da resposta e apoio às 
catástrofes naturais que, cada vez mais, afetam a Europa. 
Os impactos das alterações climáticas são sérios e reais. De acordo com o Fórum Económico Mundial, dos 
cinco principais riscos globais com maior impacto, desde 2017, quatro são relacionados com o ambiente e o 
clima. Temos de estar preparados para fazer face a estes riscos, mas, para tal, precisamos de ter os recursos 
necessários. 
Aliás, os desastres naturais são considerados um dos principais riscos à segurança internacional. 
Lamentavelmente, o PSD traz hoje este tema essencial da política europeia para o instrumentalizar como 
arremesso político, em contexto de campanha eleitoral para as eleições europeias. Recorrem ao aproveitamento 
de um tema que é muito sério e que deveria convocar um consenso nacional. 


O PSD, pela voz do seu cabeça de lista, com o apoio dos Srs. Deputados do Grupo Parlamentar do PSD, 
tem criado neste campo dois mitos acerca da solidariedade europeia e da proteção civil. 
Primeiro mito: a ideia de que a proposta de «uma força europeia de proteção civil», que consta do seu 
manifesto eleitoral, não existe e é uma novidade. 
Segundo mito: a ideia de que foi pelo trabalho dos seus Eurodeputados que foi ativado o Fundo de 
Solidariedade europeu. 
É por isso que estamos hoje a ter aqui este debate. 
Quanto ao primeiro mito, é falso que a proposta de uma força europeia de proteção civil seja uma ideia nova. 
Não é! O Mecanismo de Proteção Civil foi proposto em 2006, num relatório de Michel Barnier, que já previa a 
criação de uma força europeia deste género. O que faltava era avançar, efetivamente, com a criação desta força 
europeia de proteção civil. Isto foi, exatamente, o que foi feito, há três meses, quando o Parlamento Europeu, 
em fevereiro, aprovou a RescEU. 
Com este novo passo no Mecanismo de Proteção Civil da União Europeia, passará a haver uma reserva de 
ativos a nível europeu para ajudar os Estados-Membros mais necessitados, complementando as capacidades 
nacionais, incluindo: aviões de combate aos incêndios florestais, bombas de água especiais, equipas de busca </utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="11">À iniciativa! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="799" speaker-name="Maria Margarida Ferreira Marques" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Margarida Marques (PS)" page-start="11">Ó Sr. Deputado, todos nós sabemos que o pedido de ajuda decorre do 
Governo e só do Governo. É esse o procedimento! 


Ora, o Fundo de Solidariedade da União Europeia serve para prestar auxílio financeiro a países que sofreram 
desastres naturais. 
Para aceder ao Fundo de Solidariedade da União Europeia, o Estado-Membro apresenta uma candidatura. 
No caso citado, é bom lembrar que essa candidatura foi da responsabilidade do então Ministro Pedro Marques. 
A Comissão Europeia avalia e, caso aprove, como aconteceu, faz uma proposta do montante a atribuir, um 
valor que é escrutinado pelo Conselho de Ministros e pelo Parlamento Europeu. 
José Manuel Fernandes, como relator, limita-se a propor a validação da proposta da Comissão Europeia 
como uma resolução não vinculativa. 


Foi o que fez o Eurodeputado do PPE (Partido Popular Europeu). 
Neste caso, Pedro Marques conseguiu mobilizar uma verba de 50,6 milhões de euros para Portugal, em três 
eixos:… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="11">Já lá voltaremos! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="799" speaker-name="Maria Margarida Ferreira Marques" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Margarida Marques (PS)" page-start="11">… 15 milhões para a proteção civil, 10 milhões para a reposição de 
caminhos rurais e 25 milhões para a reposição de equipamento para as autarquias. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="11">E onde é que está?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="799" speaker-name="Maria Margarida Ferreira Marques" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Margarida Marques (PS)" page-start="11">O texto final foi aprovado em Plenário pela larga maioria dos Deputados 
europeus e com o apoio de todos os Eurodeputados portugueses. 
Aliás, convém lembrar que as referências e as críticas que o Sr. Deputado Rangel fez, no Parlamento 
Europeu, ao Governo português, perigaram esta aprovação. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Marques (PSD)" page-start="11">Isso é uma aldrabice pegada! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="799" speaker-name="Maria Margarida Ferreira Marques" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Margarida Marques (PS)" page-start="12">O PSD reclama mérito no caso da proteção civil, mas a proposta foi 
avançada pelo Comissário Stylianides… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="12">Lá voltaremos! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="799" speaker-name="Maria Margarida Ferreira Marques" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Margarida Marques (PS)" page-start="12">… e os Eurodeputados socialistas apoiaram as principais medidas em 
discussão, incluindo o estabelecimento duma força permanente, a RescEU. 
O PSD quer fazer o aproveitamento de um instrumento que já existe e para o qual outros partidos também 
contribuíram. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="12">Aproveitamento é uma candidata estar aí em cima, na tribuna! Isso é 
que é aproveitamento! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2029" speaker-name="Isabel Cristina Rua Pires" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Isabel Pires (BE)" page-start="12">Vocês fizeram exatamente o mesmo! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="799" speaker-name="Maria Margarida Ferreira Marques" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Margarida Marques (PS)" page-start="12">Mas já não é a primeira vez que procura fazer passar por novidade 
medidas que já existem. É o caso do DiscoverEU ou do Corpo Europeu de Solidariedade — Paulo Rangel fala 
deste último também como se se tratasse de uma inovação drástica. 
Antes de terminar, gostaria de lembrar a importância da integração destes objetivos no Quadro Financeiro 
Plurianual 2021-2027,… 


… ponto que figura na proposta da Comissão Europeia, cujo relator — isso, sim! — tem sido, e esperamos 
que continue a ser, o Deputado Carlos Zorrinho, e onde se espera o consenso de todos os Eurodeputados 
portugueses. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="12">Vai ser eleito pelos cidadãos?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="799" speaker-name="Maria Margarida Ferreira Marques" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Margarida Marques (PS)" page-start="12">Jogar com o desconhecimento dos cidadãos e enganar objetivamente 
os eleitores não é a forma mais justa de debater estes temas nem o futuro da Europa. 


Entretanto, assumiu a presidência o Vice-Presidente José de Matos Correia. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">A Mesa regista duas inscrições para pedidos de esclarecimento. 
Sr.ª Deputada Margarida Marques, como deseja responder? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="799" speaker-name="Maria Margarida Ferreira Marques" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Margarida Marques (PS)" page-start="12">Em conjunto, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="12">Muito bem. 
Tem, então, a palavra, para pedir esclarecimentos pelo Grupo Parlamentar do Partido Social Democrata, o 
Sr. Deputado Jorge Paulo Oliveira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="12">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr.ª Deputada Margarida 
Marques, não deixa de ser curioso que a Sr.ª Deputada, que é candidata ao Parlamento Europeu, tenha acusado 
o Partido Social Democrata de querer utilizar este tema como arma de arremesso político. 
O que a Sr.ª Deputada fez naquele púlpito, na tribuna, perante esta Câmara e perante o País foi, nem mais 
nem menos, um discurso de campanha eleitoral de quem é candidato ao Parlamento Europeu. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="13">É isso mesmo! Vamos ao que interessa! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="13">Sr.ª Deputada Margarida Marques, quando falamos de proteção civil, 
falamos de incêndios. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="13">Mas não só! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="13">E, inevitavelmente, lembramo-nos dos incêndios que assolaram o País 
em 2017,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Marques (PSD)" page-start="13">Na sua região, Sr.ª Deputada! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="13">… da morte de mais de uma centena de nossos concidadãos, do 
aproveitamento que o Governo fez de 15 milhões de euros de donativos de privados e de empresas para acorrer 
àquela calamidade. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2034" speaker-name="Joana Fernanda Ferreira Lima" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Joana Lima (PS)" page-start="13">Ah! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="13">Recordamo-nos, Sr.ª Deputada Margarida Marques, do processo 
tenebroso que tem sido o da reconstrução das casas em Pedrógão Grande, que até já é conhecido como o 
processo das «casas da vergonha». 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="13">Informe-se! Pode ser que não diga disparates! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="13">
A Sr.ª Deputada não falou dessas matérias, mas tenho o direito de a 
questionar sobre elas. 
Não lhe vou fazer perguntas, diretamente, sobre incêndios, mas permitir-me-á que a questione sobre 
matérias relacionadas com prevenção de incêndios. 
Como a Sr.ª Deputada Margarida Marques sabe, o Governo anunciou, com pompa e circunstância, a criação 
de duas linhas de crédito para limpeza de florestas. Uma dessas linhas, de 50 milhões de euros, tinha como 
destinatários as câmaras municipais do País; uma segunda linha de crédito, no montante global de 40 milhões 
de euros, tinha como destinatários as empresas e os proprietários particulares. 
Pois bem, Sr.ª Deputada, qual é o resultado dessas duas linhas de crédito? Qual é o sucesso dessas duas 
linhas de crédito? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="13">Sr. Deputado, tem de terminar, dispunha de 2 minutos para 
pedir esclarecimentos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="13">Vou acelerar, Sr. Presidente. 
Num universo de 278 municípios, apenas 18 apresentaram candidaturas e, desses 18, apenas 11 
candidaturas foram consideradas elegíveis, mas o dinheiro, Sr.ª Deputada, só chegou a duas casas. 
Quanto à outra linha de crédito, tanto quanto sabemos, não teve nenhuma candidatura. 
Sr.ª Deputada, é capaz de dar uma explicação plausível ao País para este monumental falhanço?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="14">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra a Sr.ª Deputada 
Sandra Cunha, do Bloco de Esquerda. 
Faça favor, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2150" speaker-name="Sandra Mestre Da Cunha" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Sandra Cunha (BE)" page-start="14">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr.as Deputadas, os objetivos do Mecanismo 
de Proteção Civil da União Europeia, ou seja, o reforço da cooperação entre a União e os Estados-Membros e 
a coordenação no domínio da proteção civil, procuram melhorar a resposta da União a catástrofes naturais e de 
origem humana, reforçando a capacidade coletiva para responder a estes problemas e para prestar assistência 
aos Estados-Membros. 
São, sem surpresa, objetivos que reúnem consenso e que, como tal, foram aprovados no Parlamento 
Europeu por larga maioria. 
Não deixa de ser um contrassenso esta preocupação que o PSD demonstrou — e também o PS, agora, com 
a intervenção da Sr.ª Deputada Margarida Marques — com a capacidade de resposta às catástrofes naturais e 
com os fundos comunitários, quando estão tão pouco preocupados com o combate às causas, às origens destas 
catástrofes. Isto, sim, Sr. Deputado António Costa Silva, isto é que é «chutar para canto»! É que o combate às 
catástrofes naturais, como os incêndios ou as inundações, não se faz sem uma resposta global e eficaz às 
causas das alterações climáticas. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="14">Mas eu concordo com isso! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2150" speaker-name="Sandra Mestre Da Cunha" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Sandra Cunha (BE)" page-start="14">Sabemos como as catástrofes naturais são cada vez mais frequentes, mais 
complexas e mais ferozes. Não é por acaso! 
Atualmente, ninguém duvida — ou quase ninguém duvida, se contarmos com o Presidente Trump — de que 
a emergência climática é uma das maiores crises que a humanidade alguma vez enfrentou. 
Os jovens de todo o mundo já perceberam isso e fizeram-se ouvir. As greves estudantis climáticas que 
ocorreram nos últimos tempos, um pouco por todo o mundo, mostram precisamente isso e alertam para algo 
que, apesar de ser tão simples, o PSD e o PS ainda não conseguiram compreender, a julgar pelas posições que 
têm tido no Parlamento Europeu. Refiro-me à necessidade de se alterar, à escala global, o modelo de 
funcionamento e organização das sociedades;… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2029" speaker-name="Isabel Cristina Rua Pires" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Isabel Pires (BE)" page-start="14">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2150" speaker-name="Sandra Mestre Da Cunha" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Sandra Cunha (BE)" page-start="14">… refiro-me à necessidade de se garantir a coordenação, a regulação e a 
monitorização das políticas de combate às alterações climáticas, e é para todos;… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="14">Não fomos nós que fizemos a intervenção! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2029" speaker-name="Isabel Cristina Rua Pires" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Isabel Pires (BE)" page-start="14">Esta é para todos, não se preocupe! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2150" speaker-name="Sandra Mestre Da Cunha" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Sandra Cunha (BE)" page-start="14">… refiro-me à necessidade de se garantir o cumprimento das regras relativas 
à emissão de gases com efeitos de estufa, previstas no Acordo de Paris; refiro-me à necessidade emergente de 
alterar aquelas que são as políticas europeias de financiamento às energias fósseis. 
As instituições europeias continuam a financiar projetos de investimento em energias fósseis, nomeadamente 
os 90 projetos de infraestruturas de gás, portuárias e de transporte, que foram ainda recentemente considerados 
projetos de interesse comunitário e que o PSD e o PS apoiaram. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2029" speaker-name="Isabel Cristina Rua Pires" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Isabel Pires (BE)" page-start="14">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2150" speaker-name="Sandra Mestre Da Cunha" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Sandra Cunha (BE)" page-start="15">O Bloco de Esquerda defende que sejam cancelados todos os financiamentos 
a combustíveis fósseis — petróleo, gás e carvão — do Banco Europeu de Investimento e do Banco Europeu 
para a Reconstrução e o Desenvolvimento. 
E o PSD? E o PS? Como se posicionam relativamente a isto? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2029" speaker-name="Isabel Cristina Rua Pires" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Isabel Pires (BE)" page-start="15">A favor! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2150" speaker-name="Sandra Mestre Da Cunha" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Sandra Cunha (BE)" page-start="15">Vir aqui fazer a defesa de mecanismos de cooperação e de apoio aos Estados, 
para fazer face às catástrofes naturais, mas, ao mesmo tempo, suportar as políticas que põem o lucro e a 
exploração à frente da sustentabilidade ambiental e, precisamente, à frente da prevenção destas mesmas 
catástrofes, ou suportar políticas que cerceiam o investimento público em sistemas de transportes coletivos 
ecológicos e de qualidade ou no desenvolvimento de redes ferroviárias, só mostra que, de facto, não interessa 
ao PSD nem ao PS combater as causas destas catástrofes. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="15">Sr.ª Deputada, tem de terminar. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2150" speaker-name="Sandra Mestre Da Cunha" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Sandra Cunha (BE)" page-start="15">Vou já terminar, Sr. Presidente. 
As mudanças introduzidas recentemente no Mecanismo de Proteção Civil da União Europeia, de reforço da 
dotação, mostram, realmente, que houve consenso. Mas o que não é consensual, neste caso, é o facto de a 
indústria do armamento, de as escolhas pela opção militarista e pela opção do armamento desviarem, 
precisamente, os fundos daquilo que era necessário para a solidariedade europeia. 
A indústria do armamento significa uma opção bastante clara. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="15">Tem mesmo de terminar, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2150" speaker-name="Sandra Mestre Da Cunha" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Sandra Cunha (BE)" page-start="15">Termino de imediato, Sr. Presidente. 
Significa a escolha em favorecer, como pilar europeu, a indústria do armamento; significa não escolher a 
solidariedade e o respeito entre os povos; significa favorecer empresas alemãs, francesas ou outras na venda 
de armas e munições; significa regiões devastadas pela guerra e pelos conflitos; significa o aumento do fosso 
das desigualdades; significa o aumento das fileiras dos refugiados. 
A pergunta que quero fazer à bancada do Partido Socialista é a de saber se o PS escolhe seguir esta 
campanha militarista e deixar Portugal — e, já agora, tantos outros países — para trás, no que respeita aos 
fundos de financiamento de solidariedade, ou se o PS dirá claramente que é contra este caminho e que, na 
Europa, votará contra o orçamento europeu. 
Muito obrigada, Sr. Presidente, pela tolerância. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="15">Sr. Deputado Jorge Paulo Oliveira, queria pedir-lhe desculpa, 
porque eu tinha acabado de me sentar aqui para presidir os trabalhos, ainda não tinha mudado o chip, e esqueci-
me de que, não sendo uma iniciativa legislativa normal mas uma marcação potestativa, o tempo disponível para 
perguntas duplica, sendo de 4 minutos e não de 2 minutos. Por isso, peço-lhe desculpa por lhe ter feito esse 
aviso e, provavelmente, por lhe ter retirado a possibilidade de fazer a intervenção que tinha prevista. 
Sr.ª Deputada Sandra Cunha, 4 minutos são 4 minutos, não são 5 minutos e 30 segundos. 
Para responder, tem a palavra a Sr.ª Deputada Margarida Marques. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="799" speaker-name="Maria Margarida Ferreira Marques" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Margarida Marques (PS)" page-start="15">Sr. Presidente, rapidamente, gostaria de dizer o seguinte: em primeiro 
lugar, queria lembrar o Regulamento do fundo europeu de solidariedade Este Fundo tem por objetivo cobrir uma 
parte das suas despesas públicas para ajudar o Estado. Penso que é preciso lembrar isto, para não tirarmos 
ilações onde não as podemos tirar. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="16">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Diana 
Ferreira, do PCP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="16">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Hoje, o PSD agendou um debate que fala 
de solidariedade, mais precisamente, da solidariedade da União Europeia. Importa, a propósito deste debate, 
lembrar que, em 2016, num momento em que, no nosso País, com uma ação e uma intervenção decisiva do 
PCP, se trilhava um caminho de defesa e de reposição de direitos e de rendimentos, ao arrepio da vontade da 
União Europeia, o PSD dava cobertura à ameaça de sanções a Portugal. 
Depois de PSD e de CDS terem sido afastados do Governo em 2015, depois de, com uma intervenção 
persistente do PCP, se terem tomado medidas que iam repondo rendimentos e direitos que tinham sido cortados 
por PSD e por CDS no Governo, alinhados com a troica estrangeira, a União Europeia, incomodada com este 
caminho, anunciou a imposição de sanções a Portugal, num processo de pressão e de chantagem sobre o nosso 
País e num inaceitável comportamento de condicionamento da nossa soberania. Aliás, nessa altura, em 2016, 
houve quem instasse a Comissão Europeia a usar a força máxima na aplicação de sanções a Portugal,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="16">Bem lembrado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="16">… pessoa, aliás, apoiada por PSD e por CDS. 
Importa, também, dizer que o risco e a ameaça de sanções a Portugal só existem porque há um 
enquadramento legislativo para que estas tivessem lugar, que foi, aliás, aprovado e votado favoravelmente pelo 
PSD, pelo CDS e também pelo PS. 
O PSD, que agendou este debate, defende assim a solidariedade, com a possibilidade de sanções e de 
punições que prejudicariam fortemente o povo português, o que, efetivamente, também não surpreende, porque 
a ação do PSD quando está no Governo — e quando esteve até muito recentemente com o CDS — demonstra 
bem o que o PSD entende por solidariedade. Cortam salários, cortam pensões, cortam prestações sociais, 
queriam, aliás, juntamente com o CDS, tornar permanentes os cortes que anunciaram como temporários, numa 
obediência cega aos ditames da União Europeia e para impor, em Portugal, uma realidade de proteção social 
mínima e assistencialista. É esta a solidariedade do PSD! 
Mas há, efetivamente, Srs. Deputados, alguém com quem os senhores são solidários. Os senhores são 
solidários com o grande capital, com a banca, com os grandes grupos económicos e financeiros a quem são 
dados os milhões que são tirados aos trabalhadores e ao povo português, os milhões que são tirados à proteção 
civil, que são tirados aos serviços públicos e às funções sociais do Estado. 
O compromisso assumido pelo PCP é com os trabalhadores e com o povo português, com a defesa dos seus 
direitos e dos seus interesses. As propostas que temos e que apresentamos permitem avançar nesses direitos. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="16">
A Sr.ª Deputada Diana Ferreira tem um pedido de 
esclarecimento do PSD. </utterance>
  <utterance speaker-id="1951" speaker-name="António José Lima Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Lima Costa (PSD)" page-start="17">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, com este debate, queremos 
também que as tragédias de 2017 que, por incúria do Estado, mataram mais de 100 pessoas, não caiam no 
esquecimento. 
Perante meio milhão de hectares de floresta devastada e centenas de compatriotas nossos em grande 
sofrimento, a União Europeia soube ser solidária. Foram 50 milhões de euros para repor infraestruturas e 
equipamentos de combate a incêndios, estradas, caminhos rurais e agrícolas, redes de abastecimento de água, 
equipamentos municipais, limpezas florestais e de linhas de água, a distribuir equitativamente pelas regiões 
afetadas. Destes 50 milhões de euros, o Governo desviou cerca de metade para financiar organismos da 
administração central sediados em Lisboa e, na outra metade, impôs burocracias e prazos incumpríveis às 
câmaras municipais para poder apropriar-se da parte que estas não venham a conseguir aplicar. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Marques (PSD)" page-start="17">Essa é que é essa! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1951" speaker-name="António José Lima Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Lima Costa (PSD)" page-start="17">Sem vergonha, o Governo aproveita-se da desgraça alheia para 
financiar serviços públicos que estão à míngua, fruto do desinvestimento dos últimos quatro anos. 
Face a esta atitude oportunista do Governo tão evidente, a Sr.ª Deputada Diana Ferreira faz uma intervenção 
basicamente para atacar o PSD, partido que, na matéria em apreço, é apenas responsável por uma coisa: é 
responsável, através do trabalho empenhado e decisivo dos seus Eurodeputados, pela atribuição dos 50 milhões 
de euros a Portugal. 



Sr.ª Deputada, não fuja à questão. Ela está em cima da mesa e é bem evidente a todos. A questão é — e 
responda sem politiquices, de forma clara, às populações das áreas afetadas — se o Partido Comunista 
Português concorda ou não que os fundos atribuídos a Portugal, através do Fundo de Solidariedade da União 
Europeia, possam ser desviados para outros fins que não aquele para que foi destinado, ou seja, para as 
populações que foram afetadas pelas catástrofes de há dois anos. Responda claramente a isso! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="17">Pois, para responder a isso, tem a palavra a Sr.ª Deputada 
Diana Ferreira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="17">Sr. Presidente, Sr. Deputado, percebemos a intervenção do PSD nesta 
matéria. Pretendem, sim, desresponsabilizar-se de profundas responsabilidades que tiveram ao longo de vários 
anos em que foram Governo pela situação a que chegou a nossa floresta! 



É que, Sr. Deputado, importa lembrar que, quando o PSD esteve no Governo com o CDS, criou, também, 
uma lei que permite a liberalização do eucalipto. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="17">Responda à pergunta 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="17">O PSD não interveio no necessário ordenamento do território, mas o PCP 
não faltou com propostas nesta Casa. No que se refere à floresta, interveio apresentando propostas sobre </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="18">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Luís 
Pedro Mota Soares, do CDS-PP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="18">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Este debate faz-se três anos 
depois dos trágicos incêndios de 2017 e cerca de nove meses depois dos incêndios devastadores que 
aconteceram em Monchique. O ano de 2017 ficará gravado na nossa história como o pior de sempre em perda 
de vidas humanas — mais de 115 — e, também, o pior em área ardida — mais de 500 000 ha —, como ficará 
para sempre na nossa memória uma das falhas mais graves e flagrantes de um Estado no cumprimento das 
suas funções mais básicas e primordiais: a proteção das pessoas e a defesa do seu território. 
Não esquecemos a atuação inoperante e as declarações insensíveis e insensatas de membros do Governo 
que remetiam os portugueses à sua sorte. Não esquecemos o desnorte de um Governo e uma incapacidade 
nunca antes vista para enfrentar uma situação de crise. 
Não há como fugir ao assunto. O que aconteceu em Portugal nos últimos anos é o exemplo trágico da 
necessidade e da importância do reforço do Mecanismo de Proteção Civil na União Europeia num auxílio célere 
e eficaz que impeça a repetição de uma tragédia com as consequências dramáticas de que todos nos 
lembramos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="18">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="18">Existisse esse mecanismo a operar e, porventura, as falhas que 
aconteceram podiam ter sido colmatadas. A incúria do Governo do Partido Socialista podia ter sido corrigida no 
combate aos incêndios, salvando-se, com isso, aldeias, vilas, empresas, florestas, mas, acima de tudo, vidas 
humanas. 
Em Portugal, não nos esquecemos, não nos esquecemos mesmo, do impacto que isto teve sobre muitas 
famílias e sobre muita da nossa economia. Um Governo que falhou, repito, falhou no combate e que está agora 
a falhar na reparação a estes portugueses. 
Hoje mesmo, somos confrontados com notícias que nos dizem que o Governo não foi capaz de dar respostas 
às vítimas dos incêndios de Monchique. Ontem mesmo, notícias diziam-nos que Portugal desperdiçou cerca de 
três quartos dos fundos comunitários que tinha em matéria de proteção civil para o acolhimento de refugiados. 
Temos, por isso, um Governo que não consegue reagir a uma crise e para o qual governar, pelos vistos, é 
criar crises, mesmo que sejam artificiais. 
Temos um Primeiro-Ministro que não se demitiu quando morreram 116 portugueses, que não se demite 
quando o Estado não é capaz de fazer a reparação dos danos a tantas vítimas em todo o País — seja em 
Monchique, seja em Pedrógão Grande, seja em Oliveira do Hospital, seja em tantas outras terras do País —, 
mas que é muito rápido a criar uma crise artificial, é muito rápido a tentar apresentar a sua demissão por causa 
de uma crise por si mesmo criada. É muito pouco, é mesmo muito poucochinho! 
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Sabemos que o problema das alterações climáticas terá um enorme 
impacto na matéria da proteção civil. Todos os estudos o indicam, a começar pelo mais recente estudo das 
Nações Unidas, relativo a 2030, que refere que Portugal, a par de Espanha, será um dos países mais afetados 
na União Europeia. 
A diminuição prevista da chuva na primavera e no verão, a par de um aumento de cerca de 20% da 
precipitação durante o tempo do inverno, a extensão das ondas de calor, associadas aos riscos de incêndio, a 
subida do nível médio da água do mar, o risco de erosão da costa portuguesa, todas estas razões têm de nos 
levar a ser mais rápidos na intervenção e no auxílio em situações de vulnerabilidade. </utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="19">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="19">… e, acima de tudo, tenha muito mais ambição. 
A postura resignada com que este Governo está a negociar, no próximo quadro financeiro plurianual, as 
verbas de Bruxelas para Portugal, nesse sentido, não nos satisfaz. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="19">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="19">É importante lembrarmos que quem já falhou no passado, como, 
por exemplo, o Ministro Pedro Marques, que tinha a seu cargo a negociação com o SIRESP (Sistema Integrado 
de Redes de Emergência e Segurança de Portugal) e os operadores, relativamente às falhas que existiam,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="19">Bem lembrado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="19">… está, de novo, claramente, a falhar. 
A proteção civil é uma das áreas em que a União deve intervir, e deve intervir de forma rápida, ajudando na 
prevenção, mas também no combate. Lembramos que o artigo 6.º do Tratado sobre o Funcionamento da União 
Europeia atribui uma competência específica à União «para desenvolver ações destinadas a apoiar, coordenar 
ou completar a ação dos Estados-Membros» no domínio da proteção civil. 
O CDS bateu-se intransigentemente, no Parlamento Europeu, pelo reforço do mecanismo europeu de 
proteção civil, pela sua dotação de meios complementares que sejam auxiliares aos recursos nacionais e que, 
nesse sentido, possam servir para ajudar os países afetados por estes fenómenos, sejam inundações, sejam 
incêndios florestais, sejam sismos ou sejam epidemias. 
Trata-se, como bem se compreende, de reforçar a capacidade europeia de reação e de apoiar, de uma forma 
solidária, os Estados-Membros que se confrontem com catástrofes e cujas capacidades nacionais se revelem 
insuficientes. Nesse sentido, a solidariedade europeia é sempre muito bem-vinda. 
Contudo, é preciso ir mais longe. Uma das melhorias que este Mecanismo introduziu foi exatamente a criação 
de uma nova reserva europeia de proteção civil. 
Defendemos que os meios e os equipamentos operacionais de combate a incêndios possam ser colocados 
nos países e nas regiões mais afetados. Assim, estes meios podiam e deviam ser colocados na Península 
Ibérica e, preferencialmente, em Portugal, que é um dos países que mais sofrem com estes mesmos fenómenos. 
Outros países no centro ou no norte da Europa não sofrem tanto como nós, ainda que, como é óbvio, tenham 
um conjunto de outros fenómenos de proteção civil. 
Sabemos, e não escondemos, que fenómenos como os incêndios, sismos ou inundações são e serão sempre 
inevitáveis. A diferença reside na forma como os conseguimos prever, na forma como os conseguimos evitar e, 
quando acontecem, na forma como os conseguimos enfrentar, combater e reparar. E é aí que o Governo de 
Portugal está a falhar! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="19">Sr. Deputado Luís Pedro Mota Soares, a Mesa não regista 
inscrições para lhe serem feitos pedidos de esclarecimentos. 
Assim sendo, para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Duarte Marques, do PSD. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Marques (PSD)" page-start="19">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O PSD trouxe a debate o tema da 
solidariedade europeia, sobretudo, no que tem a ver com a gestão do fundo de solidariedade europeu. 
É preciso lembrar que, após os fogos de Pedrógão, o Governo português apresentou, e bem, uma 
candidatura para mobilizar o Fundo de Solidariedade da União Europeia. Também é verdade, e é preciso lembrá-</utterance>
  <utterance speaker-id="1969" speaker-name="António Carlos Sousa Gomes Da Silva Peixoto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Peixoto (PSD)" page-start="20">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="799" speaker-name="Maria Margarida Ferreira Marques" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Margarida Marques (PS)" page-start="20">Não é verdade! Não é verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Marques (PSD)" page-start="20">Foi recomendado pelo PSD ao Governo, e o Governo aceitou, alargar a 
candidatura de Portugal, incluindo os fogos que ocorreram em julho e em agosto. Mais tarde, quando ocorreram 
os fogos de outubro, o Governo voltou a alterar a candidatura, e foi assim que Portugal conseguiu mobilizar 50,6 
milhões de euros para ajudar os concelhos afetados pelos incêndios. Esta é a verdade! O PSD até deu os 
parabéns ao Governo por ter ouvido a oposição. 
Ora, esses 50,6 milhões de euros para Portugal deveriam ter sido entregues aos municípios. Recordo que 
foram Deputados portugueses que ajudaram a ativar este Fundo no Parlamento Europeu, tendo, aliás, o 
Deputado José Manuel Fernandes incluído uma norma, que o Governo tentou esquecer, para redistribuir este 
dinheiro pelos concelhos cujos prejuízos tivessem sido contabilizados para este Fundo. 


Porém, o Governo disse que não! O Governo decidiu que mais de metade deste dinheiro, 26 milhões de 
euros, não era para os concelhos, era para as florestas e para a proteção civil, diz a Deputada Margarida 
Marques. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="20">Para as infraestruturas! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Marques (PSD)" page-start="20">Mas não é verdade! Era para as instituições públicas do Estado, como a 
Proteção Civil, o ICNF (Instituto da Conservação da Natureza e das Florestas) e, até, a Marinha portuguesa, 
para onde vai o dinheiro que era para os concelhos afetados. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="799" speaker-name="Maria Margarida Ferreira Marques" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Margarida Marques (PS)" page-start="20">Não era! Não era! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Marques (PSD)" page-start="20">Isto não é ilegal, mas é profundamente imoral! 


Depois, o Governo disse: «Não, há concelhos que vão receber do Fundo de Solidariedade da União, outros 
recebem do Fundo de Emergência Municipal e outros, ainda, recebem do PT 2020. E cada um recebe de seu 
fundo, como se isso fosse igual.» 
O que o Governo não disse às pessoas foi que o Fundo de Emergência Municipal paga a 60% e os concelhos, 
para receberem a ajuda do Governo, para poderem receber aquilo que é seu por direito, têm de se endividar. 
Ou seja, para receberem 1 milhão de euros, têm de pedir 400 000 € à banca, enquanto os que recebem do 
Fundo de Solidariedade não têm de se endividar e têm a ajuda direta. E, depois, ainda há os do PT 2020. 
O que o Governo disse foi que não acumulavam fundos. Mas, Meus Senhores, tenho comigo uma decisão 
do tribunal de Leiria que prova que o Governo, a alguns concelhos, negou qualquer apoio e, a outros, deu do 
Fundo de Emergência, do Fundo de Solidariedade e do PT 2020. Isto é uma vergonha para o Estado e é uma 
vergonha para o Governo! 


E há muitos autarcas e Deputados de concelhos que não estão a ser ajudados que se sentam na bancada 
socialista e não levantam a voz contra o Governo, por ter tirado o dinheiro aos municípios para pagar despesas 
do Orçamento do Estado. </utterance>
  <utterance speaker-id="799" speaker-name="Maria Margarida Ferreira Marques" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Margarida Marques (PS)" page-start="21">Não é verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Marques (PSD)" page-start="21">Digo mais: aqueles concelhos que têm acesso ao Fundo de Solidariedade 
não o conseguem utilizar, porque o Governo lançou os programas em outubro do ano passado, é verdade, mas 
só em abril deste ano é que aprovou as candidaturas. Depois, não é transparente, não é coerente, nem sequer 
é eficaz e ainda pede que as câmaras usem esse dinheiro até 31 de outubro. É impossível, com candidaturas 
só agora aprovadas! 
O que o Governo quer, nós sabemos: é, mais uma vez, ficar com o dinheiro que era das pessoas e dos 
municípios para pagar despesa do Estado. Isto é uma vergonha e é indigno, sobretudo num Governo que 
prometeu ajudar os portugueses e que tem tantas culpas nas tragédias que aconteceram, como provam os 
vários relatórios já aprovados pelas comissões independentes. 
Porém, Meus Senhores e Minhas Senhoras, é importante dizer também que a forma como o Governo tem 
atuado nesta matéria é uma pesada herança de Pedro Marques, que deixou uma confusão atrás de si. As verbas 
não são claras, não são transparentes, são mal executadas ou não são executadas e, mais uma vez, vemos 
que o Governo anda a brincar com os fundos que deviam ser para os portugueses. 
A este propósito, devo dizer que também o Ministro Eduardo Cabrita tem culpas no cartório. Falo não só da 
falta de transparência e da incompetência na matéria do SIRESP, mas também do facto de olhar para o 
Observatório Independente, um observatório criado pela Assembleia da República, e não saber o que quer dizer 
«independente». 


É que o Sr. Ministro da Administração Interna não deixa as instituições públicas, como a GNR (Guarda 
Nacional Republicana), responder ao Observatório sem passar por ele. E é esta uma pessoa que defende os 
valores de Abril!… 


Para terminar, Minhas Senhoras e Meus Senhores, devo dizer que a forma como o Governo tem abordado 
esta matéria é irresponsável e trata de forma diferente aquilo que é igual, mas, sobretudo — não se esqueçam! 
—, viola constantemente uma lei aprovada pelos Srs. Deputados à Assembleia da República, que obriga o 
Governo a tratar de forma igual um conjunto de concelhos, e viola essa lei todos os dias, perante o vosso silêncio 
e perante a vossa conivência! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="21">Para uma intervenção, em nome do Grupo Parlamentar do 
Partido Socialista, tem a palavra a Sr.ª Deputada Susana Amador. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2157" speaker-name="Susana De Fátima Carvalho Amador" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Susana Amador (PS)" page-start="21">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: As grandes adversidades, os 
fenómenos atmosféricos extremos e as catástrofes potenciadas pelas alterações climáticas, como os grandes 
incêndios, estão cada vez mais presentes no nosso quotidiano, constituindo uma grave ameaça à segurança 
das populações e ao potencial de desenvolvimento económico e social do País e desafiando a capacidade de 
resposta dos Estados. 
Os desafios que temos pela frente exigem-nos que pensemos de forma integrada em tantos e diversos 
domínios. Temos de ter um território mais resiliente e mais coeso, temos de estar na linha da frente da transição 
energética para as fontes de energias renováveis e, por isso, estamos a cumprir com a promoção da 
sustentabilidade ambiental, vinculando Portugal ao exigente Acordo de Paris, aumentando a potência instalada 
às energias renováveis, onde se inclui a Estratégia Industrial para as Energias Renováveis Oceânicas. 
Os padrões de mobilidade urbana carecem de ser modificados, sendo a melhoria da oferta dos transportes 
públicos e a mobilidade elétrica partilhada apostas decisivas. Tem sido essa a nossa aposta, com uma política </utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="22">É, é…! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2157" speaker-name="Susana De Fátima Carvalho Amador" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Susana Amador (PS)" page-start="22">… porque estamos a investir — e muito, Srs. Deputados! — em três frentes: 
na prevenção, na vigilância e na fiscalização; na sensibilização, na autoproteção e no aviso à população; no 
investimento e no reforço do combate. 
Sublinhe-se que, em 2018, se registaram menos 44% de incêndios rurais e menos 68% de área ardida, 
relativamente à média anual do período, tendo sido também o ano em que mais ações de gestão de combustível 
e limpeza se realizaram. Nunca nenhum Governo havia sido tão eficaz nesta matéria! 


A profissionalização foi reforçada, com 141 novas equipas de intervenção permanente nos bombeiros 
voluntários, e foram criados 711 postos de trabalho. Destaco que só este Governo gerou 46% da totalidade das 
equipas de intervenção permanente. Estes números dizem tudo sobre a diferença entre aquilo de que o PSD e 
a direita falam e aquilo que é a realidade. A realidade é investimento e é reforço da estrutura! 



Em 2018, Srs. Deputados, os investimentos em equipamento de proteção individual e viaturas operacionais 
para a GNR, para a Autoridade Nacional de Proteção Civil (ANPC) e para os bombeiros foi no total de cerca de 
24 milhões de euros. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="22">Então, porque é que não pagam?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Marques (PSD)" page-start="22">Então, paguem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2157" speaker-name="Susana De Fátima Carvalho Amador" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Susana Amador (PS)" page-start="22">Quanto ao SIRESP, foi robustecido com quatro novas estações móveis, 
com 451 estações-base. Não há dívida ao SIRESP,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Marques (PSD)" page-start="22">É falso! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2157" speaker-name="Susana De Fátima Carvalho Amador" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Susana Amador (PS)" page-start="22">… há situações contratuais que as finanças estão a tratar. 
Mente o PSD e o CDS quando referem estas fragilidades que já não existem num SIRESP que tem vindo a 
ser robustecido e reforçado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="799" speaker-name="Maria Margarida Ferreira Marques" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Margarida Marques (PS)" page-start="22">Muito bem! </utterance>
  <utterance speaker-id="2157" speaker-name="Susana De Fátima Carvalho Amador" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Susana Amador (PS)" page-start="23">Foi, ainda, também executado um conjunto relevante de benefícios fiscais 
e sociais no setor dos bombeiros, que repuseram justiça no mesmo, a injustiça que vocês provocaram e que 
nós, Srs. Deputados, repusemos com a isenção de taxas moderadoras para os bombeiros no SNS (Serviço 
Nacional de Saúde), com a isenção do imposto sobre os veículos na aquisição de veículos operacionais de 
transporte de doentes. 
Em 2019, porque temos de falar do momento presente e do planeamento, iremos contar com um incremento 
do dispositivo de prevenção e combate com mais 150 grupos de intervenção da GNR, mais 200 guardas 
florestais, mais 150 elementos da Força Especial de Bombeiros e mais 41 equipas de intervenção permanente, 
a par de um reforço dos meios aéreos. 
O dispositivo de combate a incêndios para 2019, Srs. Deputados, contará com o maior número de sempre 
de meios envolvidos em todas as fases do empenhamento, com destaque para o reforço de efetivos, de viaturas 
e de meios aéreos nos meses de maio e outubro: 11 492 elementos, 2653 equipas, 2500 viaturas. Só para a 
vigilância, fiscalização e deteção, contaremos com 930 elementos da GNR, 330 elementos da PSP e 912 
elementos nos postos de vigia. 
Entretanto, Srs. Deputados, foi já criada a Unidade de Emergência de Proteção e Socorro da GNR, a carreira 
de guarda-florestal e publicado o novo modelo de formação em Proteção Civil e instituído o Sistema Nacional 
de Monitorização e Comunicação de Risco, de Alerta Especial e de Aviso à População. Porque não avançou o 
PSD nestes domínios todos, nestas reformas? Porque nada fez nesta área? Com a direita, onde fica a defesa 
da floresta? Onde estavam quando se fizeram estas reformas? Onde estavam os meios humanos e materiais 
na GNR, nos bombeiros e na ANPC, que agora se exigem em força e que o Governo tem vindo a reforçar? Onde 
e como estava a Rede Nacional de Postos de Vigia? Julgamos que estavam algures perdidos e esquecidos nos 
terraços da indiferença de S. Bento quando a direita governava! 



Ontem mesmo, foram aprovados, em Conselho de Ministros, mais dois relevantes diplomas que harmonizam 
o regime dos bombeiros municipais com o dos bombeiros sapadores. Desenharam-se mudanças estruturais na 
Proteção Civil, que esperamos que possam mudar o paradigma, quando entrarem em vigor. 
O investimento na ANPC, já executado e traduzido na aquisição de 20 veículos ligeiros e florestais de 
combate, foi de mais de 1,3 milhões de euros. Foram aprovados, no âmbito do fundo de solidariedade europeu, 
9,5 milhões de euros para esta área, na sequência dos incêndios, e foram pagos 9 milhões. 
Mente o PSD quando diz que o Fundo de Solidariedade não está a ser bem executado. Está a ser bem 
executado na floresta, na proteção civil e também no que diz respeito aos municípios. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="23">Não está, não! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2157" speaker-name="Susana De Fátima Carvalho Amador" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Susana Amador (PS)" page-start="23">Mentem, metem e insistem, mas uma mentira não se torna verdade por 
referirmo-la insistentemente. 



Também para a GNR foram 5,7 milhões de euros para viaturas no domínio do combate a incêndios. 
O Partido Socialista prossegue, assim, o esforço de dotar o País de um sistema de proteção civil mais eficaz, 
servido por profissionais qualificados e motivados para o apoio aos cidadãos, para a modernização do sistema 
e para a cooperação entre instituições. 
Neste debate, falámos da escala europeia, mas não podemos descurar a escala municipal, num caminho de 
reforço de competências também na proteção civil. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="24">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado 
Duarte Marques. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Marques (PSD)" page-start="24">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, respondendo diretamente às 
acusações do Partido Socialista sobre o que estava a fazer o PSD quando queria propor estas reformas, vou 
voltar ao papão: estava a tratar da vossa bancarrota! Temos de vos lembrar todos os dias. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="24">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Marques (PSD)" page-start="24">Já agora, Sr.ª Deputada, se tiver dúvidas, pergunte a vários colegas seus 
que estão no Governo neste momento. 
Mas há uma pergunta que tenho de lhe fazer: então, o Partido Socialista é alvo de uma acusação, de várias 
acusações, tão graves que nós fizemos, sobre a matéria da gestão do Fundo de Solidariedade e não contestam 
uma única crítica?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="24">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Marques (PSD)" page-start="24">Enfiaram o barrete todo! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="24">É bem verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Marques (PSD)" page-start="24">Sr.ª Deputada, pergunto-lhe: quando é que o PS vai deixar de ler os 
discursos que o Ministro Eduardo Cabrita manda preparados, porque não tem clara noção do que se passa na 
realidade?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="24">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Marques (PSD)" page-start="24">É que o PS não tem noção… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2139" speaker-name="Porfírio Simoes De Carvalho E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Porfírio Silva (PS)" page-start="24">Dê-se ao respeito! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Marques (PSD)" page-start="24">O respeito que se pede é pelas pessoas, é pela verdade, repito, pela 
verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="25">Tem a palavra, para responder, a Sr.ª Deputada Susana 
Amador, pedindo-lhe que tenha em atenção o tempo de que dispõe. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2157" speaker-name="Susana De Fátima Carvalho Amador" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Susana Amador (PS)" page-start="25">Sr. Presidente, Sr. Deputado Duarte Marques, em primeiro lugar, queria 
dizer-lhe que esta bancada tem um pensamento próprio e que não lê discursos de ninguém. Fale por si, Sr. 
Deputado, em relação aos seus discursos, não em relação aos nossos! 


Em segundo lugar, volto a dizer que o Fundo de Solidariedade é bom e peço à Mesa, através de uma 
interpelação, que distribua à bancada do PSD o Regulamento do Fundo, porque parece que não o conhecem… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="25">Conhecemos, sim! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2157" speaker-name="Susana De Fátima Carvalho Amador" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Susana Amador (PS)" page-start="25">… e que não ouviram as intervenções anteriores do Partido Socialista sobre 
o conteúdo do mesmo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="25">Muito bem! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="2157" speaker-name="Susana De Fátima Carvalho Amador" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Susana Amador (PS)" page-start="25">Tal como referi, as candidaturas estão a decorrer quer para a floresta, quer 
para a proteção civil, quer para os municípios portugueses. São mais de 50 milhões de euros deste Fundo, mas 
este Governo já investiu 600 milhões de euros no que diz respeito aos incêndios. São valores que dizem tudo 
sobre a nossa determinação e o nosso empenho. 
Mais uma vez, queria dizer ao Sr. Deputado Duarte Marques que não é por falar mais alto nem é por provocar 
algum tipo de aproveitamento ou demagogia que consegue ser mais eficaz na sua intervenção. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="25">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2157" speaker-name="Susana De Fátima Carvalho Amador" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Susana Amador (PS)" page-start="25">Os portugueses estão a ouvir-nos e percebem quem tem sentido de Estado 
e responsabilidade e quem usa a demagogia e o populismo para se afirmar. Não é assim e não é por aí que nós 
vamos! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="26">Antes de dar a palavra ao orador seguinte, queria apenas 
chamar a atenção da Câmara para o seguinte: falará agora o Sr. Deputado Jorge Machado e, não havendo mais 
inscrições, falará depois, a encerrar o debate, o Grupo Parlamentar do PSD e logo a seguir passaremos às 
votações regimentais. 
Sr. Deputado Jorge Machado, tem a palavra para uma intervenção. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="26">Sr. Presidente, Srs. Deputados: No debate de hoje, o PSD centrou a sua 
intervenção no Fundo de Solidariedade e na sua execução. 
Como diz o nosso povo, «prevenir é o melhor remédio». Além das medidas estruturais de prevenção e 
combate aos incêndios e da proteção civil, que o meu camarada João Dias já referiu, importa salientar que há 
muito a fazer no sentido de melhorar os nossos mecanismos de proteção civil. 
Antes de mais, queria registar um facto: falámos de mecanismos da União Europeia de solidariedade, mas 
há o mecanismo europeu de proteção civil que não sai do papel. Somos favoráveis ao desenvolvimento de 
mecanismos de cooperação entre Estados no domínio das respostas a situações de catástrofe, sobretudo de 
grandes dimensões, e entendemos que há muito a fazer neste domínio. No entanto, ficou claro, nomeadamente 
durante os últimos incêndios registados em Portugal, que vieram mais depressa os meios pesados de combate 
a incêndios vindos de Marrocos e da Rússia do que os eternamente anunciados pela União Europeia. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="26">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="26">Fica aqui registado que a União Europeia gasta mais depressa e de uma 
forma muito mais eficaz dinheiro no que se refere ao militarismo do que em mecanismos de proteção civil que 
sejam complementares aos nacionais. 
Queria também dizer que importa melhorar a proteção civil no nosso País. O PSD pouco ou nada fez para a 
melhorar; antes pelo contrário, participou na privatização dos meios aéreos de combate aos incêndios, deixando 
o Estado refém de privados, que fazem chantagem quanto ao preço e quanto aos meios disponibilizados. 
O PSD e o CDS contribuíram também para a degradação da profissão de bombeiro… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2037" speaker-name="João Manuel Ildefonso Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Dias (PCP)" page-start="26">É verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="26">… e cortaram a isenção das taxas moderadoras para os bombeiros,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="26">Bem lembrado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="26">… uma coisa tão pequeninha, mas tão simbólica, do desprezo que o PSD 
e o CDS-PP têm pelos bombeiros do nosso País. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="26">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="26">Para o PCP, importa — e as nossas propostas vão no sentido de melhorar 
os mecanismos de proteção civil —, é fundamental, estabelecer uma carta de risco. É preciso avaliar, no nosso 
País, quais os riscos do ponto de vista da proteção civil, ajustar os meios e depois definir uma orgânica, uma 
estrutura. 
É preciso reforçar os meios, com certeza. É preciso, nomeadamente junto dos bombeiros, melhorar os 
mecanismos de financiamento, como propõe o PCP. E o Estado deve ter os meios próprios de combate aos 
incêndios, nomeadamente aviões pesados e helicópteros, para que não fiquemos dependentes de privados. 
Assim como é fundamental, relativamente ao SIRESP, tema abordado por quase todas as bancadas neste 
debate, que o Estado construa uma rede pública para comunicações de emergência. A dependência, a PPP 
(parceria público-privada) SIRESP revelou-se desastrosa para o erário público e desastrosa do ponto de vista 
operacional. A responsabilidade da manutenção de uma PPP que favorece privados e que prejudica o erário </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="27">Sr. Deputado, tem de concluir, se faz favor. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="27">Para terminar, Sr. Presidente, pretendo apenas focar um ponto: para o PCP, 
é fundamental a educação em proteção civil. Temos de melhorar a capacidade, o conhecimento, a formação 
dos portugueses,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="27">Sr. Deputado, tem de concluir. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="27">… desde a escola até à terceira idade, no que diz respeito à formação em 
proteção civil, porque são esses, efetivamente, os primeiros agentes de proteção civil em situação de desastre. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="27">Tem a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada Rubina Berardo, do Grupo 
Parlamentar do PSD. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2146" speaker-name="Rubina Everlien Berardo" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Rubina Berardo (PSD)" page-start="27">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr.as Deputadas: A inquietante pergunta 
que trouxemos ao Plenário foi a seguinte: será que o Governo lidou da maneira mais íntegra, mais transparente, 
mais eficaz com a solidariedade europeia, na sequência dos incêndios em Portugal? 
Srs. Deputados, pode não ter sido ilegal, mas é certamente imoral. 


Srs. Deputados, os argumentos aqui elencados pelos partidos que apoiam o Executivo não convencem nem 
sequer explicam as opções erradas do Governo na definição das regras de aplicação e execução do Fundo de 
Solidariedade da União Europeia. 
As vossas intervenções, as da bancada do PS, do Bloco de Esquerda, do PCP, só demonstram que são a 
lavandaria política do Governo socialista. 


Preferem branquear o Governo do que exigir maior transparência e melhor execução destas verbas, Srs. 
Deputados. Só demonstram que são a lavandaria política do Governo! 


Srs. Deputados, a alocação de mais de 50% das verbas do Fundo para os serviços centrais dos ministérios, 
ao invés de utilizar verbas dos Orçamentos do Estado, é uma nova forma de cativação, desta vez sobre a 
solidariedade europeia. Esta opção diminui, naturalmente, as verbas disponíveis para as candidaturas das 
autarquias por funções essenciais das populações afetadas e a execução das candidaturas do Fundo, até ao 
momento, antevê um elevado risco de perdas de verbas comunitárias. 
Srs. Deputados, se dúvidas houver, basta consultar a página da internet do Portugal 2020 — candidaturas 
abertas, compensações de danos dos incêndios de 2017 — e vemos «sem resultados». É assim que se 
descreve, de forma sintética, mais um capítulo da desgovernação e da atuação do Governo socialista nesta 
matéria: sem resultados! 
O PSD está profundamente apreensivo face ao enorme trabalho de recuperação que ainda está por fazer. </utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="28">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2146" speaker-name="Rubina Everlien Berardo" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Rubina Berardo (PSD)" page-start="28">Srs. Deputados, este debate serve para avaliarmos o passado e o presente, 
mas também para olharmos para o futuro. 
Todas as recentes tragédias que assolaram o nosso País e a nossa população tornaram evidente a 
insuficiência das respostas nacionais a estas catástrofes. 
O PSD não se contenta com o status quo e, em vez de um manifesto utópico com medidas irrealistas, como 
o PS faz com a sua miragem do contrato social, apresenta medidas concretas e realistas que vão ao encontro 
da necessidade da nossa população no âmbito das eleições europeias. É por causa disso que o PSD inclui uma 
proposta para um mecanismo que evolua para uma verdadeira força europeia de proteção civil a título 
permanente,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="799" speaker-name="Maria Margarida Ferreira Marques" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Margarida Marques (PS)" page-start="28">Já existe! Já existe! Foi aprovada em fevereiro! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2146" speaker-name="Rubina Everlien Berardo" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Rubina Berardo (PSD)" page-start="28">… assente num sistema misto e descentralizado, que permita a cada 
Estado-Membro especializar-se e ser cofinanciado em função das suas carências e dos desastres a que se 
encontra mais exposto. 


Digo à Sr.ª Deputada Margarida Marques para ler o manifesto, pois pode ser que sirva de inspiração para o 
vosso, em vez de fazerem apenas coisas irrealistas. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="799" speaker-name="Maria Margarida Ferreira Marques" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Margarida Marques (PS)" page-start="28">Eu li! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2146" speaker-name="Rubina Everlien Berardo" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Rubina Berardo (PSD)" page-start="28">Srs. Deputados, os portugueses assistiram incrédulos à devastação dos 
incêndios de junho e de outubro de 2017 e aos incêndios na Madeira em 2016. 
Hoje, assiste-se a uma outra forma de estupefação, pelo modo como o Governo está a gerir os apoios 
comunitários. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="28">Peço-lhe que conclua, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2146" speaker-name="Rubina Everlien Berardo" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Rubina Berardo (PSD)" page-start="28">Vou concluir, Sr. Presidente. 
Os portugueses não irão perceber que a ajuda comunitária conseguida pela excecionalidade da catástrofe 
não tenha a melhor utilização, a melhor aplicação e o aproveitamento total do montante financeiro. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="28">Srs. Deputados, chegámos, assim, ao final deste debate. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="29">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, informo que deram entrada na 
Mesa, e foram admitidos, os Projetos de Resolução n.os 2152/XIII/4.ª (PAR) — Deslocação do Presidente da 
República a São Tomé e Príncipe, 2153/XIII/4.ª (PSD) — Atribuição de um imóvel do Estado ao município da 
Ribeira Grande e 2154/XIII/4.ª (BE) — Recomenda ao Governo que emita orientações e aprove legislação 
própria com vista ao reconhecimento da existência de um vínculo laboral com as ajudantes familiares em funções 
em IPSS e na Santa Casa da Misericórdia de Lisboa, que baixa à 10.ª Comissão. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="29">Muito obrigado, Sr. Secretário. 
O sistema eletrónico ainda não permite o registo, pelo que vamos aguardar mais um pouco. Peço aos 
serviços que o processo prossiga de forma mais rápida. 

Pausa. 

Srs. Deputados, já estamos em condições de proceder à verificação do quórum de deliberação, utilizando o 
sistema eletrónico. 

Pausa. 

Sr.as e Srs. Deputados, o quadro eletrónico regista 204 presenças, às quais se acrescentam 5 — dos 
Deputados do PS Elza Pais e Pedro Delgado Alves, dos Deputados do PSD Hugo Lopes Soares e Fernando 
Virgílio Macedo e da Deputada do CDS-PP Isabel Galriça Neto —, perfazendo um total de 209 Deputadas e 
Deputados presentes, pelo que temos quórum para proceder às votações. 
Começamos por votar o Voto n.º 825/XIII/4.ª (apresentado pelo PS) — De pesar pelo falecimento de Carlos 
Justino Cordeiro, que vai ser lido pela Sr.ª Secretária, Deputada Sandra Pontedeira. 
Faça favor, Sr.ª Secretária. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Sandra Pontedeira)" page-start="29">Sr. Presidente, Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«Faleceu no passado dia 4 de maio Carlos Justino Cordeiro. 
Desde muito jovem que Carlos Cordeiro participou ativamente na vida social de Alenquer, integrando já, aos 
16 anos, corpos sociais de coletividades que sempre serviu ao longo da vida e onde cedo desempenhou funções, 
adivinhando-se-lhe uma vida de partilha e dedicação ao bem comum. 
Ainda durante a ditadura, foi delegado da lista do General Humberto Delgado, na mesa de Alenquer, terra 
onde nasceu, e é-lhe reconhecido um longo passado republicano e de resistência ao Estado Novo, tendo 
também sido membro da CDE (Comissão Democrática Eleitoral), concorrente às eleições de 1969. 
A seguir ao 25 de Abril, toma parte ativa na política local, envolvendo-se na intervenção partidária que levou 
à formação da Comissão Administrativa, que tomou a seu cargo os destinos do concelho e foi encarregada de 
assegurar os primeiros processos eleitorais. 
Eleito autarca, a sua verticalidade e o seu sentido ético da política granjearam-lhe respeito e estima de todos, 
incluindo dos seus adversários políticos. 
Ao longo da sua intervenção cívica, integrou ainda o Grupo Parlamentar do Partido Socialista à Assembleia 
da República em três legislaturas. No seu último mandato, presidiu à subcomissão encarregada da avaliação da 
criação dos municípios, freguesias e cidades. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30">Muito obrigada, Sr.ª Secretária Sandra Pontedeira. 
A família de Carlos Justino Cordeiro está presente e também me associo a este voto. 
Vamos, então, votar, Srs. Deputados. 

Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 

Passamos, agora, ao Voto n.º 826/XIII/4.ª (apresentado pelo PSD e subscrito por Deputados do PS) — De 
pesar pelo falecimento de Sidónio Manuel Vieira Fernandes. 

O Sr. Secretário, Deputado Duarte Pacheco, fará o favor de ler este voto. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="30">Sr. Presidente e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«No dia 4 de maio, faleceu Sidónio Manuel Vieira Fernandes, uma figura incontornável da Região Autónoma 
da Madeira, deixando um sentimento de consternação e de pesar. 
Nascido em 20 de abril de 1953, Sidónio Manuel Vieira Fernandes assumiu, ao longo de toda a sua vida, 
papéis de destaque na Região Autónoma da Madeira, em particular no desporto e na Administração Pública. 
Licenciado em Finanças pelo Instituto Superior de Economia, foi Diretor Regional dos Recursos Humanos, 
Diretor de Serviços de Estudos e Planeamento e Coordenador do ensino superior, Diretor Regional Adjunto na 
Secretaria Regional dos Assuntos Parlamentares e Comunicação e, ainda, Presidente do Instituto de Emprego 
da Madeira. 
No mundo desportivo, está inevitavelmente associado ao basquetebol, uma das suas grandes paixões, tendo 
fundado e liderado o Clube Amigos do Basquetebol (CAB). 
Da personalidade de Sidónio Manuel Vieira Fernandes destacamos o seu humanismo, o seu enorme sentido 
de responsabilidade cívica, a sua dedicação à causa pública, à educação e à cultura e o seu empenho na 
construção de uma sociedade melhor. 
Reunida em sessão plenária, a Assembleia da República manifesta à família e aos amigos de Sidónio Manuel 
Vieira Fernandes o seu mais sentido pesar.» 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30">Muito obrigada, Sr. Secretário Duarte Pacheco. 
Srs. Deputados, vamos, então, votar este voto. 

Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 

Srs. Deputados, na sequência dos votos que acabámos de aprovar, vamos guardar 1 minuto de silêncio. 

A Câmara guardou, de pé, 1 minuto de silêncio. 

Vamos prosseguir, Srs. Deputados. 
Passamos, agora, à votação, na generalidade, do Projeto de Resolução n.º 1499/XIII/3.ª (PSD) — Construção 
de ligação rodoviária em perfil de autoestrada entre Viseu e Coimbra, garantindo uma solução não portajada. 

Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do BE, do CDS-PP, do PCP, de Os Verdes e 
do PAN, votos contra do PS e abstenções do Deputado não inscrito Paulo Trigo Pereira e de 7 Deputados do 
PS (Cristina Jesus, Elza Pais, João Gouveia, José Rui Cruz, Marisabel Moutela, Maria Manuel Leitão Marques 
e Pedro Coimbra). 

Srs. Deputados, o projeto de resolução que acabámos de votar baixa à 6.ª Comissão. </utterance>
  <utterance speaker-id="1380" speaker-name="Pedro Artur Barreirinhas Sales Guedes Coimbra" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Coimbra (PS)" page-start="31">Sr. Presidente, peço desculpa, permite-me o uso da palavra? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="31">Pede a palavra para que efeito, Sr. Deputado? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1380" speaker-name="Pedro Artur Barreirinhas Sales Guedes Coimbra" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Coimbra (PS)" page-start="31">Sr. Presidente, é para anunciar à Câmara que, em nome dos Deputados 
eleitos pelo círculo eleitoral de Coimbra, eu próprio, Elza Pais, João Gouveia e Cristina Jesus apresentaremos 
uma declaração de voto referente à votação destes quatro projetos de resolução. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="31">Fica registado, Sr. Deputado. 
Tem a palavra o Sr. Deputado José Rui Cruz, do PS. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2064" speaker-name="José Rui Alves Duarte Cruz" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Rui Cruz (PS)" page-start="31">Sr. Presidente, queria anunciar que os Deputados eleitos pelo círculo eleitoral 
de Viseu apresentarão uma declaração de voto relativa a estas votações. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="31">Fica registado, Sr. Deputado. 
Segue-se a votação, na generalidade, da Proposta de Lei n.º 188/XIII/4.ª (GOV) — Aprova a lei das 
infraestruturas militares. 

Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PS, votos contra do BE e abstenções do PSD, do 
CDS-PP, do PCP, de Os Verdes, do PAN e do Deputado não inscrito Paulo Trigo Pereira.

Esta proposta de lei baixa à 3.ª Comissão. 
Votamos, agora, na generalidade, a Proposta de Lei n.º 189/XIII/4.ª (GOV) — Estabelece o regime fiscal 
aplicável às competições UEFA Nations League Finals 2019 e UEFA Super Cup Final 2020. 

Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD e do PS, votos contra do Deputado não inscrito 
Paulo Trigo Pereira e abstenções do BE, do CDS-PP, do PCP, de Os Verdes e do PAN. 

Esta proposta de lei baixa à 5.ª Comissão. 
Passamos à votação global da Proposta de Resolução n.º 88/XIII/4.ª (GOV) — Aprova o Acordo de parceria 
sobre as relações e a Cooperação entre a União Europeia e os seus Estados-Membros, por um lado, e a Nova 
Zelândia, por outro, assinado em Bruxelas, em 5 de outubro de 2016. </utterance>
  <utterance speaker-id="2037" speaker-name="João Manuel Ildefonso Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Dias (PCP)" page-start="32">Sr. Presidente, peço desculpa, permite-me o uso da palavra? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Pede a palavra para que efeito, Sr. Deputado? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2037" speaker-name="João Manuel Ildefonso Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Dias (PCP)" page-start="32">Sr. Presidente, é para informar a Mesa de que o PCP apresentará uma declaração 
de voto relativamente à votação do ponto 3 deste projeto de resolução. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Fica registado, Sr. Deputado. 
Passamos à votação do Projeto de Resolução n.º 2103/XIII/4.ª (PSD) — Recomenda ao Governo que o valor 
correspondente à receita do imposto sobre o valor acrescentado cobrado sobre campanhas de angariação de 
fundos de solidariedade pela recente tragédia em Moçambique, via telefone, seja revertido diretamente para a 
própria causa que encerra a campanha. 

Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS, do BE, do CDS-PP, do PCP, de Os 
Verdes e do Deputado não inscrito Paulo Trigo Pereira e a abstenção do PAN. 

Sr. Deputado Duarte Marques, sei que fez sinal à Mesa para usar da palavra, mas não pode interromper as 
votações. Se quiser, agora, uma vez que a votação já está concluída, pode dizer para que efeito pretendia usar 
da palavra. </utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Marques (PSD)" page-start="33">Sr. Presidente, peço desculpa, mas queria apontar um conflito de interesses 
pessoal relativamente a esta matéria e queria tê-lo feito antes de o Sr. Presidente concretizar a votação. Tentei 
interromper a votação, mas, como não o pude fazer, faço-o agora. 
Obrigado, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="33">Fica registado, Sr. Deputado. 
Tem a palavra o Sr. Deputado Adão Silva. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="33">Sr. Presidente, queria referir que, relativamente à Proposta de Lei n.º 189/XIII/4.ª 
(GOV), o Grupo Parlamentar do PSD absteve-se. 
O voto do PSD foi anunciado como sendo a favor, mas não, Sr. Presidente, nós abstivemo-nos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="33">Fica registado, Sr. Deputado. De qualquer forma, convém que sinalizem claramente as 
votações. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="33">Mas nós sinalizámos! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="33">Neste caso, Sr. Presidente, o nosso voto foi escorreitinho, direitinho! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="33">Srs. Deputados, a proposta mantém-se aprovada, mas, em todo o caso, vou anunciar, 
novamente, o resultado da votação da Proposta de Lei n.º 189/XIII/4.ª (GOV) — Estabelece o regime fiscal 
aplicável às competições UEFA Nations League Finals 2019 e UEFA Super Cup Final 2020. 

Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PS, votos contra do Deputado não inscrito Paulo 
Trigo Pereira e abstenções do PSD, do BE, do CDS-PP, do PCP, de Os Verdes e do PAN. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="33">Sr. Presidente, permite-me o uso da palavra? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="33">Pede a palavra para que efeito, Sr. Deputado? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="33">Sr. Presidente, é para informar a Mesa de que a bancada do CDS 
apresentará uma declaração de voto sobre a votação do Projeto de Resolução n.º 2103/XIII/4.ª. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="33">Fica registado, Sr. Deputado. 
Segue-se a votação, na generalidade, do Projeto de Resolução n.º 1672/XIII/3.ª (BE) — Recomenda ao 
Governo que sejam removidos obstáculos administrativos à efetivação do direito ao reagrupamento familiar de 
imigrantes e de requerentes de proteção internacional em Portugal. 

Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes, do 
PAN e do Deputado não inscrito Paulo Trigo Pereira e a abstenção do CDS-PP. 

Votamos, agora, na generalidade, o Projeto de Resolução n.º 1875/XIII/4.ª (BE) — Recomenda ao Governo 
a adoção de medidas para a garantia do direito a uma habitação digna para refugiados acolhidos em Portugal. 

Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes, do PAN e do 
Deputado não inscrito Paulo Trigo Pereira, votos contra do CDS-PP e a abstenção do PSD. 

Este projeto de resolução baixa à 1.ª Comissão. 
Votamos, também na generalidade, o Projeto de Resolução n.º 1877/XIII/4.ª (BE) – Recomenda ao Governo 
a revisão dos critérios de admissão ao programa «Português para todos». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2113" speaker-name="Norberto António Lopes Patinho" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Norberto Patinho (PS)" page-start="34">Sr. Presidente, permite-me o uso da palavra? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="34">Faça favor, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2113" speaker-name="Norberto António Lopes Patinho" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Norberto Patinho (PS)" page-start="34">Sr. Presidente, quero apenas informar a Mesa de que apresentarei uma 
declaração de voto relativamente a estas três últimas votações. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="34">Fica registado, Sr. Deputado. 
Vamos votar, na generalidade, o Projeto de Resolução n.º 2065/XIII/4.ª (PCP) — Recomenda ao Governo 
que disponibilize e divulgue regularmente a informação relacionada com as respostas criadas no âmbito da 
prevenção, contingência, regulação e apoio aos agricultores e produtores pecuários em situações de seca. 

Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PS e do PAN, votos a favor do BE, do PCP e de Os 
Verdes e abstenções do PSD, do CDS-PP e do Deputado não inscrito Paulo Trigo Pereira. 

Votamos, agora, na generalidade, o Projeto de Resolução n.º 2111/XIII/4.ª (BE) — Recomenda ao Governo 
medidas de mitigação dos efeitos da seca. 

Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS, do CDS-PP e do Deputado não inscrito 
Paulo Trigo Pereira e votos a favor do BE, do PCP, de Os Verdes e do PAN. 

Vamos passar à votação, na generalidade, do Projeto de Resolução n.º 2132/XIII/4.ª (CDS-PP) — 
Recomenda ao Governo medidas excecionais de apoio aos agricultores afetados pela seca. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="35">Peço a palavra, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Faça favor, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="35">Sr. Presidente, é para indicar que entregaremos uma declaração de voto 
por escrito sobre a votação deste texto final. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Fica registado, Sr. Deputado. 
Vamos passar à votação final global do texto final, apresentado pela Comissão de Ambiente, Ordenamento 
do Território, Descentralização, Poder Local e Habitação, relativo aos Projetos de Lei n.os 1026/XIII/4.ª (Os 
Verdes) — Atribui a colheita de amostras de água e de biofilmes em situações de cluster ou surto aos técnicos 
de saúde ambiental (primeira alteração à Lei n.º 52/2018, de 20 de agosto), 1068/XIII/4.ª (PCP) — Atribuição 
aos técnicos de saúde ambiental das unidades de saúde pública a colheita de amostras de água no âmbito da 
investigação ambiental na identificação de fontes de contaminação e disseminação de Legionella (procede à 
primeira alteração à Lei n.º 52/2018, de 20 de agosto, que estabelece o regime de prevenção e controlo da 
doença dos legionários), e 1084/XIII/4.ª (BE) — Alteração da Lei n.º 52/2018, de 20 de agosto, no sentido de 
conferir aos técnicos de saúde ambiental competências de colheita de amostras de água e de biofilmes no 
âmbito de investigação epidemiológica (primeira alteração à Lei n.º 52/2018, de 20 de agosto). 

Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 

Srs. Deputados, prosseguimos, com a votação final global do texto final, apresentado pela Comissão de 
Negócios Estrangeiros e Comunidades Portuguesas, relativo à Proposta de Lei n.º 184/XIII/4.ª (GOV) — Aprova 
a revisão global da linguagem utilizada nas convenções internacionais relevantes em matéria de direitos 
humanos a que a República Portuguesa se encontra vinculada. 

Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 

Passamos à votação final global do texto final, apresentado pela Comissão de Assuntos Constitucionais, 
Direitos, Liberdades e Garantias, relativo aos Projetos de Resolução n.os 1976/XIII/4.ª (PSD) — Recomenda ao 
Governo a urgente concretização de medidas para a prevenção e combate à violência doméstica, e 1998/XIII/4.ª 
(PAN) — Recomenda ao Governo o incremento de medidas que permitam a melhoria da capacidade de resposta 
a situações de violência doméstica. 

Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do BE, do CDS-PP, do PCP, de Os Verdes, 
do PAN e do Deputado não inscrito Paulo Trigo Pereira e a abstenção do PS. 

Vamos votar, em votação final global, o texto final, apresentado pela Comissão de Educação e Ciência, 
relativo ao Projeto de Lei n.º 1117/XIII/4.ª (PCP) — Determina como única consequência pelo incumprimento do 
pagamento das propinas o não reconhecimento do ato académico. </utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="36">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O requerimento que o CDS 
apresenta visa que este Plenário vote a proposta que vimos repetindo há quase dois anos, que apresentámos 
durante a discussão do Orçamento do Estado para 2019 e que voltámos a apresentar nas apreciações 
parlamentares do diploma do Governo. 
A proposta é esta: 
Reconhecendo um princípio, houve dois períodos de congelamento da carreira dos professores, ambos 
determinados por José Sócrates, num total de 9 anos, 4 meses e 2 dias, que os termos da execução desse 
princípio sejam negociados a partir de 2020, considerando: as condições económico-financeiras do País, a 
revisão do Estatuto da Carreira Docente, a utilização desse tempo para efeitos de aposentação. 
Esta é a única via para uma solução justa para os professores, mas também para a restante Administração 
Pública e para os contribuintes em geral, sustentável, porque assume a revisão da carreira e a avaliação dos 
professores, e estável para que alunos e suas famílias possam ter na escola pública a tranquilidade para uma 
aprendizagem consolidada e de qualidade. 
Foi sempre isto o que afirmámos e para o CDS nem poderia ser de outra maneira. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Para apresentar o requerimento do PSD, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Pimpão, 
que dispõe de 2 minutos. 
Sr. Deputado, faça favor. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2137" speaker-name="Pedro Alexandre Antunes Faustino Pimpão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pimpão (PSD)" page-start="36">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O Grupo Parlamentar do PSD vem 
também requerer a avocação pelo Plenário das propostas de alteração que apresentámos, no sentido de garantir 
a contabilização do tempo de serviço que deve ser considerado da forma proporcional ao crescimento da 
economia e que ocorrerá observado o respeito pela regra contida no Pacto de Estabilidade e Crescimento, de 
forma a que o aumento da despesa com pessoal na esfera orçamental dos ensinos básico e secundário e ação 
escolar não possa significar a ultrapassagem do limite anual de crescimento da despesa, de modo a ser 
assegurada a sustentabilidade e a contabilização com os recursos disponíveis, como defendemos, e também 
que a recuperação do tempo de serviço, com efeitos a 2020 e anos seguintes, os termos e o modo como será 
feita essa concretização da consideração do tempo remanescente deve atender a critérios de compromisso da </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="37">Srs. Deputados, vamos, então, votar conjuntamente o requerimento, apresentado pelo 
CDS-PP, de avocação pelo Plenário da votação, na especialidade, da proposta de alteração do n.º 1 do artigo 
2.º-A do Decreto-Lei n.º 36/2019, de 15 de março, constante do artigo 3.º do texto final atrás mencionado, bem 
como o requerimento, apresentado pelo PSD, de avocação pelo Plenário da votação, na especialidade, das 
propostas de alteração dos artigos 1.º e 2.º-A do mesmo Decreto-Lei, constantes, respetivamente, dos artigos 
2.º e 3.º do texto final. 

Submetidos à votação, foram aprovados por unanimidade. 

Passamos, então, ao debate. Cada grupo parlamentar dispõe de 3 minutos. 

Pausa. 

Caso a Mesa não registe nenhum pedido de intervenção, passamos de imediato à votação. 

Pausa. 

Sr.ª Deputada Margarida Mano, tem a palavra para uma intervenção. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2088" speaker-name="Margarida Isabel Mano Tavares Simões Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Mano (PSD)" page-start="37">Sr. Presidente, Caros Colegas… 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="37">Peço que mantenham silêncio e respeito para que a vossa colega possa fazer a 
intervenção. 
Faça favor, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2088" speaker-name="Margarida Isabel Mano Tavares Simões Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Mano (PSD)" page-start="37">Muito obrigada, Sr. Presidente. 
Afirmámos aqui, no Plenário, há menos de um mês, que a proposta do PSD traduzia um firme compromisso 
de responsabilidade e de confiança do País para com a educação. 
Na semana passada, fizemos aprovar, em especialidade, a justa recuperação do tempo de serviço para os 
professores, em sede de concertação social, replicável para as carreiras especiais. 
Vimos aprovados alguns dos princípios que defendemos, mas não todos. Foram chumbadas, pelos partidos 
que apoiam o Governo, as cláusulas de salvaguarda do Pacto de Estabilidade e Crescimento e os critérios de 
compromisso com a sociedade que hoje avocamos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2137" speaker-name="Pedro Alexandre Antunes Faustino Pimpão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pimpão (PSD)" page-start="37">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2088" speaker-name="Margarida Isabel Mano Tavares Simões Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Mano (PSD)" page-start="37">Não abdicamos destes princípios, nunca o fizemos. 



Somos um partido de direitos e de deveres, não somos um partido só de direitos. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="38">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2088" speaker-name="Margarida Isabel Mano Tavares Simões Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Mano (PSD)" page-start="38">No PSD, olhamos para as pessoas, para os alunos e para professores 
com sentido de responsabilidade. Olhamos para o País como um todo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="38">Troca-tintas é o que vocês são! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="38">Malcriado! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Peço às bancadas para manterem a tranquilidade possível e exigível! 

Continuação de protestos do PSD. 

Peço que façam silêncio, porque a Sr.ª Deputada Margarida Mano não tem condições para continuar 
enquanto não fizerem silêncio e o tempo será descontado, como é óbvio. 
Sr.ª Deputada Margarida Mano, faça favor de continuar. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2088" speaker-name="Margarida Isabel Mano Tavares Simões Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Mano (PSD)" page-start="38">Muito obrigada, Sr. Presidente. 
Estamos aqui por responsabilidade exclusiva do Partido Socialista,… 


… o mesmo partido que congelou, em 2007, as carreiras, descongelou-as, em 2009, antes das eleições, e 
congelou-as a seguir às eleições. 


O PS, que considera ludibriar as pessoas um talento digno de elogio! No Governo, o Dr. Mário Centeno 
estima impactos oscilantes com margens de erro de 30%; o Primeiro-Ministro instala o caos e esconde-se atrás 
de um superavit; aqui, no Parlamento, os Deputados do Partido Socialista, que prometeram, em 2017, considerar 
todo o tempo de serviço aos professores,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2137" speaker-name="Pedro Alexandre Antunes Faustino Pimpão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pimpão (PSD)" page-start="38">Bem lembrado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2088" speaker-name="Margarida Isabel Mano Tavares Simões Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Mano (PSD)" page-start="38">… são os mesmos que chumbaram, na semana passada, as cláusulas de 
salvaguarda financeira que hoje avocamos. 


Ou seja, eram a favor da contagem do tempo todo sem condições, mas agora são contra a contagem do 
tempo todo com condições. 


Afinal, onde está a seriedade, a credibilidade e o rigor? 
Hoje, é dia de votar. O Partido Socialista, que apoia este Governo da demissão anunciada, tem hoje 
obrigação de salvaguardar as preocupações de equilíbrio financeiro que vem manifestando. Só pode votar 
favoravelmente os artigos avocados pelo PSD. Está nas vossas mãos! 
O PSD votará em coerência o diploma final… </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="39">Ah!… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2088" speaker-name="Margarida Isabel Mano Tavares Simões Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Mano (PSD)" page-start="39">… e olhará, em coerência, o futuro. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Para uma intervenção, tem a palavra, pelo Grupo Parlamentar do Bloco de Esquerda, 
a Sr.ª Deputada Joana Mortágua. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="39">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Hoje, é o dia em que caem as 
máscaras. 
Tudo indica que o Partido Socialista votará contra os travões orçamentais que disse serem necessários e 
que o PSD e o CDS votarão contra a contagem do tempo dos professores, que disseram ser de justiça. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2029" speaker-name="Isabel Cristina Rua Pires" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Isabel Pires (BE)" page-start="39">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="39">Com os números do Governo desmascarados pela UTAO (Unidade Técnica 
de Apoio Orçamental), afinal, não há nenhum risco de insustentabilidade financeira para o País. 


Os partidos ficaram reféns do seu taticismo. As coisas voltaram a ser aquilo que sempre foram: para o Partido 
Socialista, uma manobra de campanha eleitoral à custa dos professores, que nos deixa a pensar até onde será 
capaz o PS de ir, pela ambição desmedida de maioria absoluta. 



Para o PSD e para o CDS, as coisas voltaram a ser o que sempre foram, uma artimanha para sacar o voto 
dos professores. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2029" speaker-name="Isabel Cristina Rua Pires" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Isabel Pires (BE)" page-start="39">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="39">Como resultado, o Partido Socialista não hesitou em deixar a conclusão 
desta Legislatura nas mãos da direita. Fez chantagem, fez um ultimato à direita e PS, PSD e CDS recuaram. 
Sabiam exatamente o que estavam a votar. Podem agora encontrar os bodes expiatórios que entenderem, 
mas Assunção Cristas e Rui Rio sabiam exatamente o que estavam a votar. O que não sabiam é que o Governo 
ia fazer uma chantagem e, quando o Governo fez a chantagem, PSD e CDS recuaram e quiseram esconder 
esse recuo atrás de um visto da esquerda para a revisão do Estatuto da Carreira Docente e para a introdução 
de critérios que impediriam a futura negociação da contagem integral do tempo de serviço dos professores. 
Quiseram esconder o seu recuo atrás de um visto da esquerda para voltar a trazer a troica pela porta do cavalo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1293" speaker-name="José António De Sousa E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José António Silva (PSD)" page-start="39">Não é verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="39">Sr.as e Srs. Deputados, ficam mal os professores e fica mal o País quando 
os partidos não são fiéis às suas votações. O Bloco de Esquerda será fiel àquilo que votou: o reconhecimento 
integral da carreira dos professores, o reconhecimento imediato de 2 anos, 9 meses e 18 dias e o 
reconhecimento posterior, por negociação, do restante tempo de serviço. 
Sem piruetas nem troicas, os professores e os trabalhadores deste País sabem que contam com o Bloco de 
Esquerda. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="40">Para uma intervenção, tem a palavra, pelo Grupo Parlamentar do PCP, a Sr.ª Deputada 
Ana Mesquita. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª AnaMesquita (PCP)" page-start="40">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O PCP votará favoravelmente o texto 
que saiu da Comissão de Educação e Ciência e votará contra as propostas do PSD e do CDS que anulam esse 
mesmo texto. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="40">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª AnaMesquita (PCP)" page-start="40">Já não estão hoje em discussão as propostas do PCP que respondiam 
integralmente às reivindicações dos professores. O que está agora em discussão é o texto que resulta das 
votações na Comissão que concretiza a contagem integral do tempo de serviço e que resulta não só de 
propostas do PCP, mas dos diversos grupos parlamentares, onde, admire-se, também se incluem PSD e CDS. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. JoãoOliveira (PCP)" page-start="40">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª AnaMesquita (PCP)" page-start="40">Um texto que, apesar de deixar indefinido o calendário da recuperação, 
reafirma a contagem integral do tempo de serviço, impede ultrapassagens e que, de quinta-feira a sábado, foi 
defendido pelo PSD e pelo CDS. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. JoãoOliveira (PCP)" page-start="40">Bem lembrado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª AnaMesquita (PCP)" page-start="40">Inclusivamente, cumpre aqui relembrar a frase que foi proferida pela Sr.ª 
Deputada Margarida Mano à saída da reunião de quinta-feira, que considerou que o fundamental tinha sido 
fixado no texto da Comissão, tendo o Parlamento procedido, então, à defesa do Estado enquanto pessoa de 
bem. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. JoãoOliveira (PCP)" page-start="40">Exatamente! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª AnaMesquita (PCP)" page-start="40">As propostas do PSD e do CDS chumbadas em Comissão não são, Sr.as e 
Srs. Deputados, meras salvaguardas financeiras. Não podemos votar favoravelmente propostas que, a pretexto 
de aspetos financeiros e orçamentais, na prática, o que fazem é anular a concretização da contagem integral do 
tempo de serviço. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª RitaRato (PCP)" page-start="40">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª AnaMesquita (PCP)" page-start="40">Srs. Deputados, sujeitar a recuperação à taxa do crescimento do PIB, à 
evolução da dívida pública, ao respeito pelas regras do Pacto de Estabilidade e Crescimento teria como 
resultado o quê? Um rotundo zero! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="40">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª AnaMesquita (PCP)" page-start="40">Mais grave, ainda, são propostas que contêm um violentíssimo ataque aos 
direitos dos trabalhadores, impondo revisões das carreiras, no plural: não é só a dos professores. Mas 
especificamente, é verdade, atacam precisamente o Estatuto da Carreira Docente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="40">Exatamente! </utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª AnaMesquita (PCP)" page-start="41">Viabilizar isto, Sr.as e Srs. Deputados, seria passar um cheque em branco 
para a destruição de carreiras conquistadas pela determinação e força da luta dos trabalhadores. O PCP não 
passará esse cheque. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="41">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª AnaMesquita (PCP)" page-start="41">PSD e CDS têm ainda uma oportunidade para demonstrar que o PS não os 
enfiou no bolso e que deles fez a muleta de que precisava. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="VozesdoPSDedoCDS-PP" page-start="41">Quatro Orçamentos! Quatro! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª AnaMesquita (PCP)" page-start="41">Não se exaltem, Sr.as e Srs. Deputados! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Peço-lhe que conclua, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª AnaMesquita (PCP)" page-start="41">Concluo, Sr. Presidente. 
Sr.as e Srs. Deputados, basta que, independentemente do resultado da votação das avocações, PSD e CDS-
PP votem favoravelmente o texto que aprovaram e também defenderam até ao passado fim de semana! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Para uma intervenção, tem a palavra, pelo Grupo Parlamentar Os Verdes, a Sr.ª 
Deputada Heloísa Apolónia.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª HeloísaApolónia (Os Verdes)" page-start="41">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Talvez convenha lembrar o 
que estivemos a fazer na Comissão de Educação, quando aprovámos um texto que determinava a contagem 
de todo o tempo de serviço para efeitos de progressão da carreira dos professores, sem impacto adicional no 
Orçamento do Estado para 2019 — é importante que isso também fique explícito — e com um processo de 
negociação posterior previsto, designadamente entre o Governo e os sindicatos. Foi isso, fundamentalmente, 
que ficou aprovado na Comissão. 
O PSD e o CDS votaram a favor desse texto na Comissão e, Sr.ª Deputada Margarida Mano, vai desculpar-
me, mas as suas declarações, no final da reunião, também fizeram a mesma leitura daquela que foi a postura 
do PSD. 
A Sr.ª Deputada não pode, pura e simplesmente, fazer um apagão sobre as suas declarações, como o 
Governo pretende fazer um apagão sobre o tempo de serviço dos professores. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="41">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª HeloísaApolónia (Os Verdes)" page-start="41">Aquilo que a Sr.ª Deputada disse, para além de outras coisas que 
já aqui foram relembradas, foi o seguinte: «A nossa votação permitirá que o Governo vá para a negociação com 
todos os graus de liberdade para decidir». 
Portanto, o processo estava determinado e, inclusivamente, a Sr.ª Deputada determinou o que é que o 
Governo deveria fazer posteriormente àquilo que a senhora tinha votado na Comissão. 
Estava, portanto, tudo assente. O que é que aconteceu? Todos nós conhecemos e tudo é perfeitamente 
conhecido do público: o Sr. Primeiro-Ministro faz uma ameaça, uma chantagem e determina que se demitirá, 
caso aquele texto seja aprovado. Todos nós reconhecemos que o fez por estratégia eleitoral, e isso não é leal, 
não é correto. 
Mas qual foi a resposta do PSD e do CDS? Foi «virar o bico ao prego» e dizer: «Então, está bem! Se assim 
é, nós pura e simplesmente alteramos a nossa posição e isso não acontecerá.» E fizeram-no, de resto, de uma 
forma absolutamente atabalhoada. Arranjaram um pretexto para inviabilizar o texto que tinham acordado e 
votado na Comissão. Isso não é correto! Isso não é leal! </utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª AnaMesquita (PCP)" page-start="42">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª HeloísaApolónia (Os Verdes)" page-start="42">Não assumiram compromisso firme nenhum com os professores. 
De resto, o que está aqui hoje anunciado para acontecer é uma traição aos professores e também aos outros 
corpos especiais. Uma absoluta traição! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Já ultrapassou o tempo de que dispunha, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª HeloísaApolónia (Os Verdes)" page-start="42">Pela parte de Os Verdes, pugnamos a nossa ação por uma grande 
coerência e por uma grande lealdade, e é exatamente por isso que vamos votar o texto da Comissão. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Para uma intervenção, tem a palavra, pelo Grupo Parlamentar do PS, o Sr. Deputado 
Porfírio Silva.

</utterance>
  <utterance speaker-id="2139" speaker-name="Porfírio Simoes De Carvalho E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. PorfírioSilva (PS)" page-start="42">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Quanto à recuperação da carreira 
docente, já sabemos que Rui Rio não fez as contas, porque o próprio veio dizer, publicamente, ser impossível 
fazer as contas. Mas mesmo sem as contas feitas, no fim da votação, na especialidade, em Comissão, a Vice-
Presidente da bancada, em concertação telefónica permanente com Rui Rio, proclamou um processo onde o 
PSD se orgulhava de ter sido o partido fundamental para uma solução responsável e correta. Sem fazer as 
contas e sem as cláusulas que ora apresenta, ora deixa cair, o PSD achava responsável e correta uma medida 
que, se respeitar a equidade entre carreiras e acrescendo ao descongelamento, custaria, em velocidade de 
cruzeiro, 800 milhões de euros por ano de despesa permanente. 



Entendemos todos para que servem essas cláusulas: se Rui Rio fosse Governo seriam a desculpa de mau 
pagador para desonrar o que votaram aqui! Sendo o PS Governo, servirão para Rui Rio continuar a alimentar a 
tensão laboral na escola pública. 
Depois de o País ter percebido o que o Dr. Rui Rio andava a fazer, voltam as cláusulas, mas nós não 
alimentamos quimeras, não temos uma máquina do tempo para mudar o passado, mas cuidamos do futuro. Por 
isso, sublinhamos a garantia de Mário Centeno, dizendo aos professores para que serve o diploma: esta carreira 
não volta a parar! 


As nossas cláusulas de sustentabilidade são as contas certas, as contas certas de toda uma Legislatura! 


As contas certas que permitiram recuperar rendimentos e direitos, controlando o défice, começando a reduzir 
a dívida pública e evitando que viesse o diabo que os senhores chamavam. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="43">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2139" speaker-name="Porfírio Simoes De Carvalho E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. PorfírioSilva (PS)" page-start="43">Não se volta ao tempo pretérito antes da grande recessão mundial que os 
senhores pensam que só aconteceu aqui, não se recupera o sofrimento dos desempregados, não se recuperam 
os que foram empurrados para a emigração, não se recuperam os que perderam a casa de família e não se 
recupera o tempo de serviço das dezenas de milhares de professores que foram atirados para o desemprego 
pelos senhores! 



</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="43">Já ultrapassou o tempo de que dispunha, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2139" speaker-name="Porfírio Simoes De Carvalho E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. PorfírioSilva (PS)" page-start="43">Termino, Sr. Presidente. 
Uma coisa é certa: não é o PS que está a tentar sair da fotografia da «última ceia» da coligação negativa!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="Sr. Presidente" page-start="43">Para a última intervenção, tem a palavra, pelo Grupo Parlamentar do CDS-PP, a Sr.ª 
Deputada Ana Rita Bessa.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª AnaRitaBessa (CDS-PP)" page-start="43">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A proposta do CDS é conhecida 
desde há dois anos. Foi apresentada em todas as ocasiões públicas: foi apresentada em todas as reuniões com 
os sindicatos, foi apresentada no Orçamento do Estado de 2019 e foi novamente apresentada nas apreciações 
parlamentares. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="43">É verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª AnaRitaBessa (CDS-PP)" page-start="43">Depois de todas as intervenções e de todos os dados que são agora 
conhecidos, o cenário anunciado é o da rejeição da proposta, responsável, do CDS. Isso, Sr.as e Srs. Deputados, 
é escolher entre duas irresponsabilidades: ou a demagogia do Bloco e do PCP, que acham ser possível prometer 
tudo a todos os funcionários públicos, sem condição a não ser a da ilusão,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. JoãoOliveira (PCP)" page-start="43">É preciso descaramento! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª AnaRitaBessa (CDS-PP)" page-start="43">… ou a hipocrisia do PS, que, sabendo que as carreiras especiais não 
são sustentáveis para as contas do País, não teve a coragem política de negociar a sua revisão durante quatro 
anos de governação. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. TelmoCorreia (CDS-PP)" page-start="43">É a democracia, têm de ouvir! Não gostam, mas é assim! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª AnaRitaBessa (CDS-PP)" page-start="43">Rejeitar a proposta do CDS é fechar a porta a um caminho responsável 
e equilibrado,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2076" speaker-name="Luís Valentim Pereira Monteiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. LuísMonteiro (BE)" page-start="44">Em fevereiro, censuram; em maio, salvam! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="Sr. Presidente" page-start="44">Vamos passar às votações, na especialidade, cujas propostas de alteração foram objeto 
de pedidos de avocação. 
Vamos votar, em primeiro lugar, a proposta de alteração, apresentada pelo PSD, de aditamento de um n.º 3 
ao artigo 1.º do Decreto-Lei n.º 36/2019, de 15 de março, constante do artigo 2.º do texto final. 

Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes e do Deputado 
não inscrito Paulo Trigo Pereira, votos a favor do PSD e do CDS-PP e a abstenção do PAN.

Era a seguinte: 

Artigo 1.º 
Objeto e âmbito 

1 — […] 
2 — […] 
3 — A contabilização do tempo estabelecido no n.º 1, tendencialmente, deverá ser considerada de forma 
proporcional ao crescimento da economia, ocorrerá, observado o respeito pela regra contida no Pacto de 
Estabilidade e Crescimento, de forma a que o aumento das despesas com o pessoal na esfera orçamental do 
ensino básico e secundário e administração escolar não possa significar a ultrapassagem do limite anual de 
crescimento da despesa, de modo a ser assegurada a sustentabilidade e a compatibilização com os recursos 
disponíveis. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="44">Passamos à votação da proposta, apresentada pelo CDS-PP, de alteração ao n.º 1 do 
artigo 2.º-A do Decreto-Lei n.º 36/2019, de 15 de março, constante do artigo 3.º do texto final. 

Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes e do Deputado 
não inscrito Paulo Trigo Pereira, votos a favor do PSD e do CDS-PP e a abstenção do PAN.

Era a seguinte: 

Artigo 2.º - A 
Contabilização e recuperação do tempo de serviço 

1 — […]: 

a) […]. 
b) […]. 
c) Com efeito em 2020 e anos seguintes, o tempo de serviço remanescente e não considerado nos artigos 
anteriores, será obrigatoriamente objeto de negociação quanto aos termos da sua recuperação, considerando: 

a. As condições económico-financeiras do país, designadamente em função da taxa de crescimento do PIB; 
b. A possibilidade de revisão do Estatuto da Carreira Docente; </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">Vamos agora votar a proposta de alteração, apresentada pelo PSD, de emenda ao n.º 
1 do artigo 2.º-A do Decreto-Lei n.º 36/2019, de 15 de março, constante do artigo 3.º do texto final. 

Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes e do Deputado 
não inscrito Paulo Trigo Pereira, votos a favor do PSD e do CDS-PP e a abstenção do PAN.

Era a seguinte: 

Artigo 2.º-A 
Recuperação do tempo de serviço 

1 — Com efeitos em 2020, e anos seguintes, os termos e o modo como se dará a concretização da 
consideração do tempo remanescente para recuperação integral do tempo não contabilizado para efeitos de 
progressão na carreira ou outros, são estabelecidos pelo Governo, em processo negocial, atendendo a critérios 
de compromisso da sociedade com: 

i. os recursos disponíveis face à situação económica e financeira do país, tendo em conta nomeadamente a 
taxa de crescimento do PIB e a evolução da dívida pública; 
ii. a sustentabilidade futura do sistema público de educação, designadamente ao nível da necessidade de 
rejuvenescimento do pessoal docente, revisões de carreiras, ritmo de aposentações e necessidades futuras do 
sistema educativo. 

2 — […]. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">Vamos passar à votação final global do texto final, apresentado pela Comissão de 
Educação e Ciência, sobre as Apreciações Parlamentares n.os 126/XIII/4.ª (BE), 127/XIII/4.ª (PCP) e 129/XIII/4.ª 
(PSD) — Relativas ao Decreto-Lei n.º 36/2019, de 15 de março, que mitiga os efeitos do congelamento ocorrido 
entre 2011 e 2017 na carreira docente. 

Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS, do CDS-PP e do Deputado não inscrito 
Paulo Trigo Pereira, votos a favor do BE, do PCP e de Os Verdes e a abstenção do PAN. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="45">São uns troca-tintas! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2021" speaker-name="Ilda Maria Menezes De Araújo Novo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ilda Araújo Novo (CDS-PP)" page-start="45">Sr. Presidente, permite-me o uso da palavra? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">Pede a palavra para que efeito, Sr.ª Deputada? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2021" speaker-name="Ilda Maria Menezes De Araújo Novo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ilda Araújo Novo (CDS-PP)" page-start="45">Sr. Presidente, é para anunciar que apresentarei uma declaração de 
voto sobre a votação que acabámos de fazer. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">Fica registado, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="45">Peço a palavra, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">Pede a palavra para que efeito, Sr. Deputado? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="45">Sr. Presidente, é para anunciar que o PCP pretende fazer uma declaração de 
voto oral sobre esta votação, no final das votações. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="46">Fica registado, Sr. Deputado. 
Tem a palavra o Sr. Deputado Adão Silva. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="46">Sr. Presidente, é para anunciar que o PSD fará uma declaração de voto oral no 
final das votações. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="46">Fica registado, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1384" speaker-name="António Pedro Roque Da Visitação Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Roque (PSD)" page-start="46">Peço a palavra, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="46">Pede a palavra para que efeito, Sr. Deputado? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1384" speaker-name="António Pedro Roque Da Visitação Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Roque (PSD)" page-start="46">Sr. Presidente, é para anunciar que os Deputados Carla Barros, Maria das 
Mercês Borges e Pedro Roque, do PSD, que são também dirigentes nacionais dos Trabalhadores Sociais-
Democratas (TSD), irão apresentar uma declaração de voto. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="46">Fica registado, Sr. Deputado. 
Tem a palavra o Sr. Deputado Hugo Lopes Soares. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2018" speaker-name="Hugo Alexandre Lopes Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Lopes Soares (PSD)" page-start="46">Sr. Presidente, quero anunciar que apresentarei, a título pessoal, uma 
declaração de voto. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="46">Fica registado, Sr. Deputado. 
Tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="46">Quero anunciar, Sr. Presidente, que farei uma declaração de voto 
oral, no final das votações. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="46">Fica registado, Sr.ª Deputada. 
Tem a palavra o Sr. Deputado André Silva. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="46">Sr. Presidente, é para anunciar que apresentarei uma declaração de voto escrita. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="46">Fica registado, Sr. Deputado. 
Tem a palavra o Sr. Deputado Porfírio Silva. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2139" speaker-name="Porfírio Simoes De Carvalho E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Porfírio Silva (PS)" page-start="46">Sr. Presidente, queria anunciar que farei uma declaração de voto oral no final 
das votações. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="46">Fica registado, Sr. Deputado. 
Tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Filipe Soares. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="46">Sr. Presidente, queria apenas anunciar que o Bloco de Esquerda fará 
uma declaração de voto oral no final das votações. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="46">Fica registado, Sr. Deputado. 
Vamos, agora, proceder à votação final global do texto final, apresentado pela Comissão de Defesa Nacional, 
relativo aos Projetos de Resolução n.os 824/XIII/2.ª (PSD) — Plataforma Continental e 907/XIII/2.ª (PS) — 
Recomenda ao Governo que promova a valorização da extensão da Plataforma Continental. </utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="47">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Como sempre tem acontecido, o PSD 
e o CDS têm sido a muleta do PS em tudo o que é negativo. 


Em todas as decisões que prejudicam os direitos dos trabalhadores, lá está a convergência entre PS, PSD e 
CDS, como hoje voltou a acontecer. 
O PCP partiu para a apreciação parlamentar relativa ao tempo de serviço com uma postura séria, construtiva 
e coerente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="47">E quatro Orçamentos do Estado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="47">Apesar de as propostas do PCP não terem sido integralmente aprovadas — 
designadamente, o faseamento em sete anos da concretização da contabilização integral do tempo de serviço, 
a consideração, já este ano, dos 2 anos, 9 meses e 18 dias, em 1 de janeiro de 2019, eliminando ultrapassagens, 
e o aproveitamento do tempo para efeitos de aposentação ou acesso aos 5.º e 7.º escalões —, foi alcançado 
um texto final, para o qual PSD e CDS até contribuíram, mas que agora vergonhosamente renegam. O PSD e 
o CDS, formalmente, «viraram o bico ao prego» e traíram os professores. O PSD e o CDS validaram os 
resultados finais das votações, em sede de comissão, na noite de quinta-feira, e durante o dia de sexta-feira, 
vangloriando-se até da solução que tinha sido alcançada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="47">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="47">Face à ameaça de demissão do Governo do PS, ditada por mero cálculo 
eleitoralista, o PSD e o CDS cederam à chantagem, recuaram na posição que tinham assumido e voltaram a 
prejudicar os direitos dos trabalhadores, mantendo a convergência com o PS, na submissão às imposições da 
União Europeia. 
Os trabalhadores têm, mais uma vez, a confirmação de que não podem contar com o PSD e o CDS para a 
defesa dos seus direitos. Na hora da verdade, o PSD e o CDS suportam o PS,… 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="47">Quatro Orçamentos! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="47">… dando a força que o Partido Socialista sozinho não tinha, na Assembleia 
da República, para negar a concretização da recuperação real e efetiva do tempo de serviço aos trabalhadores 
das carreiras especiais da Administração Pública. 
É preciso avançar! O PCP não vai desistir e vai continuar a luta pela plena concretização dos direitos de 
todos os trabalhadores e pela contagem integral do tempo de serviço. Os 9 anos, 4 meses e 2 dias são um 
direito que tem de ser cumprido e que há de ser realidade por força da luta dos trabalhadores. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="48">Para uma declaração de voto, tem a palavra, pelo Grupo Parlamentar do PSD, o Sr. 
Deputado Fernando Negrão. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="48">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Ana Mesquita, nós não suportamos o PS! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="48">Acabaram de o fazer! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="48">Sr. Presidente, o processo que culminou na votação de hoje, relativa à 
contagem do tempo de serviço dos professores, fez cair a máscara ao Primeiro-Ministro António Costa, em 
geringonça,… 


… que quer ser, a todo o custo e a toda a pressa, Primeiro-Ministro, sem geringonça,… 


… assim revelando a sua falta de sentido de Estado e de responsabilidade. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="48">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="48">Um Primeiro-Ministro que forja, encena e dramatiza uma crise política, 
com o único objetivo de tentar desviar as atenções dos verdadeiros problemas dos portugueses, não é nem 
nunca poderá vir a ser um estadista. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="48">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="48">Um Primeiro-Ministro que, no rescaldo das tragédias dos incêndios de 
2017, afirmou que não se demitiria se tragédias semelhantes se repetissem, mas que agora o faz por causa de 
uma lei que hipoteticamente poderia ser aprovada no Parlamento, não é nem nunca poderá vir a ser um 
estadista. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="48">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="48">Ao PS foi dada, pelo PSD, a oportunidade de votar a favor de uma norma 
que assegurava o equilíbrio das contas públicas. O que fez o Partido Socialista? Votou contra! E porquê? Porque 
confiar ao PS a garantia das boas contas é como confiar à raposa a guarda do galinheiro. 


É por isso que o discurso da responsabilidade na boca de um Governo socialista não bate certo. Não bateu 
certo quando conduziu o País à bancarrota, e não bate certo agora. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="48">Já ultrapassou o tempo de que dispunha, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="48">O PSD tem no seu ADN a luta pelas condições de sustentabilidade 
económica e financeira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="48">Peço-lhe para concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="49">Termino, Sr. Presidente, dizendo o seguinte: o PS gasta e estraga; o PSD 
poupa e compõe as contas do País. 
Assim foi sempre! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="2076" speaker-name="Luís Valentim Pereira Monteiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Monteiro (BE)" page-start="49">Nem o Rio confia em vocês! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="49">Para uma declaração de voto, tem a palavra, pelo Grupo Parlamentar do Partido 
Ecologista «Os Verdes», a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="49">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Por momentos, pensei que 
estava a ouvir mal o Sr. Deputado Fernando Negrão, quando afirmou perentoriamente «nós não apoiamos o 
PS». 


Apoiam! Apoiam, sim, Sr. Deputado! É que aquilo que se passou aqui, agora, não foi uma ilusão ótica, foi 
uma decisão com impacto concreto na vida de milhares de profissionais, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2076" speaker-name="Luís Valentim Pereira Monteiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Monteiro (BE)" page-start="49">Ajoelharam-se! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="49">Foi uma decisão que teve um impacto concreto na vida desses 
profissionais. Ora, eu acho que não vale brincar desta forma, como os senhores fizeram. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2076" speaker-name="Luís Valentim Pereira Monteiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Monteiro (BE)" page-start="49">Ajoelharam-se! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="49">Aquilo que se passou aqui foi absolutamente vergonhoso e 
demonstrou claramente que o PSD e o CDS, tal como o PS já tinha feito relativamente a esta matéria, não têm 
palavra, não são confiáveis. 
Sr.as e Srs. Deputados, pela parte de Os Verdes, nós fizemos tudo o que estava ao nosso alcance, 
designadamente com o contributo para a introdução de uma norma clara, relativamente à contagem do tempo 
de serviço, nos Orçamentos do Estado para 2018 e para 2019, através da apresentação de um projeto de 
resolução à Assembleia da República, que foi aprovado com os votos favoráveis do PS, o qual determinava, 
preto no branco, a contagem de todo o tempo de serviço e que, por ter sido aprovado, resultou na Resolução 
da Assembleia da República n.º 1/2018. 


Nós fizemos tudo o que estava ao nosso alcance, fomos responsáveis, fomos sérios, fomos coerentes, fomos 
leais e consequentes e permanentemente pró-ativos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1976" speaker-name="Maria Da Conceição Alves Dos Santos Bessa Ruão Pinto" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Conceição Bessa Ruão (PSD)" page-start="49">Foram enganados pelo PS! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="49">Mas nesta questão valeu tudo, Sr.as e Srs. Deputados, por parte do 
PS, do PSD e do CDS. Ao ponto de o Governo simular negociações com os sindicatos, empolar números e 
contas, para dramatizar a questão, para ficar melhor na fotografia. Valeu a ameaça de uma demissão, por lógicas 
absolutamente eleitoralistas. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="49">Já ultrapassou o tempo de que dispunha, Sr.ª Deputada, pelo que lhe peço para 
concluir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="50">Termino, Sr. Presidente. 
E o PSD e o CDS, depois, fizeram tudo aquilo que puderam para suportar o Governo, anulando 
completamente a sua votação em sede de comissão. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="50">Para uma declaração de voto, tem a palavra, pelo Grupo Parlamentar do Partido 
Socialista, o Sr. Deputado Porfírio Silva. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2139" speaker-name="Porfírio Simoes De Carvalho E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Porfírio Silva (PS)" page-start="50">Sr. Presidente, não é preciso muito para explicar o voto do Partido Socialista 
nesta votação, porque nós temos dito sempre o mesmo desde o princípio e temos votado sempre o mesmo 
desde o princípio. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="50">É mentira! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2139" speaker-name="Porfírio Simoes De Carvalho E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Porfírio Silva (PS)" page-start="50">Nós sempre dissemos que era preciso tentar a recuperação do tempo de serviço, 
sempre dissemos que isso tinha de ser feito em negociação entre Governo e sindicatos,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="50">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2139" speaker-name="Porfírio Simoes De Carvalho E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Porfírio Silva (PS)" page-start="50">… e sempre apelámos ao Governo e aos sindicatos para que fizessem essa 
negociação. 
Aqueles que incentivaram os sindicatos a tomarem o Governo como inimigo, em vez de tomarem o Governo 
como parceiro, é que ajudaram a prejudicar todo este processo. 


Mas o que é mais espantoso neste caso é que o Sr. Deputado Fernando Negrão não saiba fazer respeitar a 
honra não só do seu grupo parlamentar mas também deste Parlamento. 
Como dizia, aparentemente, o seu antecessor, o ex-líder parlamentar do PSD, «Rui Rio, sempre que tem 
uma aflição, culpa o grupo parlamentar». E o grupo parlamentar, ou o seu líder, vem aqui defender aqueles que 
humilham o grupo parlamentar. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="50">Meta-se na sua vida! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2139" speaker-name="Porfírio Simoes De Carvalho E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Porfírio Silva (PS)" page-start="50">É que nós não fazemos declarações de ódio aos outros grupos parlamentares, 
como o senhor fez há pouco,… 


… porque, para nós, todos aqui representam o povo, esta parte ou aquela parte, esta opinião ou aquela 
opinião. Nós não detestamos ninguém, nós argumentamos. Essa declaração de detestação é antidemocrática, 
é antiparlamentar. 



Mas o PS nunca se iludiu com a manobra do PSD e do CDS. Nós bem sabíamos o que o PSD e o CDS 
queriam fazer. Queriam enganar os professores e os portugueses, ao mesmo tempo. </utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="51">Mentiroso! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2139" speaker-name="Porfírio Simoes De Carvalho E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Porfírio Silva (PS)" page-start="51">Quem andou a «mudar de barrete» que se entenda, porque não é o nosso caso. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="51">Finalmente, tem a palavra, para uma declaração de voto, pelo Grupo Parlamentar do 
Bloco de Esquerda, a Sr.ª Deputada Joana Mortágua. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="51">Sr. Presidente, hoje, caiu a máscara à direita. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="51">Caiu a vossa! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="51">O Bloco de Esquerda não vai desistir de lutar pela recuperação integral do 
tempo de serviço da carreira dos professores, em igualdade com os professores dos Açores e da Madeira. E 
não vamos desistir de lutar pela recuperação integral do tempo de serviço das carreiras especiais, em igualdade 
com as carreiras gerais. Os professores, os funcionários públicos e os trabalhadores contam com o Bloco de 
Esquerda. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="51">Srs. Deputados, chegámos, assim, ao fim dos nossos trabalhos de hoje. 
A próxima reunião plenária terá lugar na segunda-feira, dia 13, às 15 horas, tendo como ordem do dia o 
debate quinzenal com o Primeiro-Ministro, ao abrigo da alínea a) do n.º 2 do artigo 224.º do Regimento. 
Bom fim de semana a todos. 
Está encerrada a sessão. 
</utterance>
</debate>
