<debate period="r3" legislature="13" legislative_session="4" number="61" date="2019-03-13">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Sr.as e Srs. Deputados, Sr.as e Srs. Funcionários, Sr.as e Srs. Jornalistas, vamos dar 
início à nossa sessão plenária. 

Eram 15 horas e 6 minutos. 

Peço aos Srs. Agentes da autoridade para abrirem as portas das galerias ao público. 
Antes de entrarmos na ordem do dia, que, hoje, é preenchida com declarações políticas, peço ao Sr. 
Secretário Duarte Pacheco que proceda à leitura do expediente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="3">Sr. Presidente e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e foram 
admitidas, várias iniciativas legislativas. 
Refiro, em primeiro lugar, a Proposta de Lei n.º 188/XIII/4.ª (GOV) — Aprova a lei das infraestruturas militares, 
que baixa à 3.ª Comissão. 
Refiro, ainda, os seguintes projetos de lei: n.º 1152/XIII/4.ª (PCP) — Reforça os mecanismos legais de 
proteção das vítimas de violência, que baixa à 1.ª Comissão; n.º 1153/XIII/4.ª (CDS-PP) — Altera a tributação 
em sede de IRS, de modo a que os rendimentos passem a ser tributados de acordo com os proveitos efetivos 
do sujeito passivo em cada um dos anos a que se reportam e à taxa efetiva (Alteração ao Decreto-Lei n.º 442-
A/88, de 30 de novembro de 1988), que baixa à 5.ª Comissão; n.º 1154/XIII/4.ª (PCP) — Aprova o Estatuto da 
Rádio e Televisão de Portugal (terceira alteração à Lei n.º 8/2007, de 14 de fevereiro, que procede à 
reestruturação da concessionária do serviço público de rádio e televisão, bem como os novos estatutos da Rádio 
e Televisão de Portugal), que baixa à 12.ª Comissão; n.º 1155/XIII/4.ª (PS) — Reformula os crimes de violação, 
coação sexual e abuso sexual de pessoa inconsciente ou incapaz no Código Penal, ao abrigo do disposto na 
Convenção de Istambul, e alarga o âmbito de aplicação da medida de coação de proibição de contacto aos 
crimes de ameaça, coação e perseguição (stalking), que baixa à 1.ª Comissão; n.º 1156/XIII/4.ª (PSD) — 
Estabelece o regime jurídico da atividade de transporte público de aluguer em veículos automóveis ligeiros de 
passageiros (táxi), que baixa à 6.ª Comissão; n.º 1157/XIII/4.ª (Os Verdes) — Relações de trabalho dentro da 
Infraestruturas de Portugal, S.A. (Alteração ao Decreto-Lei n.º 91/2015, de 29 de maio), que baixa à 10.ª 
Comissão; n.º 1158/XIII/4.ª (PS) — Reforçando a proteção de advogados em matéria de parentalidade ou 
doença grave, alterando o Código do Processo Civil e o Código do Processo Penal, que baixa à 1.ª Comissão; 
n.º 1159/XIII/4.ª (Os Verdes) — Determina a elaboração pelo Governo de relatório anual sobre as assimetrias 
regionais em Portugal e a respetiva apresentação à Assembleia da República, que baixa à 11.ª Comissão; n.º 
1160/XIII/4.ª (Os Verdes) — Determina a elaboração pelo Governo de um relatório sobre o clima, prévio à 
apresentação do Orçamento do Estado, com vista à sua apresentação à Assembleia da República, que baixa à 
11.ª Comissão; n.º 1161/XIII/4.ª (BE) — Determina a obrigatoriedade de análise à presença de glifosato na água 
destinada ao consumo humano (alteração ao regime da qualidade da água destinada ao consumo humano), 
que baixa à 7.ª Comissão com conexão à 11.ª Comissão; n.º 1162/XIII/4.ª (BE) — Proíbe a aplicação de produtos 
contendo glifosato em zonas urbanas, zonas de lazer e vias de comunicação, que baixa à 7.ª Comissão; e n.º 
1163/XIII/4.ª (BE) — Proíbe o uso não profissional de produtos contendo glifosato, que baixa à 7.ª Comissão. 
Deu também entrada na Mesa a Apreciação Parlamentar n.º 124/XIII/4.ª (PCP) — Relativa ao Decreto-Lei 
n.º 32/2019, de 4 de março, que alarga a competência dos órgãos municipais no domínio do policiamento de 
proximidade. 
Deram ainda entrada na Mesa os seguintes projetos de resolução: n.º 2025/XIII/4.ª (CDS-PP) — Recomenda 
ao Governo que proceda à urgente realização de obras de reabilitação e requalificação da Escola Básica e 
Secundária de Fajões, em Oliveira de Azeméis, alocando a totalidade dos meios financeiros necessários; n.º 
2027/XIII/4.ª (Os Verdes) — Remoção das placas contendo amianto e reabilitação da Escola Secundária Dr. 
João Carlos Celestino Gomes, em Ílhavo; n.º 2028/XIII/4.ª (PCP) — Pela melhoria do transporte ferroviário no 
distrito de Braga e a concretização da ligação direta Braga/Guimarães; n.º 2029/XIII/4.ª (BE) — Recomenda ao 
Governo que adote medidas que permitam melhorar as condições de vida e o acesso aos cuidados de saúde 
por parte de pessoas com doença inflamatória do intestino, que baixa à 9.ª Comissão; n.º 2030/XIII/4.ª (CDS-
PP) — Recomenda ao Governo a promoção de um seguro para culturas agrícolas que abranja estragos com 
animais selvagens, a abertura de aviso específico no PDR 2020 para apoio ao investimento em medidas de 
proteção para culturas e a implementação de medidas para valorização da carne de javali, que baixa à 7.ª </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4">Muito obrigado, Sr. Secretário Duarte Pacheco, pela informação de tantas iniciativas 
legislativas. 
Vamos passar à ordem do dia, que consta de declarações políticas. 
Cabe ao Grupo Parlamentar do PSD proferir a primeira declaração política. 
Para o efeito, tem a palavra o Sr. Deputado Adão Silva. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="4">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Subo, hoje, a esta tribuna em nome do 
Partido Social Democrata porque 630 000 portugueses não podem ser traídos na sua confiança e no seu futuro, 
porque os aforros de uma vida de 630 000 portugueses não podem ser postos em risco, porque o Presidente 
da Associação Mutualista Montepio Geral, Tomás Correia, tem em dúvida a sua idoneidade para dirigir a maior 
mutualidade portuguesa. 
Ora, a idoneidade é um valor essencial para quem dirige uma organização que deve responder por milhares 
de milhões de euros, que dão segurança, tranquilidade e previsibilidade às vidas de 630 000 portugueses. 
A idoneidade é confiança. Mas que confiança se pode esperar de alguém a quem o Banco de Portugal impôs 
uma multa milionária (1 milhão e 250 000 €) por irregularidades e má gestão do Banco Montepio, de que é dona 
a Associação Mutualista? 
A idoneidade é responsabilidade. Mas que sentido de responsabilidade se pode esperar de alguém que 
impôs, à socapa, uma manobra esdrúxula para que os 630 000 mutualistas pagassem as multas dos seus 
desmandos e das suas irresponsabilidades? As multas que já chegaram e as que poderão ainda vir a chegar. 
Apesar de tudo isto, e de muito mais que ainda não se sabe, Tomás Correia tem gozado da maior 
condescendência do atual Governo socialista. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Marques (PSD)" page-start="4">Bem lembrado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="4">Condescendência que é cumplicidade quando o Governo aprova um decreto-lei, 
em agosto de 2018, onde existe um enorme buraco de indefinição sobre a quem cabe a responsabilidade na 
avaliação da idoneidade de Tomás Correia. 
O Ministro Vieira da Silva diz, com autoridade de quem fez a lei, que «está tudo claro» e que é a Autoridade 
de Supervisão de Seguros e Fundos de Pensões (ASF) que deve fazer aquela avaliação. 
A ASF, com a autoridade de quem lê, estuda e pede pareceres sobre a lei, diz que é o Governo, o Ministério 
do Trabalho, Vieira da Silva, ele próprio, que deve avaliar. 
O Presidente da República, com a autoridade do bom senso, diz que a lei do Governo tem de ser clarificada. 
E o Primeiro-Ministro, António Costa, anunciou, na semana passada, contrariando o seu Ministro, Vieira da 
Silva, que, afinal, o Governo vai clarificar o que antes estava claro. 
Ficou claro, ou nem por isso, Srs. Deputados? 
Neste jogo do empurra, uma coisa é certa: o Governo «foge a sete pés» da responsabilidade de avaliar, 
imediatamente e sem mais delongas, a idoneidade de Tomás Correia. 
Porquê, Sr. Presidente e Srs. Deputados, esta cumplicidade que roça o ridículo? Será porque Tomás Correia 
é também o Presidente socialista da Assembleia Municipal de Pedrógão Grande, essa terra mártir, onde 
apodrece e ganha pó a solidariedade e a generosidade dos portugueses? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="4">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="5">Ou haverá outras razões, para já indizíveis, mas suspeitadas? 
Este jogo cúmplice entre o Governo socialista e o socialista Tomás Correia teve já, em anos recentes, outras 
evidências, que importa recordar, aqui e agora. 
Recordemos, em 2017, a imensa generosidade do Governo, ao querer pôr as poupanças da Santa Casa da 
Misericórdia de Lisboa, cerca de 200 milhões de euros, como amparo da má gestão do Banco Montepio e, 
indiretamente, da Associação Mutualista, má gestão de que, ao tempo, se suspeitava e que agora se percebe 
melhor. 
A oferta simpática e generosa do Governo, com o dinheiro de todos os portugueses, pois claro — sim, porque 
a Santa Casa da Misericórdia de Lisboa é uma entidade pública, tutelada por Vieira da Silva —, abortou, embora 
o Primeiro-Ministro tenha dito que era uma boa ideia e que só foi pena não ter sido ele a lembrar-se dessa boa 
ideia! Uma tirada de falsa modéstia de António Costa, tão inútil quanto cúmplice. 
Recordemos ainda que, em 2018, perante os prejuízos das contas de 2017 da Associação Mutualista, que 
ascendiam a 220 milhões de euros, Tomás Correia pediu ao Governo alterações do regime fiscal, recebendo, 
de imediato, 808 milhões de euros de créditos fiscais. Assim se maquilhavam resultados negativos da 
Associação Mutualista, com supostos lucros artificiais para ficar bem na fotografia. 
Sr. Presidente, Srs. Deputados: Perante tudo isto, os mutualistas estão sobressaltados e é crescente o 
número dos que abandonam a instituição. Há registo de que, em 2018, cerca de 15 000 ter-se-ão desvinculado, 
levando com eles as suas poupanças. 
O Governo, ao seu mais alto nível, tem de ser claro. Aquilo que está em causa é de uma tremenda gravidade. 
Por isso, o PSD exige ao Governo que garanta a segurança e a confiança aos 630 000 portugueses que, ao 
longo de uma vida, acreditaram nas vantagens do mutualismo e na boa gestão da Associação Mutualista 
Montepio Geral. Este elo de confiança não pode quebrar-se. 
Por isso, o PSD exige que o Governo atue sem delongas e sem esconder as suas responsabilidades em 
buracos de conveniência que deixa nas leis que ele próprio faz. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Sr. Deputado, já ultrapassou o tempo de que dispunha. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="5">E o Governo não pode deixar de fazer o seu papel, apesar dos insultos e do 
menosprezo com que, ontem mesmo, o Presidente da Assembleia Geral da Associação Mutualista, Padre Vítor 
Melícias, fustigou os Secretários de Estado e os Ministros deste Governo socialista. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Sr. Deputado, peço-lhe para concluir. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="5">Os 630 000 mutualistas valem bem uma missa! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Inscreveram-se quatro Srs. Deputados para pedir esclarecimentos. 
Entretanto, o Sr. Deputado Adão Silva informou a Mesa de que responderá, primeiro, a dois Srs. Deputados 
e, depois, a outros dois Srs. Deputados. 
Tem a palavra, para pedir esclarecimentos, a Sr.ª Deputada Mariana Mortágua, do Grupo Parlamentar do 
Bloco de Esquerda. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="5">Sr. Presidente, Sr. Deputado Adão Silva, este é um tema importante, e 
ainda bem que é trazido à Assembleia da República e exposto com toda a clareza. É que, depois de tudo o que 
aconteceu, depois da tragédia que foi deixar Ricardo Salgado à frente do Banco Espírito Santo durante os 
últimos meses de vida do banco, assistimos a este triste espetáculo, protagonizado pelo Governo e pelo 
supervisor dos seguros, que lutam em praça pública, para que toda a gente possa ver, para decidir quem é que 
não afasta Tomás Correia da Associação Mutualista Montepio. 
E no meio desta triste luta entre Governo e supervisor, a única coisa que o País sabe e de tem a certeza é 
que Tomás Correia não é idóneo. E não é idóneo porque até o Banco de Portugal — veja lá! — já disse que não 
era idóneo e que não tinha capacidade para gerir mais nenhuma instituição financeira neste País. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="6">Sr.ª Deputada, peço-lhe para concluir. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="6">Termino já, Sr. Presidente. 
Se não tem poderes para retirar a idoneidade, tem poderes para pressionar o Governo. Que o faça! 
Não temos nenhuma dúvida sobre a responsabilidade do Governo. Alguém tem de agir, e rápido. 
A questão que coloco, Sr. Deputado, é porque é que o PSD exige uma resposta rápida e célere do Governo, 
com o que concordamos, mas, depois, não aplica a mesma exigência ao Banco de Portugal e a outros 
supervisores. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="6">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Paulo Sá. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="6">Sr. Presidente, Sr. Deputado Adão Silva, começo por lhe dizer que o PSD nem 
sequer conseguiu esperar pela realização das duas audições que o próprio PSD havia proposto para apresentar 
as suas conclusões sobre o tema, que solicitou que fosse discutido na COFMA (Comissão de Orçamento, 
Finanças e Modernização Administrativa). 
Depois da audição com a Autoridade de Supervisão de Seguros e Fundos de Pensões (ASF), e antes ainda 
da audição com o Ministro do Trabalho, Solidariedade e Segurança Social, o PSD já extraiu as suas conclusões. 
Sr. Deputado Adão Silva, é, pois, caso para lhe perguntar: se já tinham as conclusões, porque é que propuseram 
a realização de audições que, supostamente, deveriam sustentar essas conclusões? 
Mas vamos ao que interessa. 
Ontem, o presidente da ASF veio dizer, de forma muito taxativa, que considera que não lhe compete avaliar 
a idoneidade do presidente da Associação Mutualista Montepio, Tomás Correia, e, para sustentar essa posição, 
até invocou diversos pareceres jurídicos. 
O problema é que, quando ouvirmos, na COFMA, o Ministro do Trabalho, Solidariedade e Segurança Social, 
é bem possível que este defenda que também não é a ele que compete avaliar a idoneidade de Tomás Correia 
e é capaz, até, de aparecer com doutos pareceres jurídicos, a sustentar a sua posição. Se assim for, corremos 
o risco — o sério risco! — de os próximos tempos serem gastos em estéreis discussões jurídicas sobre quem é 
que, afinal, deve avaliar a idoneidade do presidente da Associação Mutualista Montepio. 
Enquanto essas discussões se arrastarem, a idoneidade de Tomás Correia não é avaliada, com sério prejuízo 
para a Associação Mutualista Montepio e para os mais de 600 000 associados. 
Sr. Deputado Adão Silva, o PCP não acordou agora para este tema. Há muito que vimos alertando para os 
problemas de gestão no Banco Montepio e na Associação Mutualista. Há muito que vimos defendendo o 
afastamento de Tomás Correia e a constituição de uma nova equipa de gestão, que atue na defesa dos 
interesses da instituição e das suas centenas de milhares de associados. 
Para o PCP, Sr. Deputado Adão Silva, essa é a questão que interessa, essa é a questão que urge resolver 
e é isso que o PCP vem defendendo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Adão Silva. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="7">Sr. Presidente, antes de mais, agradeço as questões colocadas, desde logo as 
da Sr.ª Deputada Mariana Mortágua. 
Não há dúvida nenhuma de que há um problema principal nesta questão, e chama-se «630 000 mutualistas». 
São 630 000 portugueses que confiaram no mutualismo, e bem! Nós também acreditamos no mutualismo, 
acreditamos que é um bom instrumento de mobilização e de segurança das pessoas, que não podem ser postas 
em causa na sua segurança e na sua confiança. 
No fundo, as pessoas têm o aforro de uma vida, vários milhares de milhões de euros, depositado na 
Associação Mutualista e, obviamente, tem de ser certo e sabido que este dinheiro vai regressar para as suas 
mãos quando for preciso. Por isso, causa-nos imensa estranheza que haja este buraco na lei que o próprio 
Governo fez e, sobretudo, este exercício de pingue-pongue: o Governo faz a lei, mas depois diz que o 
responsável para fazer a interpretação ou aferir da idoneidade é outra entidade, dando-lhe 12 anos para avaliar 
essa idoneidade; a entidade diz que não é nada responsável por isto e o Governo, que antes tinha dito que 
estava tudo claro, diz que afinal não está tão claro assim! 
Acho que isto é, verdadeiramente, brincar com coisas sérias. Os aforros de 630 000 portugueses são uma 
matéria da maior seriedade e, portanto, não podemos aceitar que o Governo, em particular, ande a brincar com 
esta matéria. Até por uma razão: porque o Governo, depois da aprovação do Código Mutualista, sabia muito 
bem que estas pessoas que foram eleitas para a direção da Associação Mutualista já tinham este problema da 
idoneidade. 
Sobre o que disse o Sr. Deputado Paulo Sá, fiquei com a sensação — porventura estarei a ser injusto — de 
que o Sr. Deputado fez um exercício de defesa do Ministro Vieira da Silva. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="7">Ora bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="7">Não percebeu nada! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="7">Não era isso?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="7">Não percebeu nada! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="7">Mas pareceu! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="7">Mas lá que pareceu, pareceu, Sr. Deputado. 
Pareceu, porque, do nosso ponto de vista, entendemos que o maior responsável é o legislador e, neste caso, 
o legislador é o Governo. Obviamente que quando o Decreto-Lei é aprovado em Conselho de Ministros provém 
daquele que é o Ministério mais diretamente envolvido, que é o Ministério do Trabalho e da Segurança Social. 
Portanto, não temos dúvida nenhuma de que há aqui uma estranha cumplicidade entre o Governo e Tomás 
Correia e, até diria mais, entre Vieira da Silva e Tomás Correia. O que, aliás, já se notou no passado, 
nomeadamente naquele exercício, de que se há de recordar, em que à viva força queriam meter 200 milhões 
de euros da Santa Casa da Misericórdia — que é também sua e minha, porque é pública —, naquilo que era a 
salvaguarda da Associação Mutualista. 
Entendemos que estes buracos não podem existir. Esta matéria tem de ser clara e, muitas vezes, as 
tragédias, a que já assistimos no passado, resultam exatamente destas ambiguidades, destas cumplicidades e 
desta incapacidade de agir a tempo e horas para prevenir males maiores. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra a Sr.ª Deputada Cecília Meireles. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="8">Sr. Presidente, Sr. Deputado Adão Silva, ouvi a sua intervenção e 
queria começar por dizer que estamos aqui a falar da Associação Mutualista Montepio, que é dona de um banco. 
Quer uma associação mutualista, quer um banco, têm de ter como bem essencial — diria mesmo como bem 
máximo! — a confiança. Por isso mesmo, acho que este assunto tem de ser tratado com seriedade, com 
responsabilidade e com serenidade. 
É com serenidade que temos de dizer que o que tem acontecido nos últimos meses não pode acontecer. 
Com franqueza, Sr. Deputado — e é esta a primeira pergunta que lhe deixo —, é possível olhar e não perceber 
que há uma cumplicidade do Governo, não para com o Montepio, mas para com uma determinada linha dentro 
do Montepio, chefiada por Tomás Correia? 
É possível fingir, sequer, que não se percebe que esta cumplicidade do PS, do Ministro Vieira da Silva e de 
Tomás Correia é visível e que tem trazido dano para as instituições, quer para a Associação Mutualista, quer 
para o Banco Montepio? 
Começou com o estranho negócio dos 200 milhões de euros que o Ministro Vieira da Silva queria, à força, 
que a Santa Casa da Misericórdia emprestasse ao Banco Montepio e, depois de termos tido anos de promessas 
de que a supervisão da Associação Mutualista ia ser alterada, o Governo, depois de pensar, pensar, pensar que 
ia fazer nova legislação, fez nova legislação e deixou por resolver uma das questões mais importantes, que é 
esta: afinal, quem é que tem a competência para avaliar a idoneidade de Tomás Correia e dos corpos dirigentes 
da Associação Montepio? 
É inaceitável, é inacreditável que haja uma discussão jurídica que dura há semanas sobre este assunto. 
Aquilo que se exigia era, em primeiro lugar, que o Governo tivesse legislado bem e, em segundo lugar, que o 
Governo tivesse legislado no sentido de que alguém que foi sancionado pelo Banco de Portugal — e que foi 
sancionado de uma forma que não foi célere, não foi rápida, mas que foi pesada, justa, porventura! —, alguém 
que o Banco de Portugal diz que não pode estar à frente de um banco não seja a mesma pessoa que, embora 
não esteja à frente de um banco, decida quem é que vai estar à frente de um banco… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Sr.ª Deputada, já ultrapassou largamente o seu tempo. Peço-lhe para concluir. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="8">Com certeza, Sr. Presidente, ia mesmo concluir. Já teria até concluído, 
não fosse a interrupção de V. Ex.ª, justíssima face ao tempo ultrapassado. 
Portanto, faz sentido que a mesma pessoa que não pode estar à frente de um banco seja precisamente a 
pessoa que decide quem é que está à frente de um banco? Faz isto algum sentido, Sr. Deputado? 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Sr.ª Deputada, como se provou por esta última fração, a sua afirmação anterior não 
corresponde à realidade. 
Para pedir esclarecimentos, tem agora a palavra o Sr. Deputado João Paulo Correia. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="8">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Deputado Adão Silva, para o 
Grupo Parlamentar do PS a Autoridade de Supervisão de Seguros e Fundos de Pensões já tem habilitação legal 
para avaliar a idoneidade do Dr. Tomás Correia, e já o deveria ter feito. 
Para que não persista qualquer dúvida interpretativa, o Governo já anunciou que amanhã, em reunião do 
Conselho de Ministros, irá aprovar um decreto clarificador que, nos próximos dias, após promulgação por parte 
do Sr. Presidente da República, permita à Autoridade de Supervisão avaliar a idoneidade do Dr. Tomás Correia. 
Se, nas últimas semanas, surgiu o debate sobre este tema, foi porque o Banco de Portugal aplicou uma 
sanção pesadíssima ao Dr. Tomás Correia, enquanto administrador do Banco Montepio, entre 2008 e 2015, 
porque detetou irregularidades ao nível do controlo interno, na gestão do banco, e também ao nível da 
concessão de créditos enquanto aquele exerceu as funções de presidente do Banco Montepio. 
É evidente que esta sanção pesadíssima, que, segundo sabemos, é a segunda sanção mais pesada que o 
Banco de Portugal aplicou até hoje, a seguir à que aplicou a Ricardo Salgado, diz bem da dimensão das 
irregularidades que, provavelmente — acreditamos que sim, mas são os tribunais que irão dar a palavra final —
, foram praticadas por Tomás Correia. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Sr. Deputado, já ultrapassou o seu tempo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="9">Sr. Presidente, vou terminar. 
Cabe-lhe também, por exemplo, exigir informação financeira, promover auditorias especiais à Associação 
Mutualista, proceder à verificação em matéria de provisões técnicas, dos requisitos de capital, da avaliação dos 
elementos do ativo e do passivo e das regras de investimento e dos fundos próprios. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Peço-lhe para concluir, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="9">É matéria fundamental para avaliar a situação patrimonial e o nível de 
gestão da Associação Mutualista Montepio. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Sr. Deputado, tem mesmo de concluir. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="9">Porque é que o PSD não se preocupou, na sua intervenção, com estes 
aspetos que são muito importantes para prestar a informação devida aos 630 000 associados da Associação 
Mutualista? 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Adão Silva. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="9">Sr. Presidente, começo por agradecer as questões colocadas pela Sr.ª Deputada 
Cecília Meireles e pelo Sr. Deputado João Paulo Correia. 
De facto, a Sr.ª Deputada Cecília Meireles tem toda a razão. O valor primacial nesta matéria é a confiança e, 
por manifesta incompetência — digo eu! — do Governo, esta relação de confiança está, claramente, a esfiapar-
se, a debilitar-se. E isto, obviamente, não pode ser! 
O Governo, alertado para isto, o que é que fez? Sentou-se em cima das próprias mãos, dizendo «a 
competência não é nossa, está tudo claro, alguém que resolva a questão porque não temos nada a ver com 
isto». Depois, verificou-se que, afinal, têm e, por isso, vão mesmo corrigir aquilo que estava errado. Isto é, o 
Governo foi incompetente a legislar sobre matéria de grande sensibilidade, uma das matérias de maior 
sensibilidade que existe, neste momento, no País. 
É bom que fique claro das minhas intervenções que nós não atacamos o mutualismo, exaltamos o 
mutualismo! Nós não atacamos a Associação Mutualista. Ela já lá estava antes do Dr. Tomás Correia e ficará 
para depois do Dr. Tomás Correia. Ela não começou nem acabará com o Dr. Tomás Correia. Ela é um bem 
precioso que há em Portugal. 
Por isso é que reclamamos que haja clareza nesta matéria, para que esta questão seja rapidamente 
ultrapassada, porque, desta maneira, a confiança esvai-se, a segurança enfraquece e quem mais perde são, 
obviamente, os portugueses que acreditaram. 
Sr. Deputado João Paulo Correia, V. Ex.ª proferiu uma frase que sou capaz de citar ipsis verbis. 
O Sr. 
Deputado disse: «A continuação do Dr. Tomás Correia cria uma ameaça à estabilidade da Associação 
Mutualista». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="10">Receios fundados! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="10">Nós estamos completamente de acordo, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="10">Receios fundados! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="10">Obrigado por ter dito isso, porque estamos completamente de acordo. Veja bem, 
Sr. Deputado, cria mesmo uma ameaça! Mas estas ameaças, que têm, obviamente, muito a ver com a presença 
de alguém que, reconhecidamente, não é idóneo, têm uma razão de ser: é um Governo incompetente a legislar, 
incompetente a acompanhar uma entidade destas, numa estranha relação cúmplice com o Dr. Tomás Correia. 
Os 630 000 cidadãos deste País merecem mais do que esta cumplicidade, merecem muito mais. 
Por isso, Sr. Deputado, estamos absolutamente convencidos de que o Governo não tem razão nesta matéria. 
Não a tinha antes, quando estas pessoas foram eleitas para a direção da Associação Mutualista, e continua a 
não tê-la agora, quando procura afastar as suas responsabilidades, empurrando para terceiros aquilo que é seu 
desde o princípio. 
O Governo legislou mal, sem dúvida. O Governo criou um enorme buraco de irresponsabilidade, sem dúvida. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Peço-lhe para concluir, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="10">O Governo tem de resolver o problema em nome dos 630 000 cidadãos deste 
País. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Para proferir a segunda declaração política, tem a palavra a Sr.ª Deputada Margarida 
Marques, do Grupo Parlamentar do PS. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="799" speaker-name="Maria Margarida Ferreira Marques" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Margarida Marques (PS)" page-start="10">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas, Srs. Deputados: Começo com uma 
citação: «O conceito dinâmico de Europa exige que ele seja constantemente repensado. Construir a Europa não 
é tarefa fácil. Muitos obstáculos vão surgindo pelo caminho e alguns deles nascem de tradições ligadas à vida 
coletiva de cada povo. Repensar a Europa e o seu futuro é assim um dever permanente que deve ser assumido 
com humildade face à importância histórica dos objetivos e que deve ser obra de todos os europeus». — Mário 
Soares, na Cimeira do Porto «A Europa Connosco», em 1976. 


Retiramos das palavras de Mário Soares dois ensinamentos. 
O primeiro ensinamento é o seguinte: a União Europeia é um processo em construção, inacabado, imperfeito. 
Podemos e devemos afirmá-lo ainda hoje, 43 anos depois, e esperamos que os nossos netos o possam afirmar 
no futuro. 
Hoje, a União Europeia está profundamente sujeita a críticas, quer pela sua resposta lenta ao impacto na 
União Europeia das crises das dívidas soberanas, quer por ter assente a sua resposta numa ideologia 
ultraliberal, pondo em causa os direitos sociais e tentando fazer-nos crer que essa era a única resposta, 
orientação seguida, aliás, religiosamente, em Portugal, pelo Governo PSD/CDS. 


Quer pelo deficit de solidariedade em receber os que procuraram e procuram a Europa como tábua de 
salvação para as suas vidas, vindos de zonas de guerra ou de regiões onde os direitos humanos não existem, 
respeitando de forma duvidosa as suas obrigações internacionais no que diz respeito aos direitos dos refugiados. 
Não, a União Europeia não foi invadida por refugiados! Aliás, António Guterres já nos alertara para esta não 
invasão, quando era ainda Alto Comissário das Nações Unidas para os Refugiados. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="11">Peço-lhe para concluir, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="799" speaker-name="Maria Margarida Ferreira Marques" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Margarida Marques (PS)" page-start="11">Termino já, Sr. Presidente. 
As eleições europeias são um bom momento para mudar a União Europeia e para construir uma União 
Europeia mais justa, uma mudança radical para construir um projeto para o futuro. 
Não deixar ninguém para trás. Não deixar para trás nenhum território. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="11">Sr.ª Deputada, tem mesmo de terminar, por favor. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="799" speaker-name="Maria Margarida Ferreira Marques" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Margarida Marques (PS)" page-start="11">Só conseguiremos chegar aqui com um novo contrato social para a 
Europa. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="11">Inscreveram-se quatro Deputados para fazerem pedidos de esclarecimento, tendo a 
Sr.ª Deputada Margarida Marques informado a Mesa que responderá dois a dois. 
Tem, pois, a palavra, em primeiro lugar, a Sr.ª Deputada Inês Domingos, do Grupo Parlamentar do PSD, 
para um pedido de esclarecimento. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2023" speaker-name="Inês Carmelo Rosa Calado Lopes Domingos" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Inês Domingos (PSD)" page-start="12">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Margarida Marques, na iniciativa de cidadãos 
sobre a União Europeia foram identificados vários temas importantes para os portugueses, como as migrações, 
os fundos europeus ou as consequências do Brexit para os cidadãos portugueses e para a economia 
portuguesa. Estes temas também são nossos e são temas que preocupam o PSD. 
Sr.ª Deputada, falou aqui, e bem, do facto de haver um aumento do euroceticismo, o que a nós, PSD, que 
somos um partido europeísta, também nos preocupa. Mas esse aumento do euroceticismo deve-se, também, à 
desinformação. E devo dizer-lhe, Sr.ª Deputada, que o PS não tem contribuído para uma boa informação sobre 
a União Europeia. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="12">Muito bem! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="2023" speaker-name="Inês Carmelo Rosa Calado Lopes Domingos" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Inês Domingos (PSD)" page-start="12">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Margarida Marques, pensava que vinha aqui 
corrigir algumas das coisas que foram ditas na campanha do PS e que foram propagandeadas pelo cabeça de 
lista do Partido Socialista às próximas eleições europeias, porque até hoje, Sr.ª Deputada, as intervenções do 
PS têm sido marcadas por contradições, interpretações criativas, para ser simpática, e por tentativas de passar 
notícias requentadas como se fossem novas. 
Por isso, gostava de lhe perguntar se é ou não verdade que a posição de Portugal na execução dos fundos 
europeus passou para o sétimo lugar, contrariamente ao que o Partido Socialista tem vindo a dizer, afirmando 
que Portugal estava em primeiro lugar. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="12">É verdade! Bem lembrado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2023" speaker-name="Inês Carmelo Rosa Calado Lopes Domingos" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Inês Domingos (PSD)" page-start="12">Sr.ª Deputada, percebo que é um bocadinho desagradável que os factos 
desmintam a realidade ou a imagem que quer tentar passar, mas, enfim, é o que é. 
Gostava também de perguntar-lhe o seguinte: como explica, Sr.ª Deputada, a propaganda que o PS tem feito 
sobre o próximo quadro comunitário? O PS diz que os fundos para Portugal aumentaram 1,7 mil milhões de 
euros, só que em termos reais, se descontarmos a inflação, o que há é efetivamente uma diminuição dos fundos 
para Portugal. 
Porque é que insistem em fazer campanhas com elementos que não são verdadeiros? 
Aliás, Sr.ª Deputada, o atual cabeça de lista do Partido Socialista às eleições europeias, que foi, por sinal, o 
ministro responsável por estas negociações dos fundos europeus, não só foi incompetente a negociar com a 
União Europeia estes fundos como agora procura disfarçar os seus erros com embustes! 
Gostava de saber a opinião da Sr.ª Deputada sobre este tema. 
Muito obrigada, Sr. Presidente. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Tem a palavra, para um pedido de esclarecimento, o Sr. Deputado Pedro Mota Soares, 
do Grupo Parlamentar do CDS-PP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="12">Sr. Presidente, começo por cumprimentar Mesa. 
Sr.ª Deputada Margarida Marques, veio aqui fazer uma intervenção — percebemos, no final, que tinha muito 
o mote das próximas eleições europeias — em que falou sobre um conjunto de matérias da Europa, mas, 
espantosamente, pelo menos na minha opinião, a Sr.ª Deputada conseguiu passar ao lado de temas que hoje 
são cruciais para Portugal na encruzilhada em que a União Europeia se encontra. 
Por exemplo, estamos a negociar o próximo quadro comunitário, o quadro financeiro plurianual, e a verdade 
é que o que está em cima da mesa é uma proposta francamente negativa para os interesses portugueses. 
Perder 7% das verbas do Fundo de Coesão é algo que deve preocupar todos os portugueses que beneficiam 
destes fundos numa altura em que Portugal ainda está, infelizmente, longe da média per capita do resto dos 
países da União Europeia. </utterance>
  <utterance speaker-id="2027" speaker-name="Isabel Maria Mousinho De Almeida Galriça Neto" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Isabel Galriça Neto (CDS-PP)" page-start="13">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="13">Quando isso aconteceu no PPE (Partido Popular Europeu) com um 
partido congénere do CDS, fomos dos primeiros a pedir a suspensão, a pedir até a expulsão desse mesmo 
partido. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Peço-lhe para concluir, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="13">Gostava de saber o que é que o Partido Socialista pensa sobre o 
que está a acontecer na Roménia e o que está a acontecer em Malta. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Tem de terminar, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="13">Vou mesmo terminar, Sr. Presidente. 
É espantoso que a Sr.ª Deputada não se tenha referido ao grande tema europeu neste momento, que é o 
Brexit, que certamente nos preocupa muito pelo efeito que pode ter sobre os portugueses que lá estão e sobre 
a economia portuguesa, sobre as entidades exportadoras que estão, neste momento, a exportar para o Reino 
Unido. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Para responder, tem a palavra a Sr.ª Deputada Margarida Marques. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="799" speaker-name="Maria Margarida Ferreira Marques" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Margarida Marques (PS)" page-start="13">Sr. Presidente, Srs Deputados, efetivamente, as declarações políticas 
têm um limite, e esse limite são 6 minutos. Mas, felizmente, o levantar aqui de algumas questões, que, aliás, 
agradeço, permite-nos ir mais além neste debate sobre a União Europeia. 
Sobre a primeira questão, a da execução do quadro, penso que quer a Sr.ª Deputada Inês Domingos, quer 
o Sr. Deputado Pedro Mota Soares deveriam antes pensar qual foi o quadro que negociaram e qual era o nível 
de execução quando deixaram o Governo. 



No que diz respeito ao quadro que negociaram, é importante, por exemplo — é uma coisa de que se fala 
muito pouco —, que nunca falem nas verbas que destinaram aos instrumentos financeiros, que têm um peso no 
nosso quadro inaceitável. Aliás, éramos o segundo país, a seguir ao Reino Unido, em montantes orientados 
para instrumentos financeiros. É muito interessante olhar para isso, sabendo nós que os operadores dos fundos </utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Marques (PSD)" page-start="14">Responda à pergunta! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="799" speaker-name="Maria Margarida Ferreira Marques" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Margarida Marques (PS)" page-start="14">Mas nós quisemos ser modernos e, portanto, éramos os segundos em 
instrumentos financeiros. Os outros 26 países não quiseram que esses instrumentos financeiros estivessem 
contemplados nos seus quadros financeiros plurianuais. 
Relativamente à execução do quadro, os senhores sabem qual era a execução quando saíram do Governo 
e qual é a execução hoje. 


E é importante destacar a capacidade que este Governo teve de renegociar a reprogramação do quadro 
financeiro plurianual, reprogramação essa que foi, de facto, um sucesso para o Governo português, um sucesso 
para Pedro Marques, Ministro na altura, que liderou essa reprogramação. Hoje, essa reprogramação serve, 
efetivamente, os interesses dos portugueses, os interesses de Portugal e permite canalizar fundos para os 
portugueses e para as empresas. 
Sr. Deputado Pedro Mota Soares, podemos estar aqui a discutir o Brexit, mas quem o está a discutir são os 
britânicos, no seu Parlamento. É evidente que o Brexit tem um impacto em toda a União Europeia e tem, 
sobretudo, um impacto no Reino Unido. Mas o que é interessante verificarmos… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Já ultrapassou o seu tempo, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="799" speaker-name="Maria Margarida Ferreira Marques" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Margarida Marques (PS)" page-start="14">Termino já, Sr. Presidente. 
Como estava a dizer, o que é interessante verificarmos é o que significa para os britânicos a divisão e o 
conflito de poderes na direita britânica. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="14">Sobre a Roménia e Malta, zero! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Há mais duas Deputadas inscritas para pedirem esclarecimentos, do Bloco de Esquerda 
e do PCP. 
Para o efeito, tem a palavra, em primeiro lugar, a Sr.ª Deputada Isabel Pires. 
Faça favor, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2029" speaker-name="Isabel Cristina Rua Pires" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Isabel Pires (BE)" page-start="14">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Margarida Marques, quero agradecer o tema que 
trouxe aqui a debat,e porque, de facto, ele é importante. 

A Sr.ª Deputada falou-nos sobre o projeto europeu, que, na verdade, foi um projeto construído, desde o seu 
início, nas costas dos povos, sem os ouvir. Por isso é que hoje temos coisas, como, por exemplo, o Tratado de 
Lisboa, que é um exemplo paradigmático desse afastamento dos cidadãos e das cidadãs e de como este tipo 
de tratados serviram para legitimar coisas absolutamente inaceitáveis que foram acontecendo ao longo das 
últimas décadas, do ponto de vista económico, do ponto de vista financeiro, mas também do ponto de vista da 
solidariedade, de que tanto aqui falou, além de que o projeto europeu também serviu para legitimar algumas 
guerras que já têm acontecido no mundo. 
Mas também temos tido outros instrumentos de chantagem criados por este projeto europeu, como seja o 
tratado orçamental, que, na verdade, nunca foi liminarmente rejeitado pelo próprio Partido Socialista. 
É certo que rejeitaram que ele passasse a direito comunitário no Parlamento Europeu, mas o Partido 
Socialista, aqui, e também a nível europeu, segue à risca aquilo que são as emanações que vêm deste tratado 
orçamental. Portanto, serviu e serve para justificar uma obsessão doentia que tem existido por parte deste 
Governo para ter um défice próximo de zero ou abaixo de zero. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Peço-lhe para concluir, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2029" speaker-name="Isabel Cristina Rua Pires" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Isabel Pires (BE)" page-start="15">Vou concluir, Sr. Presidente. 
Como estava a dizer, falou de um projeto europeu minado pela extrema-direita, pelo ultraliberalismo, que 
utiliza a questão dos refugiados para criar uma narrativa de medo. Mas relembro-lhe, Sr.ª Deputada, que 
esquece o papel que, tanto a Comissão Europeia como outras instituições onde o Partido Socialista e o Governo 
têm assento, tiveram para fortalecer exatamente estas forças. E lembro apenas as medidas securitárias, as 
cedências que foram sendo feitas a estas políticas do medo, porque só se defende a solidariedade praticando-
a, não é legitimando muros nem criando exércitos europeus. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Também para pedir esclarecimentos, tem a palavra a Sr.ª Deputada Paula Santos, do 
Grupo Parlamentar do PCP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="15">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Margarida Marques, quero igualmente 
cumprimentá-la. 
Sr.ª Deputada, muitas vezes, temos colocado em cima da mesa as opções políticas da União Europeia que 
têm conduzido à degradação das condições de vida dos povos, que têm conduzido à pobreza, que têm levado 
à exclusão, às desigualdades sociais e que são responsáveis, inclusivamente, pelo descontentamento dos 
povos devido ao caminho por que a União Europeia optou. 
E o que responde a União Europeia perante este descontentamento e perante problemas concretos com que 
os povos e os trabalhadores são confrontados? A resposta não é no sentido da sua resolução, é seguir em 
frente no mesmo caminho, aprofundando estas políticas de precariedade, de instabilidade, de desemprego, de 
pobreza, que, de facto, não resolvem os problemas com que os povos são confrontados. 
Esta é a questão de fundo, que clarifica e caracteriza a natureza deste projeto, um projeto de integração 
capitalista que não foi feito para resolver nenhum dos problemas dos povos mas, sim, dos grandes grupos 
económicos e do grande capital. 
E isso é bem visível no nosso País, Sr.ª Deputada! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="15">Ora bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="15">Nós precisávamos de avançar no sentido da valorização dos salários, no 
sentido da valorização das carreiras, no sentido do reforço do Serviço Nacional de Saúde, da escola pública, da 
contratação de mais trabalhadores, que estão em falta na Administração Pública, de valorização e garantia de 
transportes públicos de qualidade, de mais investimento público para o desenvolvimento do nosso País na 
aposta na produção nacional. 
E o que é feito por parte do Governo? Aliás, havendo aqui uma convergência entre o PS, o PSD e o CDS, 
de facto, a realidade do nosso País demonstra que não é possível concretizar estes avanços mantendo a 
submissão às limitações e aos constrangimentos que a União Europeia está a impor ao nosso País, que o PS, </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="16">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="16">Sr.ª Deputada, a questão que lhe queria deixar é muito simples. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Sr.ª Deputada, tem mesmo de concluir. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="16">Termino já, Sr. Presidente. 
A seguinte questão é importante: o Partido Socialista votou contra a transposição do conteúdo do tratado 
orçamental para a legislação europeia. O que eu queria perguntar é se vai manter coerente essa posição e se 
aqui, na Assembleia da República, o Partido Socialista vai defender a revogação desse tratado e a respetiva 
desvinculação de Portugal. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Para responder, tem a palavra a Sr.ª Deputada Margarida Marques, do PS. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="799" speaker-name="Maria Margarida Ferreira Marques" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Margarida Marques (PS)" page-start="16">Sr. Presidente, em primeiro lugar, agradeço as questões colocadas pelas 
Sr.as Deputadas Paula Santos e Isabel Pires. 
As Sr.as Deputadas trazem aqui um tema que é muito caro ao Partido Socialista, que é a questão do 
intergovernamental versus comunitário. O que nós temos como tratado orçamental é um tratado 
intergovernamental. O que o Partido Socialista tem defendido é que devemos valorizar o método comunitário e 
não o método intergovernamental. 
Por exemplo, quando propomos a transformação de um mecanismo europeu de estabilidade num Fundo 
Monetário Europeu, o que nós queremos é que, de facto, se abandone a visão intergovernamental e se valorize 
a dimensão comunitária, porque a dimensão comunitária significa mais poder da Comissão Europeia, que tem 
sido a instituição aliada dos pequenos e médios países. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="16">Oh! Vê-se bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="799" speaker-name="Maria Margarida Ferreira Marques" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Margarida Marques (PS)" page-start="16">A Comissão Europeia é a instituição que permite que todos os países 
participem, de uma forma equilibrada, no processo de decisão ao nível europeu. 
É por isso que, relativamente ao tratado orçamental, os socialistas no Parlamento Europeu se manifestaram 
contra a transposição do tratado orçamental para os tratados da União Europeia. E isso está à vista: o tratado 
orçamental deveria ter sido integrado nos tratados cinco anos depois de entrar em vigor, ou seja, no dia 1 de 
janeiro de 2018. Já estamos quase em meados de 2019 e o tratado orçamental continua fora dos tratados da 
União Europeia. 
Relativamente à questão da Sr.ª Deputada Paula Santos, quando diz que a União Europeia não foi constituída 
para responder aos problemas dos povos, penso que a Sr.ª Deputada está a esquecer a origem da União 
Europeia, que foi, exatamente, a reconstrução europeia depois da II Guerra Mundial. Serviu, efetivamente, para 
responder à necessidade de reconstruir a Europa, num projeto de paz, criando condições de vida e direitos para 
os europeus depois da II Guerra Mundial. 
É a esse projeto que a União Europeia se mantém ligada ainda hoje, para responder de forma concreta e 
mais atual. 

A Sr.ª Deputada sabe que os socialistas, na União Europeia, se bateram… 

Entretanto, assumiu a presidência o Vice-Presidente José de Matos Correia.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Tem de terminar, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="799" speaker-name="Maria Margarida Ferreira Marques" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Margarida Marques (PS)" page-start="17">Termino já, Sr. Presidente. 

A Sr.ª Deputada Paula Santos sabe que os socialistas, na União Europeia, se bateram pela existência de um 
pilar europeu dos direitos sociais, se bateram para que, nos objetivos de 2020, estivesse claramente definido e 
quantificado um esforço de combate à pobreza e que, quer um, quer outro, existem hoje nas políticas europeias. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Rosa)" page-start="17">Para uma declaração política, em nome do Bloco de Esquerda, 
tem a palavra o Sr. Deputado João Vasconcelos. 
Faz favor, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2049" speaker-name="João Manuel Duarte Vasconcelos" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Vasconcelos (BE)" page-start="17">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O presidente da EMPORDEF, João 
Pedro Martins, veio ao Parlamento fazer uma acusação gravíssima, a de que a gestão dos extintos Estaleiros 
Navais de Viana do Castelo teve atos que classificou como sendo de alta corrupção. 
Essa audição, pedida pelo Bloco de Esquerda e realizada na Comissão de Defesa Nacional, ficou marcada 
pela denúncia de uma estratégia privatizadora, que passava por apresentar contas de empresas públicas 
adulteradas e balanços muito negativos para justificar a necessidade da sua privatização. São acusações 
gravíssimas que não podem ser ignoradas. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="17">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2049" speaker-name="João Manuel Duarte Vasconcelos" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Vasconcelos (BE)" page-start="17">A EMPORDEF é a holding que gere as indústrias de defesa portuguesas, 
cuja atividade consiste na gestão de participações detidas pelo Estado em sociedades ligadas, direta ou 
indiretamente, às atividades de defesa como forma indireta de exercício de atividades económicas. Tem vários 
núcleos de participação, que se dividem entre os setores naval, industrial, tecnológico, imobiliário e financeiro. 
Também faziam parte da EMPORDEF os Estaleiros Navais de Viana do Castelo, antes de terem sido 
entregues a uma empresa privada pelo anterior Governo, PSD/CDS. 
Os resultados da EMPORDEF, segundo denunciou João Pedro Martins, foram construídos para que a holding
apresentasse capitais próprios negativos. Aliás, foi esse o argumento que Paulo Portas apresentou em 2014 
para justificar a decisão de extinção da EMPORDEF. Sabemos hoje que essa decisão assentou em argumentos 
falsos e em mentiras técnicas. 
O principal argumento invocado para liquidar a empresa não terá correspondido à verdade, pois a 
EMPORDEF não apresentava capitais negativos nos três anos anteriores a 2014. 
Efetivamente, a empresa apresentou nas suas contas auditadas, entre 2010 e 2014, capitais próprios acima 
dos 100 milhões de euros. Mais uma enorme mentira que o Governo anterior contou aos portugueses! 
Há um exemplo que mostra a dimensão da fraude: os terrenos de Alverca detidos pela EMPORDEF foram 
avaliados para as contas por um valor de 113 000 euros. Repito, 113 000 euros. Ora, a avaliação mais recente 
feita pelas Finanças mostra que esses terrenos valem 60 milhões de euros. São estas as contas à moda do 
PSD e do CDS! 
E qual seria a intenção? Claro, liquidar uma empresa pública que dava lucro e abrir o caminho para a 
privatização das restantes empresas do Grupo, como aconteceu com os Estaleiros Navais de Viana do Castelo 
e com as OGMA. 
Mas, diz-nos o atual presidente, que as mentiras do PSD e do CDS sobre as empresas detidas pela 
EMPORDEF não acabavam aqui. As contas dos Estaleiros Navais de Viana do Castelo foram manipuladas, 
apresentando dívidas muito acima da realidade. Mais uma mentira, desta vez superior a 300 milhões de euros, 
tal era a diferença entre o que anunciaram e a realidade e assim abria-se o caminho para uma mais fácil 
privatização. 
Perante estas denúncias gravíssimas, é preciso apurar todas as responsabilidades, pois está em causa o 
património público, o património do Estado, que, no fundo, é de todos nós. 
Afinal, houve ou não corrupção envolvendo todo este processo? «Alta corrupção», diz-nos o atual presidente 
da EMPORDEF, «muitas irregularidades» e situações «de natureza criminal», diz-nos ele. Gravíssimo, dizemos 
nós! </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="18">Sr. Deputado, inscreveram-se quatro Srs. Deputados para 
pedir esclarecimentos. Como é que pretende responder? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2049" speaker-name="João Manuel Duarte Vasconcelos" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Vasconcelos (BE)" page-start="18">Em conjunto, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="18">Muito bem, assim sendo, tem a palavra o Sr. Deputado Leonel 
Costa, do PSD. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2068" speaker-name="Leonel Fernando Pinto Coelho Da Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Leonel Costa (PSD)" page-start="18">Sr. Presidente, Sr. Deputado João Vasconcelos, este é um debate 
marcadamente ideológico pelo Bloco de Esquerda. 
O Bloco de Esquerda não quer esclarecer nada, e muito menos ser esclarecido; se não ontem, na reunião 
da Comissão de Defesa, tinha aceite a sugestão do PSD de, antes de ouvir a classe política, ouvir os gestores 
à data. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2029" speaker-name="Isabel Cristina Rua Pires" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Isabel Pires (BE)" page-start="18">Há responsáveis não é? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2068" speaker-name="Leonel Fernando Pinto Coelho Da Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Leonel Costa (PSD)" page-start="18">Isto porque, para nós, de facto, é importante perceber o que se passa com a 
empresa, mas para o Bloco de Esquerda não. 
Sr. Deputado, sejamos muito claros: a questão da EMPORDEF foi originada pelas declarações do Sr. 
Presidente do Conselho de Liquidação, que o Sr. Deputado há pouco referiu, em que alegava que a decisão de 
2015 foi sustentada nos tais critérios contabilísticos, mas não. A resolução do Conselho de Ministros, e basta lê-
la do início ao fim, foi simplesmente uma decisão política, e uma decisão política acertada, sabemos hoje, citando 
as palavras de Rui Rio, que também referiu há pouco, uma decisão com sucesso. 
Portanto, de certa forma, espanta-me que o Sr. Deputado, apesar do que aconteceu na audição do Sr. 
Presidente do Conselho de Liquidação, ainda hoje tente manter a sua interpretação de que o que esteve 
subjacente foi um qualquer critério contabilístico, e não foi. 
O lucro que boa parte das empresas participadas pela EMPORDEF tinha era canalizado para tapar os 
prejuízos dos Estaleiros Navais, e não chegava. Com a decisão de privatização, esse prejuízo deixou de existir 
e, hoje, a EMPORDEF tem lucros para distribuir, precisamente porque a decisão foi acertada. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="19">Tem de terminar, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2068" speaker-name="Leonel Fernando Pinto Coelho Da Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Leonel Costa (PSD)" page-start="19">Portanto, a questão que se coloca ao Bloco de Esquerda é a de saber se o 
Bloco preferia, por esta questão marcadamente ideológica, como eu disse, o encerramento do Estaleiro e a 
extinção de todos estes postos de trabalho. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="19">Tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Machado, do PCP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="19">Sr. Presidente, Sr. Deputado João Vasconcelos, começo por saudar a 
declaração política que trouxe ao Plenário da Assembleia da República. 
Em resposta ao Grupo Parlamentar do Partido Comunista Português, o Presidente da Comissão Liquidatária 
da EMPORDEF, nomeadamente no que diz respeito aos Estaleiros Navais de Viana do Castelo, disse que se 
tratava de alta corrupção. E nós não temos dúvidas, em dois aspetos fundamentais: o primeiro é que toda a 
matéria que foi transmitida deve ser remetida para o Ministério Público para o apuramento de responsabilidades 
criminais, e, portanto, há um mundo de averiguações que devem ser feitas e devem ser levadas as conclusões 
até ao final. 
Nessa perspetiva, queremos dizer que a esperança do Grupo Parlamentar do PCP é que o Ministério Público 
faça o seu trabalho e sejam apuradas todas as responsabilidades, mas no plano político, que é aquele que mais 
nos interessa, não temos dúvidas em afirmar que a privatização dos Estaleiros Navais de Viana do Castelo foi, 
do ponto de vista político e do ponto de vista do interesse nacional, um verdadeiro crime. Ora, por isto é que 
quero trazer à discussão a privatização dos Estaleiros Navais de Viana do Castelo. 
Recordo duas ou três afirmações que proferimos nas conclusões da Comissão de Inquérito à privatização 
dos Estaleiros Navais de Viana do Castelo. Dizíamos, na altura, o seguinte: «Ficou claro nas audições que a 
decisão de extinguir os Estaleiros Navais de Viana do Castelo e concessionar os respetivos terrenos não era 
uma inevitabilidade, antes decorre, e é inseparável, de opções de sucessivos governos (…)» e agora acrescento 
PS, PSD e CDS-PP, «(…) e das ações e omissões de sucessivas administrações por eles nomeados, cujas 
responsabilidades não podem ser ilibadas. A opção do Governo de liquidar a empresa é uma escolha que reflete 
uma posição ideológica que apenas serve os interesses de grupos privados que pretendem apropriar-se de um 
património público, determinante e estratégico da construção naval em Portugal». 
Veja-se, aliás, uma realidade, algo que é completamente factual: é que para construir os navios-patrulha 
oceânicos quando os Estaleiros Navais eram uma entidade pública, sucessivos governos e sucessivas 
administrações criaram dificuldades atrás de dificuldades, e assim que os Estaleiros foram privatizados é um 
regabofe de facilidades e não falta dinheiro para construir os navios-patrulha oceânicos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="19">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="19">Tem de terminar, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="19">Portanto, houve uma opção e pergunto-lhe: acha ou não que houve uma 
estratégia deliberada de privatização e de desmantelar a resposta pública para favorecer o negócio privado de 
meia dúzia de grupos económicos? 


</utterance>
  <utterance speaker-id="2029" speaker-name="Isabel Cristina Rua Pires" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Isabel Pires (BE)" page-start="19">A direita só não vê porque não quer! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="20">Tem a palavra o Sr. Deputado João Rebelo, do CDS-PP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1275" speaker-name="João Guilherme Nobre Prata Fragoso Rebelo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Rebelo (CDS-PP)" page-start="20">Sr. Presidente, Sr. Deputado João Vasconcelos, gostaria de colocar este 
debate na realidade, porque o Sr. Deputado João Vasconcelos falou de uma realidade que não existiu, ontem, 
na reunião da Comissão de Defesa. 
Quem não quer ser esclarecido, não está interessado na verdade nem em detalhes que podiam apurar essa 
mesma verdade é o Bloco de Esquerda. Aliás, estava presente a Lusa, Agência de Notícias, e recomendo aos 
Srs. Jornalistas ouvirem a gravação dessa mesma audição porque foram feitas propostas pelo Partido Social 
Democrata, pelo PS e pelo CDS para se ouvirem outras entidades antes dos ministros. E o que é que disse o 
Bloco de Esquerda? Disse «não», quis colocar o seu requerimento a votação nesses mesmos termos, que foi 
chumbado por causa disso, e depois avançou com o agendamento potestativo. 
Sr. Deputado, não deixa de ser curioso que o Bloco de Esquerda, em quatro anos desta Legislatura, das 
duas vezes que pode usar o agendamento potestativo em comissão tenha sido exclusivamente por causa da 
gestão da EMPORDEF, como se não houvesse outros assuntos mas importantes para serem debatidos em 
agendamentos potestativos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="20">Não, porque o que vocês querem é calar! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1275" speaker-name="João Guilherme Nobre Prata Fragoso Rebelo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Rebelo (CDS-PP)" page-start="20">Bem sei que os Srs. Deputados não querem falar da saúde, nem dos 
transportes, nem do estado da arte em que está o País, isso nós bem sabemos. Serve à vossa agenda de 
mistificação. Esta intervenção do Sr. Deputado João Vasconcelos foi uma mistificação. 
Por outro lado, como foi aqui dito pelos meus colegas, isto em muito a ver com o mau perder do Bloco de 
Esquerda. Como a OGMA dá lucro, funciona e é um exemplo de produtividade na mão de uma empresa privada, 
isto para o Bloco de Esquerda põe em causa todos os seus pensamentos sobre o privado ser mau. 
Sr. Deputado, como os Estaleiros Navais de Viana do Castelo — que não foram privatizados, foram extintos 
e foi entregue uma concessão a uma empresa privada — estão a funcionar, estão a laborar, têm mais 
trabalhadores do que tinham antes, têm lucro,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="20">Ora bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1275" speaker-name="João Guilherme Nobre Prata Fragoso Rebelo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Rebelo (CDS-PP)" page-start="20">… fabricam navios e barcos entregues a tempo e a horas, e isso põe em 
causa a vossa visão ideológica, inventam este esquema para tentar rebater essa realidade. 
Bem sei que isto é um problema ideológico, não é a verdade e os Srs. Deputados não estão nada 
interessados nisto, querem é abrir uma frente ideológica contra esta opção dos Estaleiros Navais. 
E, Sr. Deputado, também há manipulação do que aqui foi dito pelo Presidente da Comissão Liquidatária da 
EMPORDEF, manipulação, repito, porque ele não disse muitas das coisas que foram aqui mencionadas pelo 
Sr. Deputado João Vasconcelos. 
Para terminar, Sr. Deputado João Vasconcelos, pergunto-lhe: ouviu aquilo que eu ouvi? Sr. Deputado, vou 
ler o que ele disse, na parte refente a estes temas: «Para além das contas, os Estaleiros Navais de Viana do 
Castelo alertaram para uma descativação nas contas de gerência de 2017 da EMPORDEF de 35 milhões». E 
frisou: «não fui eu que pedi nem o Ministro da Defesa». 
O Sr. Deputado não acha isto um escândalo?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="20">Tem de terminar, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1275" speaker-name="João Guilherme Nobre Prata Fragoso Rebelo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Rebelo (CDS-PP)" page-start="20">Termino já, Sr. Presidente. 
E mais: «quiseram meter no orçamento da EMPORDEF 12 milhões de euros e eu disse que não, que não 
devíamos nada a ninguém». 
O Sr. Deputado não acha isto esquisito? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="20">Nós pedimos o Ministro! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1275" speaker-name="João Guilherme Nobre Prata Fragoso Rebelo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Rebelo (CDS-PP)" page-start="21">«Estranho» foi a expressão utilizada pelo Presidente da Comissão 
Liquidatária da EMPORDEF, mas sobre isso já não convém ao Bloco de Esquerda falar. E sabe porquê? Porque 
são orçamentos aprovados pelo Bloco de Esquerda e isso salpica o Bloco de Esquerda. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="21">Ora bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="21">Sr. Deputado, tem de terminar. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1275" speaker-name="João Guilherme Nobre Prata Fragoso Rebelo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Rebelo (CDS-PP)" page-start="21">Portanto, não estão interessados na verdade, não estão interessados em 
coisíssima nenhuma, estão interessados em criar dificuldades a empresas que estão a funcionar muito bem. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="21">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado 
Joaquim Raposo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1634" speaker-name="Joaquim Moreira Raposo" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Joaquim Raposo (PS)" page-start="21">Sr. Presidente, Sr. Deputado João Vasconcelos, lamentamos o que se tem 
vindo a passar com a EMPORDEF, nomeadamente com a situação dos Estaleiros Navais. 
Já em 2012 tínhamos apresentado um requerimento com caráter de urgência, na Comissão de Defesa 
Nacional, para ouvirmos os então presidentes da EMPORDEF no sentido de esclarecer sobre as perspetivas da 
evolução da situação gestionária e financeira, que, já na altura, se apresentavam graves nos Estaleiros Navais 
de Viana do Castelo. Esse pedido foi rejeitado. 
Na visão do PS, todo o processo relativo aos Estaleiros Navais de Viana do Castelo foi tratado à pressa, de 
forma atabalhoada pelo anterior Governo. O Partido Socialista não vai entrar em rodeios e, se no universo 
empresarial da EMPORDEF existiram más práticas de gestão e foram praticados atos que lesaram o Estado e 
o interesse público, no seguimento das declarações do Parlamento prestadas pelo atual Presidente da Comissão 
Liquidatária, João Pedro Martins, esta é uma situação da maior gravidade. Assim sendo, esta situação tem de 
ser esclarecida e clarificada por quem tem competência para isso, ou seja, a justiça, depois de nos ter sido 
transmitido pelo Sr. Presidente da Comissão Liquidatária que essas práticas de má gestão já tinham sido 
reportadas às entidades competentes, nomeadamente ao Ministério Público. 
Aquilo que esperamos é que se investigue, que se responsabilize e que a justiça cumpra a sua missão. 
Repito: que se investigue, que se responsabilize e que a justiça cumpra a sua missão! 
Sr. Deputado João Vasconcelos, repito aquilo que o PS disse, nomeadamente através do Deputado Diogo 
Leão, isto é, tivemos oportunidade de propor que se ouvissem os anteriores presidentes e responsáveis 
financeiros da EMPORDEF para que, posteriormente, pudéssemos decidir ouvir os anteriores responsáveis 
políticos. Essa foi uma proposta séria e consequente, mas o Bloco de Esquerda assim não entendeu mais 
oportuno. 
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o Partido Socialista não retira essa hipótese de cima da mesa, porque 
quer que esta situação seja esclarecida por quem tem competência para o fazer nesta fase. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="21">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado João 
Vasconcelos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2049" speaker-name="João Manuel Duarte Vasconcelos" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. JoãoVasconcelos (BE)" page-start="21">Sr. Presidente, queria agradecer os pedidos de esclarecimento dos Srs. 
Deputados Leonel Costa, do PSD, Jorge Machado, do PCP, João Rebelo, do CDS, e Joaquim Raposo, do PS. 
Dirijo-me, em primeiro lugar, aos Srs. Deputados Leonel Costa e João Rebelo porque foi o vosso Governo 
que levou a cabo a extinção dos Estaleiros Navais de Viana do Castelo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="21">E bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="22">Na bancada do CDS diz-se «e bem»! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2049" speaker-name="João Manuel Duarte Vasconcelos" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. JoãoVasconcelos (BE)" page-start="22">Já agora, faço uma declaração de interesse para dizer que o Bloco de 
Esquerda não compactua com qualquer tipo de corrupção, seja ela qual for e venha de onde vier. Somos 
intransigentes nas denúncias de qualquer tipo de corrupção. 
Sr. Deputado Leonel Costa, é muito estranha a sua posição. O Presidente da Comissão Liquidatária da 
EMPORDEF demonstrou cabalmente as contas da empresa nos anos de 2010, 2011, 2012 e 2013, portanto 
antes de 2014, e referiu que a empresa tinha resultados líquidos acima de 100 milhões de euros. 



O Sr. Deputado recebeu esses resultados tal como eu! 
De acordo com as contas auditadas, a EMPORDEF tinha, em 2010, 195 milhões; em 2011, 163 milhões; em 
2012, 147 milhões; e, em 2013, 119 milhões. E o Sr. Deputado não conseguiu desmistificar um único número! 
Estão aqui as contas auditadas. 
De facto, da vossa parte, é evidente que os senhores querem que isto fique no esquecimento, e também o 
Sr. Deputado João Rebelo. 
Dizem que o Bloco de Esquerda queria o encerramento de uma empresa que tinha a dimensão que nós 
sabíamos e com mais de 600 trabalhadores. Não, Srs. Deputados Leonel Costa e João Rebelo! Esta foi uma 
opção política e ideológica do vosso Governo, do Governo anterior. Por exemplo, porque é que o ex-Ministro 
Aguiar Branco anulou a construção, que tinha sido decidida em 2004, de 10 navios-patrulha? 
Depois, fez-se o anúncio e entregou-se à Marinha dois navios-patrulha oceânicos por 77 milhões de euros, 
sem qualquer contrato público, por ajuste direto. Aqui, efetivamente, já houve facilidades! 
Srs. Deputados, esta é uma matéria que não podemos deixar cair e é preciso que os responsáveis políticos 
sejam ouvidos. Não vamos ouvir o merceeiro, aquele que faz as contas, o que é preciso é apurar 
responsabilidades políticas. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. PedroFilipeSoares (BE)" page-start="22">Pois é! Aí é que dói! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2049" speaker-name="João Manuel Duarte Vasconcelos" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. JoãoVasconcelos (BE)" page-start="22">É isso que o Bloco de Esquerda quer e exige e nada melhor do que fazê-
lo, aqui, nesta Casa, no Parlamento. Os portugueses têm o direito a saber efetivamente o que se passou. 
Sr. Deputado Jorge Machado, é preciso que se apurem responsabilidades no âmbito político — com certeza 
que a investigação criminal estará a fazer o seu trabalho, pelo menos é o que desejamos —, porque, neste caso 
concreto, houve uma estratégia deliberada de privatização dos Estaleiros Navais de Viana do Castelo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="22">Sr. Deputado, tem de terminar. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2049" speaker-name="João Manuel Duarte Vasconcelos" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. JoãoVasconcelos (BE)" page-start="22">Sr. Deputado Joaquim Raposo, do PS, queremos que tudo seja 
investigado, é um facto, mas também queremos que os políticos não saiam ilibados dessa investigação. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª CecíliaMeireles (CDS-PP)" page-start="22">Não quer que saiam ilibados mesmo que sejam inocentes?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2049" speaker-name="João Manuel Duarte Vasconcelos" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. JoãoVasconcelos (BE)" page-start="22">É preciso que os políticos respondam politicamente por aquilo que fizeram. 
Portanto, temos de ouvir os responsáveis máximos e nada melhor do que começar por aí; depois, poderemos 
ouvir todos os outros. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="22">Para uma declaração política, tem a palavra a Sr.ª Deputada 
Vânia Dias da Silva. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª VâniaDiasdaSilva (CDS-PP)" page-start="23">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Na semana em que se 
cumprem três anos do mandato presidencial, o CDS assinala o momento trazendo novamente a esta Câmara 
uma questão que, infelizmente e não obstante os apelos do Sr. Presidente da República, passou ao lado de 
uma Legislatura que caminha a passos largos para o seu fim. Falo, naturalmente, da reforma da justiça. 
Sr.as e Srs. Deputados, passaram-se 923 dias — repito, 923 dias — desde que o Sr. Presidente da República 
lançou o repto para que fosse firmado um pacto entre os protagonistas da justiça e os partidos políticos. Foram 
923 longos dias que serviram para os operadores da justiça se entenderem, mas que não chegaram aos partidos 
para mostrarem a sua visão e alcançarem o mínimo denominador comum, com a exceção do CDS, que há 
exatamente 377 dias apresentou, no lugar próprio, nesta Câmara, as suas propostas. 


Trezentos e setenta e sete dias em que os Srs. Deputados da maioria foram absolutamente incapazes de 
dar, mesmo com todas as cartas em cima da mesa, um pequeno contributo útil que fosse, juntando-se ao 
trabalho que o CDS apresentou. É não só desconcertante como, pior, foi uma oportunidade completamente 
perdida, o que lamentamos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="23">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª VâniaDiasdaSilva (CDS-PP)" page-start="23">Mais: naquele dia 1 de março de 2018, quando aqui apresentámos 
as nossas propostas, portanto há mais de um ano, o PS desafiou o CDS a fazer baixar os seus projetos sem 
votação para que pudesse ser feito um debate aprofundado e alargado no âmbito do Pacto da Justiça. Juntos 
— o PS, aliás, fez coro com o Bloco de Esquerda e com o PCP — fizeram acusações várias de quem não tem 
nada de mais substancial para dizer e entenderam que precisavam de mais tempo para pensar e debater a 
justiça. 
Por ser precisamente o objetivo do CDS fazer a sua parte numa discussão que podia e devia ser de todos 
nós e por, naturalmente, cada partido ter as suas prioridades e os seus tempos, o CDS aceitou o apelo e fez 
baixar as suas propostas sem votação. 
Esperávamos — sabemos agora que foi em vão — que em tempo razoável pudesse ser feito o debate que 
se aguardava e que pudessem ser apresentadas as propostas que faltavam. 
Aguardámos 377 dias — Sr.as e Srs. Deputados, 377 dias! — e das bancadas do PS, do Bloco e do PCP 
nada! Nem debate, nem ideias, nem propostas. Nada! Um zero à esquerda! O deserto! 


E porque 377 dias é tempo mais do que suficiente e, sobretudo, porque já não há muito tempo útil para que 
se alcance o consenso maior que se exigia, o CDS dará hoje mesmo entrada de um requerimento dirigido ao 
Sr. Presidente da 1ª Comissão a solicitar nova discussão e votação das 13 iniciativas que pendem, sozinhas, 
naquela Comissão. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. NunoMagalhães (CDS-PP)" page-start="23">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª VâniaDiasdaSilva (CDS-PP)" page-start="23">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, ao contrário da maioria, o 
CDS não esteve parado. Lançou o debate e o fórum para a justiça, liderado pelo Sr. Prof. Dr. Rui Medeiros, 
ouviu os operadores judiciários e aprofundou muitas outras matérias. Algumas dessas matérias, porque 
implicam uma revisão constitucional que a maioria também rejeitou, terão forçosamente de ficar adiadas, mas 
outras, como a revisão do regime do acesso ao direito, que o Governo tarda em apresentar, como o combate à 
corrupção ou como o combate ao flagelo da violência doméstica, serão tratadas por nós de imediato. 
Destaco o tema da violência doméstica. Como tragicamente se viu, este é um combate que não se 
compadece com hesitações e ausências. Por isso mesmo, o CDS dará, agora mesmo, entrada de três projetos 
que tratam o tema. Fazemo-lo a montante e a jusante. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="24">Sr.ª Deputada Vânia Dias da Silva, a Mesa registou a inscrição, 
para pedir esclarecimentos, de três Srs. Deputados. 
Quer informar a Mesa de como pretende responder? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª VâniaDiasdaSilva (CDS-PP)" page-start="24">Um a um, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="24">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra, em primeiro lugar, 
o Sr. Deputado António Filipe, do PCP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. AntónioFilipe (PCP)" page-start="24">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Vânia Dias da Silva, divido as questões que 
lhe quero colocar em duas partes. 
Na primeira parte, quero salientar que a Sr.ª Deputada fez um exercício de alguma lamúria, permita-me a 
expressão. Lamentou que tenham sido remetidos, com baixa à Comissão para nova apreciação, projetos de lei 
do CDS, que passou muito tempo e que não tiveram nova apreciação. Portanto, o CDS pretende que eles sejam 
discutidos e votados. 
É um direito que assiste ao CDS que as suas iniciativas que baixaram à Comissão para nova apreciação 
sejam efetivamente discutidas e votadas. É um direito que tem e, normalmente, compete aos proponentes, ou 
seja, são os próprios proponentes que tomam a iniciativa de discutir e votar os seus diplomas que baixaram à 
Comissão. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="25">Sr. Deputado, tem de terminar. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. AntónioFilipe (PCP)" page-start="25">Termino, Sr. Presidente. 
O CDS que apresente as iniciativas e nós cá estaremos para as discutir com toda a boa-fé. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="25">Para responder, tem a palavra a Sr.ª Deputada Vânia Dias da 
Silva. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="25">Sr. Presidente, Sr. Deputado António Filipe, muito obrigada pelas 
suas perguntas. 
Sr. Deputado, começava por dizer-lhe que confunde lamúria com inércia. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="25">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="25">O que aqui vim fazer foi um exercício de denúncia da vossa inércia 
e, Sr. Deputado, devo dizer-lhe mais: passaram-se 377 dias e 2 minutos sem que o Sr. Deputado tivesse dito 
absolutamente nada em matéria de justiça. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="25">Zero! Zero! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="25">Na área da justiça, os senhores apresentaram, aqui, «zero»! 
Sr. Deputado concentra-se sempre em questões de forma e nunca em questões de conteúdo. Já no debate 
de há um ano foi exatamente a mesma questão: ou porque os projetos foram apresentados tarde demais, ou 
porque não tinham tido tempo… Sr. Deputado, teve 377 dias e, ainda assim, continua a não apresentar 
absolutamente nada em matéria de justiça. 
Era fundamental que o fizesse, era fundamental que todos viéssemos aqui não para fazer um concurso de 
ideias, Sr. Deputado, pois não é disso que se trata, mas para pôr em cima da mesa as nossas propostas e, com 
o consenso de todos, chegarmos às melhores políticas possíveis. Era isso que fazia falta, Sr. Deputado. 
De resto, gostaria de dizer-lhe, também, que o CDS não tem nenhum problema em ter baixado a iniciativa à 
comissão sem votação e, agora, pedir a sua votação novamente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="25">377 dias! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="25">Os Srs. Deputados usam isso como um estilo de vida, nós sabemos. 
Para calarem a vossa clientela têm sempre de fazer aqui o vosso número. </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="26">Tenha respeito pela classe política! Tenha respeito, se quer ser respeitada! 
Mais respeito! 

Neste momento, o Deputado do PCP João Oliveira bateu com as mãos no tampo da bancada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="26">E depois de fazerem o número, baixam as iniciativas sem votação, 
para que não haja problema nenhum, sobretudo com a bancada do PS. 
Sr. Deputado, nós não fazemos assim. Quando acreditamos numa iniciativa, propomo-la, e baixámo-la sem 
votação para que os senhores pudessem trazer as vossas propostas. Como não trouxeram nada, vamos votar. 
É pena que não tenham querido vir para esta discussão. Nós quisemos fazê-la e os senhores não quiseram. 
Fica com os senhores esse ónus. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="26">Tenha tento na língua! Se quer ser respeitada, dê-se ao respeito! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="26">O pedido de esclarecimento seguinte é do Sr. Deputado 
Fernando Anastácio, a quem dou a palavra. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1998" speaker-name="Fernando José Dos Santos Anastácio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Anastácio (PS)" page-start="26">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Vânia Dias da Silva, 377 dias e mais 
alguns minutos de atraso, é verdade, mas trata-se de inércia vossa. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="26">Nossa?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1998" speaker-name="Fernando José Dos Santos Anastácio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Anastácio (PS)" page-start="26">Com certeza! São os únicos que têm legitimidade para requer a votação 
dos vossos diplomas. 
Também compreendo que têm a consciência relativamente pesada porque sabem que muitas das coisas 
que ali estão não têm a mínima capacidade de poderem ser viabilizadas, porque são coisas sem qualquer 
fundamento. Nesse quadro concreto, nem sequer puseram os diplomas a votação e ficaram à espera que, por 
estes estarem depositados um ano na gaveta, pudessem melhorar. Mas, Sr.ª Deputada, as coisas não mudam 
pela inércia! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2004" speaker-name="Carlos Filipe De Andrade Neto Brandão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Filipe Neto Brandão (PS)" page-start="26">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1998" speaker-name="Fernando José Dos Santos Anastácio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Anastácio (PS)" page-start="26">Essa é a diferença! 
Aliás, sobre justiça, falámos hoje todo o dia. Durante a manhã, tivemos oportunidade de falar sobre justiça e 
de pegar naquela lista vermelha com coisas que não foram feitas na área da justiça, que a Sr.ª Deputada Vânia 
Dias da Silva trouxe, e, pela resposta da Sr.ª Ministra da Justiça, tenho a certeza que, neste momento, a 
Deputada Vânia Dias da Silva já transformou essa lista vermelha numa lista cor-de-rosa, porque, de facto, não 
há outra forma de o percebermos. 


Mas, independentemente das cores, vamos aos factos. 
Falou-se de balanço, falou-se do que se fez e do que não se fez. Depois, recordámos algumas coisas que 
se fizeram e outras que não se fizeram, mas recorda-se da reabertura dos 20 juízos de proximidade que vosso 
Governo fechou? Pois, fizemos isso, Sr.ª Deputada! Recorda-se dos números que lhe foram dados, ainda hoje, 
sobre a baixa da pendência processual? São realidades a que não podemos fugir. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="27">Tem de terminar, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1998" speaker-name="Fernando José Dos Santos Anastácio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Anastácio (PS)" page-start="27">Vou já terminar, Sr. Presidente. 
Podemos falar de um conjunto de coisas que mostram claramente que a justiça, hoje, em 2019, comparada 
com a justiça que os senhores deixaram, é muito diferente, de facto, mas diferente para melhor. Portugal, 
também nesta matéria, está muito melhor. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="27">Para responder, tem novamente a palavra a Sr.ª Deputada 
Vânia Dias da Silva. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="27">Sr. Presidente, Sr. Deputado Fenando Anastácio, muito obrigada 
pelas afirmações que aqui trouxe. 
Gostava de lhe dizer, Sr. Deputado, aos 377 dias e, agora, 6 minutos, que a inércia não é nossa. A inércia é 
só vossa e só a vós pode aplicar-se! 


Hoje, 377 dias e quase 7 minutos depois, Sr. Deputado, não está aqui absolutamente nenhuma proposta do 
PS para o pacto da justiça. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="27">Nem para dizer mal! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="27">Foi isto que foi pedido pelos senhores. Aliás, o Sr. Deputado 
Fernando Rocha Andrade, que fez o debate há um ano, pediu que fizéssemos as audições que havíamos de 
fazer, no âmbito do pacto da justiça, na 1.ª Comissão. Fizemo-lo, Sr. Deputado? Nem vê-lo! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1998" speaker-name="Fernando José Dos Santos Anastácio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Anastácio (PS)" page-start="27">Requereu?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="27">Sr. Deputado, requereu? Qual é o seu interesse? É tanto meu, 
como seu. Pena é que o Sr. Deputado não tenha rigorosamente nenhum interesse em fazer este debate. 
O CDS esteve aqui, apresentou todas as suas propostas e os senhores apresentaram zero propostas! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="27">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="27">Essa está boa! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="27">Portanto, a nossa paciência, francamente, esgotou-se, Sr. 
Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="27">Isto é crença! É ter fé! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="27">O nosso erro foi confiarmos que os Srs. Deputados iriam apresentar 
alguma coisa, mas, obviamente, não apresentaram, porque têm muito pouco interesse neste pacto da justiça e 
numa verdadeira reforma da justiça. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="28">Eh! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="28">
A Sr.ª Ministra da Justiça não respondeu a rigorosamente nenhuma 
das perguntas que lhe deixei, hoje de manhã. 


Devo dizer-lhe, Sr. Deputado, que o que era realmente importante fazer não está feito. Quer que lhe diga o 
que é? Tornar mais acessível a justiça constitucional; tratar da prevenção e da investigação da corrupção com 
capacitação da PJ (Polícia Judiciária); assegurar cuidados de saúde e reformar a formação nas prisões; 
conselho de concertação do sistema judicial; gabinetes de assessoria jurídicas;… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="28">Zero! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="28">… alargamento da competência e da rede de julgados de paz; 
simplificação processual, com redução de atos processuais redundantes; avaliação da possibilidade de 
alteração das regras de produção de prova, etc., etc., etc., etc. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1998" speaker-name="Fernando José Dos Santos Anastácio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Anastácio (PS)" page-start="28">Precisávamos de uma hora! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="28">Sr. Deputado, a todas estas perguntas que fiz à Sr.ª Ministra obtive 
zero respostas. Sabe porquê? Porque também a atividade do Governo, em matéria de justiça, foi zero! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="28">A palavra agora é da Sr.ª Deputada Sandra Cunha, do Bloco 
de Esquerda, para mais um pedido de esclarecimento. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2150" speaker-name="Sandra Mestre Da Cunha" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Sandra Cunha (BE)" page-start="28">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Vânia Dias da Silva, ainda há pouco mais de 
um mês, nesta Casa, várias bancadas, incluindo a bancada do CDS, defenderam com toda a veemência que 
não era necessária qualquer alteração à lei, qualquer previsão ou acolhimento legal em matéria de violência 
doméstica. 
Defenderam que os problemas e as lacunas que a equipa do GREVIO (Grupo de Peritos sobre o Combate 
à Violência contra as Mulheres e a Violência Doméstica) registou, no seu relatório de avaliação de aplicação da 
Convenção de Istambul em Portugal, careciam apenas de ajustamentos em relação aos procedimentos, aos 
meios, à formação, mas, enfim, não passavam por alterações à lei. 
Há dois ou três meses, o Bloco de Esquerda trouxe aqui vários projetos, tendo estes sido apresentados, 
discutidos e votados, bem como várias iniciativas, que pretendiam, precisamente, responder ao problema da 
violência doméstica, com alterações à lei. Mas estas foram chumbadas, foram altamente criticadas e fomos 
acusados de responder à espuma do momento com medidas populistas, de ceder a pressões sociais. Afinal, 
agora, o CDS, mas também o Governo, que já anunciou várias medidas que vão exatamente no mesmo sentido 
e que têm o exatamente o mesmo objetivo de várias medidas que o Bloco de Esquerda apresentou, vêm dizer 
que é preciso alterar a lei. 
Também o PSD vem apresentar as mesmas medidas que o Bloco de Esquerda havia apresentado e que 
chumbou há dois ou três meses, com a argumentação de que não era necessário proceder a alterações à lei. 
Afinal, agora, dois ou três meses depois, apresentam as mesmas medidas. 
O CDS, pelos vistos, vem agora, também, anunciar que vai apresentar alterações ao Código Penal, algo que, 
há dois ou três meses e ainda no dia 30 de janeiro, era completamente impensável. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="29">Tem de terminar, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2150" speaker-name="Sandra Mestre Da Cunha" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Sandra Cunha (BE)" page-start="29">Vou terminar, Sr. Presidente. 
O Bloco de Esquerda sempre disse que tinha abertura para qualquer proposta de alteração que qualquer 
bancada quisesse apresentar. Teremos toda a abertura para analisar todas as iniciativas agora anunciadas e 
apresentadas. O que nos interessa, realmente, é resolver o problema da violência doméstica, melhorando a 
prevenção e combatendo-a. Não se trata, de todo, de protagonismo ou de ficar com a etiqueta de «pai» ou 
«mãe» das iniciativas legislativas. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="29">Sr.ª Deputada Vânia Dias da Silva, tem a palavra para 
responder. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="29">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Sandra Cunha, esqueceu-se do resto 
da intervenção e trouxe aqui apenas a questão concreta da violência doméstica. Portanto, será sobre isso que 
falarei. 
Queria dizer-lhe que nunca ouviu dizer da boca do CDS que as medidas que o Bloco de Esquerda 
apresentava eram populistas e que não interessavam para nada. Nós discordamos de algumas das soluções 
que apresentam e dissemos, aliás, no âmbito deste pacote legislativo sobre a justiça que apresentámos há um 
ano, que tínhamos um projeto de resolução para constituição de uma comissão de revisão da legislação penal, 
no sentido de, entre muitas outras coisas, ser feito o estudo do equilíbrio das molduras penais dos crimes de 
sangue e dos crimes económicos. 
Entendemos que o Código Penal é uma manta de retalhos que dificilmente se conseguirá coser sem deixar 
buracos e que merece, sim, um estudo aprofundado, aturado e uma revisão sistemática, para que tudo seja 
calibrado na forma devida. Porém, há matérias urgentes, das quais nos apercebemos no dia a dia e que a 
realidade impõe, fazendo sentido fazermos uma alteração pequeníssima apenas naquela questão de que lhe 
falei. 
Estamos dispostos a estudar com profundidade todas as medidas que aqui forem trazidas. Este é um domínio 
em que, de facto, há um problema real com o qual nos confrontamos, por isso é vital que todos nos entendamos 
sobre o que é possível, sobre como fazer mais e melhor. Falta prevenção, faltam meios, mas também faltam 
algumas outras matérias que estamos dispostos a estudar. Quisessem os Srs. Deputados fazer o mesmo para 
o resto da reforma da justiça e teríamos um mundo ideal neste domínio. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="29">O último pedido de esclarecimento cabe ao PSD. Sr.ª Deputada 
Sandra Pereira, tem a palavra. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2151" speaker-name="Sandra Cristina De Sequeiros Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Sandra Pereira (PSD)" page-start="29">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Vânia Dias da Silva, o PSD teve ocasião de 
dizer, no dia de luto nacional, que, para nós, é importante que a um dia de luto nacional se somem 365 dias de 
luta contra a violência doméstica. 
Por isso, saudamos o CDS por trazer hoje este tema e por juntar a sua à nossa voz, por ter correspondido 
ao repto que o PSD lançou nesse dia para que trabalhássemos em conjunto para além de simbolismos, no 
sentido de encontrarmos respostas cabais e eficazes para as vítimas, que, neste ano, lamentavelmente, já são 
13. 
Sr.as e Srs. Deputados, o que nos preocupa são as vítimas e a eficácia do sistema de forma a podermos 
prevenir as suas mortes. Por isso, apresentámos cinco iniciativas, nas quais propomos mais e melhor formação 
para a magistratura e que esta componente seja ministrada como parte letiva integrante do curso do SEJ (Centro 
de Estudos Judiciários). 
Propomos alterar, também, o limite máximo da moldura penal do crime de violência doméstica em um ano, 
não tanto pelo endurecimento da pena em si mesma mas, sobretudo, pelo objetivo de desamarrar o crime de 
violência doméstica da pequena e média conflitualidade. Assim, poderão aplicar-se a este crime outros institutos </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Matos Correia)" page-start="30">Sr.ª Deputada, tem de terminar. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2151" speaker-name="Sandra Cristina De Sequeiros Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Sandra Pereira (PSD)" page-start="30">Vou terminar, Sr. Presidente. 
… das magistraturas e a avaliar a necessidade de intervenção nos conteúdos de formação, quando todos já 
sabemos que entidades são as que necessitam de articulação e quando todos já percebemos que a formação 
dos magistrados é insuficiente e inadequada. Aliás, o País todo já percebeu que a formação dos magistrados 
necessita de ser revista e alterada. Só a Ministra da Justiça é que ainda não sabe disso. 



</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Matos Correia)" page-start="30">Tem a palavra, para responder, a Sr.ª Deputada Vânia Dias da 
Silva. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="30">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Sandra Pereira, muito obrigada pelas 
questões que aqui me deixou. 
A questão da violência doméstica é, obviamente, uma questão muitíssimo importante e que tem de ser 
debatida exaustivamente entre todos. É fundamental que todos olhemos para o problema, olhemos para as 
soluções que estão à nossa frente e percebamos aquilo que é possível fazer. 
Há nas propostas do PSD algumas com as quais o CDS concorda, naturalmente, sendo algumas delas até 
coincidentes. Há outras com as quais não estamos em concordância, mas estamos dispostos, naturalmente, a 
olhar para elas, para vermos o que é que pode ser aproveitado de cada uma e perceber aquilo que é mais 
importante fazer de imediato. 
Sr.ª Deputada, digo-lhe aquilo que já disse à Sr.ª Deputada Sandra Cunha, ainda há pouco: entendemos 
que, de facto, a legislação penal precisa de uma revisão de fio a pavio. É fundamental que toda a legislação 
penal seja vista de uma forma integrada e transversal. 
Vamos perto das 50 alterações, quer ao Código Penal, quer ao Código de Processo Penal. É muito! 
Entretanto, a sociedade alterou-se imenso, as realidades são outras, as dinâmicas são outras e, portanto, faz 
falta olharmos de forma sistemática para a legislação penal. E esse é um dos projetos que tínhamos neste 
pacote da justiça que há de ser votado daqui a dias. 
Entendemos que é prioritário que isto seja feito. Não obstante, há matérias tão urgentes e tão candentes que, 
obviamente, têm de ser vistas com todo o cuidado, com toda a cautela. Portanto, estamos, obviamente, 
disponíveis para isso mesmo, dizendo, de resto, que temos muita pena que os outros partidos nesta Câmara 
não tenham estado dispostos a apresentar as suas propostas na área da justiça,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="30">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="30">… numa área maior, que abrange a questão da violência doméstica 
mas não só. </utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="31">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2151" speaker-name="Sandra Cristina De Sequeiros Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Sandra Pereira (PSD)" page-start="31">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="31">… que é um tema que não nos temos cansado de trazer aqui, a 
este Parlamento. 
Infelizmente, ainda não conseguimos aprovar muitas das medidas que preconizamos, mas estamos a estudar 
para que possamos atender, também, a essa realidade, que não pode deixar de ser vista no âmbito destes 
projetos de que estamos agora a tratar. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Matos Correia)" page-start="31">Tem a palavra, para uma declaração política em nome do PCP, 
a Sr.ª Deputada Paula Santos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="31">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: É preciso avançar e não andar para 
trás. 
Renegociar a dívida, libertar Portugal da submissão ao euro e desvincular o País do tratado orçamental 
constituem premissas essenciais para defesa da nossa soberania. 
Com a luta dos trabalhadores e do povo e a intervenção do PCP foi possível avançar na defesa, reposição e 
conquista de direitos e rendimentos, interrompendo a política do pacto de agressão da troica prosseguida por 
PSD e CDS e aplaudida pelas instituições europeias. 
Avanços com direitos que foram conquistados em contraciclo, com as imposições da União Europeia, que 
procurou travar e impedir a sua concretização, recorrendo à chantagem e à ameaça. 
Avanços positivos que, ainda assim, ficam muito aquém das necessidades do povo e do País, por opção do 
Governo e devido às limitações e constrangimentos impostos pela União Europeia, a partir de instrumentos e 
mecanismos como o tratado orçamental, a governação económica, o pacto de estabilidade ou o semestre 
europeu, e que os sucessivos governos, incluindo o atual Governo do PS, aceitaram. 
Instrumentos e mecanismos com que a União Europeia procura usurpar, grosseiramente, a soberania dos 
Estados-Membros, sem promover o pronunciamento dos povos e amarrando os países a regras sem qualquer 
racionalidade, que limitam e impedem o seu desenvolvimento. 
Instrumentos e mecanismos que pretendem condenar os povos à pobreza, ao atraso, à exclusão e às 
desigualdades, somente para satisfazer os interesses do diretório de potências da União Europeia, a agiotagem 
e o esbulho de recursos públicos, que deveriam ser investidos no reforço de direitos sociais e na valorização do 
rendimento dos trabalhadores. 
O tratado orçamental, cuja transposição para o quadro jurídico da União Europeia, o Parlamento Europeu, 
para já, suspendeu, é um instrumento que visa condicionar ainda mais a política orçamental dos estados, já 
condicionada pelas regras da zona euro, procurando institucionalizar as políticas de restrição orçamental à custa 
dos salários, dos direitos e do investimento público e acentuar os mecanismos de chantagem, pressão e 
ingerência associados ao euro. 
A suspensão do processo de transposição do tratado orçamental não significa que ele não se aplique. 
Mantém-se em vigor para os países que o assinaram, incluindo Portugal, continuando os condicionamentos para 
o futuro. Nada muda no condicionamento da soberania, e percebe-se porquê. 
As forças políticas — PS, PSD e CDS — que estiveram de acordo com as regras do tratado orçamental, que 
o fazem aplicar a Portugal e que rejeitaram as propostas do PCP para a sua revogação, em conjunto com a do </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="32">Está a lançar-vos um desafio! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="32">… são as mesmas forças políticas que, nos governos, mantêm o País 
amarrado ao processo de integração capitalista europeia. 
Desafiamos, em particular, o PS a clarificar a sua posição. Se o voto do PS no Parlamento Europeu contra a 
transposição do tratado orçamental para a legislação europeia não é uma posição oportunista, então que 
assumam a convergência com o PCP para a revogação do tratado orçamental ou para a desvinculação de 
Portugal deste tratado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="32">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="32">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A realidade do nosso País demonstra 
que não é conciliável avançar no sentido do desenvolvimento e do progresso, ultrapassar os défices estruturais 
existentes, redistribuir a riqueza de forma mais justa e assegurar direitos sociais e, ao mesmo tempo, cumprir 
os constrangimentos e limitações impostos pela União Europeia. O PS e o seu Governo minoritário afirmam que 
é, mas a vida evidencia que não. 
Quando se trata de resolver problemas concretos, de corresponder às reivindicações dos trabalhadores e 
das populações, surge sempre o estafado argumento das metas do défice, comprovando como essas 
imposições da União Europeia pesam nas opções do PS e do seu Governo. 
Sendo claro que há recursos financeiros disponíveis, a questão é que, em vez de serem canalizados para 
investir no desenvolvimento do País, são extorquidos e sonegados ao povo português, em nome das imposições 
de Bruxelas. 
As limitações e constrangimentos impostos pela União Europeia têm impacto no dia a dia da vida dos 
trabalhadores e do povo, em particular na «ditadura» do défice, e são responsáveis pela falta de valorização do 
trabalho, dos trabalhadores e dos seus salários, ou pela recusa de contagem do tempo de serviço para 
progressão na carreira. São responsáveis pela falta de profissionais de saúde no Serviço Nacional de Saúde, 
pela não substituição de equipamentos obsoletos e pela não construção ou requalificação de centros de saúde 
e hospitais. São responsáveis pela falta de auxiliares de ação educativa nas escolas e pela degradação do 
parque escolar. E são responsáveis pela falta de investimento nos transportes públicos, ou de investimento 
público que potencie a coesão e o desenvolvimento, a criação de emprego com direitos e o incremento da 
produção nacional. 
É preciso valorizar rendimentos, garantir os direitos sociais na saúde, na educação, na cultura, na proteção 
social e na habitação e assegurar o investimento público, e isso exige a recusa de um país amarrado às 
imposições da União Europeia e ao tratado orçamental. 
A política monetária, cambial e orçamental tem de estar ao serviço dos interesses nacionais e ao serviço do 
povo e não das grandes potências que ditam as orientações políticas da União Europeia. Não abdicamos da 
nossa soberania, nem admitimos que sejam outros a decidir o que cabe ao povo português decidir. 
Recuperar os instrumentos de soberania é condição para o desenvolvimento e progresso de que o nosso 
País precisa e a que o povo aspira. 
É deste lado que está o PCP: do lado do desenvolvimento nacional, dos trabalhadores e do povo. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Matos Correia)" page-start="32">Sr.ª Deputada, inscreveram-se quatro Deputados para formularem 
pedidos de esclarecimento. Como pretende responder? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="32">Sr. Presidente, responderei dois a dois. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Matos Correia)" page-start="33">Tem, assim, a palavra, para pedir esclarecimentos, o Sr. Deputado 
João Pinho de Almeida. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="33">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr.ª Deputada Paula 
Santos, ao ouvir a intervenção de V. Ex.ª, penso que os trabalhadores e o povo têm uma grande dúvida. A 
intervenção de V. Ex.ª ou foi um equívoco ou foi um profundo exercício de hipocrisia política, naturalmente. 
Começo por um ponto: a matéria europeia. Percebe-se que esta matéria seja trazida a este Parlamento em 
contexto de pré-campanha para eleições europeias e que o PCP tenha de dizer alguma coisa sobre isso. Mas 
é importante que o PCP, em campanha europeia, diga, de uma vez por todas, rejeitando todos os instrumentos 
da União Europeia, rejeitando toda a arquitetura institucional da União Europeia, rejeitando todos os 
mecanismos de apoio aos países que fazem parte da União Europeia, como é que o Partido Comunista 
Português concilia essas posições de rejeição com a maior exigência, que tem sempre, das contrapartidas da 
União Europeia para com Portugal. Como é que pretende, por exemplo, que as autarquias comunistas continuem 
a fazer investimentos com dinheiro europeu, rejeitando, depois, tudo aquilo que são instrumentos de 
compromisso ao nível europeu? 
Sr.ª Deputada Paula Santos, é equívoco ou é hipocrisia? 
Segue-se a segunda questão. V. Ex.ª vem falar, aqui, de um conjunto de vantagens que o País tem, porque 
o PCP apoia o Governo, mas, depois, fala também de um conjunto de dramas que o País tem, porque o PCP, 
afinal, não tem nada que ver com o Governo. Sr.ª Deputada, também é muito importante, para os trabalhadores 
e para o povo, que fique claro esse exercício. 
Os senhores não podem continuar com esse exercício de dizer que tudo o que é bom é porque o PCP vota 
com o PS, e tudo o que é mau é porque o Governo é só do PS e o PCP não tem nada que ver com isso. É 
equívoco ou é hipocrisia? 
Por fim, o tratado orçamental, Sr.ª Deputada, também o tratado orçamental! Sabe porquê? O tratado 
orçamental foi aprovado em 2012. Sabe qual é o partido que pertence ao conjunto daqueles que aprovaram 
mais Orçamentos, neste Parlamento, para cumprir o tratado orçamental? Será o CDS? Será o PSD? Não, Sr.ª 
Deputada, não é nem o CDS, nem o PSD. O PCP é um dos partidos que, aqui, neste Parlamento,… 


…mais Orçamentos aprovou para cumprir o tratado orçamental e para cumprir as exigências de Bruxelas. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="33">São para nós esses aplausos?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Matos Correia)" page-start="33">Sr. Deputado, tem de terminar. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="33">Por isso, a pergunta é sempre a mesma, Sr.ª Deputada. 
Perguntam os trabalhadores e o povo: esta intervenção, foi equívoco ou foi uma profunda hipocrisia? 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Matos Correia)" page-start="33">Tem, agora, a palavra, para pedir esclarecimentos, a Sr.ª 
Deputada Maria Luís Albuquerque. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2098" speaker-name="Maria Luís Casanova Morgado Dias De Albuquerque" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria Luís Albuquerque (PSD)" page-start="33">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Paula Santos, não podemos dizer 
que ficámos surpreendidos com o discurso da Sr.ª Deputada, que, aliás, é amplamente repetido, utilizando 
sempre as mesmas expressões, de pressão, ingerência, chantagem, por parte da Europa. </utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="34">É verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="34">Oh! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2098" speaker-name="Maria Luís Casanova Morgado Dias De Albuquerque" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria Luís Albuquerque (PSD)" page-start="34">É bom recordar que, quando se ignoraram as regras das finanças 
públicas, o País ficou à beira da falência, sem ter dinheiro para pagar salários aos trabalhadores e para 
assegurar ao povo aqueles direitos que o povo, de facto, tem o direito de exigir. 


Foram os parceiros europeus, no âmbito das instituições europeias, que foram capazes de impedir que 
Portugal entrasse nessa situação de completo descalabro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="34">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2098" speaker-name="Maria Luís Casanova Morgado Dias De Albuquerque" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria Luís Albuquerque (PSD)" page-start="34">E bem sabemos o que nos custou a todos. 


Aquilo que verdadeiramente nos causa problemas, Sr.ª Deputada, não são os tratados, não é o pacto de 
estabilidade, é, antes, o facto de termos de ter finanças públicas sustentáveis, porque, se não o fizermos, 
precisamos de quem nos empreste dinheiro. E já sabemos, a duras penas, o que é que acontece, quando 
aqueles que, habitualmente, nos financiam, se recusam a emprestar. 

A Sr.ª Deputada depois diz que estas regras são responsáveis por tudo o que falta: pelos problemas no 
Serviço Nacional de Saúde, nas escolas, nos transportes, no investimento público, etc. Pergunto-lhe se o tratado 
orçamental também se aplica, por exemplo, na Venezuela, onde estes efeitos são gravíssimos e onde são 
aplicadas políticas que os senhores defendem. E garanto-lhe, Sr.ª Deputada, que vivem muitíssimo pior do que 
os portugueses sujeitos à dita pressão e ingerência do tratado orçamental. 

A Sr.ª Deputada disse ainda que não admitem que sejam outros a determinar aquilo que são decisões 
soberanas do povo português. Recordo à Sr.ª Deputada que o tratado orçamental, em particular, foi aprovado 
nesta Casa pelos representantes legítimos e democraticamente eleitos pelo povo português. Se o PCP não 
consegue que os portugueses votem no PCP com votos suficientes para assumir uma posição maioritária, deve 
respeitar democraticamente as posições maioritárias que existem nesta Casa, embora saibamos todos que o 
conceito de «respeito democrático» é, talvez, algo com que os Srs. Deputados têm alguma dificuldade em lidar, 
num contexto de democracia em que, naturalmente, não têm o domínio. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="34">Que desorientação vai no PSD! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="34">Para responder aos dois pedidos de esclarecimento, tem a 
palavra a Sr.ª Deputada Paula Santos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="34">Sr. Presidente, agradeço as questões que foram formuladas pelo Sr. 
Deputado João Almeida, do CDS, e pela Sr.ª Deputada Maria Luís Albuquerque. 
Percebo o incómodo quer do PSD, quer do CDS relativamente às questões que colocamos sobre as 
imposições e os constrangimentos da União Europeia e as consequências que têm no nosso País, porque os </utterance>
  <utterance speaker-id="2098" speaker-name="Maria Luís Casanova Morgado Dias De Albuquerque" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria Luís Albuquerque (PSD)" page-start="35">Pois não, Sr.ª Deputada, até votaram em nós! Veja lá! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="35">… na privatização de serviços públicos fundamentais, e o que isso significou 
na degradação das condições de vida dos trabalhadores e do povo e de retrocesso e atraso no nosso País. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2098" speaker-name="Maria Luís Casanova Morgado Dias De Albuquerque" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria Luís Albuquerque (PSD)" page-start="35">Significou 89 Deputados! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="35">Por isso, compreendemos perfeitamente que se sintam incomodados. Quando 
toca a abordar aqui os problemas concretos que hoje os trabalhadores e o povo português sentem, quando toca 
às opções políticas que são necessárias, obviamente, fogem e não querem abordá-las. 
Também compreendemos o vosso incómodo, porque os senhores cortaram nos rendimentos dos 
trabalhadores e atacaram diretamente serviços públicos fundamentais,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2098" speaker-name="Maria Luís Casanova Morgado Dias De Albuquerque" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria Luís Albuquerque (PSD)" page-start="35">Estavam melhor do que agora! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="35">… e foi com a intervenção do PCP que se repuseram salários, foi com a 
intervenção do PCP que se repôs o horário semanal de trabalho nas 35 horas, foi com a intervenção do PCP 
que se repuseram os feriados. Esta é a verdade que vos custa a engolir e, por isso, de facto, compreendemos 
o vosso incómodo relativamente a estas matérias. 


Para nós está muito claro, e creio que para os trabalhadores e para o povo também, que, felizmente, nesta 
nova correlação de forças na Assembleia da República não foram o PSD e o CDS que governaram, que houve, 
de facto, uma outra solução que permitiu avanços, que permitiu conquistas que consideramos insuficientes face 
aos problemas que hoje existem no nosso País, mas, como afirmamos, o caminho é de avançar e não de andar 
para trás. É de avançar na valorização dos salários e dos rendimentos, que os senhores diziam que não era 
possível; é de avançar no aumento das pensões, que os senhores também diziam que não era possível, aliás, 
preparavam-se — nós lembramo-nos! — para cortar 600 milhões de euros na segurança social. 


Com a nossa intervenção, houve um aumento extraordinário nas pensões. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2098" speaker-name="Maria Luís Casanova Morgado Dias De Albuquerque" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria Luís Albuquerque (PSD)" page-start="35">Não é verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="35">Esta é a verdade dos factos e que está presente na vida de milhares e 
milhares de portugueses. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2098" speaker-name="Maria Luís Casanova Morgado Dias De Albuquerque" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria Luís Albuquerque (PSD)" page-start="35">Não é verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="35">Por isso, o caminho que se faz para reforçar a saúde, a educação, a cultura, 
a habitação, tem como condição romper com as imposições e limitações da União Europeia. 
Isso está bem claro e é nesse caminho e nessa batalha que está o PCP. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="35">Srs. Deputados, passamos ao segundo bloco de questões, a 
primeira das quais cabe ao Partido Socialista. </utterance>
  <utterance speaker-id="799" speaker-name="Maria Margarida Ferreira Marques" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Margarida Marques (PS)" page-start="36">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Paula Santos, efetivamente, há uns anos 
que o Partido Comunista Português deixou de ser internacionalista e penso que isso é evidente na intervenção 
da Sr.ª Deputada Paula Santos. 


Sabemos que o Partido Comunista Português é contra a pertença ao euro e, efetivamente, Portugal pertence 
ao euro, Portugal faz parte da área do euro na União Europeia. É a nossa moeda. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="36">É o internacionalismo monetário! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="799" speaker-name="Maria Margarida Ferreira Marques" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Margarida Marques (PS)" page-start="36">Sendo o euro uma moeda única é natural que haja regras. Essas regras 
são várias e o tratado orçamental é, como eu disse há pouco, um tratado intergovernamental que define regras 
para o funcionamento da área do euro. 
Estamos de acordo com essas regras? Não! Temos imensas reservas a essas regras e por isso votámos, 
com o grupo a que o Partido Comunista Português e o Bloco de Esquerda pertencem no Parlamento Europeu, 
contra a integração do tratado orçamental nos tratados da União Europeia. 
O PPE, a que pertence o CDS e o PSD, votou a favor dessa integração, como votou o grupo das direitas no 
Parlamento Europeu. 
Dito isto, o Governo e o Partido Socialista entendem que as regras têm de se cumprir e devem ser cumpridas, 
a questão fundamental está em saber como lidamos com essas regras. E ficou claro que, com as mesmas 
regras, o Governo do PSD/CDS seguiu uma política e o Governo do PS seguiu outra. E este Governo repôs 
salários, repôs pensões, repôs direitos, melhorou os serviços públicos e, mesmo assim, respeitou as regras 
orçamentais da União Europeia. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="36">O último pedido de esclarecimentos é da Sr.ª Deputada Isabel 
Pires, do Bloco de Esquerda. 
Faça favor, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2029" speaker-name="Isabel Cristina Rua Pires" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Isabel Pires (BE)" page-start="36">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Paula Santos, quero cumprimentá-la também pela 
declaração política que tivemos aqui hoje e que volta outra vez ao tema europeu, especificamente, à questão 
do tratado orçamental. 
De facto, não é de agora a consciência que também o Bloco de Esquerda tem sobre o real significado do 
tratado orçamental. Ele sempre foi um instrumento de chantagem sobre os povos e sobre a política económica 
e financeira dos países e serviu, e serve ainda, para legitimar medidas de austeridade que ora serviram, por um 
lado, a PSD e CDS, para cortar tudo o que eram salários, pensões e direito social, ora servem, por outro lado, 
ao Partido Socialista, de justificação para a obsessão pelo défice, que encolhe cada vez mais a capacidade de 
investimento público que existe no nosso País. 
Portanto, desde o início que temos vindo a lutar contra este tratado e, mais recentemente, como aqui foi 
falado, a Comissão Europeia quis passá-lo para o direito comunitário, mas o Parlamento Europeu bem rejeitou 
esta opção, e isto incluiu eurodeputados socialistas. 
E, de facto, este ponto é importante, porque, depois desta rejeição, a questão que se coloca em cima da 
mesa é a de saber como é que se vão posicionar os diferentes partidos sobre esta matéria, aqui, em Portugal. 
Ficou claro, pelo menos para nós, que não podem ser aceites manobras mais ou menos burocráticas, por parte 
da Comissão Europeia, para implementar algo que já foi rejeitado pelo Parlamento Europeu. Mas, por outro lado, 
tem de ficar também clarificado, com este debate, qual é a escolha que o Partido Socialista vai fazer sobre esta 
matéria. Se rejeitou a passagem do tratado orçamental para o direito comunitário no Parlamento Europeu tem 
de fazer uma escolha clara, também aqui, no nosso País. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="37">Para responder, tem a palavra a Sr.ª Deputada Paula Santos. 
Faça favor, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="37">Sr. Presidente, agradeço também as questões colocadas pela Sr.ª Deputada 
Margarida Marques e pela Sr.ª Deputada Isabel Pires. 
Queria começar por dizer que a reposição, a defesa, a conquista de direitos e rendimentos que foi possível 
alcançar nesta nova fase da vida política nacional foi feita contra a vontade da própria União Europeia,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="799" speaker-name="Maria Margarida Ferreira Marques" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Margarida Marques (PS)" page-start="37">Não é verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="37">… que, muitas e muitas vezes, ameaçou o nosso País em relação às opções 
políticas que estavam a ser adotadas. E, inclusivamente, a vontade que a União Europeia tinha era a de 
prosseguir o caminho anterior, da troica, de empobrecimento e exploração, que estava a ser seguido por PSD 
e CDS. 
Mas também é verdade que o atual Governo minoritário do Partido Socialista não se liberta deste conjunto 
de limitações e constrangimentos e de submissão do País a estes condicionalismos que estão, neste momento, 
a impedir o desenvolvimento do nosso País. 

A Sr.ª Deputada Margarida Marques diz que também não estão de acordo com um conjunto de regras e 
normas a esse nível, mas a verdade é que cá, no nosso País, não só as aceitam todas como o Partido Socialista 
não tem tido disponibilidade para dar um conjunto de respostas que são necessárias aos trabalhadores e ao 
povo português. 
Portanto, Sr.ª Deputada, é preciso ter presente que, quando o Governo recusa valorizar carreiras e salários, 
porque está obcecado com o défice,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="799" speaker-name="Maria Margarida Ferreira Marques" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Margarida Marques (PS)" page-start="37">Não tem nada a ver! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="37">… isto significa que as limitações e imposições da União Europeia estão a 
impedir este desenvolvimento. Quando o Partido Socialista não dá a cabal resposta ao Serviço Nacional de 
Saúde e à escola pública, porque, mais uma vez, opta pela redução obsessiva do défice, ou quando o Partido 
Socialista e o seu Governo minoritário optam por não fazer o investimento necessário nos transportes públicos 
ou no investimento público para dar resposta ao desenvolvimento do nosso País, e optam, efetivamente, pela 
redução do défice, isto deixa clara a amarração que existe do atual Governo às imposições da União Europeia. 
É importante que seja clarificado o lado em que está o Partido Socialista. 
A Sr.ª Deputada Margarida 
Marques, mais uma vez, hoje fez a referência de que votaram contra a transposição do conteúdo do tratado 
orçamental para o quadro jurídico da União Europeia. Mas, se não foi uma posição oportunista, então, que 
tradução é que isso vai ter no nosso País? Que tradução é que isso vai ter no posicionamento do Partido 
Socialista em relação à revogação e à desvinculação de Portugal de um tratado que, já está mais do que 
demonstrado, constitui claramente um obstáculo e um impedimento ao desenvolvimento e ao progresso do 
nosso País?! 
Para o PCP, e para terminar, Sr. Presidente, está muito claro: o nosso desenvolvimento passa pela 
recuperação dos instrumentos de soberania e para isso é condição fundamental libertar o nosso País do conjunto 
de imposições e constrangimentos que em nada contribuem para o nosso desenvolvimento, mas, sim, para o 
nosso retrocesso. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="38">Srs. Deputados, passamos à declaração política seguinte. 
Em nome do Partido Ecologista «Os Verdes», tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Ferreira. 
Faça favor, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="38">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A Comissão Parlamentar 
de Economia, Inovação e Obras Públicas começou os seus trabalhos desta semana numa longa e intensa 
jornada de trabalho nos distritos de Vila Real e Braga, levando na agenda três importantes matérias: o Projeto 
PIN (potencial interesse nacional) Aquanattur, em Pedras Salgadas, a eventual exploração de lítio no Barroso e 
os problemas com que o setor têxtil hoje se confronta no norte do País e, em particular, no Vale do Ave. 
Estamos, portanto, diante de três relevantes assuntos para as populações locais, mas também para o País, 
e, sem pretender minimizar a importância dos restantes temas que levaram a Comissão de Economia, Inovação 
e Obras Públicas ao norte do País, Os Verdes trazem hoje para discussão a matéria relativa ao Projeto PIN de 
Pedras Salgadas. 
Neste contexto, a Comissão de Economia, Inovação e Obras Públicas teve oportunidade de ouvir os 
interessados neste projeto, desde logo as populações, através da Associação de Amigos de Pedras Salgadas, 
a Câmara Municipal de Vila Pouca de Aguiar e a Junta de Freguesia de Bornes de Aguiar, bem como a Super 
Bock Group, promotora do Projeto PIN Aquanattur. 
Além destes encontros, tivemos ainda oportunidade de visitar o Parque Termal de Pedras Salgadas, o que 
nos permitiu ter uma ideia quanto à avaliação do grau de cumprimento dos compromissos assumidos pelo 
promotor do projeto, que, como sabemos, foi considerado um projeto de relevante interesse nacional. 
Como é público, Os Verdes estiveram sempre contra o sistema dos projetos PIN, tendo apresentado, aliás, 
projetos de lei no sentido da sua eliminação. 
Ora, não tendo essas iniciativas legislativas merecido o acolhimento da maioria das bancadas parlamentares, 
Os Verdes consideram que interessa, apesar de tudo, assegurar a presença do interesse público nos projetos 
PIN existentes, desde logo na exigência do cumprimento integral, por parte dos promotores, dos compromissos 
assumidos com o Estado. 
Na verdade, o sentimento geral dos cidadãos é o de que as empresas recebem incentivos financeiros e 
fiscais e muitas vezes não cumprem com a sua parte. Foi o que sucedeu em Pedras Salgadas, cujas populações 
há muito têm vindo a denunciar o incumprimento, por parte do promotor, dos compromissos assumidos. 
No entender das populações, mas também da Câmara Municipal de Vila Pouca de Aguiar e da Junta de 
Freguesia de Bornes de Aguiar, a Unicer, agora Super Bock Group, está a matar ou a deixar morrer a natureza 
termal que há mais de um século caracteriza a vila termal de Pedras Salgadas. 
Recorde-se que a renovação termal e a oferta turística em Pedras Salgadas constituiu o fundamento central 
para a atribuição de tamanhos benefícios fiscais e tão generosos incentivos financeiros, por parte do Estado, ao 
Super Bock Group. 
E, sendo verdade que, nesta visita, pudemos constatar o que foi feito e o que falta fazer — e cada um dos 
Deputados fará a avaliação do cumprimento dos compromissos por parte do promotor, face ao que vimos e 
ouvimos —, há, contudo, um elemento que é central neste processo e sobre o qual todos, certamente, se 
interrogarão, porque esse, seguramente, ninguém viu. Refiro-me, naturalmente, à dinâmica termal e turística de 
Pedras Salgadas. 
De facto, a renovação termal e a oferta turística em Pedras Salgadas não se está a verificar nem será, aliás, 
possível com as valiosas infraestruturas do parque literalmente encerradas e outras ao abandono e, sobretudo, 
sem dispor de um único hotel. 
E, agora, perguntamos: onde está a profunda remodelação do parque de Pedras Salgadas, com a construção 
de infraestruturas hoteleiras, culturais, desportivas, sociais e turísticas de qualidade, prometidas pela Unicer, 
agora Super Bock Group?! 
Vejamos! Foi prometida a reabilitação do Hotel Avelames para o elevar a uma categoria superior. O hotel, 
que tinha sido reconstruído em 1995 com fundos comunitários, foi demolido em 2010 e, segundo as populações, </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="39">Sr. Deputado José Luís Ferreira, inscreveram-se cinco Srs. 
Deputados para formularem pedidos de esclarecimento. 
Como pretende responder, Sr. Deputado? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="39">Responderei a três e, depois, a dois Srs. Deputados, 
conjuntamente, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="39">Tem, então, a palavra, em primeiro lugar, o Sr. Deputado 
Duarte Alves, do PCP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1987" speaker-name="Duarte Le Falher De Campos Alves" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Duarte Alves (PCP)" page-start="39">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Deputado José Luís Ferreira, saudamos a 
iniciativa de Os Verdes, de trazer a este debate a realidade que a Comissão de Economia teve oportunidade de 
conhecer, no terreno, na visita realizada a Pedras Salgadas. 
No contacto com as populações, empresas, associações e instituições daquela região, aquilo que os 
Deputados ouviram em Pedras Salgadas foram preocupações sobre o projeto de potencial interesse nacional 
Aquanattur. 
Essas preocupações vão ao encontro da posição há muito defendida pelo PCP, no que diz respeito aos 
projetos PIN. 
Com a invocação do interesse nacional, determinados projetos obtêm benefícios fiscais e incentivos 
financeiros, e são subtraídos às reservas ecológica e agrícola nacional, com prejuízo do ambiente. 
Em troca, criam-se expectativas nas populações de que, por essa via, se vai conseguir avançar com projetos 
que vão ter importância para a economia local e para a criação de emprego, expectativas, essas, que muitas </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="40">Para pedir esclarecimentos, tem, agora, a palavra o Sr. 
Deputado Paulo Rios de Oliveira, do PSD. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2128" speaker-name="Paulo César Rios De Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Rios de Oliveira (PSD)" page-start="40">Sr. Presidente, Srs. Deputado, Sr. Deputado José Luís Ferreira, o 
PSD felicita o Partido Ecologista «Os Verdes» por trazer este tema a discussão na Assembleia da República. O 
tema justifica-o. 
Como sabe, eu próprio acompanhei esta visita da Comissão de Economia aos distritos de Vila Real e Braga 
e, de facto, também acompanhei a visita ao projeto da Super Bock e participei nos contactos que fizemos com 
as populações e com as autarquias. 
Sr. Deputado, se calhar, em benefício do debate, não ganharíamos muito, até porque é altamente discutível, 
começar a ver se o contrato foi muito cumprido ou pouco cumprido, se foi ou não cumprido o artigo 24.º ou a 
alínea 36). 
O que nós detetámos lá e que pode ficar para memória futura é que, de facto, parece difícil haver projetos 
desta importância que sejam construídos contra as populações locais. Quando as pessoas de Pedras Salgadas 
deixam de falar do seu local, das suas termas e passam a referir-se a elas como sendo deles, há aqui um 
divórcio que é muito difícil de ultrapassar. 
Portanto, parece-nos que, antes de mais, o mais grave de tudo será o divórcio ou a falta de diálogo que existe 
entre o Super Bock Group e a própria autarquia. Parece-nos que é, antes de mais, por aí que temos de ir e não 
procurar retirar deste caso ou deste exemplo a conclusão definitiva de que todos os projetos PIN são bons ou 
de que todos os projetos PIN são maus. Até porque, conforme se percebeu nas reuniões que tivemos, não ficou 
muito claro o cumprimento ou incumprimento. 
Muito claro ficou que as pessoas deixaram de sentir aquela área, aquela atividade, como sendo delas. E, 
quando se prometia ou quando se pretendia redinamizar esta vila termal, a verdade é que, e reconhecemo-lo 
todos, isso não aconteceu. 
Alguma coisa há a fazer, mas pergunto-lhe se a questão, aqui, é essencialmente uma questão de diálogo e 
de implantação do projeto ou se considera que se trata de uma questão de contrato, de cumprimento de uma 
alínea ou de um artigo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="41">Ainda para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado 
Heitor de Sousa, do Bloco de Esquerda. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Heitor de Sousa (BE)" page-start="41">Sr. Presidente, Sr. Deputado José Luís Ferreira, as nossas felicitações por 
ter sido tão célere na aplicação daquelas que são as nossas conclusões comuns, perante a visita que a 
Comissão de Economia fez ao projeto de Pedras Salgadas e a reunião que teve quer com o promotor do projeto, 
quer com as várias entidades que tiveram intervenção no projeto. 
A primeira pergunta que a sua intervenção suscita tem a ver com a Resolução da Assembleia da República 
n.º 211/2016, que, com base num projeto de resolução de Os Verdes, recomenda expressamente que o Governo 
desenvolva as medidas necessárias para que a Unicer cumpra, integralmente, os compromissos assumidos no 
âmbito do Projeto PIN Aquanattur em Pedras Salgadas. 
O que nós, enquanto Comissão de Economia, fomos fazer ao local foi ver se o projeto estava ou não a ser 
cumprido e deparámo-nos com uma situação bastante insólita. É que sabemos — e, Sr. Deputado Paulo Rios, 
desculpe que lhe diga, não leu, com certeza, o Projeto PIN em causa — que há uma série de dimensões do 
Projeto PIN Aquanattur que não foram, pura e simplesmente, cumpridas. 
Mas o curioso da questão é que, na reunião que houve em Pedras Salgadas com o Conselho de 
Administração da Unicer/Super Bock, foi dito expressamente pelo CFO (chief financial officer) — o responsável 
financeiro —, que, aliás, disse perceber mais de finanças do que de turismo, que, no entendimento da 
administração, fizeram tudo o que se propuseram fazer no âmbito do Projeto Aquanattur. 
Ora bem, quando o Projeto PIN Aquanattur está disponível nos sites do Ministério da Economia, da IAPMEI 
(Agência para a Competitividade e Inovação) e da própria AICEP,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="41">Sr. Deputado Heitor de Sousa, já ultrapassou o tempo de que 
dispunha. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Heitor de Sousa (BE)" page-start="41">… quando se pode fazer a comparação entre o que está no projeto e o que 
está efetivamente concluído — porque fomos lá ver —, quando temos aquela afirmação do representante 
financeiro do Conselho de Administração e não temos nada que a sustente, é, no mínimo, absolutamente 
inapropriada a sua conclusão, Sr. Deputado Paulo Rios. 
Portanto, Sr. Deputado Paulo Rios, o Grupo Parlamentar do Bloco de Esquerda divorcia-se completamente 
da análise que fez. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2128" speaker-name="Paulo César Rios De Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Rios de Oliveira (PSD)" page-start="41">A declaração política é de Os Verdes! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Heitor de Sousa (BE)" page-start="41">Sabe porquê? Porque, como o Grupo Parlamentar do PSD e todos nós 
dizemos, os contratos são para cumprir, meu caro amigo, os contratos são para cumprir! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="41">Sr. Deputado, tem de terminar. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Heitor de Sousa (BE)" page-start="41">O que a Unicer devia ter feito, a esta altura, 10 anos depois de o projeto ter 
começado a ser implementado, era o seu cumprimento integral. Mas não fez! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="41">Tem de terminar, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Heitor de Sousa (BE)" page-start="41">Portanto, a pergunta que lhe deixo, Sr. Deputado José Luís Ferreira, é no 
sentido de saber que medidas entende que o Governo deve tomar para que a Resolução da Assembleia da 
República seja integralmente cumprida e para que o projeto seja retomado ou devolvido aos cidadãos de Pedras 
Salgadas. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="42">Tem, agora, a palavra, para responder a este primeiro conjunto 
de pedidos de esclarecimento, o Sr. Deputado José Luís Ferreira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="42">Sr. Presidente, em primeiro lugar, gostaria de agradecer as 
perguntas que foram formuladas pelo Sr. Deputado Duarte Alves, do Partido Comunista Português, pelo Sr. 
Deputado Paulo Rios, do PSD, e pelo Sr. Deputado Heitor de Sousa, do Bloco de Esquerda. 
Sr. Deputado Duarte Alves, de facto, o projeto tinha duas componentes — a componente industrial e a 
componente termal ou turística — e, em relação à parte industrial, não há nada a dizer. O que nos move é a 
natureza termal e turística de que também se reveste o projeto. E, aproveitando também para responder já ao 
Sr. Deputado Heitor de Sousa — que muito bem lembrou a resolução apresentada por Os Verdes, que foi 
aprovada sem votos contra, recorde-se —, gostaria de dizer que aquilo que consideramos essencial é que, não 
conseguindo o Governo obrigar o Super Bock Group a cumprir os compromissos que assumiu, só restam duas 
soluções: renegociar o contrato, de forma a garantir os objetivos centrais que presidiram à atribuição dos 
benefícios fiscais — estou a falar da dinamização da vida termal e da oferta turística — ou, se assim não for, 
fazer uso do mecanismo que o próprio contrato de investimento prevê, que é a rescisão unilateral do contrato, 
uma vez que há incumprimento, certamente bem claro. E, neste caso, haveria necessidade de o próprio Estado 
reaver tudo aquilo que a Unicer, agora Super Bock Group, recebeu, de benefícios e incentivos fiscais. 
Depois, Sr. Deputado Paulo Rios de Oliveira, a questão não é de alínea, a questão não é de diálogo. Aliás, 
se o Sr. Deputado votou a favor do nosso projeto de resolução, foi certamente porque o PSD considerou que 
havia incumprimento por parte do promotor do projeto. Se o Sr. Deputado considera que é pelo diálogo que se 
constroem hotéis, se considera que é pelo diálogo que se dinamiza a atividade termal em Pedras Salgadas, isso 
é a filosofia do Sr. Deputado Paulo Rios, na qual Os Verdes em nada se reveem. 
De facto, o que interessa aqui salientar é que o objetivo central que presidiu à atribuição de benefícios fiscais 
e de incentivos financeiros a um grupo económico tinha como contrapartida fazer renascer a vida termal em 
Pedras Salgadas. E o Sr. Deputado certamente percebeu cedo como as coisas estavam, porque os próprios 
Deputados da Comissão não conseguiram pernoitar em Pedras Salgadas, dado não existir um único hotel. E 
quanto aos hotéis que ficaram de ser reconstruídos pela Unicer dentro do parque, um, o Hotel Avelames, que 
tinha sido construído com dinheiros públicos, foi demolido, aparentemente até enterrado dentro do próprio 
parque, e o Grande Hotel está como o Sr. Deputado o viu, cheio de entulho e completamente ao abandono. 
Portanto, se o Sr. Deputado acha que, se a Unicer chamar lá as populações e dialogar com elas, o hotel, de 
repente, fica bom essa é uma solução mágica para a qual duvido que o Sr. Deputado tenha poderes, e muito 
menos os tem a Unicer ou Super Bock Group. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="42">Passamos à segunda ronda de pedidos de esclarecimento. 
Tem a palavra, para o efeito, o Sr. Deputado Ricardo Bexiga, do Partido Socialista. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1393" speaker-name="Ricardo Manuel Da Silva Monteiro Bexiga" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ricardo Bexiga (PS)" page-start="42">Sr. Presidente, Sr. Deputado José Luís Ferreira, penso que a «pergunta de 1 
milhão de euros», a propósito desta iniciativa do Partido Ecologista «Os Verdes», que também saúdo, é esta: 
qual terá sido o pedido que o administrador da Unicer, Pires de Lima, terá feito ao Ministro da Economia Pires 
de Lima, quando aceitou renegociar o contrato de investimento que estava planeado para o projeto 
Vidago/Pedras Salgadas? 
É que, de facto, o que encontramos é um projeto parcialmente cumprido, mas que foi objeto de uma 
renegociação, na vigência do anterior Governo. Portanto, quando o administrador do atual Super Bock Group 
diz «nós estamos a cumprir aquilo a que nos obrigámos», eventualmente, isso será mesmo verdade. Teremos 
de esclarecer junto da AICEP se efetivamente a renegociação implicou aquilo a que assistimos, do ponto de 
vista da reformulação do projeto, mas temos de perceber que, neste momento, o que é preciso é dar uma nota 
muito positiva a este processo, uma vez que o Grupo Parlamentar do Partido Socialista sentiu nesta visita ao 
local que há condições para revitalizar um território com recursos naturais excecionais e que tem uma 
capacidade de atração e de desenvolvimento do turismo termal, a título europeu, excecional. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="43">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado 
Hélder Amaral, do CDS-PP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="43">Sr. Presidente, Sr. Deputado José Luís Ferreira, quero cumprimentá-lo e 
pedir-lhe dois esclarecimentos. 
Um primeiro esclarecimento é factual. De facto, as populações, os autarcas e os Deputados eleitos 
demonstraram, na visita que a Comissão de Economia teve oportunidade de fazer, quer à exploração de lítio, 
no Barroso, quer a Pedras Salgadas, uma paixão por aquilo que é seu, uma defesa intransigente daquilo que é 
seu, e isso é de louvar. 
Mas, do outro lado, há um projeto de interesse nacional, que cumpriu todas as regras e que foi elaborado 
entre as autarquias, o promotor da empresa em causa e o Governo da República. Esse mesmo projeto foi 
discutido em sede de comissão, com a presença da AICEP, que é quem tem a tutela ou quem controla a 
execução do projeto. 
E a verdade é que a empresa disse — e disse-o à frente dos autarcas e da população —, sem qualquer 
margem de dúvida, o seguinte: «Nós cumprimos tudo aquilo a que nos propusemos». 
Posto isto, não parto do princípio de que a empresa, por ser privada, mente e que a população, que 
legitimamente tinha e tem uma expectativa que, pelos vistos — o que ficou também claro —, não se encaixa no 
projeto e no plano que a empresa tem para aquele parque, esteja a mentir. 
Portanto, qual é a parte que falta aqui ouvir? É a parte do Turismo de Portugal, da AICEP, do Governo, 
nomeadamente, da Sr.ª Secretária de Estado do Turismo, uma vez que o turismo de saúde e bem-estar faz 
parte do PENT (Plano Estratégico Nacional do Turismo), um dos planos estratégicos que a Sr.ª Secretária de 
Estado e o Governo da República assumem. E eu fiz o convite, enquanto Presidente da Comissão de Economia, 
para que a AICEP estivesse presente. Como V. Ex.ª sabe, a AICEP disse que sim, mas apareceu no dia 
seguinte, quando estávamos a falar de matéria que nada tinha a ver com as Pedras Salgadas, e perguntei por 
que razão a AICEP não tinha estado presente numa reunião onde estiveram os autarcas, o promotor e a 
população, e onde este assunto foi discutido. 
Posto isso, a intervenção de V. Ex.ª devia ser só no sentido de perguntar ao Governo e às entidades públicas 
o que andam a fazer e quem é que não está a cumprir. Isto, para percebermos a situação, em vez de dizermos 
que não se podem fazer mais projetos de potencial interesse nacional, que não se pode confiar nas empresas 
privadas, que não se pode confiar nos promotores. É que é o Governo que não cumpre com a sua obrigação 
elementar de controlar, fiscalizar e fazer executar aquilo que assina. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="43">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="43">Portanto, estou à espera — já fiz a solicitação à AICEP, aliás, antes 
mesmo da visita, e avisei os grupos parlamentares de que tinha feito esse pedido por escrito — de que a AICEP 
nos diga qual é o ponto da situação do projeto, o que é que está cumprido e o que falta cumprir. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="43">Tem de terminar, Sr. Deputado. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="44">Até este preciso momento, eu não tenho, a Comissão não tem, os 
Deputados não têm qualquer informação da AICEP sobre o que está ou não cumprido. 
Fica o quê? Fica a resposta dada, de forma clara e simples, pelo Conselho de Administração do Super Bock 
Group, ao dizer: «Cumprimos tudo aquilo a que nos propusemos com o Estado português». 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Heitor de Sousa (BE)" page-start="44">Os privados também podem estar a mentir! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="44">Portanto, ou o Governo desmente, ou o Governo governa, ou os 
senhores, que apoiam o Governo, tentam, no seio da vossa geringonça, perceber o que se está a passar. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="44">Tem mesmo de terminar, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="44">Resta uma coisa, que o CDS vai fazer, que é colocar questões quer à 
Sr.ª Secretária de Estado do Turismo, quer ao Turismo de Portugal, quer à AICEP. Amanhã mesmo, haverá 
uma oportunidade para isso, uma vez que teremos uma audição do Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="44">Sr. Deputado, tem mesmo de terminar. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="44">Termino, dizendo que o Sr. Deputado, amanhã, também tem uma boa 
oportunidade, uma vez que teremos uma audição do Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros, para perguntar ao 
seu Governo o que é que andou a fazer até agora e o que se passa nas Pedras Salgadas. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Heitor de Sousa (BE)" page-start="44">O CDS é que podia responder pelo Conselho de Administração da Unicer! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="44">Sr. Deputado, não me leve a mal, mas transformar uma 
pergunta de 2 minutos numa pergunta de 3 minutos e 20 segundos…! 
Para responder aos dois Srs. Deputados, tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Ferreira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="44">Sr. Presidente, agradeço aos Srs. Deputados Ricardo Bexiga e 
Hélder Amaral as perguntas formuladas. 
Sr. Deputado Hélder Amaral, a pergunta não pode ser feita só a este Governo, pois o projeto já devia estar 
concluído até antes de este Governo tomar posse. 
Mas, já que falou disso, deixe-me dizer-lhe uma coisa, com o que aproveito para responder também ao Sr. 
Deputado Ricardo Bexiga, a propósito da questão do aditamento ao contrato, em 2012. É que o Sr. Deputado 
Hélder Amaral diz que o contrato foi feito, em conjunto, com a autarquia, o Estado, a AICEP e a Unicer, na altura, 
agora Super Bock Group. Mas sabe o que aconteceu, Sr. Deputado Hélder Amaral? É que, no ano de 2012, o 
Governo do PSD e do CDS fez um aditamento ao contrato de investimento, através do qual procedeu a uma 
redução do número de postos de trabalho a criar, que passaram de 110 para 58. Mas isso nem foi o pior. O pior 
é que o Governo de então fez esse aditamento ao contrato com a Unicer, na altura, sem ter consultado a câmara 
municipal. Ou seja, em 2005, quando era preciso «luz verde» da autarquia para haver isenções de IMI 
relativamente a todo o imobiliário que vimos naquele parque, e até na fábrica, a autarquia é chamada a dar «luz 
verde», mas quando se faz um aditamento para reduzir o número de postos de trabalho a autarquia não é tida 
nem achada no processo. 
Sr. Deputado Ricardo Bexiga, é verdade que há um protocolo que obriga a Unicer a entregar 20 000 € por 
ano à junta. Ora, a Unicer, com 10 anos de atraso relativamente a este compromisso, tem o desplante de vir 
dizer — aliás, isso viu-se durante a reunião que o Sr. Deputado Hélder Amaral referiu — que só cumpre aquilo 
que assumiu há 10 anos se a câmara municipal, agora, lhe der mais um ou dois furos para explorar a água. 
Portanto, parece que quem manda aqui é o dinheiro, é o poder económico e não o poder político. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="45">Continuamos com as declarações políticas, visto que é o único 
tema da nossa ordem de trabalhos. 
Tem, agora, a palavra para o efeito, nos termos do n.º 2 do artigo 71.º do Regimento, o Sr. Deputado Paulo 
Trigo Pereira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2131" speaker-name="Paulo Trigo Cortez Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Paulo Trigo Pereira (N insc.)" page-start="45">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Mahatma Gandhi disse 
palavras simples e sábias, que passo a citar: «Nunca poderás saber o resultado das tuas ações. Mas se não 
fizeres nada, não haverá resultados». 
As iniciativas que tomo nesta sessão legislativa têm, todas elas, um resultado incerto. Independentemente 
do seu desfecho são sementes que aqui lanço. Podem levar meses ou anos, mas estou plenamente convencido 
de que algumas germinarão. 
A qualidade da democracia e o desenvolvimento económico, social e ambiental de um país, ou da União 
Europeia, dependem da qualidade das suas regras e instituições. A melhoria do sistema político faz-se com 
pequenas reformas direcionadas para, entre outras coisas, o reforço da autonomia nacional e da participação 
cidadã. Hoje, abordo apenas duas regras, uma, europeia, outra, nacional, que condicionam a qualidade da 
democracia e das políticas públicas. 
A primeira regra envolve dois órgãos com legitimidade democrática diferente: a Comissão Europeia e o 
Governo português. Trata-se de definir o «objetivo de médio prazo» para as finanças públicas, em Portugal, do 
ano de 2020 até ao ano de 2022. A diferença entre o que a Comissão Europeia acha que deve ser hoje esse 
objetivo para 2019 (+0,25% do PIB) e aquilo que poderia ser (-0,5% do PIB) são 1500 milhões de euros anuais, 
ou seja, 4500 milhões de euros em três anos. 
Ter um pequeno défice, sem pôr em causa a dinâmica de redução do peso da dívida, facilitaria a 
sustentabilidade social da política orçamental; permitiria ainda dar alguma margem orçamental adicional, ou 
para reduzir impostos, ou para acomodar necessários aumentos de despesa pública, ou para ambos. 
Em contrapartida, ter um saldo orçamental estrutural maior do que o necessário para ter as contas públicas 
em ordem é um duplo erro: provoca uma desaceleração desnecessária no crescimento económico e põe em 
causa a sustentabilidade social da política orçamental. 
Nesse sentido, apresentei aqui um projeto de resolução a recomendar ao Governo uma negociação com a 
Comissão Europeia, cujo efeito seria manter a consolidação orçamental atual, assim evitando quer o laxismo 
orçamental e o descontrolo financeiro, quer o seu oposto, um esforço excessivo adicional sobre famílias e 
empresas portuguesas. 
O PS foi o único partido que votou contra este projeto, o que levou à sua rejeição. Questiono-me, assim, se 
o Grupo Parlamentar do Partido Socialista percebeu o alcance do que estava a votar. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2128" speaker-name="Paulo César Rios De Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Rios de Oliveira (PSD)" page-start="45">Essa é que é essa! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2131" speaker-name="Paulo Trigo Cortez Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Paulo Trigo Pereira (N insc.)" page-start="46">De facto, o voto para manter o objetivo de médio prazo significa exigir 
a Portugal que tenha um excedente primário da ordem dos 4,5% do PIB em 2021, ou seja, 9000 milhões de 
euros de excedente primário. 
Tem o Grupo Parlamentar do PS a noção das implicações orçamentais, nos próximos anos, da redução das 
propinas no ensino superior, do descongelamento das carreiras e atualização salarial na função pública, de 
novos subsídios de apoio aos cuidadores informais, da contratação de mais médicos e enfermeiros? Acho que 
não. 
Não é possível melhorar a qualidade dos serviços públicos e querer, simultaneamente, ter excedentes desta 
natureza. 
Estávamos habituados a ver PSD e CDS a ir para além da troica, mas ter o PS a aceitar a redução do espaço 
de decisão democrática nacional e a ir para além do tratado orçamental — repito, para além do tratado 
orçamental! — não deixa de ser contraditório e preocupante. Só esperamos que o Governo do PS seja mais 
realista e menos conservador do que o seu Grupo Parlamentar mostrou aqui ser. 
Uma segunda regra para o reforço da qualidade da democracia relaciona-se com o âmbito onde podem surgir 
iniciativas legislativas dos cidadãos. Hoje, são necessárias 20 000 assinaturas para os cidadãos apresentarem 
projetos de lei na Assembleia da República. Podem, por exemplo, ter uma iniciativa legislativa para manter 
abertas as farmácias hospitalares, como recentemente aqui foi aprovado, mas se quiserem ter uma iniciativa 
para alterar o sistema eleitoral — a meu ver, um ingrediente indispensável para a reforma do sistema político —
, sejam 20 000 ou meio milhão de assinaturas, não a podem concretizar. Isto, porque a lei em vigor impede que 
os cidadãos submetam projetos relativamente a matérias do domínio de reserva absoluta da Assembleia da 
República, com uma única exceção: as bases da educação. 
Qual o argumento constitucional que sustenta esta restrição à iniciativa dos cidadãos? Existe? Não existe. 
Há alguma razão para que os cidadãos não possam apresentar uma proposta de reforma do sistema eleitoral, 
definido há mais de 40 anos, que só permite votar em partidos e não, também, personalizar o voto em 
candidatos? Não há. 
Será que as iniciativas legislativas dos cidadãos diminuem o papel ou as competências exclusivas da 
Assembleia da República? Não. Compete exclusivamente à Assembleia da República deliberar, aprovar ou 
rejeitar, e, no caso de aprovação na generalidade, alterar esses projetos de lei na especialidade. Porquê, então, 
limitar desnecessariamente a iniciativa cidadã? Não percebo. 
O reforço adequado dos direitos dos cidadãos melhora a qualidade da democracia. 
Sr. Presidente, concluo com a seguinte ideia: não necessitamos, nem são exequíveis, grandes reformas do 
sistema político, mas sim algumas pequenas reformas que fortaleçam a democracia europeia e nacional. Sem 
elas, o caminho para a vulnerabilidade e, quiçá, a decadência das democracias torna-se mais provável. 
Podemos evitar que isso aconteça, só depende de nós. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2128" speaker-name="Paulo César Rios De Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Rios de Oliveira (PSD)" page-start="46">Ninguém bate palmas?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="46">Não se registando inscrições para pedidos de esclarecimento, 
passamos à intervenção da Sr.ª Deputada Isabel Moreira, nos termos dos n.os 2 e 3 do artigo 76.º do Regimento. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2025" speaker-name="Isabel De Lima Mayer Alves Moreira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Alves Moreira (PS)" page-start="46">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Se há coisa que foi globalizada 
foi o racismo. O campeonato de que sociedade é mais ou menos racista não faz sentido; todas as sociedades 
que participaram do processo colonial ou que dele beneficiaram são-no. É estrutural e histórico. O problema é 
o velho discurso oficial da negação. 
O espaço para um debate construtivo e continuado é parco, como se falar de racismo fosse aumentar o 
racismo. 
Aqui, temos uma dívida histórica com o movimento social antirracista e com comunidades negras e ciganas, 
pois são eles que têm obrigado Portugal a ver o que o País apaga. 
Temos de interiorizar a questão do racismo e o seu combate e fazer disso programa político. O legislador 
constituinte, no artigo 13.º, n.º 2, enumerou os fatores de discriminação identificados na sociedade, com peso 
histórico inegável, e conferiu-lhes uma proteção especial. A Lei Fundamental, ao eleger a «raça» como um 
desses fatores, espelha a certeza de que a discriminação racial existe. </utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="47">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2025" speaker-name="Isabel De Lima Mayer Alves Moreira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Alves Moreira (PS)" page-start="47">É por isso que faço parte de quem goza do privilégio, por não ser 
discriminada, de não ter sido e não ser racializada. 
Até o branco pobre tem abaixo dele o pobre negro. No que à racialização diz respeito, o facto de a pessoa 
racializada ser percecionada como tal antes de todas as outras identidades e recursos que tenha tem um peso 
negativo evidente. 
O mecanismo de apresentação de queixas de racismo e xenofobia, só este ano, contabilizou mais de 200 
queixas. 
Falar sobre racismo estrutural significa perceber que estas pessoas são discriminadas em todas as estruturas 
sociais, políticas e jurídicas. Estas estruturas não nasceram em Marte, pelo que a discriminação está lá e os 
relatórios, como o Relatório sobre Portugal,da Comissão Europeia contra o Racismo e a Intolerância,do 
Conselho da Europa, devem levar-nos a refletir e a agir. 
O poder que os grupos nacionalistas de extrema-direita e neonazis poderão estar a conquistar em Portugal 
está a preocupar este órgão do Conselho da Europa, nomeadamente no que a alguns agentes que se infiltram 
na polícia diz respeito. 
Debruçarmo-nos sobre estes dados não é incitar ao ódio nem afirmar que toda a polícia é racista. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="799" speaker-name="Maria Margarida Ferreira Marques" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Margarida Marques (PS)" page-start="47">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2025" speaker-name="Isabel De Lima Mayer Alves Moreira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Alves Moreira (PS)" page-start="47">É, antes, não negar um problema, para bem da comunidade e da própria 
instituição PSP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="47">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2025" speaker-name="Isabel De Lima Mayer Alves Moreira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Alves Moreira (PS)" page-start="47">De resto, o racismo estrutural e institucional está na educação, no 
acesso ao emprego, na saúde, nos serviços públicos, na habitação, na justiça. É normal que a taxa de 
encarceramento da população PALOP (Países Africanos de Língua Oficial Portuguesa) seja 15 vezes superior 
à restante?! Falar disto não é diabolizar a saúde ou a justiça. Falar de racismo não é incitar ao ódio. Invisibilizar 
quem tem de fazer parte de Abril e da Avenida da Liberdade é, sim, intolerável. 
Temos de reconhecer que quando criamos guetos para pessoas negras e ciganas, longe da cidade e das 
possibilidades da cidade, estamos a ser cúmplices do tal racismo estrutural, e os números disponíveis 
demonstram a discriminação e a falta de oportunidades. 
Falar de racismo contra o silenciamento, dizia. É por isso que louvo o Deputado Hélder Amaral ou a Ministra 
da Justiça, por terem dado publicamente os seus testemunhos contra a invisibilidade. Isto não é incitar ao ódio, 
mas à decência. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="47">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2025" speaker-name="Isabel De Lima Mayer Alves Moreira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Alves Moreira (PS)" page-start="47">Negar o racismo deve ficar para os racistas, tão ativos nas redes sociais 
nos tempos recentes. Defender a Constituição, os direitos fundamentais, as instituições livres de quem as 
mancha e uma sociedade em que as pessoas negras e ciganas deixem de ser as «outras» é para democratas 
e exige um programa político. 
Exige, desde logo, que se leve avante a recolha de dados estatísticos étnico-raciais para os censos de 2021, 
por autoidentificação, e para políticas de igualdade de oportunidades. 
Olhando, em todo o caso, para os dados de que já dispomos relativamente à população PALOP, sabemos 
que, por exemplo, nas remunerações médias mensais ganham 104 € menos do que a restante população; e a 
discriminação continua, sendo que a percentagem desta população a ocupar os piores empregos é três vezes 
superior à restante. A taxa de desemprego, por sua vez, é o dobro da relativa à população não PALOP. </utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="48">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2025" speaker-name="Isabel De Lima Mayer Alves Moreira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Alves Moreira (PS)" page-start="48">Falemos de tudo isto! Falemos de projetos-piloto na área da 
discriminação racial, como há nas áreas de género e da deficiência. Falemos da figura do mediador sociocultural. 
Façamos o diagnóstico da situação carcerária de pessoas não brancas. Façamos uma política nesta matéria 
transversal a todas as áreas da governação. 
Reconheçamos voz e poder a homens e mulheres que sabem do que falam, porque são o lugar da fala. 
Sei que já fizemos alguma coisa, e falo pela esquerda a que pertenço, mas sei que esperam muito mais de 
nós. Assumamos este combate como estruturante da nossa identidade política. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="48">Registam-se duas inscrições para pedir esclarecimentos. Como 
pretende responder, Sr.ª Deputada? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2025" speaker-name="Isabel De Lima Mayer Alves Moreira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Alves Moreira (PS)" page-start="48">Em conjunto, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="48">Tem a palavra, para pedir esclarecimentos, o Sr. Deputado 
José Manuel Pureza. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="48">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr.ª Deputada Isabel Moreira, na 
verdade, não é um pedido de esclarecimentos que lhe quero fazer, mas, enfim, recorro a essa figura regimental 
para lhe dar eco daquilo que a sua intervenção, que quero saudar, provocou em mim e neste grupo parlamentar. 
Queria sublinhar a clarividência de muitas das suas palavras, a propósito do lastro colonial que está presente 
nesta questão, no discurso da negação como um dos principais problemas a enfrentar aqui, no apoio que 
expressou a um princípio basilar de que quem nasce em Portugal deve ser português. 
Tem razão a Sr.ª Deputada! O racismo é um atentado grosseiro contra os direitos humanos; o racismo é, em 
si mesmo, uma diminuição da democracia. E anda mal quem pensar, quem achar que o racismo é apenas aquilo 
que se exprime em palavras grosseiras ou em gestos primários. Não é! O racismo é muito mais do que isso! 
Como a Sr.ª Deputada muito bem expressou na sua intervenção, hoje estamos confrontados com a existência 
desse racismo primário, mas também, e sobretudo, com a existência de um racismo institucionalizado, de um 
racismo estrutural que se exprime em cultura institucional, que se exprime em programas escolares, que se 
exprime em tantas expressões que são tidas como normais, como naturais. Esse é o perigo essencial que temos 
de enfrentar. 
É o racismo que naturaliza estereótipos, como a Sr.ª Deputada expressou na sua intervenção. É o racismo 
que torna as pessoas ou os grupos racializados em discriminados naturais de determinadas medidas, em alvos 
naturais, tudo isto entre aspas, naturalmente, de suspeição, de criminalização e também de guetização nas 
nossas sociedades. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="48">Sr. Deputado, tem de terminar. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="48">Vou terminar, Sr. Presidente. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="49">Tem, agora, a palavra, para pedir esclarecimentos, o Sr. 
Deputado António Filipe, do PCP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="49">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr.ª Deputada Isabel Moreira, pedimos para 
intervir sobre a sua intervenção, não apenas para a saudar e para a cumprimentar, mas para dizer que 
convergimos e concordamos com muito do que disse, embora não concordemos com tudo o que disse. Foi 
precisamente por isso que pedimos a palavra. 
Consideramos que a luta antirracista deve ser travada sem qualquer hesitação, sem qualquer vacilação, 
condenando todas as expressões de racismo que se manifestem na sociedade portuguesa, assumam elas as 
formas que assumirem, seja nas redes sociais, seja através de atos do Estado, seja em intervenções de 
autoridades públicas, seja em quaisquer intervenções de quaisquer entidades, públicas ou privadas, singulares 
ou coletivas. Em qualquer circunstância, o racismo deve ser condenado. 
Aquilo com que não concordamos na sua intervenção é quando chega a qualificar Portugal como um País 
racista. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="49">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="49">Nós não concordamos com essa qualificação. Mais: consideramos que a luta 
antirracista não é nem nunca pode ser entendida como uma luta contra a sociedade portuguesa ou uma luta 
contra os portugueses, pela mesma razão que a luta anticolonial não era uma luta contra o povo português nem 
contra Portugal, era uma luta contra o fascismo português que colonizava outros povos. 
Quer-nos parecer que a luta antirracista é uma luta a travar com a sociedade portuguesa, a travar com os 
portugueses, contra todos os racistas que existam em Portugal e que se manifestem. Era neste ponto que queria 
deixar clara alguma demarcação ideológica, se quiser, relativamente à forma como se expressou. A luta 
antirracista não é contra os portugueses, não é contra a sociedade portuguesa. Ela é feita com a sociedade 
portuguesa por uma sociedade mais decente, por uma sociedade mais saudável, onde quaisquer manifestações 
racistas não devam ter lugar, porque elas são contra Portugal e contra os portugueses. 
Era isso que queria deixar aqui dito. Por isso, obviamente, queria dizer-lhe que, na convicção antirracista que 
expressou da tribuna, pode contar sempre com as posições do PCP, considerando que estamos a tomar uma 
posição ao lado do povo português e na convicção de que aquilo que defendemos firmemente, de combate a 
quaisquer manifestações de racismo, sejam convicções com as quais o povo português profundamente se 
identifique. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="49">Para responder, tem agora a palavra a Sr.ª Deputada Isabel 
Moreira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2025" speaker-name="Isabel De Lima Mayer Alves Moreira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Alves Moreira (PS)" page-start="49">Sr. Presidente, começo por agradecer ao Srs. Deputados José Manuel 
Pureza e António Filipe as questões que colocaram. 
Sr. Deputado José Manuel Pureza, quero apenas agradecer as suas palavras e dizer que também me revejo 
naquilo que disse e até na comoção que me provoca esta novidade de a juventude estar a dizer que a rua 
também é dela e a ocupar a Avenida da Liberdade, porque, como alguém escreveu, até que seja normal que a 
rua seja o lugar da reclamação, que a Avenida da Liberdade, o centro de Lisboa, seja o lugar da reclamação </utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="50">Que disparate! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2025" speaker-name="Isabel De Lima Mayer Alves Moreira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Alves Moreira (PS)" page-start="50">E o mesmo se passa com a homofobia! 
Temos uma história com um passado colonial recente que tem, evidentemente, reflexos, com uma 
propaganda que ainda hoje tem os seus reflexos, que o Sr. Deputado conhece muito bem, do luso-tropicalismo, 
com um passado de trabalho forçado que acabou legalmente em 1961 mas que terminou muito mais tarde — 
temos reflexos de tudo isso — e temos, também, atos condicionados que não digo que sejam por dolo, mas que 
refletem o tal racismo latente, mesmo que não haja vontade de fazer esse racismo. 
Quando uma escola acha por bem discutir o tema «Raças» e, para isso, diz aos alunos para se vestirem de 
negro, para se pintarem de preto e para porem umas imitações de carapinha na cabeça, para com isso 
representar África, penso que está dito que há aqui um problema! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="50">Há um problema de parvoíce! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2025" speaker-name="Isabel De Lima Mayer Alves Moreira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Alves Moreira (PS)" page-start="50">Há um problema, porque, desde logo, não perceber a ofensa que coloca 
é grave. Em primeiro lugar, penso que não é assim que se discute a questão, mas, desde logo, imagino que 
haja alunos negros e alunas negras em Matosinhos que, «por defeito», já estarão mascarados! Isto são coisas 
graves que acontecem, para além de todo aquele racismo que estive a descrever da tribuna. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="50">Tem de terminar, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2025" speaker-name="Isabel De Lima Mayer Alves Moreira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Alves Moreira (PS)" page-start="50">Termino já, Sr. Presidente. 
Quando digo que Portugal é um país racista, não estou a dizer isto contra os portugueses. Digo e assumo 
em mim própria, repito, em mim própria, a interiorização desse racismo, desde o momento do meu nascimento, 
como é evidente, tal como interiorizei o sexismo, tal como interiorizei a homofobia. Cresci com esses fatores que 
estavam identificados na sociedade e fiz um combate para me libertar deles. Portanto, todos padecemos disso. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="50">Ao abrigo dos n.os 2 e 3 do artigo 76.º do Regimento, tem a 
palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada Helena Roseta. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="180" speaker-name="Maria Helena Do Rego Da Costa Salema Roseta" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Helena Roseta (PS)" page-start="50">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Aproveito este final de sessão para 
trazer um problema que me preocupa. 
Há um sentimento generalizado de revolta perante a desigualdade de tratamento que no nosso País é dado 
aos incumpridores. O castigo é máximo para os pequenos e suave ou inexistente para os grandes. 
Veja-se o caso do Novo Banco. Herdou do BES enormes imparidades no seu balanço — imparidades é, 
evidentemente, um eufemismo para «buracos», é assim que o povo lhes chama. Grande parte destas </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="52">Inscreveram-se, para pedir esclarecimentos, dois Srs. 
Deputados. 
Pergunto à Sr.ª Deputada Helena Roseta como deseja responder. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="180" speaker-name="Maria Helena Do Rego Da Costa Salema Roseta" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Helena Roseta (PS)" page-start="52">Respondo em conjunto, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="52">Com certeza, Sr.ª Deputada. 
Para pedir esclarecimentos, tem a palavra a Sr.ª Deputada Maria Manuel Rola, do Bloco de Esquerda. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2101" speaker-name="Maria Manuel De Almeida Rola" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Maria Manuel Rola (BE)" page-start="52">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Helena Roseta, só posso começar por 
agradecer o facto de ter trazido o tema da habitação, principalmente a financiarização da habitação, um tema 
que tem estado debaixo do tapete e que, de facto, tem de passar a estar em cima da mesa. 
Existe uma urgência que não tem encontrado no Partido Socialista o albergue das medidas decididas para 
fazer face à falta de habitação acessível a uma grande parte da população, em Portugal. Ainda anteontem, a 
SIC fez uma reportagem sobre a dificuldade de encontrar casa para arrendar ou, até, para comprar na cidade 
do Porto. 
Conseguimos, recentemente, a algumas alterações à lei do arrendamento de Assunção Cristas, alterações 
essas que trouxeram mais proteção aos inquilinos, mas, de facto, é manifestamente insuficiente. Basta falarmos </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="53">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado João 
Oliveira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="53">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr.ª Deputada Helena Roseta, queria 
também começar por saudá-la pela matéria que trouxe na declaração que acabou de fazer, que aborda, de 
facto, questões de fundo. 
Tenho a certeza de que não foi por acaso que procurou abordar a problemática que aqui trouxe da forma 
como o fez, sobretudo colocando questões que são de fundo, do ponto de vista das opções políticas, de 
organização social, de reconhecimento do valor social que tem um determinado bem, que por isso não pode ser 
remetido apenas para a gestão privada em função de opções particulares, mas que tem de ter uma consideração 
da função social, da necessidade social a que dá resposta. E a situação da habitação é precisamente essa. 
Quando discutimos políticas de habitação, estamos a discutir opções que a sociedade deve fazer enquanto 
tal, relativamente às condições de uso de um bem que não pode estar sujeito apenas às opções privadas ou 
particulares de quem o detém, porque esse bem satisfaz uma necessidade social, tem de cumprir uma função 
social e esta tem de ser determinada pelas linhas políticas que são definidas por quem tem competência para o 
fazer. 
Quanto às referências que fez a propósito do Novo Banco, diria que a Sr.ª Deputada, talvez não de forma 
tão clara, colocou uma questão que nós, PCP, temos sublinhado ao longo do tempo. O facto de o Estado ter de 
beneficiar do património que resulta do BES, do Grupo Espírito Santo, em particular, de algum património que 
assume características especiais, coloca-se como necessidade não apenas no plano do ressarcimento do 
Estado pelo dinheiro público que foi utilizado na Resolução do Banco e na constituição do Novo Banco, mas 
também por um outro motivo — e eu arriscar-me-ia a dizer que esse é o motivo principal —, pelo destino, pela 
utilização que pode ser dada a todo esse património se ele estiver nas mãos do Estado e, portanto, disponível 
para resolver problemas sociais. 
Essa é uma das questões colocadas desde o início em todo este processo, porque, privatizando-se o Banco 
depois da sua Resolução, isso significou que o património não ficou na disponibilidade do Estado para resolver 
problemas sociais, ficou na mão dos novos donos e, em particular, considerando quem ficou com o Novo Banco, 
à mercê de quem pretende obter lucro rapidamente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="54">Sr. Deputado… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="54">Vou concluir, Sr. Presidente. 
Quanto à questão que colocou relativamente à impenhorabilidade da casa de morada de família, gostaria de 
esclarecer que o PCP não introduziu esse elemento no seu projeto de lei de bases da habitação porque já, 
desde 2016, apresentou um projeto próprio — o qual, de resto, está na Comissão de Orçamento e Finanças 
para discussão na especialidade —, que estabelece o regime de impenhorabilidade da habitação própria 
permanente precisamente nos casos em que a Sr. Deputada se referiu. Propusemos esta matéria numa lei 
ordinária e entendemos que a lei de bases da habitação não era o espaço próprio para a resolução desta 
questão. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="54">Sr. Deputado João Oliveira… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="54">Concluo, Sr. Presidente. 
Sr.ª Deputada Helena Roseta, queria deixar o seguinte desafio: convença o Partido Socialista a mudar a sua 
posição quer em relação ao destino a dar aos bens do Novo Banco, quer em relação a esta opção da 
impenhorabilidade da casa de morada de família. 
Sei que a Sr.ª Deputada Helena Roseta deu uma opinião individual, mas, já agora, convirja com o PCP… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="54">Sr. Deputado João Oliveira… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="54">… nesse esforço de convencimento do Partido Socialista, e tenho de agradecer 
a tolerância do Sr. Presidente à extensão desta minha pergunta. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="54">Quase que não percebo o comentário, Sr. Deputado João 
Oliveira. Dispunha de 2 minutos e usou de 3 minutos e 25 segundos. Não vejo quase nada de extraordinário! 
Para responder, tem a palavra a Sr.ª Deputada Helena Roseta. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="180" speaker-name="Maria Helena Do Rego Da Costa Salema Roseta" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Helena Roseta (PS)" page-start="54">Sr. Presidente, começo por agradecer as questões que foram colocadas. 
Há uma coisa que tem de ficar muito claro, Srs. Deputados: eu usei do meu direito regimental de falar durante 
10 minutos numa sessão legislativa, um direito de todos os Srs. Deputados individualmente. Eu usei desse 
direito. 
Os Srs. Deputados sabem que pertenço ao Grupo Parlamentar do Partido Socialista, mas não sou do Partido 
Socialista, nem tenho qualquer competência ou cargo diretivo no Grupo Parlamentar do Partido Socialista. 
Tenho o maior gosto em partilhar das preocupações aqui manifestadas. Sei que há muitos colegas meus que 
as partilham, sei que, porventura, as posições não serão unânimes dentro do Grupo Parlamentar, mas as 
perguntas que a Deputada Maria Manuel Rola me fez terá de as colocar ao Partido Socialista. Não posso 
responder em nome de um partido a que não pertenço. 
Tenho muito gosto em poder estar neste Parlamento, por convite do António Costa, como independente, no 
Grupo Parlamentar do Partido Socialista, mas reconheçam as minhas limitações. Muitas vezes, estou em 
minoria absoluta, coisa que não é grave e que assumo com alguma ironia porque, na verdade, já estive noutras 
condições neste Parlamento e, provavelmente, esta intervenção será a última que faço como Deputada nesta 
Assembleia da República. 
Seja como for, Srs. Deputados, vamos continuar a luta, vamos batalhar pela lei de bases. Aguardamos ainda 
os contributos da direita em matéria da lei de bases. Já criticaram muito as nossas soluções, mas ainda não 
apresentaram as deles. 
Vamos tentar encontrar convergências o mais amplas possível. Estou disponível para essas convergências 
e espero que os meus colegas do Grupo Parlamentar também estejam. Vamos trabalhar! 
Quero apenas lembrar o seguinte: quando chamei a atenção para a possibilidade de o Estado se chegar à 
frente para comprar estas carteiras do imobiliário, é porque entendo que não é tarde, Sr. Deputado João Oliveira. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="55">Com a resposta da Sr.ª Deputada Helena Roseta, e antes de 
dar por findos os trabalhos, relembro os Srs. Deputados que teremos uma reunião plenária amanhã, com início 
às 15 horas. 
A ordem do dia é exclusivamente ocupada por uma marcação do CDS-PP, em que será discutido, na 
generalidade, o Projeto de Lei n.º 1144/XIII/4.ª (CDS-PP) — Nomeação dos membros das entidades 
administrativas independentes. Tratando-se de um agendamento desta natureza, alerto os Srs. Deputados para 
o facto de poder haver votação no final do debate. 
Muito obrigado. 
Está encerrada a sessão. 
</utterance>
</debate>
