<debate period="r3" legislature="13" legislative_session="4" number="79" date="2019-04-25">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente da Assembleia da República" page-start="3">Sr. Presidente da República, Excelências, Sr.as e Srs. 
Deputados, Sr.as e Srs. Funcionários, Sr.as e Srs. Jornalistas, declaro aberta a Sessão Solene Comemorativa do 
XLV Aniversário do 25 de Abril. 

Eram 10 horas e 2 minutos. 

Em representação do PAN, tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado André Silva. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="3">Sr. Presidente da República, Sr. Presidente da Assembleia da República, Sr. 
Primeiro-Ministro, Ilustres Entidades, Altas Autoridades, Distintas e Distintos Convidados, Sr.as e Srs. Deputados: 
Hoje, com imensa gratidão, prestamos homenagem a todos aqueles que lutaram e resistiram a um regime 
autoritário de partido único, que há 45 anos libertaram o povo e ao povo devolveram a liberdade e a condução 
dos destinos de Portugal. 
Evocar o 25 de Abril constitui também um momento para lembrar e pedir desculpa por todos os que morreram 
e foram atingidos pela violência da guerra colonial e agradecer aos que lhe puseram fim. 
É inegável que vivemos melhor do que há 45 anos. Nesses tempos, falar de igualdade de género era 
inconcebível, com diferenças e desigualdades que iam desde a permissão para casar até aos salários, ou à falta 
deles. Não se podiam ler todos os livros e autores, a miséria e a iliteracia da população eram enormes, a 
assistência médica não estava assegurada para todos, a mortalidade infantil era elevada, a esperança de vida 
reduzida, os níveis de desigualdade e de emigração forçada eram avassaladores. 
Hoje, o desenvolvimento, aferido por uma série de indicadores sociais e económicos, é inquestionável. E 
refiro-me a estes indicadores com um propósito. 
É que temos por hábito congratularmo-nos com os indicadores sociais e enfatizar os que versam sobre a 
avaliação e o desempenho económico. Mas nunca, nunca demos atenção, e continuamos a não dar, aos 
indicadores que alertam para os défices ambientais e que expõem uma antevisão clara dos graves problemas 
humanitários com que seremos confrontados num futuro próximo e que podem comprometer, inclusivamente, a 
nossa sobrevivência enquanto espécie. 
O Antropoceno, o período que vivemos, pode mesmo ser a última idade do ser humano. 
O ar, a água, o solo e os recursos minerais são dádivas que, enquanto humanidade, temos estado a 
desperdiçar e a desrespeitar, na procura de obter ganhos económicos de curto prazo. Dos anos 70 aos dias de 
hoje, a extração de recursos e a produção de matérias-primas mais do que triplicou, a emissão de gases com 
efeito de estufa duplicou e perdemos 60% dos mamíferos, aves, peixes e répteis. 
Em Portugal, necessitamos de dois planetas para suportar o nosso atual modelo de produção e consumo. 
Cada um de nós, nesta Sala, gasta, em média, 12 toneladas de recursos naturais para viver num ano, o que é 
manifestamente incomportável e excessivo para o peso de um ser humano. 
Estamos a viver acima das capacidades do planeta. Vivemos a crédito, a bancarrota ambiental está 
anunciada e quem tem poderes de supervisão e de intervenção continua em modo negligente. 
A elite política continua a decidir segundo as leis do modelo económico linear. 
Dominar, explorar, extrair, transformar, produzir, vender, comprar, usar, descartar e extinguir: são os 10 
mandamentos do crescimento ilimitado, sem o qual — dizem-nos — não pode existir desenvolvimento. 
Mais do que a coragem e visão que têm faltado aos decisores políticos, falta-lhes o básico: a empatia. 
Empatia pelo nosso semelhante, pelas outras formas de vida, pelo planeta, a nossa casa comum. Da esquerda 
extrativista à direita produtivista, apenas podemos esperar guerrilha partidária, tecnocracia e discursos 
redondos. 
A elite política está de costas voltadas para o futuro das pessoas. Os jovens, movidos pela urgência climática 
e pela desesperança na classe política, que não os ouve, têm-se manifestado na rua e à rua vão voltar. As 
gerações que vão receber um planeta esgotado sentem-se cada vez mais ignoradas e abandonadas pelos 
partidos do regime que apenas pensam e agem em função de interesses económicos de curto prazo. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente da Assembleia da República" page-start="4">Tem a palavra, para uma intervenção, pelo Partido 
Ecologista «Os Verdes», a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="4">Sr. Presidente da República, Sr. Presidente da Assembleia da 
República, Sr. Primeiro-Ministro e demais Membros do Governo, Sr. Presidente do Tribunal Constitucional, Sr. 
Presidente do Supremo Tribunal de Justiça, Sr.as e Srs. Deputados, Estimadas Convidadas e Estimados 
Convidados, Minhas Senhoras e Meus Senhores: A gratidão pela proeza de libertar um País encarcerado e um 
povo humilhado pelo fascismo é sempre devida ao Movimento das Forças Armadas, aos Capitães de Abril, a 
quem dirigimos uma sentida saudação,… 


… mas também aos muitos homens e mulheres que nunca permitiram que o fascismo lhes amarrasse os 
sonhos, aos que fizeram dos sonhos a força da resistência, aos que resistiram, na convicção de um dia se 
conseguir sentir o sabor da liberdade. Esses foram sementes de coragem que haveriam de florescer em cada 
cravo erguido. 
Liberdade! Vitória! O povo unido jamais será vencido! Foram as aclamações mais ouvidas, em uníssono, 
para saudar a Revolução que pôs fim ao fascismo. 
Ouvir, atualmente, jovens dizer que adorariam ter vivido o dia 25 de Abril de 1974 é de um inegável 
reconhecimento da grandeza desse dia tocante, em que o povo saiu à rua, numa explosão de alegria, de 
esperança coletiva, de cor, de festa, de música, de cultura, e se encheu de força e confiança para construir 
coletivamente um País renascido. 
Aos jovens de hoje digam-lhes, os jovens de Abril, que a Revolução dos Cravos foi apenas o início, o princípio 
de uma caminhada coletiva e que, 45 anos depois, ainda está tanto por cumprir. E, em bom rigor, o muito que 
falta fazer não abafa a certeza de que as conquistas feitas precisam de ser cuidadas e preservadas, porque 
nada está eterna e intocavelmente conquistado. 
Quando, por esse mundo e por essa Europa fora, a intolerância rasga solidariedades necessárias, gerando 
desumanidades inconcebíveis, quando se exalta o medo e os rancores onde a extrema-direita e o reacionarismo 
ganham espaço, a responsabilidade de agir pela solidariedade e pela democracia, solidificando-as, torna-se 
mais e mais emergente. É um sentido pleno de se afirmar «25 de Abril sempre, fascismo nunca mais!» </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente da Assembleia da República" page-start="5">Tem, agora, a palavra, para uma intervenção, em nome 
do Grupo Parlamentar do PCP, a Sr.ª Deputada Diana Ferreira. </utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="6">Sr. Presidente da República, Sr. Presidente da Assembleia da República, 
Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Presidentes do Tribunal Constitucional e do Supremo Tribunal de Justiça, e demais 
Tribunais Superiores, Capitães de Abril, Sr.as e Srs. Deputados: Celebramos, hoje, os 45 anos da Revolução de 
Abril, momento ímpar da história do nosso País e de profundo significado pelo que derrubou e pelo que construiu. 
E se daqui lembramos a aliança Povo/MFA (Movimento das Forças Armadas), e se daqui saudamos os 
militares de Abril e o levantamento popular que se seguiu à sua ação, naquela madrugada de 25 de Abril de 
1974, não esquecemos nem deixamos cair no esquecimento os tenebrosos 48 anos da ditadura fascista. Porque 
o fascismo existiu, semeou pobreza, fome, miséria, analfabetismo e doença, impôs o trabalho infantil, subjugou 
as mulheres, foi o poder de meia dúzia de famílias multimilionárias, fez da corrupção a política do Estado, 
censurou e oprimiu, perseguiu e prendeu opositores antifascistas, ergueu o campo de concentração do Tarrafal 
— o campo da morte lenta —, torturou e matou. 
Foi Abril, com a sua ação libertadora, que pôs fim a este tempo de terror, que trouxe um tempo de esperança 
e força para transformar. 
Não esquecemos isto, como não esquecemos o papel do Partido Comunista Português, de gerações de 
comunistas, outros democratas e resistentes antifascistas que, de forma firme, corajosa e abnegada, 
enfrentaram a ditadura fascista e, mesmo na clandestinidade, mesmo sob o chicote da censura, da repressão e 
da tortura, lutaram para a derrubar, muitas vezes pagando com a própria vida. 
Muitos não viveram para ver o 25 de Abril, mas todos eles foram imprescindíveis para que Abril acontecesse. 
Porque Abril não é só um dia, são dezenas de anos de um caminho desbravado e trilhado passo a passo por 
quem sempre acreditou que Portugal não estava condenado a viver amordaçado, nem o seu povo a viver 
esmagado e oprimido pelos grilhões da ditadura fascista. 
Abril trouxe liberdade, uma palavra onde cabe a liberdade de opinião sem qualquer tipo de censura; onde 
cabem direitos fundamentais consagrados na nossa Constituição que, emanada da Revolução de Abril, traduz 
no seu texto as vontades e as aspirações de um povo que quis ser livre e que ousou lutar por isso. 
Abril é liberdade de expressão, de manifestação, de organização política e sindical. 
É liberdade de imprensa, eleições livres e direito a voto. 
É fim da guerra colonial. 
É salário mínimo nacional, subsídio de Natal, direito a férias e férias remuneradas. 
É direito ao trabalho e ao trabalho com direitos, a contratação coletiva, a proibição de despedimentos sem 
justa causa, a igualdade salarial e direito à greve. 
É direito de todos à saúde, à educação, à proteção social e à segurança social, à cultura, ao conhecimento, 
ao desporto, à habitação. 
É direito à reforma, a proteção na maternidade e paternidade, a proteção na infância e a direitos para a 
juventude. 
É poder local democrático e regionalização. 
É acesso a serviços públicos e a bens fundamentais. 
É a defesa da paz, da soberania e independência nacionais. 
É de tudo isto, e muito mais, que falamos, quando falamos do que significou o 25 de Abril para o povo 
português. 
E também é muito o que se conquistou, e foi destruído, por responsabilidade dos sucessivos Governos que 
puseram em causa as conquistas de Abril e o cumprimento do que está consagrado na Constituição da 
República Portuguesa. 
Sr. Presidente, Srs. Deputados: Tal como no passado a luta foi imprescindível para derrotar o fascismo, 
também hoje a luta é indispensável para avançar nos direitos e garantir progresso e justiça social. 
Num País fustigado por mais de quatro décadas de política de direita, com especial brutalidade durante o 
período da política dos PEC (Programa de Estabilidade e Crescimento) e do «pacto de agressão», foi preciso 
lutar muito para derrotar os planos daqueles que, a partir dos grupos económicos e do Governo PSD/CDS, 
pretendiam eternizar a política de cortes de direitos, agravamento da exploração e empobrecimento. 
Foi preciso lutar muito, mas com a luta dos trabalhadores e a ação decisiva do PCP conseguiu-se esse 
objetivo imediato, hoje claramente traduzido na recuperação de direitos e rendimentos e nas muitas medidas 
que permitiram, nesta nova fase da vida política nacional, entre outras conquistas, repor e aumentar salários, </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente da Assembleia da República" page-start="7">Tem a palavra, para uma intervenção, pelo Grupo 
Parlamentar do CDS-PP, o Sr. Deputado Filipe Anacoreta Correia. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2002" speaker-name="António Filipe Da Providência Santarém Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Filipe Anacoreta Correia (CDS-PP)" page-start="7">Sr. Presidente da República, Sr. Presidente da Assembleia da 
República, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Presidentes dos Tribunais Superiores, Altas Autoridades Civis, Militares e 
das Forças de Segurança, Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Cardeal Patriarca de Lisboa, Sr. Núncio Apostólico, Ilustres 
Representantes do Corpo Diplomático, Minhas Senhoras e Meus Senhores: Neste 25 de Abril cumprem-se 45 
anos do início do processo democrático que viria a consolidar-se no dia 25 de Novembro de 1975. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="7">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2002" speaker-name="António Filipe Da Providência Santarém Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Filipe Anacoreta Correia (CDS-PP)" page-start="7">Ao celebrarmos 45 anos, damo-nos conta de que nos 
aproximamos da idade do regime que nos antecedeu. Se recuarmos até ao momento em que aquele regime 
completou 45 anos, o que nos dizem as crónicas do tempo? O registo do ano de 1971 relata-nos uma 
normalidade rotineira. Durante aquele ano de 71 não há muito mais registos de sobressaltos políticos, além de 
panfletos clandestinos, o doloroso silêncio infligido a presos políticos e posições como as da «ala liberal» que </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="8">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2002" speaker-name="António Filipe Da Providência Santarém Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Filipe Anacoreta Correia (CDS-PP)" page-start="8">O que será preciso para percebermos que toda a ineficiência, 
independentemente da sua roupagem, desperdiça recursos, gera pobreza e retrocesso? 
E o que não dizer da corrupção? Que precisamos ainda de ver para ouvir um pedido de desculpa — por parte 
de um governo, um partido ou um regime — pelo escândalo do que foi tirado aos portugueses em compadrios 
políticos e económicos que destruíram riqueza e atiraram empresas nacionais, como a Caixa Geral de 
Depósitos, o BES ou a PT, para perdas que todos suportamos?! 
Que mais incêndios, ou secas — quantas mortes terão ainda de ocorrer?! — para encararmos o isolamento 
dos territórios e os portugueses abandonados à sua sorte pelo centralismo eleitoralista? 
O que precisaremos de constatar ainda em Tancos, ou nos roubos relatados em hospitais, para perceber 
que o Estado não pode simplesmente fingir que existe, que tem mesmo de exercer a sua autoridade? 
Ver os campos e os rios, como dizia Caeiro, é sabermos olhar-nos no que somos e habitamos, na 
humanidade que nos constitui e na portugalidade que nos atravessa, que nos faz dizer que partilhamos a mesma 
essência. 
Na diversidade e na liberdade, somos todos Portugueses! </utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="9">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2002" speaker-name="António Filipe Da Providência Santarém Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Filipe Anacoreta Correia (CDS-PP)" page-start="9">Sr. Presidente da República, Sr. Presidente da Assembleia da 
República, Sr. Primeiro-Ministro, Sr.as e Srs. Deputados: Celebrar hoje Abril é reconhecer que a promessa 
democrática exige de nós mais e melhor, e exige vigilância; implica voltarmo-nos para o futuro, para este tempo 
que é um tempo de mudança profunda. Em toda a Europa e em todo o mundo chegam-nos ventos de mudança, 
que nem sempre somos capazes de entender em toda a sua plenitude. 
No CDS antes de recusarmos a mudança queremos comprometer-nos com ela e protagonizá-la com valores 
humanistas. 
Somos contra o desaparecimento do Estado e, mesmo no âmbito do projeto europeu, entendemos que não 
podemos prescindir da palavra que nos cabe, nomeadamente quanto à eventual criação de impostos europeus. 
Defendemos medidas que atendam à circunstância das famílias, seja no âmbito da promoção da natalidade, 
seja no enquadramento dos cuidadores informais. 
Queremos que se retome a transparência dos encargos futuros da segurança social e ajudar as pessoas a 
planear o seu futuro. E nunca esquecer que um imposto é sempre arrancado à pertença do outro: para que seja 
aceite tem de ser moderado e bem canalizado. 
Devemos encorajar o investimento e o dinamismo empresarial, requalificar as competências na era digital e 
promover a concorrência, cuja ausência afeta o preço suportado pelas famílias, mas também a robustez das 
empresas nacionais. 
Sr.as e Srs. Deputados, a globalização, o envelhecimento da população e as alterações climáticas 
representam desafios de grande dimensão, que nos obrigam a mudar de vida. 
Temos de o fazer hoje, porque amanhã poderá ser tarde demais. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente da Assembleia da República" page-start="9">Tem, agora, a palavra, para uma intervenção, o Sr. 
Deputado Jorge Falcato, do Grupo Parlamentar do Bloco de Esquerda. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2053" speaker-name="Jorge Manuel Torres Falcato Simões" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Jorge Falcato Simões (BE)" page-start="9">Sr. Presidente da República, Sr. Presidente da Assembleia da 
República, Srs. Presidentes do Tribunal Constitucional e do Supremo Tribunal de Justiça, Sr. Primeiro-Ministro 
e demais Membros do Governo, Srs. Deputados e Sr.as Deputadas, Srs. Convidados e Sr.as Convidadas: Era 
um País cinzento e triste quando nasci. Mais tarde, a guerra colonial acrescentaria terror a uma realidade de 
repressão e censura. Era um País que asfixiava, mergulhado no medo, no discurso do respeitinho, onde o 
destino era marcado pela família em que se nascia, onde a mulher era subalterna ao homem, onde a miséria 
era a realidade de uma imensa maioria. A escola, quando a havia, era a dos meninos para um lado e das 
meninas para o outro, onde o pensamento não era livre. Na faculdade pairava a ameaça constante do Capitão 
Maltez e da sua tropa de choque. 
Era o País onde a opinião livre trazia a prisão, a morte ou o exílio; onde amigos desapareciam às mãos da 
PIDE (Polícia Internacional e de Defesa do Estado). Esse País acabou a 25 de Abril de 1974. 
Aos movimentos de libertação das colónias, aos ativistas políticos, aos movimentos estudantis, ao movimento 
operário, aos capitães, a todos e a todas que nunca desistiram o nosso obrigado. 


Levo no peito a memória desse dia inteiro, dessa torrente transformadora quando a esperança andou à solta. 
Não esquecerei quando subi a encosta da Ajuda, em Lisboa, com centenas de moradores de bairros de barracas </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente da Assembleia da República" page-start="11">Tem a palavra, para uma intervenção, em nome do 
Grupo Parlamentar do PS, o Sr. Deputado Carlos César. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1853" speaker-name="Carlos Manuel Martins Do Vale César" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos César (PS)" page-start="11">Sr. Presidente da República, Sr. Presidente da Assembleia da República, 
Distintos Convidados, Autoridades presentes, Sr. Primeiro-Ministro e demais Membros do Governo, Sr.as e Srs. 
Deputados: Já o disse noutras ocasiões: naquele dia incerto e espantado, na maior cidade das minhas ilhas — 
onde estavam Melo Antunes e Vasco Lourenço e «onde se liam os jornais do dia vários dias depois», senti, com 
o alvoroço dos meus 17 anos, que chegara o momento que amigos e familiares tantas vezes me afiançaram, o 
momento em que passaríamos a aprender a viver, uns e outros, usando a liberdade, o momento em que nos 
passariam a ver e não a espiar, o momento em que nos passariam a tomar como uma parte ativa e não como 
um todo inerte, o momento em que os que temiam falar e ser escutados, fariam, enfim, chegar livremente a sua 
voz ao seu destino. 
Separado do cenário das colunas verdes de esperança, que os militares formaram a mais de 1600 
quilómetros de distância, tardou mas veio o anúncio de que tínhamos chegado à casa da partida. Acabara o 
jugo da ditadura, era a hora do jogo democrático. 
Foi como se, aos portugueses e às portuguesas, tivesse sido atribuída, ou devolvida, a maioridade cívica. Só 
quem não imagina como falecemos em ditadura é que poderá pensar que é pior viver, não ganhando sempre, 
em democracia. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="11">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1853" speaker-name="Carlos Manuel Martins Do Vale César" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos César (PS)" page-start="11">O espírito do 25 de Abril é o de sermos valorizados e respeitados por pensarmos 
e por agirmos todos de forma diferente. Por isso, para nós, para o partido de Mário Soares, evocar hoje o 25 de 
Abril não é, necessariamente, depreciar a direita política ou obrigatoriamente exaltar a esquerda, é respeitarmo-
nos na nossa diversidade! 


Mas todos os cuidados são poucos. 
A história contemporânea de Portugal avisa-nos. Fez em 31 de março passado 198 anos que o regime liberal 
aboliu o Tribunal da Inquisição. Um século depois, com a Ditadura Nacional e o Estado Novo, o regime de 
privação das liberdades públicas vigorou como «um sistema» e não como «um parêntesis» e, como asseverava 
a oficialidade, pela voz de Marcello Caetano, o que mais o perturbava era «A ‘velha Europa’ do decadentismo 
democrático e da pulverização de valores». Uma sonoridade, como se nota, com estranhos ecos nos nossos 
dias… 
Estamos, assim, a apenas 45 anos exatos de distância histórica do espírito do Tribunal da Inquisição. Tão 
perto!… 
Srs. Presidentes, Sr.as e Srs. Deputados: No desígnio de pensar um Portugal reconstruído, é meu grato dever 
evocar a memória tutelar do açoriano José Medeiros Ferreira, na sua formulação das tarefas que caberiam ao 
futuro Estado de Direito: «Democratizar, Descolonizar, Desenvolver». 
Foram e são tantos os desafios que essas tarefas nos impuseram e nos impõem. 
Fizemos a descolonização africana, ou, talvez e também, ela fez-se por si própria, sobretudo porque a 
demora foi grande, a demora de mais de uma década dos descolonizadores, que se conjugou com o 
voluntarismo impacientado dos colonizados. Restaurámos, aos poucos e até há bem pouco tempo, confianças 
perdidas, sendo agora reconhecido, no espaço lusófono, o valor reforçado da nossa cooperação política e 
económica que requer, de forma necessariamente mais enérgica, ser concretizada. 
Curiosamente, foi com o fim do Portugal colonial que retomámos a nossa vocação universal, contribuindo 
para isso outra das evidências que o País político frequentes vezes ignora: o espaço do triângulo territorial 
português que nos configura como uma força euro-atlântica. É nessa dimensão que hoje encontramos muitos </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="12">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1853" speaker-name="Carlos Manuel Martins Do Vale César" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos César (PS)" page-start="12">Democratizar é, porém, uma tarefa continuamente incompleta, inevitavelmente 
centrada na promoção da igualdade de oportunidades, mas indiscutivelmente associada à revitalização dos 
mecanismos de representação e de participação social e, mais ainda, ao reforço da transparência e do escrutínio 
dos interesses dos decisores ao mais variado nível dos poderes intervenientes. 
Quando olhamos, porém, as incertezas e disfunções do nosso tempo e nos confrontamos com aliciamentos 
e receituários que se fazem atrativos, que trocam os medos pela intolerância, pela mentira e pelo apoucamento 
dos políticos e das instituições democráticas, com o propósito inconfessado não de as reformar mas de as 
suprimir, será um erro desvalorizarmos esses perigos para as democracias. 


Salvaguardadas as diferenças, é bom que vivamos o nosso empenhamento cívico na consciência do risco 
que a todo o tempo nos cerca. Como escreveu Primo Levi, a propósito da inumanidade que vivera: «Aconteceu 
(…) pode acontecer de novo»! 
E, para que não aconteça, é também preciso atentar às novas dimensões do desenvolvimento económico e 
social, que o futuro agendou no nosso presente e com que grande parte dos nascidos a partir da passada década 
de 80 vivem e se confrontam. 
As novas gerações, moldadas nas sociedades conectadas e no mercado digital, confrontadas com a sobre-
exploração e o esgotamento dos recursos naturais, com as disparidades demográficas e as dificuldades dos 
sistemas de saúde e segurança social, com a desregulação e o terrorismo e com alterações imensas nas 
funções profissionais e nas relações de trabalho, têm, assim, outras ansiedades e procuram outras soluções. 
Os nossos cuidados devem estar, pois, centrados na procura dessas soluções, velando para que elas se 
forjem num mundo efetivamente democrático e em paz, como o que conquistámos em Portugal com a coragem 
dos Capitães de Abril. 
Viva, por isso, Abril! Viva Portugal! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente da Assembleia da República" page-start="12">Tem a palavra, para uma intervenção, em nome do 
Grupo Parlamentar do PSD, o Sr. Deputado Pedro Roque. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1384" speaker-name="António Pedro Roque Da Visitação Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Roque (PSD)" page-start="12">Ex.mo Sr. Presidente da República, Ex.mo Sr. Presidente da Assembleia da 
República, Sr. Primeiro-Ministro e Sr.as e Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados, demais Titulares 
de Órgãos de Soberania, Caras e Caros Convidados: Há 45 anos, um pronunciamento militar, conhecido para 
a História como a Revolução dos Cravos, libertava Portugal de um regime autoritário e anacrónico, que durava 
desde meados da década de 20 e que, após o final da 2.ª Guerra Mundial, sobrevivia em contraciclo com as 
práticas democráticas vigentes na maioria dos países da Europa ocidental. 
O processo de democratização conducente a um Portugal progressista inaugura-se nesse momento fundador 
e também com o 25 de Novembro de 1975.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="12">Muito bem! </utterance>
  <utterance speaker-id="1384" speaker-name="António Pedro Roque Da Visitação Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Roque (PSD)" page-start="13">Torna-se imperativo que, ano após ano, possamos honrar aqueles que nos 
conduziram nesse caminho. Nesse sentido, saudamos com especial referência as Forças Armadas 
Portuguesas. 
Saudamos igualmente o Povo Português, em nome de cada um dos Deputados aqui presentes e de todos 
aqueles que, ao longo da nossa história democrática, foram eleitos. 
Independentemente de perspetivas ideológicas ou arrebatamentos programáticos, cada um dos 230 
Deputados representa Portugal, na sua diversidade, mas também deve representar a sua capacidade de 
unidade. 
O 25 de Abril conferiu o direito e o dever ao voto livre. Consagra-o no texto constitucional, materializando a 
ideia de «soberania, una e indivisível»com imanência no povo, conforme expresso anteriormente, por Jefferson
e Tocqueville, no contexto da independência das colónias norte-americanas. 
Quarenta e cinco anos depois, torna-se impreterível compreender qual o modelo de sociedade que 
pretendemos criar. Cremos ser fundamental continuar a pugnar pela concretização dos princípios que agora 
defendemos, com empenhamento equivalente àqueles que hoje homenageamos em virtude da sua luta pelos 
desígnios de Liberdade, Igualdade e Fraternidade, como valores universais. 
Mas Portugal é hoje, também, um País virado para o exterior. Respeitado no plano mundial. Afirma-se na 
sua política externa a um nível superior, se confrontado com a proporção da sua dimensão territorial. Tal é visível 
através da sua posição cimeira e entusiasta no processo de construção europeia, na sua dimensão atlântica, na 
sua influência no contexto mediterrânico e, ainda, na sua marcante participação nas questões da segurança 
internacional. 
Revemo-nos no compromisso assumido pela Constituição da República Portuguesa e no seu processo 
evolutivo, expresso nas revisões ocorridas. 
Todavia, a prática democrática não se encerra unicamente no normativo constitucional. Criar, sustentar, 
promover, evoluir e dignificar o processo democrático exige uma responsabilidade individual e coletiva, assente 
na capacidade de atuar com base em valores morais e éticos, compreendendo igualmente a necessidade de 
agir com moderação e tolerância. 
Nesta perspetiva, entendemos que os nossos adversários políticos e as suas visões de sociedade são 
igualmente credores de respeito, tal como nós e as nossas conceções. Só nesta dialética é possível construir 
uma democracia. 
Num tempo em que o mundo e o devir geracional tendem a dissipar memórias sobre os trágicos efeitos de 
regimes totalitários, despóticos, avessos à moderação e à tolerância, importa relembrar como a democracia, 
que por vezes julgamos um resultado garantido e acabado, é frágil. Inúmeros são os casos em que regimes 
democráticos, aparentemente consolidados, cederam lugar ao autoritarismo. 
Sem temor e com coragem, devemos observar atentamente alguns acontecimentos no plano internacional 
que têm vindo a ensombrar o horizonte político-ideológico. Nomeadamente, o crescente número de posições 
radicais como propostas para a resolução de problemas e construção das sociedades. Tais fenómenos são 
também desafios à nossa capacidade de reinventarmos soluções de paz e cooperação. 
É por isso que rejeitamos quaisquer representações ideológicas anacrónicas, tais como «trabalho contra 
capital», «público contra privado», «esquerda diabolizando a direita», ou os seus opostos. 
Estamos igualmente seguros de que os portugueses repudiarão qualquer Governo que ouse administrar a 
«coisa pública»fazendo uso daquilo que pertence a todos como se se tratasse de uma propriedade de um 
qualquer partido. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="13">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1384" speaker-name="António Pedro Roque Da Visitação Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Roque (PSD)" page-start="13">Rejeitamos que critérios «clubístico-partidários» ou de nepotismo se 
sobreponham ao mérito e ao interesse coletivo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="14">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1384" speaker-name="António Pedro Roque Da Visitação Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Roque (PSD)" page-start="14">Nestas circunstâncias, continuamos a olhar com alguma apreensão o futuro 
do País. Não gostaríamos de voltar a ver Portugal sujeito a ajuda financeira externa, tal como aconteceu em 
2011. 
Decorreram três anos e meio sobre o início da Legislatura. Adensou-se a nossa perceção sobre as 
incontáveis contradições entre as elocuções veiculadas pela «troica» coligativa e a realidade do País e do povo. 
Em rigor, e só para citar alguns setores, podemos verificar que: a justiça não deixou de ser morosa e, por vezes, 
fora de tempo; as queixas no Serviço Nacional de Saúde amplificaram-se; os salários são baixos e 
insatisfatórios; a descentralização não saiu do papel e da oratória; a sustentabilidade da Segurança Social 
continua ameaçada de morte a prazo; a carga fiscal também não deu sinais de baixar. Tudo isto, já para não 
falar da elevada conflitualidade laboral e de greves sem precedentes. 
Independentemente do que aqui se expôs, hoje é dia de união em torno de um bem maior. 


Quarenta e cinco anos depois do 25 de Abril de 74, é dia de continuarmos o trabalho de aperfeiçoamento e 
aprofundamento do processo democrático. 
Pela nossa parte, Partido Social Democrata, estamos decididos a atuar para cumprir esse plano. Estamos 
motivados e mobilizados para deixar às próximas gerações uma herança tão positiva e próspera que justifique 
a evocação futura do trabalho que construímos hoje. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente da Assembleia da República" page-start="15">Sr. Presidente da República, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. 
Presidentes do Tribunal Constitucional e do Supremo Tribunal de Justiça, Srs. Presidentes do Tribunal de Contas 
e do Supremo Tribunal Administrativo, Srs. Antigos Presidentes da República e senhoras, Sr.as e Srs. Ministros, 
Sr. Presidente da Câmara Municipal de Lisboa, Sr. Presidente do Partido Social Democrata, Sr.as e Srs. Vice-
Presidentes da Assembleia da República e Presidentes dos Grupos Parlamentares, Sr. Vice-Procurador-Geral 
da República, Sr.ª Provedora de Justiça, Srs. Representantes da República para as Regiões Autónomas dos 
Açores e da Madeira, Srs. Vice-Presidentes das Assembleias Legislativas das Regiões Autónomas da Madeira 
e dos Açores, Sr. Vice-Presidente do Governo Regional da Madeira, Sr. Secretário Regional do Governo 
Regional dos Açores, Srs. Antigos Presidentes da Assembleia da República e Primeiros-Ministros, Srs. 
Conselheiros de Estado, Sr.as e Srs. Secretários de Estado, Srs. Chefes do Estado-Maior dos três ramos das 
Forças Armadas, Sr.as e Srs. Deputados, Sr.as e Srs. Deputados ao Parlamento Europeu, Sr. Núncio Apostólico, 
Decano do Corpo Diplomático, Membros do Corpo Diplomático, demais Autoridades Civis e Militares, Sr. Cardeal 
Patriarca de Lisboa, Sr. Presidente do Conselho Económico e Social, Sr. Presidente e Membros da Direção da 
Associação 25 de Abril, Ilustres Convidadas e Convidados, Excelências, Minhas Senhoras e Meus Senhores: 
Quarenta e cinco anos depois, podemos dizer com orgulho que somos hoje uma democracia pluralista, 
reconhecida como uma das democracias com mais qualidade em todo o mundo, mas com problemas que é 
preciso resolver. 
Numa democracia pluralista, todas as correntes de opinião têm o seu espaço de afirmação. Na democracia 
pluralista, o indivíduo encontra o seu lugar de realização dentro de um país solidário, assente num contrato que 
pressupõe direitos e deveres. 
A democracia tem os seus símbolos, os seus rituais, os seus rostos e os seus próprios valores. O 25 de Abril, 
os cravos vermelhos, a Grândola, são símbolos dos democratas e de toda uma democracia. 


São estes os nossos símbolos, os símbolos da nossa democracia, que hoje, uma vez mais, evocamos e 
homenageamos na Assembleia da República. 
Uma democracia feita de muita participação cidadã, tornada possível pela coragem inicial, inteira e limpa, 
dos Capitães de Abril — e relembro hoje o nome de António Marques Júnior, Deputado desta Casa durante 
anos —,… 

Pereira. 

… aqui representados pela Associação 25 de Abril, que saúdo particularmente. Uma democracia marcada 
pela liderança fundadora de homens e mulheres de diferentes partidos, com projetos políticos diversos, mas 
todos grandes figuras de Estado e da República que o 25 de Abril devolveu. 
Minhas Senhoras e Meus Senhores: Esta XIII Legislatura ficou marcada pelo reforço do papel do Parlamento 
no sistema institucional português, marcada por uma centralidade parlamentar sem precedentes. 
Novas responsabilidades implicam sempre mais e maior escrutínio. 
Só instituições irrelevantes é que passam por entre os pingos da chuva e escapam ao escrutínio da opinião 
pública. 
Continuo a acreditar que a abertura, a transparência e a ética da responsabilidade são os melhores antídotos 
contra o crescimento da cultura antiparlamentar. Por isso, desde a primeira hora, como Presidente da 
Assembleia da República, procurei promover uma política de portas abertas, de transparência e de participação. 
Não apenas no dia 25 de abril, mas em todos os dias do ano, porque Abril se cumpre diariamente! 
O velho grito «25 de Abril sempre!» ganha assim um sentido renovado, vivido e participado. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="17">Muito bem! </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente da Assembleia da República" page-start="18">Está a criar uma luta de todos contra todos, uma lógica 
de salve-se quem puder, uma preocupante ausência de empatia humanista. É preciso recuperar o sentido do 
coletivo, do bem-comum, do espaço público. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="18">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente da Assembleia da República" page-start="18">Não são só o Parlamento e os partidos políticos que têm 
de se abrir a esse despertar da cidadania. São também os parceiros sociais, as centrais sindicais, que devem 
compreender que, sem inclusão, participação ativa dos associados e justiça nas reivindicações, a tendência 
para a fragmentação e para o reforço dos interesses com pequena dimensão, mas grande poder, será 
dificilmente reversível. 
Minhas Senhoras e Meus Senhores: Combater todas as formas de desigualdade e discriminação foi um dos 
propósitos fundadores do 25 de Abril. Por isso, nesta última Sessão Legislativa, deixo aqui um desafio para a 
próxima Legislatura: que consigamos ser tão exigentes com os efeitos sociais das políticas públicas como somos 
quanto ao seu efeito económico e financeiro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="18">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente da Assembleia da República" page-start="18">Que, além das várias instituições que zelam pelo rigor 
orçamental, surjam no espaço público as vozes daqueles que têm menos voz: a voz dos mais pobres, a voz de 
todas as vítimas da discriminação social. 


Sr. Presidente da República, não posso terminar sem aproveitar a presença de V. Ex.ª neste Hemiciclo para 
enaltecer uma vez mais a forma como tem prestigiado o sistema democrático português. 
Uma democracia não sobrevive sem democratas, sem solidariedade entre instituições e órgãos de soberania. 
V. Ex.ª é um exemplo de lealdade democrática, numa relação com o Parlamento que só enaltece o prestígio 
de ambos os órgãos de soberania. Nenhum é condicionável e os dois têm disso consciência. 
V. Ex.ª tem sido uma muralha simbólica contra o crescimento do populismo, pelo papel decisivo e essencial 
que tem assumido durante a sua Presidência. 
A história ensina-nos que nenhum partido político democrático beneficia dos ambientes de radicalização, 
insulto e manipulação. 
Minhas Senhores e Meus Senhores: Em ano eleitoral deixo, pois, um apelo aos líderes políticos e 
parlamentares, que é o de que sejam capazes de travar um debate franco e leal, baseado em alternativas 
políticas claras. 
A política democrática é essencialmente isso: um confronto tolerante entre interesses sociais e programas 
políticos conflituantes. 
A política de casos é a arma dos fracos, daqueles que não têm ideias nem alternativas. 


Não resolve os desafios estruturais do País nem os problemas concretos das pessoas. Só serve para minar 
a democracia e envenenar a vida pública. 
Às tentativas de degradação do espaço público, respondamos com a exemplaridade republicana e com a 
convicção democrática! 


Ao desprezo pelo conhecimento e pela cultura, respondamos com o confronto democrático dos argumentos. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Presidente da República (Marcelo Rebelo de Sousa)" page-start="19">Sr. Presidente da Assembleia da República, 
Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Presidentes dos Tribunais Superiores, Srs. Antigos Presidentes da República, 
Presidente da Assembleia da República e Primeiro-Ministro, Sr. Cardeal Patriarca de Lisboa, Sr.as e Srs. 
Embaixadores, Srs. Capitães de Abril, Excelências, Sr.as e Srs. Deputados, Srs. Convidados, Minhas Senhoras 
e Meus Senhores: 
Dir-se-ia que foi ontem, mas passaram já 45 anos. 
Dir-se-ia que foi ontem que os jovens militares de Abril protagonizaram o momento único do fim de um regime 
e do nascimento de outro, mas passaram já 45 anos. 
Quarenta e cinco anos volvidos, que o rito se repita, mas que seja mais do que um rito, que seja memória, 
que seja gratidão, que seja esperança. 
Que testemunhemos aos resistentes de décadas, que testemunhemos aos jovens militares de então o nosso 
indelével reconhecimento: aos que partiram, aos que permanecem entre nós, aos que nunca esquecerão o que 
fizeram, aos que, além disso, continuam a sonhar com um futuro melhor para Portugal. 
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Dir-se-ia que foi ontem, mas passaram já 45 anos. E, há 45 anos, 
quais eram as expetativas, os anseios, os desafios, as causas dos jovens de Portugal? Desse Portugal também 
jovem, apesar do milhão que havia votado com os seus pés, emigrando, recusando a vida sem liberdade, sem 
mais desenvolvimento, sem maior justiça social. 
Lembro bem, lembramos bem o que nos unia, a nós, jovens, dos mais opostos pensamentos, na alvorada 
da mudança. Unia-nos: democracia, em vez de ditadura; liberdade, em vez de repressão; desenvolvimento 
integral e justiça social mais partilhada, em vez de desigualdade económica, discriminação social, taxas 
confrangedoras de mortalidade infantil, de escolaridade e de infraestruturas básicas; e paz em África, em vez 
de empenhamento militar sem solução política. Isto nos unia. 
Muito do mais nos dividia: os contornos concretos do regime político; o sistema de Governo; a visão sobre a 
Europa e o mundo; o papel do Estado, pessoas e organizações; o caminho, o fim, o ritmo da Revolução; o 
alcance da Constituição e como ela se deveria conjugar com a Revolução, prolongando-a, moderando-a ou 
conformando-a. 
Como sempre acontece com as revoluções, cada qual cadinho de muitas, muito diversas, uns veriam os seus 
desígnios triunfar no instante inicial, alguns em vários trechos do percurso, outros na primeira versão da Lei 
Fundamental, outros ainda no somatório das revisões que a foram moldando a novos tempos e a novos modos. 
Em rigor, dos jovens de 74 nenhum pode dizer ter visto vencer tudo o que queria para o seu e o nosso futuro, 
mas, olhando ao caminho trilhado, justo é convir que todos acabaram por ver atingido muito do essencial do seu 
denominador comum. 
Portugal passou de ditadura para democracia, alargou-se a novos universos, tempos e modos, superou 
indicadores de educação, de saúde, de habitação, de infraestruturas básicas, de segurança social, que 
condenavam à insuficiente progressão educativa, à elevada mortalidade à nascença, a condições de vida e de 
proteção sem horizonte. 
Construiu tudo isto com uma descolonização tardia, em plena Revolução, e que, por isso mesmo, 
desenraizaria tantos regressados e deixaria no terreno tantos anos de combates armados, mas sabendo </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente da Assembleia da República" page-start="22">Declaro encerrada a Sessão Solene Comemorativa do 
XLV Aniversário do 25 de Abril. 
</utterance>
</debate>
