<debate period="r3" legislature="13" legislative_session="4" number="69" date="2019-03-29">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Sr.as e Srs. Deputados, Sr.as e Srs. Funcionários, Sr.as e Srs. Jornalistas, vamos iniciar 
a nossa sessão plenária. 

Eram 10 horas e 2 minutos. 

Srs. Agentes da autoridade, peço para abrirem as portas das galerias ao público. 
Como sabem, hoje realizam-se eleições para eleger um membro para o Tribunal Constitucional e três 
membros para o Conselho de Fiscalização do Sistema Integrado de Informação Criminal. Informo que as urnas 
estarão abertas até meia hora depois de acabar a sessão plenária, para dar tempo a todos de votar. 
Da nossa agenda de hoje consta uma marcação do PS, sobre o tema «passes sociais». 
Antes disso, o Sr. Deputado António Carlos Monteiro vai fazer o favor de ler o expediente. 
Tem a palavra, Sr. Secretário. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (António Carlos Monteiro)" page-start="3">Sr. Presidente, Srs. Deputados, anuncio à Câmara que deram 
entrada na Mesa, e foram admitidas pelo Sr. Presidente, várias iniciativas legislativas. 
Refiro, em primeiro lugar, as Propostas de Resolução n.os 86/XIII/4.ª (GOV) — Aprova o Protocolo Adicional 
à Carta Europeia de Autonomia Local relativo ao direito de participar nos assuntos das autarquias locais, aberto 
a assinatura em Utreque, em 16 de novembro de 2009, 87/XIII/4.ª (GOV) — Aprova o Acordo sobre Transporte 
Aéreo entre a República Portuguesa e a República de Angola, assinado em Luanda, em 18 de setembro de 
2018, 88/XIII/4.ª (GOV) — Aprova o Acordo de Parceria sobre as Relações e a Cooperação entre a União 
Europeia e os seus Estados-Membros, por um lado, e a Nova Zelândia, por outro, assinado em Bruxelas, em 5 
de outubro de 2016, e 89/XIII/4.ª (GOV) — Aprova o Acordo entre a República Portuguesa e a República do 
Peru no domínio da redução da procura e da prevenção e combate ao tráfico ilícito de estupefacientes e de 
substâncias psicotrópicas, assinado em Lisboa, em 30 de janeiro de 2012, que baixam à 2.ª Comissão. 
Deram, ainda, entrada na Mesa os Projetos de Resolução n.os 2070/XIII/4.ª (PAN) — Recomenda ao Governo 
o reforço das medidas de acompanhamento de crianças e jovens com diabetes mellitus tipo 1 em contexto 
escolar, que baixa à 9.ª Comissão, 2071/XIII/4.ª (BE) — Recomenda ao Governo medidas para enfrentar a crise 
no setor têxtil, que baixa à 10.ª Comissão, e 2072/XIII/4.ª (PAN) — Recomenda ao Governo a elaboração de um 
estudo epidemiológico para avaliar os efeitos da atividade industrial na saúde da população da aldeia de Paio 
Pires e a adoção de medidas para a melhoria da qualidade do ar a nível nacional, que baixa à 11.ª Comissão. 
É tudo, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Muito obrigado, Sr. Secretário. 
Vamos dar início a uma marcação do PS, sobre o tema «passes sociais», ao abrigo da alínea b) do n.º 3 do 
artigo 64.º do Regimento. 
Tem a palavra, para abrir o debate, o Sr. Deputado Carlos Pereira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1970" speaker-name="Carlos João Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Pereira (PS)" page-start="3">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Estamos em vésperas da 
implementação de uma das mais esperadas medidas desta Legislatura, uma solução global que envolve o País 
em torno de objetivos sociais e ambientais que, estou certo, nenhum Deputado aqui presente negligencia. 
O combate às alterações climáticas, o estímulo à utilização dos transportes públicos e, como consequência, 
o apoio aos mais pobres que todos os dias se deslocam não só nos subúrbios das cidades portuguesas, mas 
também ao longo do resto do País, seja no litoral, seja no interior, seja no norte ou no sul, é um passo de gigante 
para desbloquear anos e anos de falatório político, quase sempre vazio de concretização. 


Não é uma «medidinha» insignificante. É a medida que estrutura o pensamento do Partido Socialista sobre 
o caminho que devemos seguir para proteger o ambiente, facilitando a vida dos cidadãos e mantendo os 
compromissos sublinhados no Programa do Governo de que, se o País fica melhor, então, os portugueses 
também têm de ficar melhor. </utterance>
  <utterance speaker-id="2033" speaker-name="Joana Catarina Barata Reis Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Joana Barata Lopes (PSD)" page-start="4">Que confusão! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1970" speaker-name="Carlos João Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Pereira (PS)" page-start="4">Caras e Caros Deputados, julgo que, sobre a direita e os seus argumentos, 
estamos conversados. 
Podiam ter seguido um caminho positivo de se comprometer com o povo português em assegurar que 
incluirão o reforço desta medida no seu programa do governo, por exemplo. Podiam dizer que tudo tentarão 
para fazer mais e melhor pelos transportes públicos. No fundo, podiam dar garantias de que, se ganhassem 
eleições, não tencionavam estragar as soluções que tanto trabalho deram a construir. Podiam assegurar, por 
exemplo, que não retirariam dos portugueses utilizadores de transportes públicos estas enormes vantagens e 
benefícios e que prosseguiriam o caminho da proteção climática. 
Mas o País perdeu a possibilidade de convergir nas boas ideias e ganhou um debate demagógico com 
sentido puramente eleitoralista às mãos do PSD. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Sr. Deputado Carlos Pereira, inscreveram-se, para pedir esclarecimentos, sete Srs. 
Deputados. Como deseja responder? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="5">Esperemos que bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1970" speaker-name="Carlos João Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Pereira (PS)" page-start="5">Respondo em conjunto, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">O primeiro pedido de esclarecimento é do Sr. Deputado Bruno Dias, do PCP. 
Tem a palavra, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="5">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Deputado Carlos Pereira, ao ouvir a 
sua intervenção e, principalmente, ao comprar o passe para o mês de abril, o comentário que apetece fazer e 
que alguns de nós já o têm feito por estes dias é o seguinte: isto, há 22 anos, parecia mesmo impossível. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1944" speaker-name="Ângela Manuela De Sousa Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ângela Moreira (PCP)" page-start="5">É verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="5">Parecia mesmo impossível quando o PCP trazia a esta Sala a proposta de 
alargamento do passe para todos os operadores, todas as carreiras, em toda a região, a preços mais acessíveis 
para as pessoas. 
Na altura em que nos encontramos, vou poupar o Sr. Deputado à leitura dos debates, que estão na atas da 
Assembleia, das propostas do PCP, mas há uma memória que não pode deixar de ser referida neste momento. 
É que a persistência de quem propõe medidas que são justas e de quem defende políticas a favor das pessoas 
compensa quando se vê a aprovação de medidas justas, de medidas importantes, que são boas para o povo e 
para o País. 
É por isso que o PCP se orgulha muito dos 22 anos e mais de luta, de proposta e de intervenção para avançar 
com esta medida. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="6">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra, pelo Grupo Parlamentar do PSD, o Sr. 
Deputado Emídio Guerreiro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="6">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Deputado Carlos Pereira, queria 
saudar o Partido Socialista por ter trazido hoje a debate este tema importante e dizer desde logo, de forma muito 
clara, que o PSD concorda com esta medida. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS e do BE" page-start="6">Ah!… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="6">É positiva, é necessária, ajuda muito na mobilidade das pessoas e, 
sobretudo, no cumprimento das metas ambientais, que são muito importantes naquilo que importa para o futuro 
do nosso País. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="6">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="6">Custa-me compreender, desde já, alguns sorrisos e algumas 
interrogações da vossa bancada, porque foi isso que dissemos da primeira vez que esta medida foi apresentada 
nesta Assembleia, no debate do Orçamento do Estado. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="6">Muito bem lembrado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="6">Foi isso que dissemos. Dissemos que era importante, que era necessária 
e que seria, de facto, muito positivo que ela fosse implementada. 
Fizemos propostas no sentido de melhorar ainda mais esta medida, ou seja, propusemos que ela tivesse, de 
facto, âmbito em todo o território e que abrangesse todos os portugueses, propostas que, na altura, foram aqui 
rejeitadas pela maioria de esquerda, que não quis que este primado de ser para todos, em todo o País, ficasse 
consagrado nesta medida. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="6">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="6">Sr. Deputado, logo nesse debate, identificámos aqueles que seriam alguns 
constrangimentos desta medida. É que, de facto, ela é justa para todos aqueles portugueses que dela usufruem, 
mas é injusta para os portugueses que dela são excluídos. 


Sr. Deputado, num mundo onde cada vez faz menos sentido falar de fronteiras, a forma como o Governo 
desenhou esta medida cria fronteiras e barreiras de mobilidade no País. </utterance>
  <utterance speaker-id="1976" speaker-name="Maria Da Conceição Alves Dos Santos Bessa Ruão Pinto" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Conceição Bessa Ruão (PSD)" page-start="7">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="7">Por isso é que esta medida tem estes constrangimentos, porque, sendo 
uma medida positiva e com a qual concordamos, a sua aplicação em todo o território cria estas diferenças, as 
quais, no nosso entendimento, devem ser corrigidas. 
Como tal, fizemos propostas e até votámos a favor de propostas de outros partidos, nomeadamente do Bloco 
de Esquerda, que iam no mesmo sentido. Votámo-las favoravelmente para que, de facto, esta medida pudesse 
ser eficaz em todo o lado… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="7">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="7">… e, ao contrário do que o Sr. Deputado disse, não o fizemos por objetivos 
eleitoralistas. Esses são os vossos objetivos,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="7">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="7">… ao fazerem incidir estas medidas de forma correta e adequada apenas 
nas grandes zonas onde vivem mais pessoas, deixando para trás todo o resto do País. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="7">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="7">Em suma, Sr. Deputado, concordamos com esta medida, mas lamentamos 
que a mesma não tenha o objetivo de servir todos de igual forma. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1976" speaker-name="Maria Da Conceição Alves Dos Santos Bessa Ruão Pinto" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Conceição Bessa Ruão (PSD)" page-start="7">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="7">Por isso, pergunto ao Sr. Deputado se o Partido Socialista está ou não 
disponível para iniciarmos, o mais rapidamente possível, um processo político para que seja dada a mesma 
resposta em todo o País e a todos os portugueses. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1976" speaker-name="Maria Da Conceição Alves Dos Santos Bessa Ruão Pinto" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Conceição Bessa Ruão (PSD)" page-start="7">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="7">É disto que se trata: alargar uma justiça que está clara e objetivamente 
em determinadas regiões, para que essa mesma justiça seja evidente e praticada em todo o território nacional. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Para pedir esclarecimentos, em nome do Grupo Parlamentar do CDS-PP, tem a palavra 
o Sr. Deputado Hélder Amaral. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="7">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Deputado Carlos Pereira, 
queria cumprimentá-lo, a si e ao PS, pelo tema importante que trouxe a debate, com o qual o CDS sempre 
concordou. 
Aliás, quero contribuir para o consenso, sem zangar nenhum dos partidos que compõem a geringonça,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Heitor de Sousa (BE)" page-start="7">«Zangar»?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="8">… e dar a todos os parabéns. Depois, decidam lá quem é que teve a 
ideia há mais tempo!… 
Os princípios são bons, já os prosseguimos há muito tempo, como é o caso da redução do uso de carro 
privado, e temos proposto medidas… 


Eu vou provar com factos que o que estou a dizer faz parte de propostas do CDS. 
Não pondo em causa as linhas genéricas e o pressuposto da medida, com os quais concordo, há ainda 
matérias que importa discutir. Por isso, acho que este debate ganhará se pudermos melhorar a proposta ou falar 
de alguns constrangimentos que ela apresenta. 
Um deles tem a ver com a qualidade e a quantidade da oferta. Há um objetivo claro de incentivar o uso de 
transportes públicos, mas é preciso olhar para a realidade. E a realidade é que, de facto, vivemos momentos 
em que os serviços de transportes públicos apresentam uma degradação, quer em termos de qualidade quer 
em termos de quantidade, nunca vista, a qual é da responsabilidade da geringonça. 
Nesta matéria, o CDS está à vontade, tanto em sede do Orçamento como durante o debate — e talvez o 
PCP pudesse olhar com mais atenção —,… 


… porque votámos a favor não só do Projeto de Resolução n.º 938/XIII/2.ª, do PCP, que dizia respeito ao 
alargamento do metro do Porto ao Campo Alegre, a Matosinhos e a Vila Nova de Gaia, mas também das 
propostas, em sede do Orçamento, que diziam respeito à extensão dos metros de Lisboa e do Porto e à frota 
da Transtejo. 
Nós sempre votámos a favor… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="8">Não, não! No ano passado votaram contra! Este ano é que corrigiram tudo! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="8">… e até fizemos uma proposta em sede do Orçamento, no sentido do 
alargamento do metro à zona oriental. Lamentamos é que Bloco de Esquerda, PCP e PS tenham votado contra 
a proposta do CDS. Portanto, ficamos claramente a ganhar, é só ir ver as votações… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="8">No ano passado, não votaram assim! Não havia eleições!… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="8">… e talvez assim já não se riam tanto e possam ser um pouco mais 
coerentes e atentos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="8">Bem lembrado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="8">O que queria dizer, Sr. Deputado, é que, de facto, na zona onde mais 
incide esta medida, temos problemas sérios quanto à oferta. 
A Transtejo suprimiu cerca de 1000 embarcações, os cacilheiros precisam de monitorização e de renovação 
e, graças às cativações para os tais objetivos de que, às vezes, o PS tanto se orgulha, a verdade é que a oferta 
é pouca e de pouca qualidade e não há mais oferta para os cidadãos. 
Na Soflusa, passa-se a mesma coisa. 
O Sr. Deputado ouviu, como eu ouvi, a Sr.ª Presidente da Soflusa 
dizer: «Bom, não temos contrato de serviço público desde 2014.» Além disso, as embarcações da Soflusa são 
diminutas, as instalações e os cais não têm condições. 
Portanto, o que importa saber é se o Partido Socialista e a geringonça estão a tratar também da melhoria da 
oferta, para que esta medida seja eficaz e efetivamente concretizada,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="8">Claro! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="9">… para que chegue às pessoas, aos utilizadores e garanta a tal 
mobilidade que todos nós prosseguimos. 
Também posso referir a CP, que suprimiu cerca de 12 000 comboios — nem tenho tempo para explicar a 
degradação do serviço da CP!… —, e a falta de pessoal, não só na EMEF (Empresa de Manutenção de 
Equipamento Ferroviário) mas também na Soflusa e na Transtejo, situação para a qual o PCP alerta, assim 
como nós alertamos, faz com que esta medida possa pecar por ser, eventualmente, apenas uma medida. 
Gostava que o Sr. Deputado dissesse o que está a ser feito, em concreto, para melhorar tudo isto. Além 
disso, há casos especiais para os quais é preciso olhar. Por exemplo, a CP acabou por, num passe de cinco 
zonas, aumentar, e não reduzir, o preço, pelo que há uma dúvida séria sobre como é que o serviço da CP — 
útil nas áreas urbanas, que é onde há mais oferta — se vai concretizar com esta medida. 
Para terminar, posso falar ainda da desigualdade territorial, porque 85% do orçamento do Fundo Ambiental, 
pago por todos os portugueses que usam carro para trabalhar e para estudar, é gasto nas grandes áreas 
metropolitanas. Chegam apenas pouco mais de 16 000 € a cada CIM, se fizermos uma divisão pelas 21, o que 
não chega para comprar um autocarro. 
Portanto, quero saber quais são as medidas concretas do Partido Socialista e da geringonça para eliminar 
esta gritante desigualdade territorial de pôr todo o País a pagar uma medida que é justa e equilibrada, mas que 
serve apenas parte do País. Isto é injusto e não é merecido por todos aqueles que contribuem para os principais 
objetivos desta medida. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Heitor de Sousa, do Grupo 
Parlamentar do Bloco de Esquerda. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Heitor de Sousa (BE)" page-start="9">Sr. Presidente, queria cumprimentar todos os Srs. Deputados e todas as 
Sr.as Deputadas, em particular o Grupo Parlamentar do Partido Socialista, por trazer este tema a debate. 
Devo dizer que não é uma grande surpresa, atendendo a que, daqui a três dias, vai entrar em vigor o 
Programa de Apoio à Redução Tarifária e já se imaginava que isto poderia acontecer, mas, em qualquer caso, 
é sempre uma boa oportunidade para refletirmos sobre este assunto tão relevante. 
Não posso deixar de referir que o Sr. Deputado Carlos Pereira classificou esta medida de «excelente» para 
o povo e para a política de mobilidade no nosso País. Isso é indiscutível, Sr. Deputado, mas, há dois anos, não 
era assim. 
Há dois anos, o Bloco de Esquerda agendou para o dia 18 de janeiro de 2017 um debate de urgência sobre 
política de preços para passes sociais, porque, em 2017, o Governo tinha decidido um aumento do preço dos 
transportes públicos em 1,5%, em média. 

O Sr. Ministro do Ambiente e o Sr. Secretário de Estado tiveram a oportunidade de estar presentes nesse 
debate de urgência, mas, infelizmente, hoje não estão cá, para eu poder recordar ao Sr. Secretário de Estado 
José Mendes as suas palavras acerca da justificação para o aumento do preço dos passes sociais. 
Nessa altura, às referências feitas pelos Deputados aos preços dos transportes no ano de 2017, o Sr. 
Secretário de Estado dizia que o aumento no tarifário dos transportes tinha de «equilibrar duas situações: em 
primeiro lugar, a preocupação em manter o transporte acessível às famílias e, em segundo lugar, a preocupação 
com a sustentabilidade das empresas de transporte (…)». 
Dois anos depois, o Sr. Deputado já não está preocupado com a sustentabilidade das empresas de transporte 
nem com a carga que o preço dos transportes representava para as famílias. O que é que mudou, Sr. Deputado 
Carlos Pereira? O que é que mudou, Srs. Deputados e Sr.as Deputadas do Grupo Parlamentar do Partido 
Socialista, para classificarem esta medida de «excelente»? Nós estamos de acordo com ela, mas expliquem-
nos o que é que aconteceu para, de um momento para o outro, dentro da mesma Legislatura, o Partido Socialista 
mudar tão radicalmente essa política. 
Recordo, Sr. Deputado Carlos Pereira, que, por várias vezes, em vários Orçamentos, o Bloco de Esquerda 
apresentou propostas para reduzir o preço dos passes sociais, para reduzir o preço dos transportes, porque, na 
nossa avaliação — que era correta —, o Governo anterior, PSD/CDS, tinha praticado uma política tarifária nos 
transportes exatamente ao contrário. </utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="10">Mas é verdadeira! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Heitor de Sousa (BE)" page-start="10">É que, também em 2017, os senhores votaram contra propostas do Bloco 
de Esquerda… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="10">Bem lembrado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Heitor de Sousa (BE)" page-start="10">… que visavam exatamente a redução do preço dos transportes, em particular 
dos passes sociais. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2128" speaker-name="Paulo César Rios De Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Rios de Oliveira (PSD)" page-start="10">Já virámos a página! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Heitor de Sousa (BE)" page-start="10">Para terminar, Sr. Deputado Carlos Pereira, queria dizer-lhe que há muitos 
buracos negros nesta política de redução tarifária. 
Um dos principais buracos negros tem a ver com o facto de haver deslocações pendulares que envolvem 
outros operadores privados ou, por exemplo, o operador público de transporte ferroviário, a CP, em que a 
redução do preço dos passes não se aproxima, nem de longe nem de perto, dos valores que vão ser praticados 
na Área Metropolitana de Lisboa. 
Posso referir, Sr. Deputado, que a distância entre Mafra e Setúbal é de cerca de 85 km e entre Lisboa e o 
Entroncamento é de 90 km, sendo que o passe de assinatura da CP apenas até Vila Franca de Xira custará 166 
€ e o passe de qualquer habitante de Setúbal ou de Mafra que se queira dirigir de um sítio ao outro custará 40 
€. 
Esta desigualdade não pode deixar de ser explicada pelo Sr. Deputado Carlos Pereira, pelo que gostava que 
dissesse algumas palavras sobre o assunto. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra a Sr.ª Deputada Diana Ferreira, do Grupo 
Parlamentar do PCP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="10">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Deputado Carlos Pereira, o PCP orgulha-
se do contributo decisivo que deu para a concretização do passe único na Área Metropolitana do Porto. 
Durante vários anos, propusemos medidas neste sentido, sem que outros partidos nesta Casa nos 
acompanhassem. Foi assim em 1997, foi assim em 2003 e foi assim ainda nesta Legislatura,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="10">Viva o PCP! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="10">… quando o PS, o PSD e o CDS, Sr. Deputado Hélder Amaral, votaram 
contra e o BE se absteve na votação da proposta do PCP para a consagração do Andante como passe social 
intermodal da Área Metropolitana do Porto, impedindo com os seus votos que esta medida fosse implementada 
há dois anos. 
Nós não desistimos e a luta, a persistência e a razão do PCP acabaram por contribuir de forma decisiva para 
que, a partir de 1 de abril, muitas famílias da região, particularmente famílias de trabalhadores, poupem dezenas 
de euros por mês. O que foi alcançado só comprova a justeza da proposta do PCP, uma proposta que 
defendemos há largos anos. 
Esta é, efetivamente, uma medida de enorme alcance social, que contribui para melhorar as condições de 
vida das famílias e que vai beneficiar também estudantes, reformados e crianças. Contudo, apesar de ser um 
avanço muito importante, não nos esquecemos de que há aspetos ainda por assegurar. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="11">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Fernando Barbosa, do Grupo 
Parlamentar do Bloco de Esquerda. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1999" speaker-name="Fernando Manuel Costa Barbosa" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Fernando Manuel Barbosa (BE)" page-start="11">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Deputado Carlos 
Pereira, não quero entrar na discussão de quem é o «pai» da criança, sendo a criança os transportes públicos. 
O que é importante discutir é quem vai alimentar essa criança… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="11">Bem dito! É bem verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1999" speaker-name="Fernando Manuel Costa Barbosa" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Fernando Manuel Barbosa (BE)" page-start="11">… e nós sabemos que não podemos subscrever a ideia do PSD 
de que tem de haver uma igualdade em todo o território nacional. Deverá haver, sim, uma equidade em todo o 
território nacional. 
Não podemos exigir, por exemplo, na Área Metropolitana do Porto, um autocarro de 10 em 10 minutos a 
circular entre Paredes e Penafiel, sendo Penafiel da CIM do Tâmega e Paredes da Área Metropolitana do Porto, 
para servir uma população que é menor, da mesma forma que de Matosinhos para o Porto pedimos o metro de 
10 em 10 minutos. Não! Tem de haver diferenciação, mas também equidade. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="11">Ah!… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1999" speaker-name="Fernando Manuel Costa Barbosa" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Fernando Manuel Barbosa (BE)" page-start="11">Dirigindo-me diretamente ao Sr. Deputado Carlos Pereira, direi o 
seguinte: a Área Metropolitana do Porto tem assistido ultimamente, na comunicação social, a muita informação 
dispersa e contraditória. 
Por um lado, ouvimos o Presidente da Câmara do Porto dizer que o PART (Programa de Apoio à Redução 
do Tarifário dos Transportes Públicos) não seria aplicado este ano, só seria no ano que vem; depois, ouvimos o 
Presidente do Conselho Metropolitano do Porto e Presidente da Câmara de Gaia dizer que, afinal de contas, 
seria a partir do dia 1; e, finalmente, no dia 15 de março, chegou à população da Área Metropolitana do Porto a 
informação de que as regras eram para aplicar a partir do dia 1 de abril. Ainda bem que assim foi, que há 
equidade a nível nacional. 
Importa também esclarecer por que razão não entram em vigor todas as áreas dessa medida, nomeadamente 
o passe família. Quando as razões que apontam são técnico-fiscais, gostávamos de saber o que serão razões 
técnico-fiscais para classificar um agregado familiar porque, se for pelo IRS (imposto sobre o rendimento de 
pessoas singulares), em janeiro pode ser do agregado familiar, mas em março já pode não ser. Portanto, terá 
de haver alguma medida. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Para terminar a ronda de pedidos de esclarecimento, tem a palavra a Sr.ª Deputada 
Heloísa Apolónia, de Os Verdes. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="12">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Deputado Carlos Pereira, 
conhece, certamente, o trabalho que Os Verdes têm desenvolvido nas mais diversas áreas relativamente à 
necessidade de melhorarmos a oferta dos transportes públicos, de modo a alterarmos o paradigma, 
designadamente nos movimentos pendulares, da utilização do transporte individual mais em massa para um 
transporte coletiva que dê, de facto, resposta às necessidades das populações. E isto por diversos motivos, 
designadamente, pela responsabilidade que temos de encontrar medidas de mitigação às alterações climáticas 
e por uma necessidade de coesão territorial, ou seja, de ligação dos vários pontos do território, mas também 
para garantir o direito que as populações têm à mobilidade, portanto, de não ficarem isoladas e de terem 
respostas para essa mobilidade. 
Os Verdes apresentaram diversas propostas, na Assembleia da República, sobre vários aspetos, mas, tendo 
em conta o tema do debate de hoje, não posso deixar de realçar algumas propostas que Os Verdes 
apresentaram em matéria de preço do título de transporte. 
Por isso, de Orçamento do Estado em Orçamento do Estado, negociámos com o Governo, designadamente, 
o fim da condição de recursos do passe 4_18 e do passe sub23, de modo a diminuir significativamente o custo 
deste passe; a possibilidade de dedução da totalidade do IVA (imposto sobre o valor acrescentado) que as 
famílias gastam com o passe social em sede de IRS; e também, nas últimas jornadas parlamentares de Os 
Verdes, realizadas no ano passado, tornámos claro que iríamos negociar com o Governo a matéria do passe 
único e, no último Orçamento do Estado, de facto, ela acabou por ser contemplada. 
A medida que estamos, hoje, a discutir é justíssima. É uma medida reclamada há muito, já havia condições 
para que tivesse sido implementada, mas é agora! Consideramos, de facto — e queremos realçá-lo —, uma 
medida positiva. 
De qualquer modo, há algumas questões a limar ou, pelo menos, a dar resposta às populações relativamente 
àqueles que podem ser os seus receios da hipotética discriminação em zonas tão próximas do território, e o Sr. 
Deputado conhece alguns receios de concelhos limítrofes das áreas metropolitanas que podem ficar 
significativamente discriminados no que concerne ao preço do passe social. Gostava que o Sr. Deputado 
pudesse esmiuçar e dar algumas respostas quanto a esta questão, saber como é que pensam resolvê-la. 
Há uma outra questão que também não pode deixar de ser colocada neste debate. É que, se o preço do 
título de transporte, é importante para aliciar, para mobilizar as pessoas para a utilização do transporte coletivo, 
também é bem verdade que, se o transporte coletivo não der a resposta que as pessoas precisam, então, fica 
coxa a resposta à necessidade e ao objetivo que procuramos atingir. Portanto, o investimento na oferta do 
transporte público é determinante. Aliás, até devemos pasmar-nos com as intervenções do PSD e do CDS, que 
vêm agora clamar investimento nesta matéria. Talvez seja bom perguntar ao Sr. Deputado Hélder Amaral, 
quando o Governo PSD/CDS tomou posse, se se lembra das vigílias que a população da Margem Sul fez, 
porque os senhores ameaçavam reduzir o transporte fluvial para aquelas populações. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="12">Nós ameaçámos e vocês fizeram! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="13">Ó Sr. Deputado, quem o ouviu e quem o ouve agora! Sinceramente, 
haja alguma coerência relativamente a estas matérias! 


Mas acho bem a sua posição atual, não a da altura, como é evidente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="13">Agora, até fazem manifestações já sem troica! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="13">Também é bom lembrar, Sr. Deputado Hélder Amaral, o 
encerramento da oferta ferroviária que os senhores fizeram por esse País fora! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="13">Quantos comboios é que suprimimos? Diga! Nenhum! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="13">Mas eu gosto é de o ouvir agora. De facto, os senhores só têm 
razão quando estão na oposição, porque, quando chegam ao Governo, é só desgraça, só desgraça, Sr. 
Deputado! 


Bom, nós batalhámos aqui pela redução do preço do passe social. Consideramos esta medida muito positiva. 
Sr. Deputado Carlos Pereira, se puder dar-nos algumas respostas relativamente a estas matérias que é 
preciso limar, nós agradecemos. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Tem a palavra, para responder, o Sr. Deputado Carlos Pereira, do Grupo Parlamentar 
do PS. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1970" speaker-name="Carlos João Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Pereira (PS)" page-start="13">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, antes de mais, um agradecimento a 
todos os Deputados que me fizeram perguntas. Peço desculpa por seguir este método de responder em pacote, 
mas há muitos representantes de todo o País na bancada do Grupo Parlamentar que querem falar sobre as 
virtudes deste modelo que hoje apresentamos. Isto é, de facto, uma boa notícia, pelo que vou tentar ser 
telegráfico. 
Sr. Deputado Bruno Dias, estamos de acordo com o essencial das referências que colocou e estamos de 
acordo com a circunstância de agora, ao fim de 22 anos, também o Partido Comunista Português se juntar a 
esta ideia, boa ideia para Portugal, para ajudar as famílias e o clima. Muito obrigado, Sr. Deputado. 

O Sr. Deputado Emídio Guerreio faz lembrar um bocadinho aquela chalaça do Ricardo Araújo Pereira — 
permita-me que lhe diga —, que é «estamos de acordo, mas votamos contra; gostamos da medida, mas votamos 
contra; ela é boa, mas votamos contra!». Não percebemos bem isso. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="13">Isso não é verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1970" speaker-name="Carlos João Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Pereira (PS)" page-start="13">De qualquer maneira, esperamos que daqui para a frente o vosso sentido de 
responsabilidade permita juntar mais vantagens a este processo e, de alguma forma, cumprir aquilo que, da 
tribuna, eu disse na intervenção: garantir aos portugueses que não estraguem, no futuro, aquilo que nós 
construímos! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="13">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1970" speaker-name="Carlos João Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Pereira (PS)" page-start="13">Sr. Deputado Hélder Amaral, o Sr. Deputado colocou, sobretudo, duas 
questões, sendo uma delas sobre a quantidade da oferta. É um outro debate. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="14">Não! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1970" speaker-name="Carlos João Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Pereira (PS)" page-start="14">Pois, julgo que isso justifica a incoerência da sua intervenção relativamente a 
esta matéria. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="14">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1970" speaker-name="Carlos João Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Pereira (PS)" page-start="14">Sr.ª Deputada Liliana Pereira… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="14">Diana! Diana Pereira! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1970" speaker-name="Carlos João Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Pereira (PS)" page-start="14">Peço desculpa. 

A Sr.ª Deputada colocou a questão do tempo desta medida. É verdade que reduziu 20 anos aquilo que o Sr. 
Deputado Bruno Dias referiu. 
O Sr. Deputado Bruno Dias falou em 22 anos e a Sr.ª Deputada já falou em 2 
anos. Não está mau! Mas hoje, finalmente, temos a medida implementada. É bem-vinda esta medida, assim 
como o apoio que o PCP lhe está a dar. 
Quanto ao que falta fazer, Sr.ª Deputada, gostaria de dizer o seguinte: é preciso confiar no poder local, 
mesmo quando ele não é do PCP! E, portanto, há coisas a construir. Com certeza que o poder local está atento 
a esta matéria e nós confiamos nele. 
Sr. Deputado Fernando Barbosa, do Bloco de Esquerda, agradecemos o contributo que deu, na linha daquilo 
que referiu, e aproveito para responder também ao Sr. Deputado Heitor de Sousa, dizendo-lhe que classifiquei 
a medida de excelente — repito que é excelente —, o Sr. Deputado concordou comigo que é excelente, mas 
trouxe à discussão uma matéria que não estamos a discutir. Nós não estamos a discutir, hoje, o aumento tarifário 
dos transportes públicos; hoje, estamos a discutir a tremenda, a enorme redução do tarifário dos transportes 
públicos, e isto faz toda a diferença. Estamos a discutir a sua redução e não o seu aumento, conforme o Sr. 
Deputado referiu na sua intervenção. 
Finalmente, Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, quanto à melhoria da oferta, é uma questão à qual já respondi. 
Sendo este um debate novo sobre oferta, espero, honestamente, que a Sr.ª Deputada não fique à espera que 
esta boa medida seja travada só porque em algumas zonas do País ainda não estamos numa situação ótima 
do ponto de vista da disponibilidade de rede. Nós queremos chegar a isso, esperamos o contributo de todos os 
partidos e é nisso que estamos a trabalhar. Não vamos colocar um travão nesta medida para ter a solução ótima 
de rede e de transportes. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Passamos às intervenções. 
Tem a palavra o Sr. Deputado Cristóvão Norte, do Grupo Parlamentar do PSD. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="15">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O PSD entende que medidas como 
a redução do tarifário dos passes sociais são necessárias, por isso bem-vindas, à luz da promoção da mobilidade 
e do patrocínio do cumprimento das metas ambientais a que Portugal se vinculou. 
O reforço da mobilidade e a era da descarbonização são dos maiores desafios na nova economia, num 
esforço de substituição do transporte individual pelo transporte público, a favor da qualidade de vida dos 
cidadãos. É, por isso, inequívoca a posição do PSD a este respeito e desfeita qualquer dúvida que 
maldosamente pairasse. 
Em suma, somos a favor, estamos de acordo, só lamentamos que não seja para mais portugueses e 
lamentamos, ainda, que a oferta de transportes não tenha ao seu serviço a frota adequada, em quantidade e 
qualidade, para dar as respostas necessárias. 
Aquando da discussão do Orçamento do Estado, o PSD apresentou propostas de alteração na especialidade 
com vista a assegurar que os benefícios não se esgotassem nas áreas com grande densidade populacional, 
onde se concentram as maiores oportunidades e recursos, mas que esta iniciativa se constituísse como uma 
força transformadora de mobilidade para áreas de menor densidade, periféricas e nas quais se enfrenta um 
penoso inverno demográfico, zelando, deste modo, pela coesão e atratividade desses territórios. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="15">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="15">O PSD não descura os benefícios que da mesma vão resultar. Apoiamo-
los, mas entende, porém, que esta medida tem que ser boa para todos e não para uma parte, justa para todos 
e não só para alguns, exequível para todos e não para menos do que aqueles que se proclama. 


Ora, para obter esse resultado, a medida boa, justa e exequível para todos, o Governo, por opção 
premeditada, agiu, vezes de mais, em sentido oposto: reduziu o investimento público em 3000 milhões de euros 
por comparação a 2015, exemplo maior os 9 % de concretização da Ferrovia 2020 e a previsão de 80 % dos 
investimentos previstos pelo anterior Governo transitarem para a proposta do Programa Nacional de 
Investimento 2030, a qual é, porventura, a mais inesperada mas honesta confissão de falhanço da Legislatura. 
Esta foi a escolha consciente e deliberada do Governo, não o resultado de qualquer infortúnio ou do mero acaso. 
Fique claro: não teria sido a nossa. 
Agiu em sentido oposto porque a revisão do tarifário devia ser antecedida ou, pelo menos, acompanhada por 
investimento, para não enfrentarmos episódios caricaturais como os da locomotiva que perde o motor, dos 
barcos que são invadidos pelos utentes, dos autocarros e elétricos a abarrotarem e sem horários, do metro que 
só se apanha à terceira em hora de ponta. A aposta na oferta, na comodidade e no reforço da qualidade ficou 
para trás. A inexistência ou tremenda insuficiência da oferta são obstáculos insuperáveis a que muitos 
portugueses que vão pagar a medida venham a beneficiar dela. E isso está resolvido amanhã? Não! A resposta 
para mais barcos é: está em concurso! Para mais autocarros é: está em concurso! Para a substituição do 
material circulante a resposta, invariavelmente, é: está em concurso! Mas é para o mês que vem? Não, é para 
2021, para 2022, para 2023. Mas quando entra em vigor a medida? Agora! 
Sabemos, isso sim, que há uma brutal e fundada desconfiança dos cidadãos em relação aos transportes 
públicos e que as queixas aumentaram, segundo os últimos dados de 2017, mais de 38 %. Estas queixas são 
os gritos de frustração e de desesperança de quem se confronta com situações penosas, às quais o Governo 
abdicou de dar resposta e cuidar de resolver. 
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, esta não pode, não deve ser uma medida para que seja mais barato 
a quem adquira o passe social ficar à espera do comboio que não vem, do autocarro que não passa, do barco 
que não navega. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Srs. Deputados, peço para deixaram o orador continuar a sua intervenção. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="16">Eu imagino que, atentas as últimas notícias, o adiamento da entrada em 
vigor do passe familiar seja uma notícia muito mal recebida nas hostes do PS e em muitos gabinetes do Governo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Inscreveu-se o Sr. Deputado André Pinotes Batista para pedir esclarecimentos. 
Tem a palavra, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1940" speaker-name="André Alexandre Pinotes Batista" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. André Pinotes Batista (PS)" page-start="17">Sr. Presidente, Srs. Deputados, permitam-me que destaque que esta 
é a mais marcante medida do século tomada em relação ao transporte público. E, perante a mais marcante 
medida, como é que a direita se apresenta? Do lado do PSD, percebemos: diz que a medida é excelente, a 
medida é muito boa, apoiam a medida, mas… E depois do «mas» não vem nada. Não vem nada de razoável, 
nem vem nada que seja coerente com quem andou durante anos a desinvestir, com quem andou durante anos 
a incumprir com a manutenção, com quem andou durante anos a aumentar os passes sociais. E como é que o 
CDS se apresenta? Ainda é mais caricato: o CDS vem criticar a questão do fundo ambiental e do financiamento 
das práticas que são mais nocivas do ambiente, mas, na sexta-feira passada, Assunção Cristas esteve com o 
Zé Maria a tirar uma selfie a dizer «fazemos pelo clima». E a pergunta que fica é a seguinte: fazemos pelo clima 
ou não fazemos pelo clima, Srs. Deputados? 
Permitam-me que vos diga: que estejam enciumados, baralhados, é algo que não nos aflige. Nós queremos 
avançar, e avançamos. 
Foi aqui dito que o Governo engana, que o Governo ilude. Ora, gostava de perguntar ao Sr. Deputado 
Cristóvão Norte em que medida é que um barreirense com um agregado familiar de três pessoas que apanhe 
os transportes coletivos do Barreiro se sentirá agredido quando, em vez de pagar 202 €, pagar 80 € por mês? É 
uma poupança de 1400 € ao ano! Que ilusão é esta, Sr. Deputado? 
E na Moita, no Vale da Amoreira, quando se deslocarem para o Parque das Nações? Esse mesmo agregado 
terá uma poupança de 280 € mensal, 3360 € por ano. Que ilusão é esta, Sr. Deputado? 
Dou-lhe ainda o exemplo de Setúbal, que acho que é cabal e, pelo menos, matará a sua ilusão sobre este 
debate: 360 € de poupança mensal, o equivalente a 4320 € por ano. 
Sr. Deputado, sabemos hoje uma coisa: existe uma enorme ilusão, existe um enorme descontrolo na forma 
como a direita se apresenta, na forma com a direita, enciumada, tenta envergonhar uma medida com a qual, 
afinal, concorda, mas em relação à qual votou contra. 
Os portugueses ficam a saber que de coerência e transportes públicos estamos falados! Felizmente, os 
senhores não governam os transportes públicos, felizmente os senhores não governam o País! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Cristóvão Norte. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="17">Sr. Presidente, Sr. Deputado André Pinotes Batista, apenas lhe posso dizer 
que não ouviu a minha intervenção, portanto é difícil sentir-me interpelado quando eu assumi que havia 
diferenças gritantes no quadro nacional, que a medida era boa, que o Partido Social Democrata a subscrevia, 
mas que se impunham correções. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Bruno Dias, do Grupo Parlamentar 
do PCP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="18">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Ao cabo de tantos anos, ao ver finalmente 
tornar-se realidade esta proposta, não podemos deixar de dizer: vale a pena lutar! Valeu e vale a pena persistir 
na defesa de medidas justas e necessárias como esta. 


Não vamos ler aqui o que foi dito e votado nos debates parlamentares das iniciativas do PCP em 1997, em 
2001, em 2004, em 2011, em 2016. Os Diários da Assembleia da República têm esse registo para quem dele 
precisar. 
O que importa relembrar agora são os sacrifícios que as pessoas fizeram de cada vez que os governos 
aumentavam os preços dos transportes, cortavam nos serviços, infernizavam a vida das populações com uma 
política de desmantelamento do serviço público e submissão ao negócio dos grandes grupos económicos. 
Quando, em particular, o anterior Governo PSD/CDS decretou um corte sem precedentes na oferta de 
transportes, aumentos brutais para os passes, o fim dos passes 4-18 e sub23 para a generalidade das crianças 
e jovens e estabeleceu preços exorbitantes para os reformados, foi preciso responder com a luta e a proposta, 
reafirmando que esse direito havia de ser defendido e conquistado. 
Propusemos não só a reposição dos descontos para os jovens e para os reformados pensionistas e idosos, 
como também propusemos, uma e outra e outra vez, o projeto de alargamento do passe com preços mais baixos 
e, neste Orçamento do Estado, o reforço de verbas para o PART (Programa de Apoio à Redução do Tarifário 
dos Transportes Públicos), que permitiu alargar este programa a todo o País, mas com o voto contra do PSD. 
E propusemos, ainda, o reforço de meios para o transporte público, a manutenção das suas frotas — com o 
voto contra do PSD, que deu a mão ao PS para chumbar essas medidas. 
Continuaremos a lutar e a propor que não se fique por aqui, porque é preciso avançar com os meios 
necessários que garantam a todo o País, sem exclusões, a concretização destas medidas, desde logo nas 
ligações inter-regionais e, nomeadamente, nas ferroviárias, onde a única autoridade de transportes é o Governo. 
Em particular nas regiões do interior, é preciso reconstruir os caminhos de ferro e devolvê-los às populações, 
é preciso retirar ilações do que foi a destruição da Rodoviária Nacional e das suas consequências e encetar um 
caminho de reconstrução de um operador público rodoviário de âmbito nacional. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="18">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="18">E, em todo o sistema de transportes, é preciso garantir um reforço de pessoal e 
de meios materiais para uma efetiva capacidade de resposta, para que haja mais oferta de transportes, como 
as populações precisam, e que não seja para daqui a alguns anos, mas para agora! 
Continuaremos a propor medidas para defender melhores transportes públicos a preços acessíveis para todo 
o País, assim como continuaremos a lutar contra as políticas de penalização das populações, das micro, 
pequenas e médias empresas, dos setores produtivos, na utilização da rede viária, nas portagens, no uso do 
espaço público. E não aceitaremos manobras que se sirvam deste debate como pretexto para medidas de 
exploração e de agravamento destas condições, reservando-as para privilégio de alguns. 
O PS, o PSD e o CDS continuam a optar por manter um modelo de PPP (parcerias público-privadas) que é 
ruinoso para o País. O dinheiro que é gasto num ano nas PPP rodoviárias — cerca de 1,3 mil milhões de euros 
— dava para 10 anos de financiamento da atual redução tarifária nos transportes públicos. Não podemos ignorar 
essa realidade! </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="19">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Hugo Costa, do Grupo Parlamentar 
do PS. 
Entretanto, queria relembrar que estão realizar-se, na sala D. Maria, eleições para um membro do Tribunal 
Constitucional e para três membros do Conselho de Fiscalização do Sistema Integrado de Informação Criminal. 
Essas votações terminarão meia hora após o final do Plenário. 
Sr. Deputado Hugo Costa, tem a palavra. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2017" speaker-name="Hugo Miguel Carvalheiro Dos Santos Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Hugo Costa (PS)" page-start="19">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O programa de apoio à redução tarifária 
é uma medida de enorme alcance social e ambiental. Bem sabemos que, pelo lado da oposição de direita, desfila 
o habitual rol de críticas, desfigurando uma medida socialmente justa com a imaginação e o desespero de quem 
não sabe criticar. 
Vamos a dados e a factos concretos. 
O distrito de Santarém, pelo qual sou eleito, com o programa de apoio à redução tarifária, apresenta, nas 
suas duas comunidades intermunicipais, Médio Tejo e Lezíria do Tejo, baixas significativas. Comecemos pelo 
Médio Tejo, que já anunciou publicamente os dados, havendo, no caso da ferrovia, alguns milhares de pessoas 
que utilizam a ligação diária. Neste caso, por exemplo, o passe entre Tomar e Lisboa, a partir do dia 1 de maio, 
custará cerca de 164 €, representando uma poupança de 115 € em relação aos mais de 250 € atuais. São muitas 
as pessoas a fazerem diariamente este percurso e, muitas vezes, até casais da mesma família. Estes valores 
apresentados são indicados pela própria comunidade intermunicipal do Médio Tejo, reduzindo-se o valor em 
40% também para os estudantes. 
Será que, após o confronto com estes números reais, o PSD vai continuar com as fake news? 
No caso do Entroncamento, também as reduções estão na casa dos 100 €. No caso da Lezíria do Tejo, ainda 
em negociações, pelos dados que temos, o impacto será extremamente positivo na ferrovia e na rodovia, com 
números na mesma casa, ou seja, esta é uma medida com forte impacto social no distrito de Santarém, 
permitindo aumentar o orçamento de milhares de famílias através da poupança. 
Esta medida é igualmente sustentável do ponto de vista ambiental e energético e na transição para um novo 
modelo. Sim, é nos transportes públicos que devemos apostar. Não faz sentido, num dia, estarmos a falar em 
sustentabilidade e em transição energética e, no dia a seguir, estarmos a defender a baixa do ISP (imposto 
sobre produtos petrolíferos e energéticos) como única política positiva nos transportes públicos. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="19">Inscreveu-se o Sr. Deputado Virgílio Macedo para pedir esclarecimentos. 
Tem a palavra, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2001" speaker-name="Fernando Virgílio Cabral Da Cruz Macedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Virgílio Macedo (PSD)" page-start="19">Sr. Presidente, Sr. Deputado Hugo Costa, permita-me recordar, 
para que não fique dúvida nenhuma relativamente à nossa posição quanto a esta matéria, que o PSD é a favor 
de uma forte aposta no serviço público de transporte. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Heitor de Sousa (BE)" page-start="19">Não é! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2001" speaker-name="Fernando Virgílio Cabral Da Cruz Macedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Virgílio Macedo (PSD)" page-start="19">Mas tal não foi feito por este Governo, com a degradação de 
serviços públicos desde 2015. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Heitor de Sousa (BE)" page-start="20">Não é! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2001" speaker-name="Fernando Virgílio Cabral Da Cruz Macedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Virgílio Macedo (PSD)" page-start="20">E o PSD é a favor da redução dos custos dos passes sociais 
como fator de motivação para o uso destes em detrimento do transporte particular. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Heitor de Sousa (BE)" page-start="20">Não é! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2001" speaker-name="Fernando Virgílio Cabral Da Cruz Macedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Virgílio Macedo (PSD)" page-start="20">Mas o PSD também é a favor do tratamento igualitário de todos 
os portugueses, é contra um tratamento assimétrico dos portugueses e, por isso, Sr. Deputado, pergunto-lhe o 
seguinte: acha justo que aqueles milhões de portugueses que nem de transporte público dispõem não tenham 
qualquer tipo de benefício com esta medida e que apenas contribuam com os seus impostos? Pelo contrário, 
quando têm de se deslocar ao centro de saúde têm de utilizar o seu carro, têm de pagar portagens, têm de 
pagar gasóleo e gasolina com um preço excessivo, fruto do vosso aumento de impostos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="20">Pagar portagens?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2001" speaker-name="Fernando Virgílio Cabral Da Cruz Macedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Virgílio Macedo (PSD)" page-start="20">Acha justo, Sr. Deputado? Acha justo que exista um valor por 
habitante dado à Área Metropolitana de Lisboa que é três vezes mais do que o dado à Área Metropolitana do 
Porto e que é dez vezes mais do que o dado ao restante País? É essa justiça que o PSD reclama! 
Mais, Sr. Deputado, esta medida de promoção do uso de transporte público é bem-vinda, mas a redução dos 
preços dos passes sociais é só um fator, dado existirem outros dois fatores importantes: a oferta e a qualidade 
dos serviços de transportes públicos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="20">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2001" speaker-name="Fernando Virgílio Cabral Da Cruz Macedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Virgílio Macedo (PSD)" page-start="20">Relativamente à oferta, o que é que ouvimos? Zero! Sobre o 
aumento de oferta? Zero! E, relativamente à qualidade dos transportes públicos, não ouvimos nada de nada! 
Esse deveria ser, também, outro vértice desta alteração de paradigma com a qual todos nós estamos de acordo, 
isto é, a redução de preços, o aumento da oferta e o aumento da qualidade. Só assim é que todos nós ficaremos 
convencidos de que devemos utilizar o transporte público. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="20">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Hugo Costa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2017" speaker-name="Hugo Miguel Carvalheiro Dos Santos Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Hugo Costa (PS)" page-start="20">Sr. Presidente, muito rapidamente, queria apenas dizer que, depois desta 
pergunta do Sr. Deputado Virgílio Macedo, continuamos sem compreender a posição do PSD. São a favor ou 
são contra? 


A verdade é que votaram contra esta medida no Orçamento do Estado! 
Deve ser dito a todos os portugueses que o PSD votou contra esta medida no Orçamento do Estado. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="20">Para uma intervenção, tem agora a palavra o Sr. Deputado não inscrito Paulo Trigo 
Pereira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2131" speaker-name="Paulo Trigo Cortez Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Paulo Trigo Pereira (N insc.)" page-start="21">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A medida do passe social 
único é essencial e vai melhorar a vida de milhões de portugueses e portuguesas que vivem nas áreas 
suburbanas das Áreas Metropolitanas de Lisboa e do Porto. 
Não vale a pena debatermos aqui quem teve essa iniciativa. Sabemos que quem a aprovou, no Orçamento 
do Estado, foi toda a esquerda do Parlamento. E sabemos quem votou contra o Orçamento do Estado e contra 
esta medida. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="21">Eh!… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2131" speaker-name="Paulo Trigo Cortez Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Paulo Trigo Pereira (N insc.)" page-start="21">Portanto, sobre este aspeto penso que estamos conversados. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="21">Sobre isso tínhamos muito que falar! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2131" speaker-name="Paulo Trigo Cortez Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Paulo Trigo Pereira (N insc.)" page-start="21">O segundo ponto que queria enfatizar é o seguinte: obviamente que 
esta medida vai aumentar a procura de transportes públicos. Há algo a fazer do ponto de vista da oferta, da 
cobertura da rede pública e da rede privada e da qualidade do serviço, mas a procura vai estimular a melhoria 
da oferta. 
Para finalizar, queria, mais uma vez, falar do mito urbano defendido pelo PSD e agora recordado pelo Sr. 
Deputado Virgílio Macedo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="21">Muito obrigado, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2131" speaker-name="Paulo Trigo Cortez Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Paulo Trigo Pereira (N insc.)" page-start="21">Não são os portugueses do interior que estão a financiar os 
portugueses das áreas metropolitanas. A maioria dos impostos nacionais são criados nas Áreas Metropolitanas 
de Lisboa e do Porto e no litoral, sendo transferidos — e bem — para o interior. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="21">Peço-lhe para concluir, por favor. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2131" speaker-name="Paulo Trigo Cortez Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Paulo Trigo Pereira (N insc.)" page-start="21">Portanto, é uma falácia, é completamente falso dizer que são os 
portugueses do interior que estão a financiar esta medida. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="21">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Bruno Coimbra, do Grupo 
Parlamentar do PSD. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1960" speaker-name="Bruno Manuel Pereira Coimbra" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Bruno Coimbra (PSD)" page-start="21">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Bem sei que algumas bancadas 
gostariam de ver o PSD opor-se a esta medida. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="21">Já vimos em outubro! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1960" speaker-name="Bruno Manuel Pereira Coimbra" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Bruno Coimbra (PSD)" page-start="21">Bem sei, também, que algumas vozes mal-intencionadas tentam deturpar 
a mensagem que aqui passamos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Heitor de Sousa (BE)" page-start="21">O problema é a mensagem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1960" speaker-name="Bruno Manuel Pereira Coimbra" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Bruno Coimbra (PSD)" page-start="21">Mas julgo que hoje fica bem claro que o PSD é a favor desta medida,... 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="21">Não é nada! Até acha que é um desperdício! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1960" speaker-name="Bruno Manuel Pereira Coimbra" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Bruno Coimbra (PSD)" page-start="21">… porque os cidadãos e as famílias vão poupar dinheiro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="22">O Deputado Cristóvão Norte acha que é um desperdício! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1960" speaker-name="Bruno Manuel Pereira Coimbra" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Bruno Coimbra (PSD)" page-start="22">O PSD é a favor desta medida, porque o estímulo à utilização dos 
transportes coletivos favorece a mobilidade, descongestiona as cidades e melhora a qualidade de vida. 
O PSD é a favor desta medida, como sempre disse, aliás, porque vai ao encontro dos nossos alertas e das 
nossas políticas de defesa do ambiente e de combate às alterações climáticas. 
Só que, Sr.as e Srs. Deputados, quando as medidas são boas devem ser bem distribuídas. A verdade é que, 
durante algum tempo, falava-se da geringonça, mas não se sabia muito bem que máquina era. Pois bem, hoje 
é claro que a geringonça é uma retroescavadora que, enquanto vai aniquilando serviços públicos e subindo 
impostos, vai cavando as diferenças entre Lisboa e Porto e entre estas duas regiões e o resto do País. Foi assim 
com o fundo ambiental, é assim com os passes sociais, será assim com a aquisição dos autocarros elétricos, 
que ainda ontem anunciaram — tratar os portugueses de forma diferente e cavar o fosso entre as regiões. 
Na expetativa de que as Sr.as e os Srs. Deputados percebam exatamente o que quero aqui dizer, trouxe-vos 
um auxiliar de compreensão. 
Vejamos, então, como é que o Governo está a distribuir o dinheiro neste caso. 


Ouçam, Sr. Deputados, para poderem perceber! 
Por cada habitante, na Área Metropolitana de Lisboa, o Governo investe 27 €. 

O orador colocou, em cima da bancada, 27 moedas empilhadas. 

Mas já na minha região, na CIM (comunidade intermunicipal) de Aveiro, para o mesmo habitante, o Governo 
gasta apenas 3 €. 

O orador colocou, em cima da bancada, três moedas empilhadas. 

É esta a diferença! 
Um pouco mais a sul, na CIM de Leiria, 2 € vão ter de bastar para os transportes. 

O orador colocou, em cima da bancada, duas moedas empilhadas. 

E no norte, na zona de Bragança, na CIM de Trás-os-Montes, 1,5 € é quanto se gasta por cada habitante. 

O orador colocou uma moeda em cima da bancada, tendo ficado, lado a lado, quatro pilhas diferentes de 
moedas. 

Sr.as e Srs. Deputados, esta é a realidade! 
Este Governo tem de perceber, de uma vez por todas, que lá fora está um País que não serve só para pagar 
impostos e que os portugueses, quando se sentem esquecidos, também ficam revoltados. 
Esta é uma medida boa, não há dúvidas, mas há gente a mais fora dela. O PSD vê o País como um todo e 
pretende o alargamento destes benefícios a todos os portugueses. Os portugueses, independentemente da sua 
região, sabem que podem contar com o PSD e a pergunta que fazem é se podem, também, contar convosco. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="22">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Hugo Carvalho, do Grupo 
Parlamentar do PS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2016" speaker-name="Hugo Miguel Costa Carvalho" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Hugo Carvalho (PS)" page-start="23">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Permitam-me que comece por falar de justiça, 
de um cidadão de Ermida, em Baião, que, para se deslocar até ao distrito do Porto, passa a poupar, no seu 
passe mensal, 140 € por mês. 
Sr.as e Srs. Deputados, permitam-me que continue a falar de justiça, de um cidadão do Marco de Canavezes, 
que terá uma redução de 50% no valor do seu passe para se deslocar para a Área Metropolitana do Porto, 
passando a poupar cerca de 500 € anuais. 
Falaremos de justiça a um jovem de Lousada, um dos concelhos mais jovens do País, que pagará menos 30 
€ mensais pelo seu passe. 
Falaremos também a outros cidadãos, como os de Vila Meã, em Amarante, os de Penafiel, os de Felgueiras 
ou os de Paços de Ferreira. 
O Programa de Apoio à Redução Tarifária nos Transportes Públicos não é injusto nem é eleitoralista; trata-
se de uma extraordinária política, tornando mais acessível a toda a população o uso de transportes públicos. E 
se o PSD e o CDS-PP não conseguem compreender esta política é porque estes partidos não estão à altura do 
debate que, hoje, aqui estamos a fazer. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1853" speaker-name="Carlos Manuel Martins Do Vale César" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos César (PS)" page-start="23">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2016" speaker-name="Hugo Miguel Costa Carvalho" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Hugo Carvalho (PS)" page-start="23">Este não é o debate para colocar portugueses contra portugueses. Este não 
é o debate para colocar o interior contra o litoral nem o litoral contra o interior! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="23">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2016" speaker-name="Hugo Miguel Costa Carvalho" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Hugo Carvalho (PS)" page-start="23">Não estamos só a falar de um casal que vive em Sintra ou de um jovem que 
vive em Matosinhos. Falamos de milhares de trabalhadores, de Penafiel, de Amarante, que às 8 ou 9 horas da 
manhã estão a percorrer o distrito para estarem à porta de uma zona industrial, na Maia, a zona industrial de 
São Félix da Marinha, para cumprirem a sua jornada de trabalho. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="23">Têm desconto os que vierem de Lousada, porque os que vierem de Vizela 
não têm! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2016" speaker-name="Hugo Miguel Costa Carvalho" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Hugo Carvalho (PS)" page-start="23">É por isso que esta medida é justa, é por isso que esta medida é necessária! 


Mas, Sr.as e Srs. Deputados, não quero terminar sem falar de justiça e sem falar de futuro. 
O futuro tem de falar da alteração e do combate à crise climática, porque é isso que as gerações futuras 
pedem a esta Assembleia da República. Trabalhar este tema é também, sem dúvida, combater essa crise. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Hélder Amaral. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="23">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Esta medida tem, infelizmente, 
um pendor eleitoralista. Preferia que o debate não fosse por aí, mas quando fiz a pergunta ao Partido Socialista 
sobre qual era a resposta na melhoria da oferta, dando exemplos claros de dificuldades na Soflusa, na Transtejo, 
na CP — e deixei de fora a Linha de Cascais, cujo material circulante já ultrapassou o tempo de vida há muito 
tempo —, a resposta do Partido Socialista foi «esse é outro debate». Ou seja, quando o cidadão for comprar o 
passe Navegante, pagar 30 €, se for municipal, ou, se for na Área Metropolitana de Lisboa, 40 €, e se quiser 
dirigir à Soflusa, à Transtejo ou à CP e não tiver transportes de qualidade e em quantidade suficiente, a resposta 
do Partido Socialista é «este é outro debate». Portanto, o cidadão não terá acesso ao transporte de qualidade, 
e isso é pena, porque esse é, verdadeiramente o debate: tratar da qualidade da oferta. </utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="24">Bem lembrado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="24">… o que sugerimos foi que todos os cidadãos do interior, de zonas, 
porventura, de baixa densidade populacional, pudessem descontar nos transportes, em sede de IRS (imposto 
sobre o rendimento de pessoas singulares), todas as suas despesas de transportes e de mobilidade. Essa 
medida era mais justa, era mais equilibrada, era mais equitativa e protegia todos os cidadãos que precisam de 
trabalhar, de estudar ou de se deslocar. 
O que é que aconteceu? O Bloco de Esquerda, o PCP e o Partido Socialista votaram contra esta medida. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="24">É verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="24">Por isso, dizemos que ainda vamos a tempo se esta medida — que é 
boa! —, com cujos princípios concordamos, puder resolver os problemas do País, não criando, de facto, zonas 
cinzentas no País onde não existem transportes públicos. É que onde não existem transportes públicos esta 
medida não tem nenhuma eficácia. 
Onde existem dificuldades entre CIM de deficiência de rede esta medida fica muito aquém. Se é para pagar 
com o Orçamento do Estado, se é para pôr todos os contribuintes a contribuírem para a melhoria ambiental — 
porque esta medida vem do fundo ambiental —, então temos de devolver ao cidadão que contribui o mesmo 
direito, a mesma possibilidade de também usar transportes públicos de forma equitativa e equilibrada. E isso 
não acontece com esta medida. Os exemplos são vários. 
O CDS perguntou a todas as CIM como é que esta medida iria ser aplicada. Desde logo, não se aplicará de 
forma igual no que respeita ao tempo de implementação. Há CIM, perto de Lisboa, em que a implementação 
não será em abril, nem em maio, mas só para o ano; há CIM que vão investir na rede e, se investirem na rede, 
não vão conseguir fazer redução tarifária; e há outras CIM que só fazem redução tarifária em pequenas partes 
do território. 
Por isso, dizemos que se podia ter feito melhor. Mas, para se fazer melhor, não podíamos ser eleitoralistas, 
tínhamos de pensar, em concreto, na medida, e não propriamente no efeito que ela tem nas Áreas 
Metropolitanas do Porto e de Lisboa. 
Repito que não estamos contra a medida, mas este aumento da procura, numa situação de degradação de 
serviços públicos, que já existe e que é evidente — só a CP suprimiu 12 000 comboios! —, tem um risco. E volto 
a perguntar: como é que a CP, nas Áreas Metropolitanas do Porto e de Lisboa, onde assegura uma oferta </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="25">Inscreveu-se, para pedir esclarecimentos, a Sr.ª Deputada Liliana Silva. 
Tem a palavra, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2070" speaker-name="Liliana Sofia Bouça Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Liliana Silva (PSD)" page-start="25">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, nesta altura do debate, é pacífico, nesta 
Câmara, que estamos perante uma medida positiva, no sentido em que prevê a redução de tarifas e a expansão 
da rede de transportes. O problema está na forma como ela está a ser posta em prática. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="25">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="25">Não há nada como realmente!… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2070" speaker-name="Liliana Sofia Bouça Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Liliana Silva (PSD)" page-start="25">Já diz o povo que «depressa e bem, há pouco quem». 
Este despacho foi publicado em 31 de janeiro de 2019. Informa o mesmo que as CIM têm de submeter até 
ao dia 15 de março o plano de dotações. Ou seja, as CIM só tiveram cerca de um mês para andarem ao ritmo 
do relógio do Governo por forma a dar reposta sobre dados para os quais a maioria não tinha documentação 
suficiente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2128" speaker-name="Paulo César Rios De Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Rios de Oliveira (PSD)" page-start="25">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2070" speaker-name="Liliana Sofia Bouça Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Liliana Silva (PSD)" page-start="25">O que tem a dizer sobre isto, Sr. Deputado Hélder Amaral? 
Além disso, os dados para atribuição de verbas são baseados em censos de 2011 sobre utilizadores de 
transportes públicos, que estão 8 anos desatualizados. Ou seja, em zonas onde não existe oferta de transportes 
públicos, as populações são discriminadas, em termos de verbas, para aumentar e criar a rede de transportes. 
Se recebem menos dinheiro, mesmo precisando de mais, nada conseguem fazer. 
Passo a dar-vos alguns exemplos do meu distrito, onde a verba distribuída mal chega para reduzir tarifas, 
quanto mais para melhorar a rede de transportes: Caminha teve direito a 19 000 €; Valença recebeu 25 000 €; 
Vila Nova de Cerveira teve direito a 18 000 €; Arcos de Valdevez recebeu 48 000 €. Se pensarmos que, só em 
transportes anuais, o município de Arcos de Valdevez tem uma despesa de cerca de 750 000 €/ano, facilmente 
podemos fazer a comparação com os 48 000 € que vai receber. 
Não existirá no distrito de Viana do Castelo expansão de rede, porque o valor distribuído pelos municípios já 
é tão baixo que tenho dúvidas que sirva, inclusive, para reduzir as tarifas de todos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2128" speaker-name="Paulo César Rios De Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Rios de Oliveira (PSD)" page-start="25">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2070" speaker-name="Liliana Sofia Bouça Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Liliana Silva (PSD)" page-start="25">Dou só mais um exemplo, para mostrar a desigualdade com que a medida 
está a ser aplicada, falando, inclusive, de alguém com a mesma profissão. 
Um professor que dê aulas em Lisboa tem acesso ao passe social — e muito bem, para que conste! —, mas 
um professor de Ponte da Barca que dê aulas nos Arcos de Valdevez não tem rede de transportes que lhe 
assegure os horários. Ou seja, tem de se deslocar na sua viatura,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="25">É verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2070" speaker-name="Liliana Sofia Bouça Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Liliana Silva (PSD)" page-start="25">… não tem direito a usufruir de qualquer desconto nos passes sociais e paga 
o gasóleo, a gasolina e a respetiva taxa de carbono. E, caricato da história, financia com o pagamento da taxa 
de carbono o seu colega professor… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2128" speaker-name="Paulo César Rios De Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Rios de Oliveira (PSD)" page-start="25">É bem verdade! Muito bem! </utterance>
  <utterance speaker-id="2070" speaker-name="Liliana Sofia Bouça Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Liliana Silva (PSD)" page-start="26">… para que este possa usufruir de transportes mais baratos. 


O que tem a dizer sobre isto, Sr. Deputado? Será esta a intenção do Governo? É esta a medida que o 
Governo defende como sendo de todos e para todos? 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="26">Tem a palavra, para responder, o Sr. Deputado Hélder Amaral. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="26">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Liliana Silva, agradecendo a pergunta que 
fez, quero dizer-lhe que é fácil concordar com os factos de que deu conta; eu próprio já os tinha referido. É por 
isso que esta medida, sendo boa, pode a vir ser uma fake medida, principalmente nos territórios que indicou. 
Posso dar-lhe outro exemplo, o da zona do Médio Tejo, para falar de uma zona aqui perto, onde hoje ainda 
não se vendeu um único passe — e a medida é para aplicar em abril. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1940" speaker-name="André Alexandre Pinotes Batista" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. André Pinotes Batista (PS)" page-start="26">Não é verdade! O Hugo Costa já comprou! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="26">Nem um único passe! 
Sr. Deputado, é muito fácil de comprovar. Se for à Rodoviária do Tejo perceberá que não vendeu um único 
passe! 
Por isso, quero dizer-lhe, Sr.ª Deputada Liliana Silva, que tem toda a razão. As CIM, nomeadamente a de 
Trás-os-Montes — ou qualquer uma outra do interior —, ou melhoram a rede ou não conseguem ter uma boa 
oferta de transportes. 
É que as verbas do Orçamento não só são exíguas como transferem para as CIM a responsabilidade de, no 
futuro, reforçarem essa mesma verba. É por isso que os dados que aqui trouxe são não só verdadeiros como 
preocupantes, porque estes indicam que a medida é, num certo sentido, perversa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1940" speaker-name="André Alexandre Pinotes Batista" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. André Pinotes Batista (PS)" page-start="26">É boa, mas é perversa!… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="26">Não só os censos e os dados em que se basearam estas medidas não 
estão corretos, como também o Estado não cumpre as suas obrigações para com as empresas privadas de 
transportes. E até há um efeito perverso da medida,… 


</utterance>
  <utterance speaker-id="1940" speaker-name="André Alexandre Pinotes Batista" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. André Pinotes Batista (PS)" page-start="26">Que é boa, mas é perversa!… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="26">… porque quanto menos transportes públicos utilizarem, menos recebem. 
Isto quer dizer que, no limite, no interior do País, não estamos a fomentar, a incentivar o uso de transportes 
públicos. 
Ou seja, o Governo tem a medida, anuncia a medida, faz a campanha nos grandes centros, porque sabe que 
nos grandes centros… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="26">Peço-lhe para concluir, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="26">… está concentrado o maior número de votos, mas depois, sobre o 
interior e sobre estas questões que aqui colocámos e que é possível resolver, nada diz e nada resolve. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="26">Sr. Deputado, tem mesmo de terminar. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="27">Termino, Sr. Presidente, agradecendo a tolerância. 
A resposta que me foi dada, quanto à matéria da oferta, de que «esse era outro debate», mostra bem o 
Governo que temos. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="1940" speaker-name="André Alexandre Pinotes Batista" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. André Pinotes Batista (PS)" page-start="27">Mas é uma grande medida! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="27">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Heitor de Sousa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Heitor de Sousa (BE)" page-start="27">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Um dos grandes problemas de um 
programa deste tipo, que tem objetivos claros de favorecer uma mobilidade sustentável em todo o País, é o do 
desequilíbrio que pode existir entre as expetativas que o programa cria e a capacidade de concretizar as 
mesmas. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="27">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Heitor de Sousa (BE)" page-start="27">Isso, Sr.as e Srs. Deputados, não se consegue fazer apenas com 
proclamações ou apenas com medidas que, em alguns aspetos e alguns territórios, têm um alcance muito pouco 
efetivo. 
Recentemente, participei num debate em que estiveram presentes dois representantes das comunidades 
intermunicipais que aqui foram referidas pelo Deputado Hugo Costa, do Partido Socialista, a da Lezíria do Tejo 
e a do Médio Tejo. Os representantes dessas CIM disseram, na altura, que, efetivamente, o envelope financeiro 
que lhes cabia não seria suficiente para fazer as duas componentes que o Programa de Apoio à Redução 
Tarifária nos Transportes Públicos inclui — por um lado, a componente da redução tarifária, simplesmente, e, 
por outro, a componente do investimento público em meios de transporte sustentáveis e amigos do ambiente — 
e afirmaram que teriam de optar entre uma coisa e a outra. E entre optarem por reduzir a fatura de cada 
consumidor e de cada português daquelas comunidades e atribuírem uma parte dessa fatura ao investimento, 
eles iriam optar por reservar essa verba integralmente para a redução tarifária. 
Sr.as e Srs. Deputados, essa é uma posição que, a curto prazo, pode satisfazer muitas expectativas mas que, 
a longo prazo, vai certamente frustrar essas expectativas. E porquê? Porque a inexistência de investimento 
público fará com que, mais tarde ou mais cedo, as pessoas sejam confrontadas com o facto de não poderem 
entrar nos transportes públicos por falta de capacidade de oferta ou, então, que sejam confrontadas com o facto 
de terem de se sujeitar a uma oferta de transportes públicos sem qualidade e, sobretudo, sem respeitar os 
padrões de sustentabilidade ambiental, que todos apoiamos que se estabeleçam. 
Por isso, Sr.as e Srs. Deputados, tal como dissemos na altura do debate orçamental de 2019, o envelope 
financeiro — inicialmente de 83 milhões de euros, que depois foi aumentado, com a aprovação de uma proposta 
do PCP, para 104 milhões de euros — não pode chegar para estas duas componentes de um programa de 
apoio à redução tarifária: a redução do tarifário de forma radical, com a qual estamos absolutamente de acordo, 
e o investimento público. 
Não admira que, no caso do investimento público, isso não aconteça e não seja privilegiado por todas as 
partes. É que o próprio Governo dá como exemplo que, em matéria de investimento público, continua a ter 
números absolutamente vergonhosos no que se refere à capacidade de realizar o investimento público no País. 
Em particular, como aqui já foi dito, o Programa Ferrovia 2020 tem três anos de atraso e mais de metade deste 
programa só vai poder ser concretizado no próximo Programa Nacional de Investimentos 2030. 
Por isso, Sr.as e Srs. Deputados, concluo dizendo apenas que a capacidade de realização das expectativas 
dos portugueses seria outra se as propostas que temos vindo a fazer de investimento público, de investimento 
na frota circulante dos operadores de transportes ferroviários e rodoviários, no sentido de adquirirem e 
disponibilizarem às pessoas meios de transporte amigos do ambiente, tivessem sido aceites. Essa capacidade 
seria diferente se o investimento público tivesse sido libertado das amarras do défice orçamental, da política de 
défice orçamental zero, que o Governo do Partido Socialista prosseguiu ao longo de toda esta Legislatura. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="28">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Paulo Neves, do Grupo 
Parlamentar do PSD. 
Faça favor, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2127" speaker-name="Paulo Alexandre De Sousa Neves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Neves (PSD)" page-start="28">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O Partido Social Democrata, 
naturalmente, acompanha todas as medidas que tenham como objetivo melhorar a mobilidade e o ambiente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="28">Acompanha nada! Votaram contra! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2127" speaker-name="Paulo Alexandre De Sousa Neves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Neves (PSD)" page-start="28">Aliás, temos portfólio, temos passado que o demonstra: investimos nos 
transportes quando estávamos no Governo,… 


… pusemos as contas das empresas públicas de transporte em ordem, porque não há bom serviço público 
com empresas públicas falidas. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="28">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2127" speaker-name="Paulo Alexandre De Sousa Neves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Neves (PSD)" page-start="28">Era assim que elas estavam em 2011 e não foi assim que nós as deixámos 
em 2015. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="28">Muito bem! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="2127" speaker-name="Paulo Alexandre De Sousa Neves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Neves (PSD)" page-start="28">Também ninguém pode esquecer-se do Ministro Jorge Moreira da Silva e das 
suas medidas a favor do ambiente. Esse passado é nosso, esse portfólio é nosso e deve ser lembrado no dia 
de hoje. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="28">Bem lembrado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2127" speaker-name="Paulo Alexandre De Sousa Neves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Neves (PSD)" page-start="28">Mas, Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o que o Partido Social Democrata 
lamenta não são estas medidas, são os que ficaram esquecidos por estas medidas. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="28">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2127" speaker-name="Paulo Alexandre De Sousa Neves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Neves (PSD)" page-start="28">Aliás, o Partido Socialista, neste debate e com esta legislação que quer aprovar, 
está ao lado daquela frase que diz que Portugal é Lisboa e o Porto e o resto é paisagem. Só que, para nós, isso 
não é verdade. Portugal é Lisboa, Portugal é o Porto, é o resto do continente e também as regiões autónomas. 
Permita-me, Sr. Presidente, que dê um exemplo do que, para o PSD, é governar. Vou dar-vos o exemplo da 
Região Autónoma da Madeira. A partir deste mês há passes sociais na Região Autónoma da Madeira para todos 
os madeirenses, para todos os porto-santenses, para aqueles que vivem nas cidades mas também para os que 
vivem no interior da ilha. Para nós, não há portugueses de primeira nem de segunda, todos devem receber as 
mesmas medidas, todos devem ter as mesmas atenções. 
Diz o Partido Socialista, quanto à questão dos transportes e de estarmos ou não preparados para aplicar a 
lei, estes descontos, que o aumento dos passageiros é para outro debate. Não é para outro debate, é para este </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="29">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado João Oliveira, do Grupo 
Parlamentar do PCP. 
Faça favor, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="29">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: É natural que quem se opôs a esta 
medida, quem votou contra ela no Orçamento do Estado, particularmente o PSD e o CDS, agora procure fazer 
das tripas coração para dizer que não senhor, que, afinal, é uma medida boa e até está de acordo com ela! 
Srs. Deputados, tarde piaram! Tarde piaram porque, se estavam de acordo com a medida, deveriam ter 
votado a favor do Orçamento do Estado e não contra, como votaram! 


Percebemos que os senhores queiram apagar a História e discutam, dizendo: «Ah, está alguém a disputar a 
paternidade da medida!». Srs. Deputados, para se chegar a esta solução que se encontrou no Orçamento do 
Estado foi precisa muita luta, que os senhores desvalorizam, muito esforço e muita luta das populações, dos 
utentes, para que se pudesse ter chegado onde se chegou, e de que os senhores não querem saber, 
desvalorizam! Foi precisa muita iniciativa e intervenção do PCP para que este «piano» fosse carregado às costas 
até que se pudesse chegar à solução do Orçamento do Estado. Os senhores querem passar uma esponja sobre 
tudo isso. Era só o que faltava! 
Era só o que faltava que, depois do que foi preciso lutar para que se conseguisse esta medida, agora ela 
acabasse por aparecer como um ato de geração espontânea da História, sem que a luta dos trabalhadores, 
utentes e populações fosse valorizada e sem que a iniciativa do PCP ficasse registada. Era só o que faltava, 
Srs. Deputados! 


Mais: dizemos isto com a noção do caminho que há a fazer. 
Sr.as e Srs. Deputados, há milhões de portugueses que vão ser beneficiados por esta medida, a maior parte 
deles nem sequer acreditava que isto fosse possível. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="29">Peço-lhe que conclua, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="29">Concluo, Sr. Presidente. 
Só agora, que puderam começar a comparar os passes com as reduções de preço previstas é que as 
pessoas começam a acreditar que isto é possível e algumas duvidam que se mantenha e que possa vir a 
concretizar-se de forma a servir as suas necessidades. Pois nós cá estamos para continuar a travar essa luta, 
para garantir a articulação… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="29">Sr. Deputado, tem mesmo de terminar! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="29">… entre as áreas metropolitanas e os concelhos limítrofes, para que haja 
soluções para resolver esses problemas. Para que a aplicação em todo o território nacional… </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30">Sr. Deputado João Oliveira… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="30">… sirva verdadeiramente as necessidades das populações e para que esta 
medida possa ter, em todo o seu alcance, a expressão que as populações merecem no direito ao transporte 
público. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30">Sr. Deputado, tem de terminar. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="30">Provavelmente, vamos continuar a travar muitas destas batalhas sozinhos, 
mas, como comprova esta decisão tomada no último Orçamento do Estado, vale a pena lutar, porque lutando 
alcançamos os objetivos. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30">Pelo Partido Ecologista «Os Verdes», tem a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª 
Deputada Heloísa Apolónia. 
Faça favor, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="30">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Neste tempo muito curto de 
que disponho senti, contudo, o dever de pedir a palavra para procurar repor a verdade no debate, quando ouvi 
o Sr. Deputado do PSD dizer, com todas estas letras, «investimos nos transportes públicos quando estávamos 
no governo». Isto é para rir, Sr. Deputado! Ou o senhor está a jogar com a memória curta? De quem? 


Quer que lhe lembre o aumento dos preços dos transportes que os senhores fizeram constantemente 
enquanto estiveram no Governo? Quer que lhe lembre a forma como encerraram a oferta do transporte 
ferroviário por esse País fora, do interior ao litoral? O senhor quer que lhe lembre a forma como não investiram 
em nada, rigorosamente nada, na aquisição de novas carruagens ou na aquisição de novos navios para o 
transporte fluvial?! Mais: como não investiram em nada e até delapidaram a forma como é feita a manutenção 
deste material circulante fundamental?! 
Ó Sr. Deputado, por amor de Deus! Não vale a pena mentir para procurar ter razão naquilo em que os 
senhores estão todos baralhados: «Somos a favor, mas esta medida não deveria existir»!… 
Não, nós, Os Verdes, somos coerentes. Batalhámos pela diminuição do tarifário dos transportes e somos a 
favor, votámos a favor no Orçamento do Estado, desta medida relativamente ao passe único. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Paulo Rios de Oliveira, do Grupo 
Parlamentar do PSD. 
Faça favor, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2128" speaker-name="Paulo César Rios De Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Rios de Oliveira (PSD)" page-start="30">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A três dias da entrada em 
vigor desta medida, o Partido Socialista cometeu o pecado da soberba. Decidiu pegar numa medida 
garantidamente boa e esfregá-la na cara dos demais partidos. 


Contudo, o que leva daqui é que, genericamente, todos os partidos apontaram defeitos à medida, porque ela 
é incompleta e não tem equidade. Desde o Bloco de Esquerda ao PCP, ao CDS e ao PSD todos disseram que 
a medida é boa mas tem insuficiências. Ou seja, também pergunto, já agora, por que é que o Bloco de Esquerda </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="31">Para encerrar o debate, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos César, do Grupo 
Parlamentar do PS. 
Faça favor, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1853" speaker-name="Carlos Manuel Martins Do Vale César" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos César (PS)" page-start="31">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Vou fazer uma breve intervenção, para 
encerrar a participação do Partido Socialista neste debate. 
Suscitámos mais este debate sobre esta medida dos passes sociais quando faltam três dias para se iniciar 
a sua entrada em vigor e poucos dias após a divulgação da primeira estimativa da execução orçamental do ano 
findo, em que o saldo orçamental negativo foi o mais baixo dos últimos 40 anos. Este indicador representa uma 
extraordinária transição e uma enorme vitória para a credibilidade de Portugal no exterior e para a confiança dos 
portugueses no seu próprio País. 


Relaciono uma coisa com a outra porque, em simultâneo, demonstram como é possível compatibilizar a 
prudência orçamental com uma forte política de proteção social e com a melhoria do clima económico. Era essa 
a aposta do PS, é essa a aposta vencedora. 
Na verdade, essa simultaneidade mostra como têm sido bem sucedidas as políticas que o Governo do PS 
tem vindo a executar. Ao mesmo tempo, promovemos o crescimento da economia, criámos emprego, ajudámos 
a recuperar e tornámos mais fortes as nossas empresas, atraímos o investimento privado e estrangeiro, 
credibilizámos o País obtendo ganhos reforçados com a diminuição dos juros da dívida, melhorámos as nossas 
capacidades para enfrentarmos as crises, criámos margens que também nos permitirão reforçar o investimento 
na melhoria e modernização dos serviços públicos e recuperámos medidas de enorme alcance social e de 
atenuação da pobreza e das desigualdades, incluindo, agora, esta autêntica revolução na política dos passes 
sociais. Temos, pois, muitas razões para estarmos orgulhosos dos resultados conseguidos. 


Em janeiro passado, lembrei, neste Parlamento, as melhorias alcançadas nas vidas do Nuno, da Mariana, 
da Augusta, do João, do Hugo, do avô do André, do Fernando e do Luís. Não vou voltar a falar de todos eles, 
pois, felizmente, eles, como tantos outros portugueses e portuguesas, continuaram a ganhar segurança e 
progressos nas suas vidas. 


Não vos vou falar da Augusta — recordam-se? —, que já tinha expectativas de melhorar o seu rendimento 
disponível também com os novos passes sociais, mas quero falar-vos da Mariana, a quem deveriam pedir 
desculpa, sim, os que lhe retiraram todas as esperanças quando a deixaram desempregada e sem apoios. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Peço aos Srs. Deputados que deixem a intervenção prosseguir normalmente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="32">Estão com pressa para ir comprar o passe! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1853" speaker-name="Carlos Manuel Martins Do Vale César" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos César (PS)" page-start="32">Sosseguem!... 


Custa ouvir, não é? Custa ouvir, mas vão ouvir! 
A Mariana, que se desloca diariamente para o trabalho entre Azambuja e Lisboa, foi ontem comprar o seu 
passe social e diz que, em vez dos 94,95 € que gastava mensalmente, comprou-o agora por menos de metade 
do preço, por 40 €! São mais 55 € com que a Mariana conta para fazer face às suas despesas. Ao fim de um 
ano representa uma poupança de mais de 600 €, como se tivesse passado a receber mais um salário mensal. 
Mas, além da Mariana, também o seu companheiro e os seus dois filhos se deslocam diariamente entre 
Lisboa e Azambuja. É em Lisboa que exercem as suas vidas profissionais e escolares. A família da Mariana irá 
beneficiar, a partir de julho, do «passe família», que permite uma poupança mensal de 252,30 €. Em vez dos 
332,30 € que pagava mensalmente, a sua família passará a pagar 80,00 €. No final do ano, serão, afinal, mais 
de 3000 € que poupam, para já não falar dos 400 € de que beneficiarão pela medida dos manuais escolares 
gratuitos para os seus dois filhos. 


É para famílias como a da Mariana que o PS trabalha para ajudar. 


Não somos como aqueles que ignoraram as «Marianas» deste País, ou que, piedosamente, agora lhes 
pedem desculpa por pouco ou nada terem feito por elas, ou por quase nunca se terem lembrado delas, e até 
terem votado contra esta medida dos passes sociais, como foi o caso do PSD e do CDS. 


A Mariana, como outros milhares de pessoas e famílias, têm sentido nestes últimos três anos, ano após ano, 
os seus rendimentos aumentarem e as suas vidas melhorarem. 
São famílias como a da Mariana que nos fazem continuar a lutar. 



Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O programa de apoio à redução do tarifário nos transportes públicos 
pode considerar-se, igualmente — como já foi salientado —, como uma medida de forte benefício ambiental, 
pelos efeitos imediatos e potenciais na redução do transporte individual de passageiros. 
Por exemplo, todos os dias entram em Lisboa 370 000 carros, ou seja, o equivalente a uma fila compacta de 
viaturas ligeiras de Lisboa até Paris. Conta-se, por um lado, com um significativo e indispensável investimento </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="33">Chegamos ao fim deste ponto da ordem do dia. 
Peço aos Srs. Deputados para não fazerem interrupções. Estou a anunciar os próximos pontos da nossa 
ordem de trabalhos e não se justificam apartes, pelo que peço tranquilidade na Sala. 
Do terceiro ponto da ordem do dia consta, sem tempos para discussão, Proposta de Resolução n.º 80/XIII/4.ª 
(GOV) — Aprova os Estatutos da Comunidade dos Países de Língua Portuguesa. 
Do quarto ponto, também sem tempos para discussão, consta a Proposta de Resolução n.º 85/XIII/4.ª (GOV) 
— Aprova o Acordo entre a República Portuguesa e a República Popular da China sobre o Estabelecimento 
Recíproco de Centros Culturais, assinado em Pequim, a 9 de outubro de 2016. 
Vamos passar ao período regimental de votações. 
Peço aos serviços para apresentarem os resultados da verificação do quórum. 

Pausa. 

O quadro eletrónico regista 201 presenças, às quais se acrescentam 7 Deputados que não conseguiram 
proceder ao seu registo eletrónico (Carlos Abreu Amorim, Margarida Mano, Maurício Marques e Pedro Roque, 
do PSD, Miranda Calha e Pedro Murcela, do PS, e Catarina Martins, do Bloco de Esquerda), perfazendo 208 
Deputados, pelo que temos quórum para proceder às votações. 
Começamos pelo Voto n.º 792/XIII/4.ª (apresentado pelo PS e subscrito por Deputados do PSD e do CDS-
PP) — De pesar pelo falecimento de João Vasconcelos, ao qual gostaria de me associar e que vai ser lido pela 
Sr.ª Secretária Sandra Pontedeira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Sandra Pontedeira)" page-start="33">Sr. Presidente e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«Faleceu no passado dia 25 de março, em Lisboa, aos 43 anos, João Pedro do Rego dos Santos 
Vasconcelos. 
Natural de Leiria e empresário desde os 18 anos nos sectores do turismo e serviços, notabilizou-se desde 
cedo pela participação cívica. Membro do Secretariado Nacional da Juventude Socialista entre 1995 e 2000, </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="34">Sr.as e Srs. Deputados, vamos votar o voto que acabou de ser lido. 

Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.

Passamos ao Voto n.º 797/XIII/4.ª (apresentado pelo PSD) — De pesar pela morte do artista plástico 
Guilherme Correia, que vai ser lido pelo Sr. Secretário Duarte Pacheco. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="34">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«Morreu no passado dia 28 de março o artista plástico marinhense Guilherme Correia. 
Guilherme Correia nasceu na Marinha Grande em 1923. Faz parte de uma família de artistas plásticos, entre 
os quais seu pai, João Correia, que se notabilizou na arte de pintar a óleo e aguarela, chegando a pintar cenários 
para o Teatro Nacional. 
Guilherme Correia teve a seu cargo a Direção Artística da Companhia Industrial Portuguesa e também da 
Fábrica Santos Barosa. 
Está representado no Museu Maria da Fontinha, em Castro d’Aire, e em diversas coleções particulares, 
dentro e fora do País. 
Expôs na II Bienal dos Artistas de Leiria, promovida pela Câmara Municipal de Leiria, fazendo igualmente 
parte da sua organização. 
Presente nas cinco Bienais de Alenquer, na qualidade de Artista Convidado. 
Exposições individuais mais destacadas na galeria de arte Capitel, nos anos de 1974, 1982, 1984, 1993, 
1995 e 1998. 
Convidado pelos artistas internacionais para estar presente no Centro Cultural de Nova Iorque, em Barcelona, 
nas Caraíbas e em Tóquio (2006). 
Autor do símbolo e medalha do Turismo de Leiria – Rota do Sol. 
Autor do retrato do Professor Marcelo Rebelo de Sousa e de um trabalho na Praça Rodrigues Lobo, para o 
Conservatório de Artes de Leiria. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Srs. Deputados, vamos votar o voto que acabou de ser lido. 

Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 

Segue-se o Voto n.º 798/XIII/4.ª (apresentado pelo PS e subscrito por uma Deputada do PSD) — De pesar 
pela morte do arquiteto Manuel Graça Dias, ao qual também me associo pessoalmente, que vai ser lido pela 
Sr.ª Secretária Sofia Araújo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Sofia Araújo)" page-start="35">Sr. Presidente e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«Manuel Graça Dias marcou as últimas décadas da arquitetura em Portugal. Através da sua obra, mas 
também como professor e divulgador da arquitetura, foi uma das faces da arquitetura contemporânea 
portuguesa. 
A liberdade de expressão era a sua pedra de toque. 
Marcou o Portugal cosmopolita que despontava nos anos 80 e, desde então, sempre com o mesmo fulgor, 
através do desenho ou da palavra, trouxe à cultura arquitetónica portuguesa um olhar heterodoxo sobre a 
arquitetura e o seu contexto. 
Desassossegado, inconformado, atrevido, com uma lucidez culta e informada, inicia o seu percurso 
académico em Lisboa, onde virá a ser professor. É, porém, no Porto que faz o seu doutoramento, em 2003. 
Enquanto professor, marcou, em ambas as cidades, gerações de jovens estudantes, com o seu olhar abrangente 
e livre de preconceitos sobre a arquitetura, a cidade e o território. 
Manuel Graça Dias, falecido precocemente no passado dia 24 de Março, aos 65 anos, terá, com certeza, um 
lugar na História da Arquitetura Portuguesa. 
A Assembleia da República presta aqui homenagem a este arquiteto e figura singular da sua cultura, 
expressando o seu profundo pesar pela sua morte, bem como endereçando à sua família e amigos as mais 
sentidas condolências.» 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Antes de votarmos, queria manifestar o meu pesar à família do arquiteto Manuel Graça 
Dias, que está presente nas galerias. 
Vamos votar o voto que acabou de ser lido. 

Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 

Passamos ao Voto n.º 799/XIII/4.ª (apresentado pelo PSD e subscrito por Deputados do PS e do CDS-PP) 
— De pesar pela morte de Zeca Mendonça. 
Já tive ocasião de dar os meus pêsames ao Sr. Deputado Fernando Negrão, líder do Grupo Parlamentar do 
PSD, e vou dar-lhe a palavra para ser o próprio Sr. Deputado Fernando Negrão a ler este voto. 
Faça favor, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="35">Muito obrigado, Sr. Presidente, em nome de toda a bancada parlamentar 
do PSD. 
Sr. Presidente e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«Morreu, no passado dia 28 de março, o histórico assessor de imprensa do Partido Social Democrata, Zeca 
Mendonça. 
Foi como segurança que José Luís Mendonça Nunes começou a trabalhar no PSD, em 1974, tendo passado, 
em 1977, a assessor de imprensa, onde se manteve durante 40 anos. 
Discreto, competente e de uma lealdade a toda a prova, trabalhou com 17 líderes do PSD, com centenas de 
Deputados do seu partido e com a JSD, com quem teve sempre uma relação muito especial. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Vamos votar. 

Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 

O Governo, através do Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares, aqui presente, acaba de 
informar a Mesa que também se associa ao voto de pesar, que acabámos de votar, pela morte de Zeca 
Mendonça. 
Segue-se o Voto n.º 796/XIII/4.ª (apresentado pelo PS) — De condenação e pesar pelo massacre na aldeia 
de Ogossagou, Mali. 

A Sr.ª Secretária Sandra Pontedeira vai proceder à leitura deste voto. Tem a palavra. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Sandra Pontedeira)" page-start="36">Sr. Presidente e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«No passado dia 23 de março, ocorreu mais um massacre na região centro do Mali, desta feita na aldeia de 
Ogossagou, que levou à morte de 135 civis, incluindo mulheres e crianças. 
A população desta região do Mali tem sofrido recorrentemente com a multiplicação dos confrontos e 
consequente escalar da violência entre o grupo Fulani e os grupos étnicos Bambara e Dogon que, ao longo do 
tempo, criaram as suas próprias milícias anti-jihadistas de autodefesa. Só em 2018, estes confrontos étnicos 
entre as duas fações levaram à morte de mais de 500 civis na região centro do Mali, de acordo com a ONU. 
No domingo, após o massacre, foi convocado um Conselho de Ministros extraordinário, na presença do 
recém-eleito Presidente Ibrahim Boubacar Keita, tendo sido ordenada a dissolução da milícia Dan Nan 
Ambassagou, composta por grupos de etnia Dogon, ao qual se atribui a autoria do massacre, como forma de 
deixar claro ao país que a proteção das populações continuará a ser assumida unicamente pelo Estado maliano 
e não por milícias armadas. 
Assim, a Assembleia da República, reunida em sessão plenária: 
Condena e repudia veementemente o massacre ocorrido na aldeia de Ogossagou, no Mali, bem como todos 
os atos de violência perpetrados contra a população daquele país, expressando o seu profundo pesar pela morte 
destes 135 civis e de todos quantos até hoje faleceram em resultado deste conflito; 
Apela a que sejam responsabilizados os autores do massacre e a que sejam tomadas medidas para garantir 
a segurança e proteção da população do centro do Mali, através do desarmamento e desmantelamento de todas 
as milícias que atuam na região; 
Reitera os esforços da comunidade internacional e o seu apoio às autoridades do Mali, visando a paz e 
estabilidade daquele território, bem como a necessidade de uma resolução rápida do conflito, e à plena 
implementação do Acordo de Paz e Reconciliação no Mali.» 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Srs. Deputados, vamos votar o voto que acabou de ser lido. 

Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="37">Srs. Deputados, na sequência dos votos que acabámos de aprovar, vamos guardar 1 
minuto de silêncio. 

A Câmara guardou, de pé, 1 minuto de silêncio. 

Vamos, agora votar o Voto n.º 787/XIII/4.ª (apresentado pelo CDS-PP e subscrito por Deputados do PSD e 
do PS) — De louvor aos atletas medalhados nos Jogos Mundiais Special Olympics. 

Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 

Segue-se a votação do Voto n.º 788/XIII/4.ª (apresentado pelo Deputado não inscritoPaulo Trigo Pereira e 
subscrito por Deputados do PS, do PSD e do CDS-PP) — De congratulação pelos doutoramentos de Hazem 
Hadla e Same Hamati e de saudação da ação da Plataforma Global de Apoio a Estudantes Sírios, que vai ser 
lido pela Sr.ª Secretária Sofia Araújo. 
Antes, porém, quero saudar a presença, na Tribuna das Altas Individualidades, do ex-Presidente da 
República Jorge Sampaio e de alguns estudantes sírios. 

CDS-PP.

Sr.ª Secretária, faça favor de proceder à leitura deste voto. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Sofia Araújo)" page-start="37">Sr. Presidente e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«Hazem Hadla realizou com sucesso, no dia 4 de Janeiro de 2019, na Universidade de Coimbra, as suas 
provas de Doutoramento em Engenharia Eletrotécnica e Computadores, com uma tese intitulada Predictive Load 
Angle and Stator Flux Control of SynRM Drives for the Full Speed Range. Samer Hamati concluiu, também, no 
dia 31 de Janeiro de 2019, na Universidade do Minho, as suas provas de doutoramento em Economia, com uma 
tese intitulada Essays on Economic Growth in Post-Civil Conflict Countries. 
Os doutoramentos de Hazem Hadla e Samer Hamatitêm o valor simbólico de serem os primeiros 
doutoramentos de estudantes apoiados pela Plataforma Global de Apoio a Estudantes Sírios, fundada em 2013 
e presidida pelo antigo Presidente da República Jorge Sampaio. Em colaboração com o Governo português, as 
instituições de ensino superior e outros parceiros nacionais e internacionais, por via de um programa de bolsas, 
a Plataforma tem permitido que estudantes sírios, em fuga de situações de guerra e de condições de vida 
dramáticas, possam retomar os seus estudos universitários num ambiente de paz e estabilidade. 
Os exemplos de persistência de HazemHadla e Samer Hamati, que agora obtiveram o grau de doutor, e de 
outros 60 estudantes síriosque, em momentos anteriores, obtiveram o grau de mestre, devem ser uma 
inspiração para todos os jovens, são um motivo de orgulho para os portugueses e portuguesas e demonstrativos 
do espírito de solidariedade de Portugal na Europa e no mundo. 
Assim, a Assembleia da República, reunida em Plenário, manifesta a sua congratulação pelos doutoramentos 
de Hazem Hadla e Samer Hamati e saúda o papel pioneiro e a capacidade de liderança que a Plataforma tem 
demonstrado no seio da comunidade internacional na promoção de um mecanismo de resposta rápida para o 
ensino superior em situações de emergência.» 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="37">Vamos votar o voto que acabou de ser lido. 

Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 

Passamos à votação do Voto n.º 789/XIII/4.ª (apresentado pelo CDS-PP e subscrito por uma Deputada do 
PSD) — De saudação pelo centenário da Associação das Antigas Alunas do Instituto de Odivelas. 

Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS, do CDS-PP, do PCP, de Os Verdes e 
do Deputado não inscrito Paulo Trigo Pereira e abstenções do BE e do PAN. </utterance>
  <utterance speaker-id="1178" speaker-name="Ascenso Luís Seixas Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ascenso Simões (PS)" page-start="38">Sr. Presidente, peço desculpa, permite-me o uso da palavra? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Pede a palavra para que efeito, Sr. Deputado? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1178" speaker-name="Ascenso Luís Seixas Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ascenso Simões (PS)" page-start="38">Sr. Presidente, é para indicar que apresentarei uma declaração de voto 
sobre o ponto a que chegámos nos votos das sextas-feiras. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="38">É o ponto de rebuçado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Fica registado, Sr. Deputado. Na declaração escrita falará do ponto a que chegámos, 
agora, não faz sentido falar nisso. 
Foi, portanto, aprovado o voto. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="2131" speaker-name="Paulo Trigo Cortez Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Paulo Trigo Pereira (N insc.)" page-start="38">Sr. Presidente, peço a palavra. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Pede a palavra para que efeito, Sr. Deputado? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Sr. Presidente, como havia informado à Mesa, quero anunciar que já apresentei uma 
declaração de voto de três linhas sobre esta votação. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="38">Três linhas?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Fica registado, Sr. Deputado, mas o pormenor de ter três linhas também é dispensável, 
para a Mesa e para os outros Deputados. 
Passamos agora à votação do Voto n.º 791/XIII/4.ª (apresentado pelo PS) — De preocupação pela situação 
no Tibete. 
Peço aos Srs. Deputados que estão em movimento para se sentarem, porque é completamente impossível 
fazer votações com pessoas a passear na Sala. Portanto, não continuamos as votações enquanto não se sentar 
toda a gente ou saírem da Sala. 

Pausa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="39">Sr. Presidente, peço desculpa, permite-me o uso da palavra? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Faça favor, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="39">Sr. Presidente, é para anunciar que, a título pessoal, apresentarei 
uma declaração de voto. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Fica registado, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="39">Peço desculpa, Sr. Presidente, permite-me o uso da palavra? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Faça favor, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="39">Sr. Presidente, é para dizer que, sobre esta votação, apresentaremos uma 
declaração de voto escrita. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Fica registado, Sr. Deputado. 
Vamos passar à votação do Voto n.º 793/XIII/4.ª (apresentado pelo PAN) — De congratulação ao Estado 
espanhol pelo fim da tortura de animais no torneio Toro de la Vega. 

Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do CDS-PP, do PCP, de 1 Deputado do PSD (Nuno 
Serra) e de 2 Deputados do PS (Ascenso Simões e Pedro do Carmo), votos a favor do BE, de Os Verdes, do 
PAN, do Deputado não inscrito Paulo Trigo Pereira e de 6 Deputados do PS (António Cardoso, Carla Sousa, 
Catarina Marcelino, Luís Graça, Pedro Delgado Alves e Tiago Barbosa Ribeiro) e abstenções do PSD, do PS e 
de 2 Deputados do CDS-PP (Filipe Anacoreta Correia e João Rebelo).

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="39">Sr. Presidente, peço a palavra. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Pede a palavra para que efeito, Sr. Deputado? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="39">Sr. Presidente, é só para anunciar que a bancada do CDS apresentará 
uma declaração de voto. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Fica registado, Sr. Deputado. 
Prosseguimos com a votação do Voto n.º 794/XIII/4.ª (apresentado pelo PCP e subscrito por Deputados do 
PS) — De saudação ao Dia Mundial do Teatro. 

Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 

Segue-se a votação do Voto n.º 795/XIII/4.ª (apresentado pelo CDS-PP e subscrito por Deputados do PSD) 
— De saudação pelo 70.º aniversário da OTAN. 

Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS, do CDS-PP, do PAN e do Deputado 
não inscrito Paulo Trigo Pereira e votos contra do BE, do PCP e de Os Verdes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="41">Sr. Presidente, peço desculpa, permite-me o uso da palavra? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Pede a palavra para que efeito, Sr.ª Deputada? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="41">Sr. Presidente, é para anunciar que o Grupo Parlamentar do PCP irá apresentar 
uma declaração de voto relativamente à última votação. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Fica registado, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2131" speaker-name="Paulo Trigo Cortez Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Paulo Trigo Pereira (N insc.)" page-start="41">Sr. Presidente, peço desculpa, se me permite… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Pede a palavra para que efeito, Sr. Deputado? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2131" speaker-name="Paulo Trigo Cortez Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Paulo Trigo Pereira (N insc.)" page-start="41">Sr. Presidente, é para dizer que votei a favor. Não sei se foi isso que 
foi anunciado… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Foi isso que foi anunciado, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="41">Sr. Presidente, peço a palavra. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Pede a palavra para que efeito, Sr. Deputado? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="41">Sr. Presidente, é para anunciar que apresentaremos uma declaração de 
voto sobre esta votação. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Fica registado, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2151" speaker-name="Sandra Cristina De Sequeiros Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Sandra Pereira (PSD)" page-start="41">Sr. Presidente, peço desculpa, permite-me o uso da palavra? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Faça favor, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2151" speaker-name="Sandra Cristina De Sequeiros Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Sandra Pereira (PSD)" page-start="41">Sr. Presidente, é para anunciar que, sobre esta votação, apresentarei 
também, em meu nome, uma declaração de voto. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Fica registado, Sr.ª Deputada. 
Passamos à votação final global do texto final, apresentado pela Comissão de Trabalho e Segurança Social, 
relativo ao Projeto de Lei n.º 1070/XIII/4.ª (CDS-PP) — Segunda alteração ao Decreto-Lei n.º 466/99, de 6 de 
novembro de 1999, eliminação da possibilidade da redução do valor da pensão de preço de sangue quando 
esta resulte de falecimento de deficiente das Forças Armadas. 

Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 

Vamos, ainda, votar um parecer da Subcomissão de Ética da Comissão de Assuntos Constitucionais, 
Direitos, Liberdades e Garantias. 
Vou pedir ao Sr. Secretário Duarte Pacheco para nos dar conta do parecer, relembrando, antes disso, que 
estão a decorrer votações para a eleição de um membro para o Tribunal Constitucional e três membros para o 
Conselho de Fiscalização do Sistema Integrado de Informação Criminal, as quais se vão prolongar ainda durante 
meia hora depois do final desta sessão. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="42">Sr. Presidente, Srs. Deputados, a solicitação do Juízo de Instrução 
Criminal do Porto — Juiz 1, do Tribunal Judicial da Comarca do Porto, Processo n.º 16068/18.0T9PRT, a 
Subcomissão de Ética, da Comissão de Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias, decidiu 
emitir parecer no sentido de autorizar o Deputado Tiago Barbosa Ribeiro (PS) a intervir no âmbito dos referidos 
autos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Srs. Deputados, o parecer está em apreciação. 

Pausa. 

Não havendo pedidos de palavra, vamos votá-lo. 

Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 

Chegámos, assim, ao fim dos nossos trabalhos de hoje. 
A próxima sessão plenária realizar-se-á na quarta-feira, dia 3 de abril, e terá como ordem do dia a 
Interpelação ao Governo n.º 26/XIII/4.ª (PSD) — Sobre as condições do exercício da segurança em Portugal. 
Muito boa tarde e bom fim de semana a todos. 
Está encerrada a sessão. 
</utterance>
</debate>
