<debate period="r3" legislature="13" legislative_session="4" number="38" date="2019-01-11">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados, Sr.as e Srs. Funcionários, Sr.as e 
Srs. Jornalistas, está aberta a sessão. 

Eram 10 horas e 5 minutos.

Peço aos Srs. Agentes da autoridade o favor de abrirem as portas das galerias. 
Sr.as e Srs. Deputados, não esqueçamos que hoje temos várias eleições a realizar: Secretário da Mesa da 
Assembleia da República; Vice-Secretário da Mesa da Assembleia da República; um membro para o Conselho 
Nacional de Procriação Medicamente Assistida; um membro para o Conselho Superior de Segurança Interna e 
dois Deputados para integrarem o Conselho Superior de Segurança do Ciberespaço. 
As urnas estarão abertas na Sala D. Maria até meia hora depois de terminar a sessão plenária, o que significa 
que os resultados só serão anunciados pela Mesa na próxima semana. 
A nossa ordem de trabalhos de hoje destina-se ao debate quinzenal com o Primeiro-Ministro, subordinado 
ao tema «Programa Nacional de Investimentos 2030 (PNI 2030)». 
Para abrir o debate, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro, António Costa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro (António Costa)" page-start="3">Sr. Presidente da Assembleia da República, Sr.as e Srs. 
Deputados: Antes de mais, queria aproveitar este primeiro debate quinzenal do novo ano para desejar ao Sr. 
Presidente, a todas as Sr.as Deputadas e a todos os Srs. Deputados um bom ano de 2019. 
O investimento público tem sido um dos debates mais divisivos, nas últimas décadas, na nossa vida política. 
Ora se discutiu que era excessivo, ora que pecava por defeito; ora se discutiram as prioridades, ora se puseram 
em causa escolhas concretas. 
Temos perdido tempo demais a discutir o custo de cada decisão, mas o maior custo, muitas das vezes, acaba 
por ser a não decisão. 
As grandes decisões não podem ficar reféns do ciclo político, mudando o sentido a cada mudança de 
Governo. O País tem de ter capacidade de planeamento, capacidade de compromisso e capacidade de decisão 
e execução. 
Chegados a este ano de 2019, há dois aspetos importantes que gostaria de sublinhar: primeiro, alcançámos 
um novo consenso em todas as bancadas desta Assembleia, desde o CDS-PP ao Bloco de Esquerda, sendo o 
investimento público considerado essencial por todos os partidos representados neste Parlamento. 
Em segundo lugar, o Governo cumpriu os compromissos assumidos pelo Governo anterior no PETI3+ (Plano 
Estratégico de Transportes e Infraestruturas), dando execução às obras previstas que tinham projetos e 
financiamento assegurado e garantindo, agora, a transição, para o Programa Nacional de Infraestruturas, 
daquelas que ainda não puderam ser executadas. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="3">De 80%! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="3">Ao longo desta Legislatura, o investimento público cresceu e continua a crescer, 
com a administração central a registar um acréscimo de 33% no investimento, no ano transato. Este ano, o 
investimento da administração central crescerá, outra vez, cerca de 20%, o que representa mais 380 milhões de 
euros aplicados em serviços públicos e infraestruturas estruturantes. 
Na educação, o investimento em escolas públicas, até 2020, ascende a um total de 735 milhões de euros, 
tendo sido já iniciadas obras em 217 escolas públicas em todo o País. 
Na saúde, estão em construção, ou remodelação, 43 centros de saúde, dos quais 26 estarão a funcionar até 
ao final do primeiro semestre deste ano. 
Nos hospitais, para além de dezenas de milhões de euros em reequipamento, estão a decorrer 22 projetos 
de requalificação ou ampliação em serviços de urgência, num valor que supera os 50 milhões de euros. 
A reprogramação dos fundos comunitários permite acrescentar mais 110 milhões de euros de investimento, 
dos quais 40 milhões de euros para o novo hospital central do Alentejo, cujo concurso de financiamento 
lançaremos esta mesma tarde. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Sr. Primeiro-Ministro, em meu nome pessoal e em nome da Câmara, agradeço os votos 
de bom ano, que retribuímos. 
Para pedir esclarecimentos, tem a palavra, em primeiro lugar, o Sr. Deputado Fernando Negrão, do Grupo 
Parlamentar do PSD. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="5">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro e Srs. Membros do Governo, 
apresento os meus cumprimentos e o desejo, igualmente, de um bom ano. 
Sr. Primeiro-Ministro, ouvi-o atentamente e retive especialmente uma frase, que eu diria ser uma verdade de 
La Palisse, a de que o investimento público é essencial para o desenvolvimento do País e que há um amplo 
consenso relativamente ao investimento público. 
Sr. Primeiro-Ministro, digo-lhe que não há consenso no que diz respeito ao investimento público em Portugal, 
e não há consenso, porque o seu Governo, apoiado pelo Partido Socialista, pelo Partido Comunista Português 
e pelo Bloco de Esquerda, desinvestiu em Portugal. Os anos de 2015, 2016 e 2017 foram anos de 
desinvestimento público em Portugal. 


Sr. Primeiro-Ministro, o ano de 2017 foi o ano do record negativo do investimento público, nos últimos 60 
anos, em Portugal. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="5">Bem lembrado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="5">Sr. Primeiro-Ministro, o que é que aconteceu para só agora se ter 
lembrado da importância do investimento público? 


</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="5">Eleições! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="5">Sr. Presidente, Sr. Deputado Fernando Negrão, recordar-se-á, decerto, do que 
VV. Ex.as disseram, em conjunto com o CDS, quando este Governo foi formado: isto era o regresso da 
megalomania do investimento público, era uma estratégia de relançamento completamente errada, porque ia, 
mais uma vez, endividar o País e gastar todo o dinheiro dos contribuintes, pondo em causa a recuperação 
económica, era mesmo o regresso dessa coisa terrível que era o socratismo,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="6">Está muito bem representado no Governo! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="6">… que voltava aí, agora, outra vez, para dar prioridade ao investimento público. 
Sr. Deputado, não houve consensos em Portugal, porque VV. Ex.as eram, e são, contra o investimento público 
e o que querem é promover o investimento privado e a privatização de muitos setores da Administração Pública. 


O que aconteceu foi simples: fizemos os projetos que não existiam e garantimos o financiamento que não 
existia. Por isso, estamos hoje em condições de lançar as obras que não tínhamos condições para lançar e 
criámos, entretanto, as condições financeiras e a folga financeira que nos permitem continuar a investir, sendo 
que o investimento público foi aumentando sempre, ao longo da Legislatura, sem andar para cima e para baixo, 
como aconteceu na Legislatura anterior, e aí, sim, com um pico em ano eleitoral, depois de três anos de grande 
sacrifício. Isso não foi o que nós fizemos. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="6">Continua no uso da palavra o Sr. Deputado Fernando Negrão. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. FernandoNegrão (PSD)" page-start="6">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, os números relativos ao 
desinvestimento público do seu Governo, ao longo de 2015, 2016 e 2017, são claros. São muito claros, Sr. 
Primeiro-Ministro! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. AdãoSilva (PSD)" page-start="6">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. FernandoNegrão (PSD)" page-start="6">Do que me recordo, quando o Sr. Primeiro-Ministro tomou posse, é das 
promessas que fez aos portugueses. Prometeu tudo a todos e hoje estamos a ver as consequências: greves, 
contestação constante e degradação dos serviços públicos. Estas são as consequências do que o Sr. Primeiro-
Ministro prometeu, quando tomou posse. E o investimento público também se insere nessas promessas 
frustradas que fez. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="6">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. FernandoNegrão (PSD)" page-start="6">Mas, Sr. Primeiro-Ministro, vamos a um tema que, esse, sim, é 
verdadeiramente importante. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares (Pedro Nuno Santos)" page-start="6">Só um?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="6">Sei que não é propriamente um tema da sua preferência, como se viu, 
aliás, no debate que ocorreu em dezembro. Refiro-me ao tema da saúde. 
Sr. Primeiro-Ministro, já lhe trouxe o caso do serviço de cardiologia, na Guarda, e agora trago-lhe um outro 
caso. 
Quando tomou posse como Primeiro-Ministro, alguns cidadãos de Penafiel marcaram uma consulta de 
cardiologia no hospital da sua terra para serem observados e tratados. O senhor é Primeiro-Ministro há mais de 
três anos e este grupo de cidadãos, que marcou uma consulta de cardiologia na altura em que o senhor tomou 
posse, ainda não teve essa consulta. Explique-me porquê! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="6">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="7">Sr. Presidente, Sr. Deputado Fernando Negrão, confesso que não lhe sei dizer 
por que razão é que ainda não tiveram essas consultas. 


Mas, se assim é, essa é uma situação grave que não deixarei de apurar. 
Há uma coisa que gostaria que o Sr. Deputado pudesse concretizar, porque já a repetiu várias vezes. Disse 
que eu prometi tudo a todos e não cumpri nada com ninguém e, por isso, gostava que me dissesse o que é que 
prometi e não cumpri que esteja na origem de qualquer greve que esteja em curso ou tenha ocorrido neste País. 



É verdade que tem havido graves, o que, aliás, é normal em democracia e um direito dos trabalhadores, mas 
acho estranho que agora o lamente, Sr. Deputado, porque, durante dois anos, ouvi o PSD e o CDS a 
lamentarem-se por não haver greves e por ter havido uma neutralização, como diziam, um silenciamento, em 
especial do sindicalista Mário Nogueira. Vejo que agora já não têm saudades de ouvir o sindicalista Mário 
Nogueira. 
Mas o que gostava de saber, em concreto, era o que foi prometido e não cumprido… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="7">Portagens, professores!… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="7">… relativamente à carreira dos enfermeiros, dos professores ou de qualquer 
outro profissional que esteja neste momento em greve ou em situação de protesto. 



</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Tem, ainda, a palavra o Sr. Deputado Fernando Negrão. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. FernandoNegrão (PSD)" page-start="7">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, é função dos Deputados fiscalizar a 
atividade do Governo, não é função do Governo fazer perguntas aos Deputados, porque os Deputados não 
governam. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares" page-start="7">Porquê? Onde é que isso está escrito? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. FernandoNegrão (PSD)" page-start="7">De qualquer forma, deixe-me só dar-lhe dois exemplos: primeiro, os 
combustíveis; segundo, o Infarmed. 
Os portugueses que estão na rua todos os dias, os portugueses que vão aos hospitais e aos centros de 
saúde todos os dias e os portugueses que veem os seus filhos passar o que passam nas escolas, por causa 
das greves constantes, esses portugueses sabem bem que o senhor prometeu e não cumpriu! Eles sabem bem! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="7">Diga lá o quê! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="7">Sr. Primeiro-Ministro, o tempo de espera por uma consulta de cardiologia, 
em Penafiel, é de 1307 dias — quase quatro anos! </utterance>
  <utterance speaker-id="1980" speaker-name="Cristóvão Duarte Nunes Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Norte (PSD)" page-start="8">É pelo País inteiro! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="8">Se for muito prioritária, o tempo de espera é de 212 dias — quase um 
ano! Estamos a falar de uma consulta prioritária de cardiologia! 
Em Vila Real, o tempo de espera por uma consulta de urologia é de 1793 dias — quase quatro anos! 
Em Lamego, o tempo de espera por uma consulta de pneumologia é de 871 dias — mais de dois anos! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2034" speaker-name="Joana Fernanda Ferreira Lima" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Joana Lima (PS)" page-start="8">No vosso tempo eram 1700! Façam as contas! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="8">Este é o estado em que o seu Governo pôs a saúde em Portugal, falhando 
em toda a linha, com vítimas. Essas vítimas são os portugueses e, entre os portugueses, essas vítimas são os 
mais frágeis e os mais carenciados. 
Sr. Primeiro-Ministro, prometeu e não cumpriu! Porquê? 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="8">Sr. Presidente, Sr. Deputado, vamos ser claros: o Sr. Deputado fez uma 
acusação, tem de a fundamentar. Diga lá o que é que nós prometemos e não cumprimos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="8">Outra vez?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="8">O que é que nós prometemos e não cumprimos relativamente a qualquer uma 
das greves que está em curso e que V. Ex.ª referiu? 


Aquilo que lhe posso dizer é que, seguramente, em muitas especialidades do Serviço Nacional de Saúde 
(SNS) ainda não estamos a fazer o que é necessário fazer. 


Mas proponho-lhe que façamos o seguinte raciocínio: ao longo desta Legislatura, recuperámos os cortes que 
tinham sido feitos, na Legislatura anterior, em despesas de saúde. Tinham sido cortados 1300 milhões de euros 
e foram repostos 1300 milhões de euros. 



</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="8">O Tribunal de Contas não diz isso! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="8">Temos hoje mais 9000 profissionais no Serviço Nacional de Saúde do que 
tínhamos no início desta Legislatura. 
Por isso, pergunto-lhe: se hoje há problemas, em que ponto estaríamos, se não tivéssemos já reposto os 
1300 milhões de euros e não tivéssemos mais 9000 profissionais no Serviço Nacional de Saúde?! 


Posso assegurar-lhe que estaríamos seguramente pior. </utterance>
  <utterance speaker-id="2127" speaker-name="Paulo Alexandre De Sousa Neves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. PauloNeves (PSD)" page-start="9">Não é verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Continua no uso da palavra o Sr. Deputado Fernando Negrão, do Grupo Parlamentar 
do PSD. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. FernandoNegrão (PSD)" page-start="9">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, esse era o seu discurso antes da 
auditoria do Tribunal de Contas. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="9">Ora! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="9">Vamos ver o que diz o Tribunal de Contas. 


Vejo que o Sr. Ministro das Finanças está sempre muito divertido nestes debates e que este é um momento 
importante de descontração. 
Sr. Primeiro-Ministro, o Tribunal de Contas diz que, em relação a 2016, houve um agravamento de 21,4%… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares" page-start="9">De quê? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. FernandoNegrão (PSD)" page-start="9">… e, em relação a 2014, houve um agravamento de 52% da dívida do 
Serviço Nacional de Saúde. 
O Tribunal de Contas acrescenta ainda que o Serviço Nacional de Saúde acumulou, entre 2015 e 2017 — 
tudo no seu mandato, enquanto Primeiro-Ministro! —, resultados negativos de 1,14 mil milhões de euros. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="9">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="9">Sr. Primeiro-Ministro, a ideia é deixar o Serviço Nacional de Saúde ao 
deus-dará?! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="9">Sr. Presidente, Sr. Deputado Fernando Negrão, não nos explicou a que é que 
se referia essa diferença. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. AdãoSilva (PSD)" page-start="9">É em relação à dívida! É dívida a fornecedores! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="9">Vou dar-lhe dados concretos, para que o Sr. Deputado compreenda o que é que 
tem acontecido e qual é a evolução positiva que tem existido ao longo destes três anos, que ainda é insuficiente 
e que, por isso, é necessário prolongar. 
Aquilo que sabemos é que, na Legislatura anterior, tivemos este corte de 1300 milhões de euros, mas este 
aumento da despesa não significa só gastar mais. Este aumento da despesa traduz-se em quê? Enquanto, na 
Legislatura anterior, as consultas nos cuidados de saúde primários tiveram uma queda de 8,2%, nesta </utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="10">Não estamos, não! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="10">E a diferença é que, há quatro anos, V. Ex.ª aplaudia a situação em que estava 
e agora, este ano, não tem a humildade de reconhecer que, estando melhor,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="10">Não estamos melhor! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="10">… o que temos de fazer é prosseguir a política que temos seguido e continuar 
a melhorar. 



Ora, o que queremos não é andar para trás, para os níveis de produção que VV. Ex.as tinham, mas continuar 
a melhorar, como fizemos em 2016, 2017 e 2018, e faremos, seguramente, também este ano. 



</utterance>
  <utterance speaker-id="2127" speaker-name="Paulo Alexandre De Sousa Neves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Neves (PSD)" page-start="10">É só fantasia! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Tem, ainda, a palavra o Sr. Deputado Fernando Negrão. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. FernandoNegrão (PSD)" page-start="10">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, o relatório de auditoria do Tribunal 
de Contas às dívidas dos fornecedores é suficientemente claro. Por mais que invoque esse número de consultas 
e essas percentagens, o Tribunal de Contas é muito claro naquilo que refere. 
Sr. Primeiro-Ministro, vamos à dívida total do Serviço Nacional de Saúde. Em 2011, quando terminou o 
Governo de que V. Ex.ª foi o número dois durante muito tempo, a dívida era de 3,2 mil milhões de euros; em 
2015, em Portugal, durante o período da troica, e até ao fim dessa Legislatura, a dívida foi reduzida para 1,4 mil 
milhões de euros — com a troica em Portugal, Sr. Primeiro-Ministro;… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="10">E sem dinheiro! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="10">… em 2018, já vamos em 1,9 mil milhões de euros, o que quer dizer que 
estamos a entrar novamente numa curva ascendente relativamente à dívida total do Serviço Nacional de Saúde. 
Sr. Primeiro-Ministro, a ideia é deixar a saúde dos portugueses ao deus-dará?! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="10">Sr. Presidente, Sr. Deputado Fernando Negrão, faço duas pequenas precisões. 
A primeira é a de que a dívida não é ausência de despesa, é ausência de pagamento da despesa feita. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="11">Então, paguem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="11">Por que é que será que estão tão nervosos hoje?! Estão mesmo com um 
problema de saúde à flor da pele! 


Sr. Deputado, a segunda precisão que também é importante para o seu discurso é a de que esse relatório 
do Tribunal de Contas refere-se a 2017 e, por isso, não tem em conta que, ao longo do ano de 2018, que 
entretanto decorreu, essa dívida já reduziu em mais de 40%. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="11">Tem, ainda, a palavra o Sr. Deputado Fernando Negrão. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. FernandoNegrão (PSD)" page-start="11">Sr. Presidente, o Sr. Primeiro-Ministro não resolveu um único problema 
do País no passado nem resolve no presente, o Sr. Primeiro-Ministro resolve os problemas todos do País no 
futuro. É esta a sua linha de atuação, Sr. Primeiro-Ministro! 


Sr. Primeiro-Ministro, sobre os combustíveis, por ocasião da discussão, no Parlamento, do Orçamento do 
Estado para 2019, com pompa e circunstância, o Sr. Ministro das Finanças anunciou, neste Plenário, que o ISP 
(imposto sobre produtos petrolíferos e energéticos) na gasolina ia descer 3 cêntimos. Obviamente, esta era, e 
foi, uma boa notícia. O ISP ia descer na gasolina, porque no gasóleo ninguém toca, já que, enfim, 80% das 
famílias portuguesas consomem gasóleo nas suas viaturas. 
Porém, Sr. Primeiro-Ministro, às escondidas, o Governo reveu em alta… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="11">Reveu?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="11">… reviu em alta a taxa de carbono, o que implicou o seguinte 
agravamento: 1,34 cêntimos por cada litro de gasolina e 1,46 cêntimos por cada litro de gasóleo. 
Sr. Primeiro-Ministro, não acha que isso é dar migalhas com uma mão e retirar, pela calada e no dobro, com 
a outra?! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="11">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="12">Sr. Presidente, Sr. Deputado Fernando Negrão, telegraficamente, quero 
agradecer-lhe a confiança que revela quanto ao nosso futuro e à nossa capacidade para resolver os problemas 
no futuro. Partilho dessa confiança e, sobretudo, dessa determinação. 
Mas recomendo ao Sr. Deputado que leia a página 219 do Relatório do Orçamento do Estado, onde se diz o 
seguinte: «(…) estima-se que a receita de ISP tenha uma variação positiva de 211 milhões de euros, 
maioritariamente justificada pela evolução da taxa de carbono (…)». 
Nós falámos verdade à Assembleia da República e é isso que estamos a cumprir. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Tem, ainda, a palavra o Sr. Deputado Fernando Negrão. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="12">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, é muito claro que as suas contas 
não estão certas! É muito claro! 

O Sr. Primeiro-Ministro anunciou, através do Sr. Ministro das Finanças, uma redução de 3 cêntimos no preço 
da gasolina,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="12">Está escrito! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="12">… e, depois, foi buscar essa redução, através da taxa de carbono. Sr. 
Primeiro-Ministro, isto é muito claro! Isto é muito claro! 


Sr. Primeiro-Ministro, os portugueses usam as suas viaturas todos os dias, principalmente para trabalhar, e 
precisam que o senhor cumpra o que prometeu. O senhor, relativamente aos combustíveis, não cumpriu nada 
do que prometeu! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2146" speaker-name="Rubina Everlien Berardo" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Rubina Berardo (PSD)" page-start="12">Pelo contrário! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="12">Não facilitou a vida aos portugueses. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Peço-lhe para concluir, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="12">É esta a situação, por mais que o Sr. Primeiro-Ministro desminta. 
O Sr. 
Primeiro-Ministro deu com uma mão e tirou com a outra! 
O Sr. Primeiro-Ministro faz isto há três anos e os 
portugueses já perceberam. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro, para responder. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="12">Sr. Presidente, Sr. Deputado, releia o que está escrito, preto no branco, no 
Relatório do Orçamento do Estado, onde é referido, claramente, que haverá um aumento da receita, fruto da 
taxa de carbono. 
Mas quero dizer mais ao Sr. Deputado. A questão de fundo à qual tem de responder é a seguinte:… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="12">Eu não tenho de responder a nada! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="12">
O Sr. Primeiro-Ministro é que tem de responder! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="13">… qual é a posição que têm sobre o desafio, o maior desafio que a Humanidade 
enfrenta, que é o da mitigação das alterações climáticas, o qual passa, necessariamente, por um novo 
paradigma quanto à mobilidade? O novo paradigma não é o de dar incentivos à mobilidade em transporte 
individual, o incentivo que temos de dar é a promoção do transporte público e é por isso que estamos a investir 
2000 milhões na ferrovia… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Peço-lhe para concluir, Sr. Primeiro-Ministro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="13">… e é por isso que a grande medida adotada neste Orçamento do Estado em 
relação à mobilidade dos portugueses tem a ver com a possibilidade de haver uma revolução total em todo o 
País, e não só nas áreas metropolitanas, na promoção do transporte público, com uma brutal redução do seu 
custo para as famílias portuguesas. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Tem de concluir, Sr. Primeiro-Ministro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="13">Essa é que é a política de futuro e é nessa política que temos de investir. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="13">Três anos de conversa! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Passamos, agora, às questões colocadas pelo Grupo Parlamentar do Bloco de 
Esquerda, através da Sr.ª Deputada Catarina Martins. 
Tem a palavra, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="13">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, identificamos três problemas 
essenciais no Serviço Nacional de Saúde:… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="13">Não! Está tudo bem!… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="13">… a suborçamentação, que cria dificuldades ao seu trabalho; a falta de um 
regime de carreiras que respeite a especialização e a exigência crescentes dos seus profissionais; e a sangria 
de dinheiros públicos para o setor privado da saúde. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="13">Está tudo bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="13">Para nenhum destes três problemas a direita tem resposta e, até agora, 
não trouxe uma única proposta, a não ser a de voltar sempre ao passado e repetir em dobro os erros do passado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="13">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="13">Mas, Sr. Primeiro-Ministro, fez um ano que António Arnaut e João Semedo 
apresentaram a sua proposta para uma lei de bases da saúde que salve o Serviço Nacional de Saúde. 
Vamos ter, finalmente, o debate da proposta do Governo e o Bloco de Esquerda regista que o Governo fez 
alguns avanços, porque, de uma proposta inicial com uma grande presença dos privados, parece ter agora uma 
proposta que salvaguarda mais o espaço específico, a importância e os recursos do Serviço Nacional de Saúde. 
Sr. Primeiro-Ministro, estaremos nesse debate com muito empenho, como sempre, mas permita-me que lhe 
diga o seguinte: esperamos que, na especialidade, possamos desambiguar o que está agora ambíguo na 
proposta de lei do Governo, porque, tivesse o texto da futura lei de bases da saúde, escritas, as declarações 
que a Ministra da Saúde tem feito para proteger o SNS da ganância dos privados, e estaríamos de acordo. Mas 
devo dizer que, por enquanto, o discurso é bastante claro e a lei é bastante ambígua. Esperemos, então, pela 
especialidade, para ver como se faz este caminho. </utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="14">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="14">Como se não bastasse, o Primeiro-Ministro anuncia o negócio sem estudo 
de impacte ambiental, mas vem dizer-nos que respeita o estudo de impacte ambiental, que ainda não conhece, 
ou seja, faz o negócio e não tem plano B. 
A pergunta que tenho para lhe fazer, Sr. Primeiro-Ministro, é esta: então, e se o estudo de impacte ambiental 
chumbar o projeto? O que é que o Governo vai fazer? 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="14">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Catarina Martins, em primeiro lugar, comecemos 
pela lei de bases. 
O Governo não mudou a lei de bases, o Governo constituiu uma comissão que elaborou um projeto e que o 
entregou ao Governo. O Governo analisou esse projeto e, da última vez que aqui falámos, em que me perguntou 
quando é que entregávamos esse projeto, eu disse-lhe: bom, recebemos um projeto da comissão, estamos a 
trabalhá-lo, estamos a apreciá-lo e apresentaremos à Assembleia da República, até ao final do ano, uma 
proposta de lei de bases do Governo, e não da comissão. 
Foi isso que fizemos: apreciámos, apresentámos aquela que é a posição do Governo e que se tem traduzido, 
aliás, de forma clara, nas intervenções que a Sr.ª Ministra da Saúde tem feito, não em nome individual mas em 
nome do Governo. 
Portanto, sobre essa matéria, creio que estamos entendidos quanto ao princípio e espero que fiquemos 
também entendidos quando, no final, depois do debate na especialidade, pudermos todos convergir numa boa 
lei de bases que garanta aquilo que é essencial: a estabilidade, o fortalecimento e o robustecimento do nosso 
Serviço Nacional de Saúde. 
Quanto ao novo aeroporto de Lisboa, creio que não é segredo para ninguém que eu fui um dos principais 
defensores de uma solução que passava pela construção de um novo aeroporto, há 10 anos, no Campo de Tiro 
de Alcochete, que fosse financiado através da privatização da ANA. 
Ora, aquilo que aconteceu ao longo desses 10 anos foi a confirmação, pela evolução da procura do aeroporto 
de Lisboa, de que quem dizia que era urgente fazer um aeroporto tinha razão e quem dizia que as previsões </utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="15">Pobre País! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="15">Portanto, neste momento, nós já não estamos a discutir nem há já margem para 
discutir qual é a solução ideal, aquilo que temos de discutir é qual a melhor solução possível agora, para 
responder aos problemas que temos. 
Uma solução que nos fizesse esperar 10 a 15 anos não é uma solução possível; a solução possível é aquela 
que nos permite ter uma resposta nos próximos três anos. 
Uma solução que não tenha garantias de financiamento, hoje, não é possível; é possível aquela que tem esta 
garantia de financiamento. 
Se me perguntar se eu defenderia esta solução, caso hoje estivéssemos há 10 anos, digo que não. Se hoje 
estivéssemos há 10 anos, eu continuaria a defender a solução que, então, defendi. 
Agora, tal como não queremos voltar para trás nos resultados da política de saúde, também não podemos, 
infelizmente, fazer o tempo voltar para trás e, portanto, temos de trabalhar com as oportunidades que existem. 
Pergunta a Sr.ª Deputada: como é que se assinou este acordo sem haver, ainda, um estudo de impacte 
ambiental? Fizemos isso, porque é necessário recuperar 50 anos de tempo perdido e não podemos ter mais 
adiamentos. A ausência do estudo não impede que se faça já o que é possível fazer já, que são as obras de 
expansão da Portela, de forma a melhorar a qualidade de serviço da Portela. 
O que é que acontecerá se o estudo de impacte ambiental não permitir a realização do aeroporto no Montijo? 
Não haverá aeroporto no Montijo! Isto foi dito, muito claramente, por mim; isto foi dito, muito claramente, pelo 
Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas; e, mais, isto foi dito, muito claramente, pela ANA, que 
assumirá as obrigações de mitigação que lhe forem impostas e não exigirá qualquer compensação ao Estado, 
se não puder ser realizada aquela solução. 
Pergunta a Sr.ª Deputada: há plano B? Não, não há plano B, o que há é um enorme problema com que 
teremos de arcar às costas, pelo menos, durante 10 a 15 anos, porque, nesse caso, a solução teria de ser 
sempre a de construir um novo aeroporto, de raiz, com condições de financiamento que nenhum de nós sabe 
dizer quais seriam. 
Portanto, estamos nas condições em que estamos, o que não podemos é deixar de resolver um problema 
que se tornou urgente para a economia portuguesa, essencial para o funcionamento do País e que exige uma 
resposta imediata. 
É isto, Sr.ª Deputada. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Continua no uso da palavra a Sr.ª Deputada Catarina Martins. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="15">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, confesso que registo, com alguma 
surpresa, que não acrescentou nada e que, com a situação dificílima em que nos encontramos, aprendemos 
também que privatizar os aeroportos é um erro. Registo que defendia a privatização da ANA e, por isso, parece-
me que essa é uma lição que não tirou. Acho grave! 
A privatização da ANA foi um erro, sim, e, agora, esta decisão está a agravar o erro e a deixar-nos 
completamente nas mãos da Vinci, por duas razões: para fazer o frete à empresa privada e porque não se quer 
fazer investimento público para conseguir irresponsáveis metas de défice. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="16">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Catarina Martins, há outras soluções? Há! Durante 
50 anos, sabe quantas localizações foram estudadas para o aeroporto? Foram 17! Em 50 anos, foram estudadas 
17 localizações! 
Porém, há um momento em que, de uma vez por todas, temos de dizer: «É esta!». Porque senão acontecerá 
com esta o que aconteceu com as outras 17: sempre que se escolhia uma, descobriam-se as 10 razões para 
que essa fosse uma má solução. E como não há nenhuma solução que não tenha vantagens e inconvenientes, 
o consenso sobre os inconvenientes superou sempre o consenso sobre as vantagens. É isso que não pode 
voltar a acontecer. 
Gostávamos de negociar com a Vinci noutras condições? Claro que gostávamos, mas quem é que gosta de 
negociar com uma empresa que está blindada com um contrato como aquele que o Governo anterior ofereceu 
à Vinci, através do processo de privatização que teve com essa empresa? 



Olhe, por mim, teria preferido negociar, seguramente, noutras condições. 
Quanto à ferrovia, como se recorda, aprovámos, no início desta Legislatura, o programa Ferrovia 2020. É 
esse programa que está a ser executado e que não é adiado mais uma década. As obras de Sines ao Caia 
estão em curso, as obras das linhas da Beira Baixa e da Beira Alta estão em curso e, portanto, não estamos a 
adiar uma década, estamos a dar continuidade, na próxima década, àquilo que não estará concluído em 2020. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Continua no uso da palavra a Sr.ª Deputada Catarina Martins. </utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="17">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, estamos em 2019 e apenas 20% do 
investimento previsto até 2020 está em execução, os outros 80% não estão sequer em curso. 
Sr. Primeiro-Ministro, queria deixar-lhe uma última nota: ouvimos, com agrado, responsáveis do Governo 
dizer que é preciso acabar com as propinas, e nós estamos de acordo. Alguém que tenha um projeto de futuro 
para o País precisa de qualificações e precisamos de perceber quais são os entraves ao ensino superior. Cá 
estaremos para lutar contra todos os obstáculos, e as propinas não é o único, é um deles, e por isso vamos 
acabar com ele. 
Neste Orçamento do Estado, foi possível descer as propinas em 212 €. O desafio que deixamos não ao 
Governo mas ao Partido Socialista e a todos os partidos que percebem que a qualificação tem de ser uma 
aposta de futuro no País é que, no próximo Orçamento do Estado, desçamos, pelo menos, outros 212 € nas 
propinas. Se o fizermos, numa Legislatura acabamos com as propinas em Portugal. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Peço-lhe que conclua, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="17">À direita, que nos diz que isto é fazer um frete aos mais ricos, lembro que 
a justiça social se faz com impostos: quem ganha mais, paga mais; quem ganha menos, paga menos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Sr.ª Deputada, tem de concluir. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="17">No acesso ao ensino e à qualificação, temos de ser todos iguais. Essa é a 
única forma de olhar para o futuro. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Tem a palavra, para responder, o Sr. Primeiro-Ministro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="17">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada, como sabe, temos uma meta ambiciosa de 
alargamento do número de estudantes no ensino superior. 
Felizmente, ao longo desta Legislatura, temos mais 23 000 alunos no ensino superior do que tínhamos antes 
do início desta Legislatura. Este é um ganho enorme. Para prosseguir esse ganho, temos de melhorar as 
condições das famílias para que possam financiar o ensino superior dos seus filhos. Por isso, no último 
Orçamento do Estado fixou-se um teto máximo para redução da propina máxima. 
Mas, mais importante do que o custo da propina, é o custo do alojamento para a maioria dos estudantes. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Peço-lhe para concluir, Sr. Primeiro-Ministro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="17">Vou já concluir, Sr. Presidente. 
É por isso que, num País onde só há 15 000 camas em residências universitárias, temos, neste momento, 
um programa para criar mais 12 000 camas até 2021 e mais 30 000 até 2030. 
Tem de haver um enorme custo se queremos que as famílias tenham melhores condições de acesso ao 
ensino superior, que as universidades continuem a ter boas condições de financiamento e se queremos reforçar 
a coesão territorial e a mobilidade no território dos diferentes estudantes do ensino superior. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="17">É um flic-flac à retaguarda. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Tem a palavra, para formular perguntas, a Sr.ª Deputada Assunção Cristas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="18">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, neste início de ano, trouxe-nos 
o plano de investimentos — e já falarei dele —, mas tenho de começar por outro ponto particularmente grave 
no nosso País: o caos na saúde. 
Já muito aqui foi dito, mas Sr. Primeiro-Ministro, quando olhamos para a onda de demissões de que o seu 
Governo é pano de fundo — e vou apenas referir as de 2018 —, percebemos que algo de profundamente grave 
está a acontecer. 
Sr. Primeiro-Ministro, no último ano, demitiram-se mais de 30 diretores e coordenadores dos serviços do 
Centro Hospitalar Tondela-Viseu; demitiram-se os chefes da equipa de medicina interna e cirurgia geral do 
Centro Hospitalar de Lisboa Central, que integra, como sabe, o São José e mais cinco hospitais; demitiram-se 
os chefes de equipa de ginecologia e obstetrícia da Maternidade Dr. Alfredo da Costa; demitiram-se os chefes 
de equipa do serviço de urgência de obstetrícia e ginecologia do hospital Amadora-Sintra; demitiu-se a diretora 
do serviço de urgência do hospital de Aveiro e, com ela, outros 40 médicos; demitiram-se 52 diretores e chefes 
de serviço do Centro Hospitalar de Vila Nova de Gaia/Espinho; demitiram-se três diretores de serviço do hospital 
da Guarda; demitiram-se os chefes de urgência do Hospital de Dona Estefânia; e, já no início deste ano, demitiu-
se todo o conselho de administração do Hospital S. João, no Porto, aliás, em linha com as ameaças que tinha 
feito. 
Sr. Primeiro-Ministro, não é uma, não são duas, não são três demissões, é uma onda verdadeiramente inédita 
no nosso País… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="18">É um surto! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="18">… que tem de ter algum significado. 
Qual é o significado que lhe dá, Sr. Primeiro-Ministro? 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Tem a palavra, para responder, o Sr. Primeiro-Ministro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="18">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Assunção Cristas, as demissões não são 
inéditas… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2122" speaker-name="Patrícia Carla Bonança De Mattamouros Resende Fonseca De Oliveira" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Patrícia Fonseca (CDS-PP)" page-start="18">Não?! É normal?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="18">… e, seguramente, revelam a dificuldade de gerir um sistema onde, depois de 
quatro anos de cortes brutais, se acumularam muitas dificuldades na gestão do dia a dia. 


A nossa preocupação e a nossa prioridade é a de repor as condições de investimento para garantir o que é 
essencial, e temos conseguido: mais consultas, mais intervenção hospitalar, melhor atendimento no que diz 
respeito à saúde dos portugueses. 
É isso que temos conseguido e é assim que queremos continuar a fazer, melhorando dia a dia aquilo que 
necessita de continuar a ser melhorado no dia a dia. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Assunção Cristas. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="18">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, o senhor desvaloriza 
olimpicamente o que se passa à sua volta, mas um dia vai perceber que é grave, é errado, e que está no mau 
caminho quando faz isso. 
Sr. Primeiro-Ministro, não sou eu que o digo, são todos estes diretores que, pelo País inteiro — inteiro! —, 
numa onda de proporções inéditas,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares" page-start="19">Não é nada inédito! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="19">… se demitam não por dar cá aquela palha, mas porque estão 
desesperados por promessas incumpridas. Sim, promessas de investimentos que o Sr. Primeiro-Ministro não 
fez; promessas de requalificação que o Sr. Primeiro-Ministro não fez; promessas de contratações que o Sr. 
Primeiro-Ministro não autorizou, porque o seu Governo não abre as vagas necessárias. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="19">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="19">São diretores desesperados, porque esperam meio ano, porque 
esperam um ano, porque esperam até mais e nada acontece. É por isso que se demitem, porque vêm invocar 
falta de segurança, falta de condições mínimas para prestarem serviços de qualidade aos seus utentes. 
Sr. Primeiro-Ministro, enquanto o senhor não quiser ver isto, não vai conseguir resolver os problemas. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="19">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="19">Deixe-me dizer-lhe mais, Sr. Primeiro-Ministro, até porque o senhor 
gosta de números. Então, se gosta de números, olhe para todos eles. Olhe para os números do Tribunal de 
Contas, que refere que, no passado triénio — pelo qual o senhor já é responsável —, as transferências para o 
Serviço Nacional de Saúde baixaram em 6%. É o Tribunal de Contas que o afirma! E as dívidas aumentaram. 
Sei que o Sr. Primeiro-Ministro vem de uma tradição em que as dívidas não são para ser pagas, são para 
ser geridas. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="19">Claro! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="19">Essa é a tradição socrática à qual o Sr. Primeiro-Ministro também 
pertence: a dívida não é para pagar, é para gerir. Mas a verdade é que tudo isto resulta em falta de qualidade, 
falta de assistência e falta de serviço aos utentes. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="19">Tem a palavra, para responder, o Sr. Primeiro-Ministro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="19">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada, a minha tradição é a de ter herdado uma Câmara 
falida pela gestão da direita e de a ter posto em boas condições financeiras, reduzindo significativamente a 
dívida. 


Essa é a minha tradição. 
É também da minha tradição ter recebido um País onde o nível da dívida estava em 130% do Produto (PIB), 
já a termos reduzido para 124% e irmos reduzir este ano para 118%. Isso a senhora não poderá dizer, porque 
o Governo do qual fez parte só aumentou a dívida, enquanto nós estamos a reduzi-la. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="19">Foram 80 milhões em quatro anos! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="19">E estamos a reduzir a dívida sem cortar nos salários, sem alterar o horário de 
trabalho,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="19">Então, e a carga fiscal?! </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="20">… sem cortar nas pensões, sem um brutal aumento de impostos. E na saúde, 
só na saúde, o investimento aumentou 35%. 

A Sr.ª Deputada diz: «Mas há inúmeros problemas na saúde.» Claro que há inúmeros problemas no setor da 
saúde! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="20">Ah! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="20">Se não houvesse problemas, já teríamos ido embora, porque não estaríamos 
aqui a fazer nada! 
Estamos cá porque temos bem consciência do estado do Serviço Nacional de Saúde e de como são 
essenciais quer uma nova lei de bases, quer a prossecução desta política de reforço de dotação orçamental e 
das prioridades políticas que temos definido para melhorar o Serviço Nacional de Saúde. 
É pelo facto de o Serviço Nacional de Saúde estar melhor que o podemos defender, é pelo facto de ele estar 
melhor que há mais consultas, há mais cirurgias, e é assim que iremos continuar a fazer. Nós não desistimos, 
nós não nos demitimos. 
Estamos aqui para fazer o que é necessário e o que ainda falta fazer. E assim iremos continuar. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="20">Continua no uso da palavra a Sr.ª Deputada Assunção Cristas. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="20">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, em relação à área da saúde, a 
ação do seu Governo tem uma única palavra: incompetência! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="20">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="20">E a responsabilidade é sua, diretamente! 


Achou que mudando um Membro do Governo, limpava a cara do Ministério para ganhar mais tempo no seu 
logro e nas suas promessas permanentemente incumpridas, mas está à vista que a Ministra foi um erro de 
casting e está à vista que de profundo nada mudou. 
Quanto a dívidas, basta olhar para as que estão a aumentar na saúde para perceber qual é o vosso hábito. 
Mais, Sr. Primeiro-Ministro: isso significa ineficiência, má gestão, mais dinheiro a ser desperdiçado, porque, 
obviamente, essas dívidas fazem-se pagar. 
Sr. Primeiro-Ministro, em relação à dívida do País, o nosso histórico é o de tirar o País da bancarrota e de o 
devolver aos portugueses, com uma saída limpa. O seu histórico, o histórico do seu Primeiro-Ministro José 
Sócrates é o de pôr o País na bancarrota e trazer a troica para o País. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="20">E nem é solidário com o antigo Primeiro-Ministro! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="20">É esse o seu histórico e isso ficará sempre colado ao Partido 
Socialista! 
Sr. Primeiro-Ministro, o que também fica colado ao Partido Socialista de agora, já com a sua gestão, é, em 
relação aos investimentos, a absoluta incapacidade de execução — absoluta incapacidade! 

O Sr. Primeiro-Ministro apresentou-nos aqui um programa de investimentos. Pois bem, esqueceu-se de dizer 
que esse programa de investimentos, na verdade, diz respeito a uma série de investimentos que vinham de trás, 
muitos deles com conclusão prevista para 2020, e o que o senhor faz é empurrá-los para 2030. Sabe qual é a 
execução do PETI, o tal programa de investimentos que tinha previstas verbas, tinha previsto calendário e que 
seria executado, não fosse o senhor ter tomado o poder? </utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="21">E com o qual o PS concordou! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="21">Sabe qual é? Sabe qual é a execução do seu Governo? É de 20%. 
Quanto falta executar? Faltam executar 80%. 
Portanto, Sr. Primeiro-Ministro, pergunto-lhe o que é que vai mudar daqui para a frente. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="21">Tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro para responder. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="21">Sr.ª Deputada, vamos assentar nas realidades. 
Quanto ao PETI, está 20% concluído, estão 40% em obra e 30% em fase de projeto. O PETI era um 
PowerPoint que teve de ser transformado em projeto. Não tinha financiamento e teve de o ter, assim como tinha 
de ter concursos que ainda precisavam de ser lançados. Agora está no terreno. É isso que estamos a fazer. 
Repito, 20% concluído, 40% em obra e 30% em fase de projeto — é assim que está o PETI. 
Sabe como é que estava quando chegámos? Zero! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="21">Isso é falso! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="21">Era isto que havia: um PowerPoint. 


Sei que a Sr.ª Deputada, conforme vai perdendo a razão, vai aumentando a adjetivação do insulto e do 
ataque pessoal. 


O ataque pessoal é mesmo a sua especialidade. 


É «incompetente», é «incapaz»… Já nem sei bem o que sou na sua visão. Mas, olhe, apesar de eu ser todas 
essas coisas horríveis que diz que sou, é preciso, sobretudo, ser rigoroso. 
Quando cita o relatório do Tribunal de Contas, convém que seja rigorosa: o triénio a que se refere o Tribunal 
de Contas é o de 2015, 2016 e 2017. 
Em relação a 2015, tenho uma quota-parte de responsabilidade, a que se iniciou a 26 de novembro, V. Ex.ª 
tem a responsabilidade de todos os dias anteriores. 
O facto de o relatório não incluir 2018 faz com que não cubra uma realidade muito importante, uma vez que 
em 2018 já reduzimos em mais de 40% o nível de endividamento que existia na saúde. 
Aquilo que estamos a fazer na saúde com muita serenidade é a cumprir o que prometemos em relação à 
redução das taxas moderadoras, à criação das USF (unidades de saúde familiar) e de centros de saúde. 
Estamos a cumprir o que prometemos com o lançamento de cinco novos hospitais, com a reposição do 
financiamento que VV. Ex.as tinham cortado. Estamos a cumprir o que prometemos com a contratação de 9000 
novos profissionais e com a reposição do horário de trabalho das 35 horas. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="21">Isso parece o lançamento do peso! Vai lançando, vai lançando… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="21">Estamos a cumprir o que prometemos, mas não temos de cumprir aquilo que a 
senhora diz que prometemos mas que nunca o fizemos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="22">Continua no uso da palavra a Sr.ª Deputada Assunção Cristas. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="22">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, as promessas não são feitas à 
minha pessoa, são feitas aos hospitais quando prometem mais contratações, mais investimentos, quando 
prometem que vão regularizar dívidas e não o fazem. Mas, sobre isso, cá continuaremos para fazer esse retrato. 
Sr. Primeiro-Ministro, em relação ao PETI, dou-lhe só três exemplos que deviam estar concluídos até 2020 
e não estão: a Linha do Oeste, o IP 8 e o IC 35. São só três exemplos para lhe mostrar como era possível ter 
feito mais e melhor. 
Sr. Primeiro-Ministro, lamento, mas as minhas críticas são sempre políticas, nunca são pessoais. E, sim, o 
seu Governo é incompetente na área da saúde, como é incompetente na execução das obras públicas. 


Aliás, Sr. Primeiro-Ministro, os sinais que temos foram, de resto, bem apanhados do seu antecessor José 
Sócrates: muita parra e pouca uva, muito anúncio e pouca ação no terreno. 
Sr. Primeiro-Ministro, em relação ao aeroporto complementar de Lisboa, nesta bancada estamos muito à 
vontade quanto a esse ponto por uma razão muito simples: sempre defendemos a solução Portela+1, sempre a 
defendemos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="22">Ajudaram a ANA! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="22">Quando o senhor defendia a OTA e dizia «na margem sul, jamais», 
nós defendíamos Portela+1. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="22">Ora bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="22">Portanto, estamos muito confortados com uma decisão tomada pelo 
nosso Governo e que já deveria estar executada há muito tempo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="22">E qual foi a decisão que vocês tomaram?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="22">Qual é o problema, Sr. Primeiro-Ministro? É que o senhor não se 
atrasou 50 anos, porque não teve responsabilidade durante esses 50 anos, mas atrasou-se todos estes anos 
em que tem estado no Governo. O senhor atrasou-se todos estes anos em que tem estado no Governo e não 
foi capaz de mover uma palha para resolver o problema do estrangulamento do aeroporto de Lisboa. Essa é 
que é a verdade e o senhor não é capaz de o assumir. Mas depois vem atirar culpas para outros. 

O Sr. Primeiro-Ministro, durante todo este tempo, andou a dizer que não podia tomar uma decisão porque 
faltavam os estudos ambientais, faltava ver as aves, as aeronaves,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="22">Peço-lhe para concluir, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="22">… mas, de repente, fez um anúncio apresentando o tema fechado, 
afinal, sem nenhum estudo de impacte ambiental. 
A minha pergunta é muito simples: em que é que ficamos em relação ao aeroporto complementar de Lisboa? 
Em que é que ficamos em relação à sua ação ou inação política? 
É uma profunda incompetência, como, de resto, é promessa incumprida quando promete a neutralidade fiscal 
e depois, no Orçamento — demos conta disso e aqui trouxemos —, aplica uma taxa de carbono, mais uma vez 
um agravamento que limita qualquer benefício que daí pudesse vir. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="22">Tem mesmo de terminar, Sr.ª Deputada. </utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="23">Sim, aí também há uma profunda quebra de promessa para com 
todos os portugueses. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23">Obrigado, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="23">Por isso, os impostos continuam nos máximos. Carga fiscal máxima, 
serviços públicos mínimos, é a sua marca. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="23">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada, quanto ao aeroporto, já respondi à Sr.ª Deputada 
Catarina Martins. 
Quanto aos recursos humanos na saúde, são mais 9000; quanto ao investimento na saúde, são mais 35%; 
e quanto às dívidas, são menos 40%. É este o balanço, Sr.ª Deputada. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="23">Mais de 900 milhões de dívida!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23">Passamos ao Grupo Parlamentar do PCP. 
Para formular perguntas, tem a palavra o Sr. Deputado Jerónimo de Sousa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="23">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, trouxe a este debate a questão 
magna do investimento público, havendo disponibilidade do Governo para um debate alargado aqui, na 
Assembleia da República. 
Disse que as prioridades são muitas, estamos de acordo, mas há uma que tem um valor estratégico e que 
gostaria de sinalizar: a questão da ferrovia parece-nos fundamental para o desenvolvimento e para a 
modernização do País. 
Sr. Primeiro-Ministro, iniciamos o último ano da Legislatura. Mais um ano que, tal como os anteriores, tem já 
a marca de novos avanços nos rendimentos e direitos dos portugueses, onde pesa o importante contributo do 
PCP. 
Podem aqueles que aspiravam a impor um sistemático retrocesso nas condições de vida dos trabalhadores 
e do nosso povo, particularmente o PSD e o CDS, desvalorizar ou apoucar os passos dados e, até, desdenhar 
do nosso contributo e proposta para esses avanços que os portugueses não se deixam enganar. 
É um ano que se inicia com a justificada satisfação, porque tudo fizemos para que assim fosse, 
nomeadamente com o novo aumento extraordinário das pensões de reforma pelo terceiro ano consecutivo, mas, 
igualmente, com o aumento do abono de família, incluindo o pré-natal, um novo alargamento para crianças entre 
os três e os seis anos, ainda que fique longe da universalidade de acesso, como defendia, e defende, o PCP. 
Da mesma forma, conseguimos a ensejada redução do passe social nos transportes públicos e a redução 
do custo da eletricidade e do gás natural. 
É avançando, indo mais longe, com medidas desta natureza que melhoraremos a vida dos portugueses e 
combateremos a pobreza que está instalada na sociedade portuguesa e não com soluções caritativas e 
existencialistas ou com ilusórios artifícios legislativos. 
A pobreza combate-se com o aumento dos salários, nomeadamente com o aumento do salário mínimo 
nacional mais substancial, como defendemos, mas também com o aumento das reformas ou com a promoção 
do combate à precariedade. 
A precariedade combate-se com melhores e reforçados serviços públicos de saúde, de educação, de 
segurança e de proteção social, com serviços públicos com trabalhadores incentivados e valorizados. As lutas </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="24">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="24">As justas reivindicações dos enfermeiros, dos médicos, dos professores, 
dos guardas prisionais, dos trabalhadores da segurança social, das forças de segurança, da justiça e de outros 
setores são reivindicações que convergem com a defesa dos serviços públicos e não com a sua privatização, 
como defendem PSD e CDS. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="24">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="24">Por isso, Sr. Primeiro-Ministro, é importante que o Governo considere 
com seriedade as reivindicações dos trabalhadores e lhes dê resposta. 
As questões que hoje estão colocadas continuam a ser as mesmas. Que opção vai fazer o Governo? Vai 
continuar a dar prioridade às exigências da União Europeia ou vai dar prioridade à resposta aos problemas do 
País? Vai dar a reposição de direitos e rendimentos por concluída ou vai assumir que há ainda muito caminho 
para fazer na valorização do trabalho e dos trabalhadores? 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="24">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="24">Sr. Presidente, Sr. Deputado Jerónimo de Sousa, creio que esta Legislatura tem 
sido marcada, como, aliás, bem sinalizou, por uma forte prioridade dada à recuperação dos rendimentos e dos 
direitos dos trabalhadores tanto no setor privado, como no setor público. 
Foi assim que terminámos com o regime de mobilidade que existia; foi assim que recolocámos ao serviço 
pessoas que tinham sido colocadas na mobilidade; foi assim que lançámos o processo de vinculação de quem 
estava com vínculos precários; foi assim que cumprimos o calendário de reposição dos vencimentos que tinham 
sido cortados; foi assim que descongelámos as carreiras; é assim que neste ano, pela primeira vez em muitos 
anos, vai haver um novo ciclo de avaliação que vai permitir o reposicionamento na carreira de quem for avaliado; 
é assim que, neste ano, vamos proceder também à atualização salarial, como há muitos anos não acontecia. 
Se há reivindicações específicas em algumas carreiras, aquilo que o Governo tem feito é procurar negociar. 
Na generalidade das vezes, aliás, temos chegado a acordo, mas há outras em que não chegámos a acordo ou 
em que ainda não chegámos a acordo. 
Nós não diabolizamos os funcionários públicos nem das carreiras gerais, nem das carreiras especiais, e não 
temos a menor dúvida de que é importante para a qualidade do serviço público a motivação dos trabalhadores. 
Por isso, estamos apostados em que essa relação se mantenha assim. 
Para nós, não existe essa contraposição entre o que é a resolução dos problemas dos portugueses e a 
participação na União Europeia. Não acreditamos, aliás, que seja possível resolver os problemas efetivos do 
nosso País sem uma participação ativa na União Europeia. 
É a participação no euro que nos permite ter estabilidade financeira e condições de financiamento que não 
teríamos noutras circunstâncias. É a participação na União Europeia que nos permite ter financiamentos da 
política de coesão e da política de convergência. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="25">Continua no uso da palavra o Sr. Deputado Jerónimo de Sousa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="25">Pois, Sr. Primeiro-Ministro, o grande problema é que não se resolve a 
contradição entre aquilo que são imposições, ditames, da União Europeia e as necessidades do País em termos 
de desenvolvimento económico, em termos de afirmação soberana de o nosso País poder decidir, de o povo 
português poder decidir o rumo a tomar. Não é uma questão de saída ou não saída. A questão é a de saber se 
sim ou não temos de nos libertar dessas imposições que depois condicionam o nosso futuro. 
Sr. Primeiro-Ministro, ainda em relação aos serviços públicos de saúde, nas últimas semanas, e a pretexto 
da discussão em torno da lei de bases de política de saúde, as forças políticas que advogam o primado do 
negócio na prestação de cuidados de saúde têm desenvolvido uma campanha contra o SNS que visa, em última 
análise, a sua destruição. 
Procuram incutir nos portugueses a ideia de que o Estado falhou na sua função constitucional de prestador 
de cuidados de saúde, de que se vive uma situação de caos generalizado e de que assim é preferível transferir 
ainda mais uns milhares de milhões de euros para os grupos privados, porque até fariam melhor e mais barato. 
Isto nunca é dito aqui. Dizem que a situação está mal, mas a solução que têm é a sua privatização, é transformar 
num negócio o direito à saúde dos portugueses. 


São horas de noticiários e de páginas de jornais, como se os problemas do SNS fossem uma fatalidade e 
não tivessem causas e eles próprios como grandes responsáveis pela situação criada.
Tendo em conta este quadro e sendo do conhecimento público que o Grupo Mello Saúde exigiu mais dinheiro 
para executar tarefas para as quais já estava a ser pago de acordo com o contrato assinado com o Estado, da 
PPP (parceria público-privada) de Braga, pergunto-lhe porque não aproveitar este momento para iniciar um 
processo que leve ao fim da PPP, revertendo a gestão deste grande hospital para o serviço público. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="25">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="25">Sr. Presidente, Sr. Deputado Jerónimo de Sousa, sobre a Europa não vou dizer 
mais nada, é conhecido que cada um está na sua e creio que dificilmente nos convenceremos mutuamente 
sobre essa matéria. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="25">Não diga nunca! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="26">O que é importante é que conseguimos demonstrar já por três anos consecutivos 
e vamos para o quarto ano que, apesar de pensarmos diferente e dos constrangimentos e das oportunidades 
que a União Europeia nos permite, conseguimos ter tido quatro anos de recuperação de rendimentos, de clara 
melhoria da qualidade de vida do nosso povo e de fortalecimento dos serviços públicos em Portugal. 
Mas o senhor pôs o dedo na ferida: há, obviamente, uma campanha orquestrada pela direita e por grandes 
interesses económicos, bem orquestrada através dos instrumentos de propaganda que têm, para a criação da 
ideia do caos. 
A ideia do caos não é criada a partir do nada, é criada a partir de problemas efetivos. Não sei se é exatamente 
como disse o Sr. Deputado Fernando Negrão, mas há muitos portugueses que aguardam há tempo demais 
pelas consultas a que têm direito. Há momentos de rutura nas situações de urgência, há muitas horas que as 
pessoas vivem com angústia à espera de poderem ser atendidas, há muitos médicos e enfermeiros que têm 
condições de trabalho muitíssimo difíceis, há muitos hospitais onde falta equipamento, há muitas instalações 
que carecem de intervenção e, como disse, isso tem causas e uma das causas maiores é o brutal 
desinvestimento que existiu durante quatro anos e que agora conseguimos estar a repor, mas sem atingir os 
níveis de investimento que tínhamos tido nas décadas anteriores. 


Ora, esse esforço significa que a solução não é andar para trás nem privatizar, porque esses que têm a ideia 
do caos visam precisamente criar essa oportunidade. Aliás, é curioso nunca termos visto uma reportagem 
relacionada com as urgências de alguns hospitais privados, onde as pessoas também se acumulam durante 
muito tempo para poderem ser atendidas. Mas isso, de facto, nunca foi objeto de reportagens que fazem a 
propaganda que é bem instrumentalizada pela direita. 



Partindo da realidade, as respostas que temos de ter são duas: muita determinação na resolução dos 
problemas, como temos vindo a fazer, reforçando o investimento, reforçando o número de médicos, de 
enfermeiros e de técnicos de diagnóstico, valorizando as suas carreiras e permitindo a motivação destes 
trabalhadores, mas, ao mesmo tempo, tendo também uma ideia muito clara sobre os valores que têm de ser 
reafirmados na próxima lei de bases de saúde, como o princípio de o Serviço Nacional de Saúde dever ser 
público, universal e tendencialmente gratuito. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="26">Sr. Primeiro-Ministro, já ultrapassou o tempo de que dispunha. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="26">Vou já terminar, Sr. Presidente. 
Quanto à situação das PPP, nós definimo-la desde o início da Legislatura: avaliaríamos o resultado efetivo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="26">Peço-lhe para concluir, Sr. Primeiro-Ministro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="26">Vou já concluir, Sr. Presidente. 
Em dois casos, a avaliação foi positiva, mas, no caso concreto de Braga, o privado que assegurava a gestão 
entendeu que não queria prosseguir nas condições que estão contratualizadas e, nesse caso, o Estado irá 
assumir a gestão dessa unidade hospitalar, porque não vai renegociar o contrato, uma vez que a avaliação 
positiva foi feita naqueles termos contratuais e não noutros. Portanto, havendo desistência do privado, o Estado 
assume com muita honra, muito orgulho e muita capacidade a gestão dessa unidade hospitalar. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="27">Pelo Grupo Parlamentar de Os Verdes, tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia 
para formular perguntas. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="27">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, gostaria de lhe perguntar 
quando é que o Governo pensa retomar as negociações com os sindicatos a propósito da questão da contagem 
do tempo de serviço dos professores e dizer aquilo que o Sr. Primeiro-Ministro já sabe, ou seja, que na Madeira 
e nos Açores irá ser contado todo o tempo de serviço integralmente prestado para efeitos de progressão na 
carreira — na Madeira, será nos próximos sete anos e nos Açores nos próximos seis anos. 
O Sr. Primeiro-
Ministro, porventura, considera que os professores do continente são professores de segunda? 
Por outro lado, quanto mais o Governo fala do novo aeroporto complementar de Lisboa, mais se enterra. Isso 
viu-se ontem, no debate promovido por Os Verdes com o Sr. Ministro do Planeamento, e viu-se já hoje por aquilo 
que o Sr. Primeiro-Ministro disse relativamente a esta matéria. 
Veja bem, Sr. Primeiro-Ministro, que o senhor hoje anunciou publicamente que a opção Montijo não é uma 
boa opção, mas é a mais rápida. Ai que bom para a concessionária, Sr. Primeiro-Ministro, e que mau para o 
País decisões tomadas desta forma e com estes critérios! 
Por outro lado, o Sr. Primeiro-Ministro considerou que esperar por uma avaliação de impacte ambiental é 
perder tempo, porque agora o que importa é fazer tudo o mais rapidamente possível. Que bom para a 
concessionária, Sr. Primeiro-Ministro, e que mau para o País ter critérios desta natureza! 
Deixe-me dizer-lhe que uma avaliação de impacte ambiental não representa perda de tempo, representa, 
sim, a garantia de que não se cometem disparates de ordem ambiental e de segurança do território e das 
populações que, no futuro, se pagarão caro! 
Por outro lado, o Sr. Primeiro-Ministro vem dizer que se o estudo de impacte ambiental chumbar o aeroporto, 
está criado um gravíssimo problema no País. Sr. Primeiro-Ministro, o senhor está a querer condicionar a 
declaração de impacte ambiental que a APA (Agência Portuguesa do Ambiente) virá a tomar, e isso é 
inadmissível! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="27">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="27">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada, é evidente que seria gravíssimo se não 
tivéssemos a única solução que é hoje possível para um aeroporto que, neste momento, já está em rutura. Eu 
não disse que esta solução não é boa,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="27">Disse, disse! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="27">… o que eu disse foi que esta é a melhor solução hoje e que se fosse há 10 
anos seria possível outra solução melhor. Mas nós temos de tomar as decisões no momento e nas circunstâncias 
em que as temos de tomar. Se tivesse sido há 10 anos, a solução teria sido uma, mas, infelizmente, não foi para 
a frente. Hoje, essa solução já não é possível e a melhor que hoje é possível tomar é a que temos em cima da 
mesa. 
E eu não disse que era uma perda de tempo, o que eu disse foi que como esta solução tem duas 
componentes, uma de desenvolvimento da Portela, outra do Montijo, e só esta segunda dimensão é que está 
sujeita ao estudo de impacte ambiental, nada impede que avancemos, desde já, com as obras na Portela, porque 
permitirão também começar a responder à situação de estrangulamento da Portela. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="27">Sem estudo de impacte ambiental?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="27">O que é que acontecerá a seguir? Bom, acontecerá o que for determinado pelo 
estudo de impacte ambiental. 
Em primeiro lugar, pode dizer que não há problema nenhum. Excelente! 
Em segundo lugar, pode dizer que há problemas, mas que há medidas de mitigação, e a ANA assumiu o 
compromisso de respeitar e dar execução a todas as medidas de mitigação que sejam necessárias. </utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="28">É falso! Não é verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="28">Continua no uso da palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="28">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, não me respondeu sobre a 
questão dos professores e gostaria que ainda o fizesse. 
Por outro lado, não estão estudadas soluções alternativas e eu pergunto quem é o Sr. Primeiro-Ministro para 
dizer que esta ou aquela solução é a melhor, já que as questões também são técnicas. 
Por outro lado ainda, as obras na Portela também devem ser sujeitas a estudo de impacte ambiental. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="28">Claro! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="28">Porque é que ele não é feito? E no aeroporto complementar deve 
ser feita uma avaliação ambiental estratégica. Por que é que o Governo não a faz? 
Como vê, Sr. Primeiro-Ministro, está difícil conseguirem convencer o País de que não estão a ceder aos 
interesses da concessionária e de que estão, de facto, a intervir no sentido de beneficiarem o desenvolvimento 
do País. Definitivamente, não é isso que está em causa com todo este procedimento que estamos a verificar. E 
pode contar com a luta veemente de Os Verdes contra esta decisão do Governo, já tomada. 
Por outro lado, relativamente aos investimentos, eu também gostaria de dar nota, muito breve, do seguinte: 
passámos décadas no País a encerrar linhas ferroviárias. Era preciso inverter esta lógica e Os Verdes 
batalharam com o Governo, nesta Legislatura, para que ela fosse invertida e começássemos a investir na 
ferrovia, determinante para matérias de coesão territorial e para melhorias ambientais, designadamente no 
combate às alterações climáticas. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="28">Peço-lhe que termine, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="28">Vou terminar, Sr. Presidente. 
Na verdade, é fundamental que esse investimento seja feito, assim como noutras áreas, designadamente na 
saúde, como já hoje foi aqui dito. Aliás, foi caricato ver há pouco o PSD perguntar ao Sr. Primeiro-Ministro se 
queria deixar o SNS «ao deus-dará»! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="28">Tem mesmo de concluir, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="28">É o mesmo que perguntar se queria fazer exatamente o que o PSD 
fez no tempo da sua governação e que foi um profundo disparate de desinvestimento no Serviço Nacional de 
Saúde. Não, não é isso que se quer, mas, infelizmente, Sr. Primeiro-Ministro, este Governo também tem trocado 
mais investimento por menos défice, e isso não é bom para o País. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="28">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="28">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada, este Governo tem conseguido ter menos défice 
com mais investimento. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="29">Ah!… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="29">Sim, o investimento subiu 23% em 2017, 16% em 2018 e, prevê-se, 17% em 
2019. Temos tido mais investimento e menos défice. Creio que é bom! 
Em segundo lugar, Sr.ª Deputada, sobre o aeroporto, não há alternativas. O País há 50 anos que estuda 
alternativas. Já estudou 17 e, de uma vez por todas, o País tem de tomar uma decisão. E a decisão não é dizer 
qual teria sido a solução ideal se tivesse sido resolvido em 1971, ou em 1981, ou em 1991 ou há dois anos. A 
pergunta é: qual é a melhor solução hoje? E o que pergunto à Sr.ª Deputada é o seguinte: qual é a solução que 
tem hoje, uma solução mais rápida, mais barata e com menores custos ambientais? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="29">Faça, primeiro, a avaliação de impacte ambiental! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="29">Essa é que é a questão. 
Vejo toda a gente dizer que esta solução é má, mas não vejo ninguém dizer qual é a solução alternativa que 
seria melhor. 
Ora, as soluções alternativas de Alverca, de Sintra ou de Alcochete ou levam mais tempo ou têm pior impacto 
junto das populações e do ecossistema. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="29">Peço-lhe que termine, Sr. Primeiro-Ministro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="29">Finalmente, para terminar, sobre a questão dos professores, tenho a dizer-lhe o 
seguinte, Sr.ª Deputada: respeito a autonomia regional, mas, seguramente, ela não significa que a República 
passe a ser governada pelos Governos das regiões autónomas. Parece que há juristas ilustres, como o Dr. 
Marques Mendes, que consideram inconstitucional o que a Madeira e os Açores fizeram. Não vou entrar nessa 
discussão, esse é um tema para juristas, não vou suscitar qualquer tipo de inconstitucionalidade, respeito a 
autonomia e negociarei com os sindicatos com a mesma boa-fé com que temos negociado até agora, 
aguardando que da parte dos sindicatos haja a abertura que, pelo menos, existiu da parte do Governo. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="29">Para formular perguntas, tem a palavra o Sr. Deputado André Silva, do PAN. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="29">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Almaraz, Celtejo, eucaliptos, exploração 
de petróleo, permissividade total com os suinicultores, dragagens do Sado, aeroporto do Montijo, são vários os 
exemplos, ao longo desta Legislatura, que demonstram a diferença de visões do PS e do PAN. 
Para o PS, a construção do País faz-se em torno do crescimento, dos princípios financeiros e da primazia 
dos interesses económicos. No PAN, consideramos central a relação harmoniosa com a natureza, privilegiando 
um modelo de desenvolvimento económico alternativo ao do crescimento ilimitado e uma diminuição progressiva 
da exploração e do produtivismo. 
O processo Portela+Montijo foi feito à revelia de avaliações técnicas, estudos económicos e financeiros de 
viabilidade, estudos ambientais e da avaliação do impacto no ordenamento do território — não existem! 
Para além dos elevados impactes ambientais que os estudos que o Governo quer desconsiderar virão a 
demonstrar, todos os montijenses e lisboetas estarão sujeitos, nos próximos 40 anos, a níveis de ruído 
agravados. Não é possível ter qualidade de vida no corredor de acesso ao Aeroporto da Portela com 46 
movimentos por hora! 
O Governo recusa-se a fazer uma Avaliação Ambiental Estratégica (AAE) para as obras de extensão dos 
dois aeroportos. Vamos esperar que a justiça dê razão ao movimento ambientalista e vos obrigue a sair dessa 
posição intransigente. 
Por falar em investimentos públicos avultados com elevados impactos financeiros e ambientais, pergunto-
lhe, Sr. Primeiro-Ministro, se o Programa Nacional de Investimentos 2030, para investimentos superiores a 75 </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="30">Sr. Presidente, Sr. Deputado André Martins, começando pelo fim da sua 
intervenção, devo dizer que este Programa será ainda sujeito ao parecer do Conselho Superior de Obras 
Públicas, será aqui objeto seguramente de debate político e, espero, de aprovação. E, em função daquilo que 
aqui for aprovado, é necessário ter uma Avaliação Ambiental Estratégica, sim, e essa terá de ser feita no 
momento próprio. 
Relativamente ao aeroporto do Montijo, Sr. Deputado, nós temos de equilibrar os diferentes valores que 
prosseguimos. Este Governo definiu como prioritário o combate às alterações climáticas. Assumimos 
internacionalmente uma das metas mais ambiciosas, e estamos a concretizá-las, desde logo do ponto de vista 
do investimento: 700 novos autocarros para os principais sistemas de mobilidade do País, movidos a gás natural 
ou elétricos; grande prioridade ao investimento na ferrovia; grande prioridade ao desenvolvimento do transporte 
público, desenvolvimento de toda a natureza, sendo que, ainda ontem, o Conselho de Ministros aprovou a 
aquisição de 10 novos navios para a Transtejo. 
Mas o País precisa também de aeroportos. Qual é a melhor solução para um aeroporto? Nas circunstâncias 
que hoje temos, não há nenhuma solução melhor do que combinar o Aeroporto da Portela, que, infelizmente, se 
terá de manter em Lisboa, com qualquer outra complementaridade, a melhor das quais é a do Montijo. E assim 
será, salvo se a avaliação ambiental não o permitir. 
E como já foi dito e redito, quer pelo Governo, quer pela ANA, faremos aquilo que for decidido na avaliação 
de impacte ambiental. Se for necessário mitigar, será mitigado; se for aprovado, será aprovado; se for recusado, 
ficaremos com um problema,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30">Peço-lhe para concluir, Sr. Primeiro-Ministro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="30">… um gigantesco problema, mas não haverá, obviamente, aeroporto do Montijo. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30">Tem, agora, a palavra, em nome do Grupo parlamentar do PS, o Sr. Deputado João 
Paulo Correia. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="30">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro: PSD e CDS tentaram cobrar do 
Governo, sem sucesso, o «prometer e cumprir». Isso faz-nos recordar as promessas não cumpridas do anterior 
Governo. PSD e CDS, no anterior Governo, prometeram uma saída limpa e aquilo que se veio a descobrir, com 
a mudança de Governo, foi uma saída muito suja, principalmente no setor financeiro. 



Quero recordar que nos deixaram problemas graves no Banif e problemas graves na Caixa Geral de 
Depósitos. Foram useiros e vezeiros em prometer e não cumprir. 
A direita, Sr. Primeiro-Ministro, quando fala de investimento público, esquece sempre o investimento público 
na Caixa Geral de Depósitos — aliás, o PSD nunca escondeu a sua pretensão de privatizar a Caixa Geral de 
Depósitos. E a Caixa Geral de Depósitos teve um investimento público que foi determinante para a consolidação 
do sistema financeiro, foi determinante para fortalecer o financiamento da economia e foi fundamental para o 
relançamento do investimento privado em Portugal. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="30">Muito bem! </utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="31">Enquanto o investimento público cresceu 25% em 2017, tornou a crescer 
em 2018 e vai crescer em 2019, no tempo do anterior Governo, o investimento público caiu para mais de metade. 
PSD e CDS não são amigos do investimento público. 



Falemos da verdadeira situação do Plano Estratégico dos Transportes e Infraestruturas quando o PS chegou 
ao Governo, um programa que tinha uma dotação de 6000 milhões de euros. Desses 6000 milhões de euros, 
1400 milhões de euros de investimentos não tinham qualquer tipo de financiamento. Dou alguns exemplos: a 
Linha do Douro, entre a Régua e o Pocinho, tinha financiamento zero; a Linha do Minho, entre Contumil e 
Ermesinde, tinha financiamento zero; o IC35, entre Penafiel e Entre-os-Rios, tinha financiamento zero; os novos 
terminais de contentores do Barreiro, de Sines e de Leixões, tinham financiamento zero. Não havia projetos. O 
financiamento pelo Portugal 2020 estava na estaca zero. 


PSD e CDS andaram, durante quatro anos, a prometer obras com financiamento zero que não podiam sair 
do papel. Mas nós sabemos que as prioridades eram outras: a rodovia era uma prioridade negativa; a ferrovia, 
o transporte coletivo de passageiros e o setor aeroportuário estavam dominados por uma agenda de 
privatizações; e, recordando o que já foi aqui referido várias vezes pelo Sr. Primeiro-Ministro, um corte no Serviço 
Nacional de Saúde superior a 1000 milhões de euros. 


Esta foi a verdadeira herança do vosso Governo em matéria de investimento público. Por isso, coube ao atual 
Governo reformular o PETI 3+, coube ao atual Governo fazer os projetos que não existiam, coube ao atual 
Governo assegurar financiamento para as obras que não tinham 1 € de financiamento, coube ao atual Governo 
maximizar o financiamento através dos fundos europeus. 
O investimento público, apoiado por fundos comunitários, cresceu 75% no primeiro semestre de 2018, face 
ao seu período homólogo. O investimento público depende em larga escala dos fundos europeus. 
O Programa Nacional de Investimentos 2030 tem de estar, e está, articulado com o próximo Quadro 
Financeiro Plurianual. Um terço do PNI é assegurado por fundos europeus. 
Sr. Primeiro-Ministro, estamos a preparar o futuro do País. O compromisso do PS e do Governo está em 
curso: trazer este Programa a debate e votação no Parlamento. Ao contrário dos anteriores programas de 
investimento, este não será apenas um programa do Governo, mas será também um programa sufragado na 
Assembleia. Procura-se legitimidade e estabilidade para os grandes investimentos que o País precisa para a 
próxima década. 
O Programa Nacional de Investimentos 2030 chega à Assembleia após ampla discussão pública. O Governo 
percorreu as regiões, ouviu os autarcas, as associações representativas, os especialistas de diversas áreas. E 
estamos a falar de investimentos que, individualmente, têm, no mínimo, uma dotação orçamental de 75 milhões 
de euros, sendo todos eles plurianuais e atravessando muitos deles legislaturas. 
Como tal, a realidade tem-nos demonstrado que não é possível sujeitar investimentos estruturantes para a 
economia aos avanços e recuos de sucessivos Governos. O País tem sido confrontado com a falta de consenso 
sobre projetos estruturantes. Lembramos as décadas de indecisão quanto à construção do Alqueva. Lembramos 
também os anos de indecisão sobre um novo aeroporto na região de Lisboa, que roubou o tempo certo para o 
arranque de uma infraestrutura vital para a competitividade da nossa economia. 
Por isso, Sr. Primeiro-Ministro, gostaria de lhe dizer que, da parte do Grupo Parlamentar do Partido Socialista, 
o Governo contará com o total empenho para a melhoria daquilo que é um Programa decisivo para o reforço da 
nossa economia e também para a continuidade da convergência com a União Europeia, na próxima década. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="32">Sr. Presidente, Sr. Deputado João Paulo Correia, é efetivamente muito 
importante que os grandes investimentos possam beneficiar de um acordo político alargado. É que não são 
investimentos para esta ou para a próxima Legislatura; são, seguramente, para séculos. 
Por isso é que é importante este Governo ter dado o exemplo e, ao iniciar funções, não ter posto o PETI 3+ 
na gaveta, mas, pelo contrário, tê-lo assumido como um compromisso que o País tinha para realizar e ter 
colocado em obra esse PETI 3+. Estão, neste momento, 40% em obra e 30% em projeto. 
Como recordou, e bem, esses projetos não tinham financiamento ou não havia sequer projetos para poderem 
ser lançados. E podíamos ter utilizado isso como pretexto, como o Governo anterior tinha feito, para dizer: «Não 
vamos dar continuidade ao que está previsto fazer». Mas teria sido um erro. Porventura, teríamos agradado a 
parte dos nossos apoiantes, mas teria sido um erro, porque cada Governo que chega tem de dar continuidade, 
em matéria de infraestruturas, àquilo que foi lançado, sob pena de o País nunca mais conseguir concluir, com 
princípio, meio e fim, um programa de infraestruturas. 
É por isso que queremos que este programa de infraestruturas, que será financiado, sobretudo, pelo próximo 
ciclo de financiamento comunitário, possa ter esse acordo político alargado. 
Obviamente, este Programa não envolve todos os investimentos que serão feitos. Envolve, sobretudo, e 
desde logo, os grandes investimentos acima de 75 milhões de euros. Depois, procurámos, sobretudo, 
concentrar-nos em quatro áreas que são fundamentais: primeiro, o transporte e a mobilidade; segundo, o 
ambiente; terceiro, a energia; e, quarto, o regadio. Estas áreas são as que mais têm a ver com a estruturação 
do próprio território e que, por isso, são estruturantes do nosso desenvolvimento territorial, de forma a cumprir 
aquele grande objetivo que consta da nossa Estratégia Portugal 2030, que é melhorar a competitividade externa 
e reforçar a coesão interna, de forma a podermos ter maior convergência com a União Europeia. 
É neste modelo que temos construído este Programa Nacional de Investimentos 2030 e que estamos aqui 
para o debater, ouvir sugestões alternativas, complementaridades e identificar fontes de financiamento, porque 
isso é muito importante. Nenhum dos projetos que aqui apresentamos é apresentado sem ter a fonte de 
financiamento devidamente identificada; ou é financiamento privado, ou é financiamento do Estado, ou é 
financiamento de outra entidade pública, ou é financiado por recurso aos fundos comunitários. Essa identificação 
é absolutamente essencial, porque o Programa Nacional de Investimentos não pode ser simplesmente uma 
floresta dos nossos desejos, tem de ser um Programa que deve ser a linha de rumo daquilo que temos de fazer 
ao longo dos próximos anos. 
É isso que aqui nos propomos fazer, através de um debate que esperemos seja frutuoso, seguramente 
enriquecedor e consensualizador ao nível político, para poder ser mobilizador do conjunto do País. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Em continuação do uso da palavra por parte do Grupo Parlamentar do PS, tem agora 
a palavra a Sr.ª Deputada Hortense Martins. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2015" speaker-name="Maria Hortense Nunes Martins" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Hortense Martins (PS)" page-start="32">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, o Governo anunciou que hoje será 
entregue no Parlamento o Programa Nacional de Investimentos. Reputamos esse documento como um 
documento estratégico de extrema importância e relevância para o País. Pretende-se que tenha uma visão para 
o futuro de Portugal em termos de desenvolvimento, aproveitamento do seu potencial e recursos e de 
valorização do território. 
É, pois, um instrumento fundamental no que concerne ao investimento em infraestruturas, em equipamentos 
ao serviço do bem-estar e da melhoria das condições de vida dos portugueses. 
E o maior custo, como o Sr. Primeiro-Ministro já aqui disse hoje, é o custo de não decidir. Já tivemos erros 
demais no passado, que custaram caro aos portugueses, com o Alqueva e o novo aeroporto. 
Serão quase 22 000 milhões de euros para um horizonte de 10 anos. </utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="33">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2015" speaker-name="Maria Hortense Nunes Martins" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Hortense Martins (PS)" page-start="33">É também importante o desígnio da descarbonização da economia e da 
transição energética, tendo sido elogiado, a nível internacional, o programa apresentado por Portugal com os 
objetivos para 2050 em termos da neutralidade carbónica, que convoca todos os setores para o desafio de 
adaptação que a economia circular contempla. 
Este Programa tem também a ver com dar mais desenvolvimento às regiões de baixa densidade. Recordo 
que, de certa maneira, o Sr. Primeiro-Ministro já fez, hoje, um balanço do PETI3+, com investimentos de 6,1 mil 
milhões de euros a decorrer em todo o País, na ferrovia e na rodovia. 
Destaco, na ferrovia, a Linha do Minho, a Linha da Beira Baixa, com a ligação Covilhã-Guarda, que estava 
parada — tenho de voltar a dizê-lo —, o Corredor Internacional Sul e também a fachada atlântica, bem como o 
investimento em 22 novos comboios, destinados às ligações regionais e à coesão. 
Destaco, ainda, o investimento marítimo-portuário para alavancar as exportações do nosso País, nos portos 
comerciais… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1853" speaker-name="Carlos Manuel Martins Do Vale César" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos César (PS)" page-start="33">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2015" speaker-name="Maria Hortense Nunes Martins" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Hortense Martins (PS)" page-start="33">… de Leixões, Viana do Castelo, Sines e no terminal de contentores, que 
está previsto, com uma visão integrada para o País. 
Termino, Sr. Primeiro-Ministro, dizendo que esperamos que, assim como o seu Governo, o Governo do 
Partido Socialista, conseguiu pegar… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="33">Tem de concluir, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2015" speaker-name="Maria Hortense Nunes Martins" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Hortense Martins (PS)" page-start="33">Concluo, Sr. Presidente. 
Como dizia, assim como o Governo conseguiu pegar no PETI3+, não o deitando fora, não voltando atrás e 
recomeçando tudo do zero, mas pondo o interesse do País à frente de todos os interesses conjunturais, levando 
por diante o interesse nacional, esperamos que seja possível gerar, aqui mesmo, esses consensos, a bem do 
País. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="33">Tem de terminar, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2015" speaker-name="Maria Hortense Nunes Martins" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Hortense Martins (PS)" page-start="33">Termino mesmo, perguntando se será possível dizer-nos qual a relação 
do Programa Nacional de Investimentos com o Programa de Valorização do Interior e também com o programa 
destinado às regiões autónomas. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="33">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="34">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Hortense Martins, as infraestruturas, de facto, não 
valem por si, são instrumentais relativamente a uma estratégia para o País. 
A nossa estratégia e a nossa visão, do ponto de vista do desenvolvimento do território, têm muito a ver com 
a competitividade externa e a coesão interna, o que começa por valorizar os recursos endógenos. 
Por isso, um dos grandes programas que temos é o do regadio, que diz respeito não só ao alargamento do 
Alqueva, mas também à possibilidade de fazer «novos Alquevas», em novas áreas do País, de forma a aumentar 
a produtividade dos nossos solos agrícolas. 
Temos os programas relativos às energias renováveis, nomeadamente às energias renováveis oceânicas, 
de forma a valorizar o nosso mar. 
Temos os investimentos em matéria de ambiente, no ciclo urbano da água, na proteção do litoral, na gestão 
dos recursos hídricos, na solução dos passivos ambientais, para melhorar a qualidade do nosso território. 
Por isso, este Programa de Investimentos diz respeito à mobilidade, mas não só, sendo que já falamos muito 
das ligações internacionais, como o aeroporto ou o importantíssimo investimento nas áreas portuárias. 
Temos também investimentos que são fundamentais para o desenvolvimento do território, como o 
investimento na Linha do Douro e o investimento previsto para a navegabilidade do Douro, que são fundamentais 
para a interiorização do desenvolvimento. 
As acessibilidades de Beja e de Portalegre são fundamentais para desencravar estas duas capitais de distrito 
e assegurar as suas ligações a vias rodoviárias de boa qualidade. 
São da maior importância os investimentos que vão ser feitos no IC35 (itinerário complementar n.º 35) e no 
IC31, mas também a conclusão das pequenas ligações que fazem grandes diferenças para os territórios, como 
são os casos da variante à estrada nacional n.º 14, entre Maia e Famalicão, da via do Tâmega, do IC9 (itinerário 
complementar n.º 9), do IC35, do IC11 (itinerário complementar n.º 11), do Arco Ribeirinho Sul. Sobre este 
último, devo dizer que falámos muito do aeroporto, mas pouco das ligações do Montijo ao Barreiro e do Barreiro 
ao Seixal, que são da maior importância para a estruturação e o desenvolvimento da península de Setúbal. 
Está também prevista a segunda fase do Programa de Valorização das Áreas Empresariais, fazendo a last 
mile entre as áreas empresariais e as grandes infraestruturas rodoviárias. 
É por isso que temos de prosseguir com aquilo que está previsto no Programa para a Coesão Territorial, que, 
entretanto, já foi entregue na Assembleia da República e que está agora acessível a todos os Srs. Deputados, 
os quais convido a uma análise crítica e criativa que nos permita ter um Programa melhorado, robustecido, que 
corresponda às principais necessidades do País e que possa ter um consenso político o mais alargado possível. 
Muito obrigado, Sr.ª Deputada. Espero que o debate do PNI seja um bom contributo para o desenvolvimento 
do País. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="34">Concluído o debate quinzenal, agradecemos a presença do Sr. Primeiro-Ministro e dos 
Srs. Membros do Governo, que estão dispensados a partir de agora. 
Sr.as e Srs. Deputados, passamos agora ao período regimental de votações, pelo que peço aos serviços do 
Parlamento que preparem o sistema eletrónico para efeitos de verificação de quórum. Os Srs. Deputados que, 
por qualquer razão, não se puderem registar eletronicamente, terão de sinalizar à Mesa a sua presença. 
Entretanto, relembro que estão a decorrer as eleições para um Secretário e um Vice-Secretário da Mesa da 
Assembleia da República, para um membro do Conselho Nacional de Procriação Medicamente Assistida, para 
um membro do Conselho Superior de Segurança Interna e de dois Deputados para integrarem o Conselho 
Superior de Segurança do Ciberespaço. 
Apelo a todos os Srs. Deputados que ainda não o tenham feito para exercerem o seu direito de voto, o que 
poderão fazer até meia hora após o final da sessão. 

Pausa.

O quadro eletrónico regista 208 presenças, às quais se acrescentam as dos Srs. Deputados do PSD Ana 
Sofia Bettencourt, Hugo Lopes Soares, Paulo Neves, Pedro Pimpão e Bruno Coimbra e a do Sr. Deputado do </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="35">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«Maria Manuela Cassola Ribeiro nasceu em Portalegre, a 19 de junho de 1925. 
As três paixões da vida de Manuela Cassola dividiram-se entre o canto lírico, o teatro e a televisão. Interpretou 
algumas das mais emblemáticas óperas mundiais e deu vida a centenas de personagens em várias telenovelas, 
filmes, séries e peças de teatro. 
Frequentou o Conservatório Nacional ao mesmo tempo que tinha aulas particulares de canto. Numa tarefa 
que parecia quase impossível, a jovem Manuela Cassola foi exímia e conseguiu a melhor classificação do curso, 
18 valores, o que lhe valeu o ingresso no elenco do Teatro Nacional, onde conviveu com os grandes atores da 
época, como D. Amélia Rey Colaço, Mariana Rey Monteiro, entre outros. 
A escassez de trabalho na área do teatro obrigou-a a voltar-se para a música e ingressou nos coros do Teatro 
Nacional de São Carlos, ao mesmo tempo que tinha emprego fixo num escritório, o que não a impediu de 
conseguir papéis dramáticos em várias óperas, interpretando papéis em obras de Bellini, Donizetti e Mozart. 
Iniciou na Emissora Nacional o percurso teatral, passando ainda pelo Teatro Estúdio Mário Viegas, que a 
lançou no trabalho da rádio e da televisão. 
Na televisão, participou em múltiplas séries e telenovelas, tanto na RTP, como na SIC e na TVI. 
Na parte final da vida, a atriz e cantora lírica regressou a Portalegre, cidade onde nasceu e viveu até aos 
nove anos, e viria a falecer no dia 26 de dezembro de 2018, no Hospital Dr. José Maria Grande, deixando 
saudade a todos os que a conheceram. 
Reunida em sessão plenária, a Assembleia da República manifesta à família e aos amigos de Manuela 
Cassola o seu mais sentido pesar.» 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Vamos votar este voto. 

Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.

Sr.as e Srs. Deputados, vamos guardar 1 minuto de silêncio. 

A Câmara guardou, de pé, 1 minuto de silêncio.

Passamos à votação do Projeto de Resolução n.º 1930/XIII/4.ª (PAR) — Deslocação do Presidente da 
República ao Panamá. 

Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.

Votamos agora, na generalidade, a Proposta de Lei n.º 167/XIII/4.ª (GOV) — Altera o Estatuto dos Tribunais 
Administrativos e Fiscais. 

Submetida à votação, foi aprovada por unanimidade.

A iniciativa baixa à 1.ª Comissão. 
Vamos votar, na generalidade, a Proposta de Lei n.º 168/XIII/4.ª (GOV) — Altera regimes processuais no 
âmbito da jurisdição administrativa e tributária. 

Submetida à votação, foi aprovada por unanimidade.

A iniciativa baixa à 1.ª Comissão. </utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="38">Sr. Presidente, permite-me o uso da palavra? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Pede a palavra para que efeito, Sr. Deputado? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="38">Para informar que o Grupo Parlamentar do PS apresentará uma 
declaração de voto sobre esta última votação. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Fica registado, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="38">Peço a palavra, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Para que efeito, Sr. Deputado? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="38">Sr. Presidente, é para anunciar que pretendo fazer uma declaração 
de voto oral relativa à votação que acaba de ter lugar. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Com certeza, Sr. Deputado. A declaração de voto será proferida no final dos trabalhos. 
Prosseguimos com a votação final global do texto final, apresentado pela Comissão de Orçamento, Finanças 
e Modernização Administrativa, relativo à Proposta de Lei n.º 130/XIII/3.ª (GOV) — Estabelece regras para a 
aplicação do regime de acesso automático a informações financeiras a residentes em território nacional e ao 
Projeto de Lei n.º 871/XIII/3.ª (BE) — Consagra um regime de acesso e troca automática de informações 
financeiras no domínio da fiscalidade. 

Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes, do PAN e do 
Deputado não inscrito Paulo Trigo Pereira, votos contra do PSD e a abstenção do CDS-PP.

</utterance>
  <utterance speaker-id="2021" speaker-name="Ilda Maria Menezes De Araújo Novo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ilda Araújo Novo (CDS-PP)" page-start="38">Sr. Presidente, permite-me o uso da palavra? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Pede a palavra para que efeito, Sr.ª Deputada? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2021" speaker-name="Ilda Maria Menezes De Araújo Novo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ilda Araújo Novo (CDS-PP)" page-start="38">Sr. Presidente, é para informar que apresentarei uma declaração de 
voto sobre esta votação. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Fica registado, Sr.ª Deputada. 
Segue-se a votação final global do texto final, apresentado pela Comissão de Educação e Ciência, relativo 
aos Projetos de Resolução n.os 1790/XIII/3.ª (PCP) — Recomenda ao Governo a revisão em 2018 do rácio de 
auxiliares de ação educativa da escola pública no sentido do seu reforço, 1793/XIII/3.ª (CDS-PP) — Recomenda 
ao Governo que permita às escolas procederem à rápida substituição de assistentes operacionais em situação 
de baixa prolongada, 1794/XIII/3.ª (Os Verdes) — Necessidade de revisão do rácio de auxiliares de ação 
educativa na escola pública e 1796/XIII/3.ª (BE) — Revisão e reforço do rácio de atribuição de assistentes 
operacionais e assistentes técnicos aos agrupamentos e escolas não agrupadas. 

Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do BE, do CDS-PP, do PCP, de Os Verdes e 
do PAN, votos contra do PS e a abstenção do Deputado não inscrito Paulo Trigo Pereira.

</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="38">Sr. Presidente, peço a palavra. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Sr.ª Deputada, pede a palavra para que efeito? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2118" speaker-name="Maria Odete Da Conceição João" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Odete João (PS)" page-start="39">Sr. Presidente, é apenas para anunciar que o Grupo Parlamentar do Partido 
Socialista apresentará uma declaração de voto sobre esta última votação. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Fica registado, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1944" speaker-name="Ângela Manuela De Sousa Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ângela Moreira (PCP)" page-start="39">Sr. Presidente, permite-me o uso da palavra? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Para que efeito, Sr.ª Deputada? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1944" speaker-name="Ângela Manuela De Sousa Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ângela Moreira (PCP)" page-start="39">Sr. Presidente, é também para informar que o Grupo Parlamentar do PCP 
irá apresentar uma declaração de voto sobre a votação deste texto final. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Fica registado, Sr.as Deputada. 
Tem a palavra, para uma declaração de voto sobre a votação do texto final, apresentado pela Comissão de 
Orçamento, Finanças e Modernização Administrativa, relativo aos Projetos de Lei n.os 836, 870 e 876/XIII/3.ª, o 
Sr. Deputado António Leitão Amaro, do PSD. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="39">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Nos últimos anos, 
os portugueses foram chamados a disponibilizar ajuda de mais de 20 mil milhões de euros à capitalização de 
bancos. Fizeram-no para cobrir decisões, muitas vezes erradas, de concessão de crédito ou de aquisição de 
participações. 


Estas situações tiveram três problemas essenciais. 
Primeiro, a promiscuidade que existe, muitas vezes, entre agentes económicos, e que envolveu — sim, Srs. 
Deputados do Partido Socialista; sabem-no bem — alguns agentes políticos. 


Outro problema é que os portugueses precisam de saber que não se disponibiliza essa ajuda sem querermos 
saber tudo. E sim, Srs. Deputados do Partido Socialista, ainda hoje não percebemos porque é que os senhores 
não querem que se saiba. 
Em terceiro lugar, estas práticas são uma errada alocação de recursos na economia, que foram muitas vezes 
disponibilizados para projetos sem viabilidade e sem competitividade. 
Perante isso, a resposta de um Parlamento e de um poder político independente e autónomo é exigir mais, 
impor mais transparência e fiscalização. Foi por isso que o PSD se bateu sempre nesta Legislatura, exigindo 
mais transparência, mais fiscalização. Fizemo-lo com o anterior e com o atual líder do PSD, Rui Rio, que há 
vários meses exigiu transparência sobre os grandes créditos incumpridos por bancos que receberam ajuda 
pública. 
O PSD nunca desistiu e, com o CDS, o Bloco de Esquerda e o PCP, apesar de muitas diferenças que hoje 
se mantêm, pudemos concentrarmo-nos no essencial e trazer ao País mais transparência e mais fiscalização 
sobre as ajudas públicas. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="39">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="39">Já o PS começou com a comissão de inquérito à Caixa, onde sempre 
se quis esconder,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="39">Oh!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="40">… e mantém-se agora com esta lei a ficar de fora. Porquê e o que 
querem esconder? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="40">Faça favor de concluir, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="40">Termino já, Sr. Presidente. 
O que nós aqui aprovámos são três mecanismos essenciais: informação e transparência pública, uma dirigida 
ao Banco de Portugal, outra aos representantes do povo nesta Assembleia da República sobre grandes créditos 
incumpridos; acesso às comissões parlamentares de inquérito; e uma auditoria independente. Com isto, 
fazemos justiça ao esforço dos portugueses. 



</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="40">Também para uma declaração de voto sobre o mesmo assunto, tem a palavra o Sr. 
Deputado João Pinho de Almeida. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="40">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O texto legislativo que 
hoje aqui aprovámos é de enorme importância. Em todas as comissões de inquérito ao sistema financeiro, o 
CDS empenhou-se para que a verdade fosse sempre apurada e para que não houvesse dinheiro público, que é 
dinheiro dos contribuintes, a ser posto na banca sem que os portugueses soubessem porque é que isso tinha 
de acontecer. Foi assim desde a comissão de inquérito ao BPN, em que, representado pelo Deputado Nuno 
Melo, o CDS se bateu pelo apuramento de todos os factos e de todas as responsabilidades. 
Mas há algo de que nos orgulhamos neste momento: nunca a nossa posição foi diferente pela natureza do 
banco que estava em causa nem pelo momento político que se vivia. O CDS foi igualmente exigente com bancos 
privados como o foi em relação à Caixa Geral de Depósitos, e foi igualmente exigente quando estava na 
oposição, por exemplo no caso BPN, e quando estava no Governo, por exemplo no caso do BES. 
E só podemos agora invocar esta coerência, porque o nosso princípio foi o mesmo que presidiu ao que 
defendemos neste processo legislativo: a responsabilidade de pôr dinheiro dos contribuintes em instituições 
financeiras implica uma outra responsabilidade, que é a de ser totalmente transparente e empenhado no 
apuramento de responsabilidades e na necessidade de chamar a pagar quem, efetivamente, tem 
responsabilidade por este tipo de processos. 
O Estado, até agora, falhava nesta parte. Felizmente, avançamos um pouco, mas não avançamos tudo o 
que devíamos avançar. 
Esta lista de devedores, que agora vai ser conhecida, e não haja demagogias sobre isso, é dos devedores 
que não cumpriram as suas obrigações, que originaram situações de perda e que levaram os bancos a uma 
situação em que teve de ser injetado dinheiro. Não há nenhuma devassa nem nenhuma situação de 
concorrência desleal, há o conhecimento da responsabilidade de quem efetivamente tem essa responsabilidade. 
Mas não devíamos ficar por um relatório à Assembleia da República, essa informação devia ser pública,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="40">Sr. Deputado, peço-lhe para concluir, por favor. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="40">… porque o dinheiro que é chamado a estes bancos não é 
dinheiro dos políticos, é dinheiro dos contribuintes e os contribuintes mereciam essa verdade, não mereciam 
que, com a abstenção do PS e o voto contra do PSD, esta informação continuasse a ser-lhes privada. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="40">Também para uma declaração de voto, tem a palavra a Sr.ª Deputada Mariana 
Mortágua, do Grupo Parlamentar do Bloco de Esquerda. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="41">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Aprovámos hoje duas medidas 
importantes: a primeira é uma medida de transmissão de informações da banca à Autoridade Tributária, que é 
uma forma de prevenir o branqueamento de capitais, a corrupção e a fraude fiscal; a segunda é uma medida de 
elaboração de uma lista de devedores em incumprimento. E, Sr.as e Srs. Deputados, há muitos devedores em 
incumprimento na história do sistema bancário e na história da economia portuguesa, fruto de más políticas 
económicas, fruto de negociatas, fruto de jogos de poder pela tomada de grandes empresas privatizadas, das 
grandes empresas e dos grandes grupos de acionistas portugueses. 
Não há inocentes nesta história! Há negociatas no BPN, onde pululam dirigentes do PSD, ex-Deputados do 
PSD e a elite do PSD. Há negociatas na Caixa Geral de Depósitos, por onde passaram dirigentes do PS, ex-
Deputados do PS, ex-governantes do PS. Há de ambos os partidos no BES, ambos com governantes, ex-
membros do Governo que passaram no BES e que foram responsáveis ou corresponsáveis pelas decisões que 
atiraram a economia portuguesa para um mar de imparidades e para um mar de dívidas por cumprir. 
O PSD queria poucochinho com estes projetos, queria divulgar os devedores, mas apenas da Caixa e do 
Novo Banco. Queria um projeto direcionado à Caixa, como se o Estado português não tivesse também injetado 
dinheiro no BCP e no BPI, como se o BCP e o BPI não devessem também dinheiro ao Estado português em 
impostos que não pagaram, e não vão pagar na próxima década, fruto de decisões tomadas pelo PSD e pelo 
CDS. 


Felizmente, foi possível alargar este relatório a todos os bancos que tiveram intervenção pública no passado. 
Felizmente, o PS viabilizou essa abertura, mas não fomos tão longe quanto queríamos. O PSD votou contra a 
publicação desta informação, com a abstenção do PS e do PCP. Era uma publicação necessária para a 
transparência sobre estas operações. 
Da mesma forma, vários partidos votaram contra, e permitiram, assim, inviabilizar,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Queira concluir, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="41">Termino já, Sr. Presidente. 
Como dizia, da mesma forma, vários partidos votaram contra, e permitiram, assim, inviabilizar, a proposta do 
Bloco para criar um mecanismo de transparência para futuro, para que, no futuro, todos os bancos tenham de 
revelar grandes devedores em incumprimento. Era uma medida de disciplina. 
Não fomos tão longe como queríamos, mas fomos bastante longe e isso deve ser valorizado, Sr. Presidente. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Ainda para uma declaração de voto, tem a palavra o Sr. Deputado Paulo Sá, do Grupo 
Parlamentar do PCP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="41">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O texto final que foi hoje aprovado resultou da 
fusão de diversos projetos de lei, entre os quais o projeto de lei do PCP. 
Este texto final não corresponde inteiramente às propostas do PCP, mas reconhecemos que representa um 
avanço que valorizamos, um avanço que contribuirá para uma maior transparência e tornará mais clara a 
dimensão do problema da gestão da banca privada, que tantas vezes resulta em prejuízos que depois têm de 
ser os contribuintes a pagar. Fica aquém daquilo que desejávamos, porque para o PCP não basta apenas 
conhecer a lista dos grandes devedores, é preciso, também, tomar medidas concretas para a recuperação do 
património resultante de gestões que lesaram a banca nacional, tendo os contribuintes sido chamados a pagar. 
Nesse sentido, propusemos a criação de uma unidade técnica, através de um projeto de lei que ainda não 
foi discutido — foi adiado para uma melhor ponderação —, mas esperamos que se possa dar o passo que falta, 
de criação dessa unidade técnica para recuperar o património resultante de medidas que lesaram a banca 
nacional. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Para uma declaração de voto, tem a palavra o Sr. Deputado João Paulo Correia, do 
Grupo Parlamentar do PS. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="42">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A intervenção do PSD sobre esta matéria 
é a intervenção da má consciência do PSD naquilo que fez no setor financeiro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="42">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="42">PSD e CDS não falaram sobre uma das medidas que aprovámos hoje, 
de capital importância: a obrigatoriedade de os bancos comunicarem os saldos à Autoridade Tributária no final 
de cada ano, uma medida imprescindível no combate ao crime económico, ao crime fiscal e ao crime financeiro. 
Isto, porque o PSD e o CDS estão contra esta medida! Então, de que têm medo o PSD e o CDS?! O que 
escondem o PSD e o CDS?! 


Relativamente à alteração ao Regime Geral das Instituições de Crédito, para permitir que as comissões de 
inquérito possam aceder a informação, por parte dos bancos, relativamente ao objeto do inquérito, o PS votou 
favoravelmente e esta alteração legislativa vem ao encontro daquilo que o PS sempre disse, porque a lei que 
está, atualmente, em vigor não contempla esta possibilidade, mas batemo-nos por isso nas duas comissões de 
inquérito à Caixa Geral de Depósitos. 
Abstivemo-nos nesta votação, porque não temos a certeza de que esta matéria esteja conforme à diretiva 
comunitária. E, se existe aqui uma possibilidade de desconformidade entre a lei que aprovámos e a diretiva 
comunitária, isso pode provocar uma lei de faz-de-conta, sem qualquer efeito, e que venha a gerar uma litigância 
enorme nos tribunais entre as instituições de crédito e as instituições europeias. 
O PS sempre disse que apoiava a transparência e a necessidade de mais transparência no setor financeiro, 
mas mais transparência para todos. Porém, o PSD e o CDS não queriam mais transparência para todos, queriam 
deixar de fora o BPI e o BCP, que, conjuntamente com a Caixa e o Novo Banco, são os quatro maiores bancos 
a operar em Portugal. Na verdade, o que o PSD e o CDS queriam era atingir, mais uma vez, a Caixa Geral de 
Depósitos. 



A Caixa e o Novo Banco, conjuntamente, seriam os únicos bancos obrigados a divulgar a lista dos grandes 
devedores à banca, em créditos incumpridos. Isso não passou, porque o PS votou contra, e disso temos orgulho. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Srs. Deputados, chegámos ao fim dos nossos trabalhos de hoje. 
Relembro que as urnas para as votações estarão abertas até às 13 horas, ou seja, durante mais meia hora. 
A próxima sessão plenária realizar-se-á na quarta-feira, dia 16 de janeiro, às 15 horas, e terá a seguinte 
ordem de trabalhos: declarações políticas; apreciação da Petição n.º 477/XIII/3.ª (José Miguel Cardoso Marques 
e outros) — Solicitam a realização de auditoria à Caixa de Previdência dos Advogados e Solicitadores; discussão </utterance>
</debate>
