<debate period="r3" legislature="13" legislative_session="4" number="58" date="2019-03-06">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2">Sr.as e Srs. Deputados, Sr.as e Srs. Funcionários, Sr.as e Srs. Jornalistas, vamos dar 
início à reunião plenária. 

Eram 15 horas e 8 minutos. 

Peço aos Srs. Agentes da autoridade para abrirem as portas das galerias ao público. 
A nossa ordem do dia tem no primeiro ponto uma marcação do PS sobre tema «combate à desinformação 
— em defesa da democracia». 
Antes de entrarmos na ordem do dia, vou dar a palavra ao Sr. Secretário Duarte Pacheco para proceder à 
leitura de um longo expediente. 
Tem a palavra, Sr. Secretário. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="2">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e 
foram admitidas, várias iniciativas legislativas. 
Refiro, em primeiro lugar, os Projetos de Lei n.os 1141/XIII/4.ª (PSD) — Cria um fundo de apoio ao 
associativismo jovem no estrangeiro, que baixa à 12.ª Comissão, em conexão com a 2.ª Comissão, 1142/XIII/4.ª 
(PSD) — Criação do programa Comunidades Portuguesas no Feminino, que baixa à 2.ª Comissão, em conexão 
com a 1.ª Comissão, 1143/XIII/4.ª (BE) — Valorizações remuneratórias dos docentes do ensino superior, que 
baixa à 10.ª Comissão, em conexão com a 8.ª Comissão, 1144/XIII/4.ª (CDS) — Nomeação dos membros das 
entidades administrativas independentes, que baixa à 1.ª Comissão, 1145/XIII/4.ª (PCP) — Revoga o regime 
fundacional e estabelece um modelo de gestão democrática das instituições públicas de ensino superior 
(Primeira alteração à Lei n.º 62/2007, de 10 de setembro, que estabelece o regime jurídico das instituições do 
ensino superior), que baixa à 8.ª Comissão, e 1146/XIII/4.ª (Deputado não inscrito Paulo Trigo Pereira) — Alarga 
os direitos de cidadania no âmbito das Iniciativas Legislativas dos Cidadãos (Procede à quarta alteração à Lei 
n.º 17/2003, de 4 de junho), que baixa à 1.ª Comissão. 
Deram também entrada na Mesa os Projetos de Resolução n.os 2006/XIII/4.ª (CDP-PP) — Recomenda ao 
Governo a reabilitação da EN225, que baixa à 6.ª Comissão, 2007/XIII/4.ª (PAN) — Recomenda ao Governo 
que publique o diploma que estabelece o regime jurídico da prevenção da contaminação e remediação dos 
solos, que baixa à 11.ª Comissão, 2008/XIII/4.ª (PSD) — Recomenda ao Governo que elabore um programa de 
mentoria para jovens emigrantes, em estreita cooperação com o IEFP (Instituto do Emprego e Formação 
Profissional) e os consulados portugueses, que baixa à 2.ª Comissão, 2009/XIII/4.ª (PSD) — Recomenda ao 
Governo a realização de um Fórum Nacional da Emigração e das Comunidades Portuguesas, que baixa à 2.ª 
Comissão, 2010/XIII/4.ª (PSD) — Recomenda a criação de um programa de incentivos à fixação em Portugal 
de empresas criadas por portugueses no estrangeiro, que baixa à 2.ª Comissão, 2011/XIII/4.ª (PSD) — 
Recomenda ao Governo que apoie a criação de um portal do emigrante e de um guia de regresso do emigrante, 
que baixa à 2.ª Comissão, 2012/XIII/4.ª (PSD) — Recomenda ao Governo a promoção do contingente de acesso 
ao ensino superior aos jovens portugueses no estrangeiro, que baixa à 2.ª Comissão, 2013/XIII/4.ª (PCP) — 
Recomenda ao Governo que intensifique o controlo das espécies invasoras no Parque Nacional da Peneda-
Gerês, 2014/XIII/4.ª (PAN) — Recomenda ao Governo um conjunto de ações com vista à limitação do uso de 
produtos que contenham glifosato, que baixa à 7.ª Comissão, 2015/XIII/4.ª (CDS-PP) — Recomenda ao Governo 
que coopere de forma ativa com a emigração portuguesa empreendedora, que baixa à 2.ª Comissão, 
2016/XIII/4.ª (CDS-PP) — Recomenda ao Governo que proceda à imediata retirada das placas de fibrocimento 
existentes na Escola Secundária Dr. João Carlos Celestino Gomes, de Ílhavo, e programe e agende as 
necessárias obras de reabilitação, 2017/XIII/4.ª (PSD) — Recomenda ao Governo a criação de um plano de 
incentivo à fixação em Portugal de membros da nossa diáspora, que baixa à 2.ª Comissão, 2019/XIII/4.ª (PSD) 
— Reabilitação da Escola Básica e Secundária de Fajões, no concelho de Oliveira de Azeméis, distrito de Aveiro, 
2020/XIII/4.ª (PCP) — Recomenda ao Governo a divulgação dos estudos sobre as populações de javalis no 
território nacional e prejuízos causados aos agricultores e o desenvolvimento de um plano de medidas para 
controlo das populações desta espécie, que baixa à 7.ª Comissão, 2021/XIII/4.ª (PCP) — Adota medidas com 
vista à melhoria da eficiência energética de edifícios e equipamentos públicos, que baixa à 6.ª Comissão, 
2022/XIII/4.ª (PCP) — Recomenda ao Governo o reforço das medidas de apoio aos doentes com doença 
inflamatória do intestino, que baixa à 9.ª Comissão, e 2023/XIII/4.ª (PCP) — Recomenda ao Governo a </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Sr. Secretário Duarte Pacheco, obrigado pela leitura destas várias iniciativas que deram 
entrada na Mesa. 
Passamos ao debate, marcado pelo PS, sobre o tema «combate à desinformação — em defesa da 
democracia», com a apreciação do Projeto de Resolução n.º 2018/XIII/4.ª (PS) — Recomenda a adoção de 
medidas para a aplicação em Portugal do Plano Europeu de Ação contra a Desinformação. 
Para abrir o debate, tem a palavra o Sr. Deputado José Magalhães, do Grupo Parlamentar do PS. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="3">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O Grupo Parlamentar do Partido 
Socialista traz, hoje, ao Plenário da Assembleia da República a questão da aplicação, em Portugal, do Plano 
Europeu de Ação contra a Desinformação. É um debate sobre a defesa da democracia. 
Este Plano é um bom exemplo de como a ação conjunta dos Estados-Membros permite obter, à escala 
europeia, mais-valias que de outra forma não seriam possíveis. Vejo muitos jovens nas galerias. É, certamente, 
um acaso, mas vem mesmo a calhar, para que se perceba a mais-valia da Europa. 
A desinformação deve ser, por nós, europeus, entendida nos seguintes termos: informação verificável, falsa 
ou enganosa, criada, apresentada e divulgada para ganho económico ou para enganar intencionalmente o 
público e suscetível de causar danos públicos, que incluem ameaças aos processos democráticos e a bens 
públicos, como a saúde, o ambiente ou a segurança. Não são considerados desinformação — e este aspeto é, 
muitas vezes, esquecido — os erros por inadvertência, as sátiras ou paródias, ou as notícias e os comentários 
partidários claramente identificados. 
Significa isto que é péssimo que se introduza na linguagem política, em relação a adversários políticos, a 
ideia de que estão a promover fake news. 


Estão a promover a sua opinião, certa ou errada, da mesma forma que há outras opiniões. 


Sugeriram também os peritos da União Europeia e os da Assembleia Parlamentar do Conselho da Europa 
que não usemos a expressão fake news, primeiro, porque ela é imprecisa e, em segundo lugar, porque está 
capturada pelo Presidente dos Estados Unidos com a sua vontade de fustigar órgãos de comunicação social 
prestigiados como o New York Times, o Washington Post ou a CNN. 
O desafio com que estamos confrontados é este: as novas tecnologias podem ser usadas, nomeadamente 
através das redes sociais, para difundir a desinformação numa escala e com rapidez e precisão de 
direcionamento inéditas ou, como se provou nas eleições presidenciais americanas e brasileiras, para soprar ao 
ouvido dos eleitores mentiras que lhes caem no goto ou os desgostam de ir às urnas, tudo isto apenas porque 
fizeram uns tantos likes ou comentários num certo dia ou noite. 
O poder das grandes plataformas é, de facto, enorme. Em cada minuto há 38 milhões de mensagens 
WhatsApp, 2,8 milhões de mensagens em Snapchat, 187 milhões de e-mails, 4,3 milhões de vídeos no Youtube. 
Com o advento das redes 5G, das aplicações de inteligência artificial e a massificação dos computadores </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Sr. Deputado José Magalhães, a Mesa regista quatro inscrições para pedir 
esclarecimentos, nomeadamente dos Srs. Deputados Pedro Filipe Soares, do BE, Carlos Abreu Amorim, do 
PSD, Telmo Correia, do CDS-PP, e Diana Ferreira, do PCP. 
Como pretende responder, Sr. Deputado? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="5">Sr. Presidente, responderei aos dois primeiros Srs. Deputados e depois aos 
outros dois Srs. Deputados. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Tem, então, a palavra, para pedir esclarecimentos, o Sr. Deputado Pedro Filipe Soares, 
do Bloco de Esquerda. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="5">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Deputado José Magalhães, 
queria, em primeiro lugar, saudar a pertinência do tema trazido a debate. 
Nós, ao contrário de outros grupos parlamentares onde pontuam Deputados que negam a existência de 
campanhas organizadas de desinformação, reconhecemos que existe claramente um problema de campanhas 
organizadas de desinformação que visam retirar vantagens políticas e económicas de preconceitos, ideias pré-
concebidas, contra a realidade e contra o bom nome de muitas pessoas. 
Teria sido mais interessante se o PS tivesse escolhido duas coisas. Em primeiro lugar, uma marcação mais 
atempada deste debate, permitindo até cumprir as regras que o PS votou e cujo cumprimento exigiu, mas que 
claramente faltou na marcação deste debate. Em segundo lugar, uma demonstração da democracia, que era 
expectável num tema como este, em que todos os grupos parlamentares também contribuíssem para o debate, 
e não a escolha do que aconteceu, que foi rejeitar que qualquer grupo parlamentar também trouxesse a debate 
as suas ideias. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="5">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="5">Dou-lhe um exemplo do contrário — aliás, já o anunciámos publicamente 
nas jornadas parlamentares e faço-o agora em frente de todas as Sr.as Deputadas e de todos os Srs. Deputados: 
no dia 20, iremos discutir a nova economia digital e como é que enfrentamos estes gigantes da economia digital, 
que são também parte destas campanhas de desinformação, que retiram lucros milionários sem pagar quaisquer 
impostos nos nossos países. Já apresentámos uma proposta que é conhecida de todas e de todos e, sendo um 
agendamento potestativo do Bloco de Esquerda, está aberto ao contributo de todos os grupos parlamentares 
para que tragam as suas ideias, as suas opiniões. 
É assim que nos fazemos fortes contra estes gigantes e não, numa tentativa de colocar apenas a agenda 
partidária à frente de algo que é muito mais fundamental para a democracia, ver quem é que tem aqui uma 
bandeirinha para colocar neste debate. Desse ponto de vista, foi pena que o PS tenha afunilado essa sua 
escolha e foi pena que o PS tenha prestado um mau serviço a um debate democrático que se quer forte para 
fazer frente àqueles que estão a atacar a democracia na base de um dos seus pilares fundamentais: a confiança 
na informação. 
Sr. Deputado, faço-lhe duas perguntas muito diretas. 
Primeira, nós apresentámos publicamente um código de conduta do partido nas redes sociais, dizendo que 
estamos contra quaisquer campanhas de desinformação; que não utilizaremos perfis falsos, na nossa 
publicitação, nem dos nossos dirigentes, nem dos nossos ativistas; que não compraremos seguidores nas redes 
sociais; que não utilizaremos imagens ou fotografias de pessoas que depois são falsamente utilizadas em 
propaganda eleitoral. Pergunto: o PS acompanha o Bloco de Esquerda nesta solução pública que já apresentou? 
Nesta força de afirmação individual de um partido perante as campanhas de desinformação, o PS está disponível 
para fazer o que o Bloco de Esquerda fez primeiro, antes de qualquer outro partido neste País, que foi a adoção 
de um código de conduta para a sua atuação nas redes sociais? </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="6">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Abreu Amorim, do 
PSD. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="6">Sr. Presidente, Sr. Deputado José Magalhães, para o PSD este tema 
é muito importante. As democracias modernas e maduras têm de o encarar frontalmente, preparando-se com 
as defesas e antídotos que respeitem e façam respeitar a lógica democrática. 
Contudo, as fake news não nasceram hoje na política portuguesa, e o PS sabe-o demasiado bem. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="6">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="6">Em boa verdade, o PSD até esperava que o PS aproveitasse este 
debate para fazer um apropriado ato de contrição ou, em alternativa, pelo menos, uma catarse no sentido que 
lhe era dado na Grécia Antiga. Dizia Aristóteles: «A catarse é a purificação das almas através de uma descarga 
emocional provocada por um trauma». Aparentemente, nada disso vai acontecer neste debate. Infelizmente, o 
PS não reconhece os benefícios da purificação e, em lugar do ato de contrição ou da catarse, o PS parece ter 
optado por uma espécie de cataplana parlamentar… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="6">Oh!… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="6">… e, ainda por cima, sem o encanto de uma Cristina —… 


… sem desprimor para o Sr. Deputado José Magalhães, bem entendido —, em que tudo é amalgamado, 
confundido e, sobretudo, muito bem cozido para que ninguém se lembre das origens do cozinheiro e dos seus 
ajudantes. 
Pois existem questões prévias a serem respondidas, se quisermos que o debate seja sério e para levar a 
sério. 
A revista Sábado — não estamos a falar de um site obscuro ou de uma central de fake news, estamos a falar 
de um órgão de comunicação social com uma direção editorial e com jornalistas que assumem e assinam o que 
escrevem —, a revista Sábado, dizia, através de documentos obtidos na «Operação Marquês», através de uma 
investigação criminal, imputa ao ex-Primeiro-Ministro Sócrates a existência de um blogue, o Câmara 
Corporativa, que era pago pelo «amigo» Santos Silva, um blogue anónimo porque todos os textos eram 
assinados por um tal Abrantes que, entre outras atividades pouco recomendáveis, fazia a difusão de fake news. 
E diz também a mesma revista que membros do Governo de então, e também do atual, colaboravam nessa 
autêntica agência de fake news,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado José Magalhães. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="7">Sr. Presidente, Sr. Deputado Pedro Filipe Soares, esta resolução é tudo 
menos inocente e desprovida de consequências, porque ela é escrita sobre o Plano de Ação aprovado pela 
União Europeia e que, neste momento, está a ser objeto de articulação entre os Estados-Membros para a sua 
aplicação, e isso vai implicar, por exemplo, no Conselho que terá lugar no mês de março, um balanço do que foi 
atingido. Nós já criámos, por exemplo, a rede de alerta rápido e temos um ciberembaixador nessa rede… 


… e temos trabalhos em curso para a tradução do texto, para uma divulgação mais fácil. São coisas muito 
concretas. 
No entanto, temos um ponto de encontro muito interessante, mas está debaixo da gaveta. Vamos tirá-lo: as 
nossas duas bancadas estão de acordo em como não é preciso lei nova. Não são precisas leis novas nesta 
matéria, temos leis que bastem para tratar das redes sociais e de quaisquer atentados que nelas ocorram e 
temos leis eleitorais que permitem eliminar quaisquer focos de violação da lei. Portanto, nesse aspeto, estamos 
de acordo e acho que é um ponto muito importante. 
Pergunta se acompanhamos o Bloco de Esquerda na ideia de publicar uma espécie de código de conduta. 
Devo dizer que temos muitas dúvidas sobre isso,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="7">Isso é que é pena! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="7">… porque, precisamente, uma coisa que o Plano de Ação diz, ao definir o 
que são atos de desinformação, é que não dizem respeito às relações entre os partidos… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="7">Mas também incluem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="7">Não, não! Não é «também incluem», é excluem expressamente os 
comentários partidários claramente identificados. 
Portanto, não imagino o Bloco de Esquerda a fazer comentários não identificados ou sórdida publicidade, 
comprada e colocada por meios ínvios. Na verdade, não imagino! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="7">Nós não, mas há outros que sim! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="7">Não precisam de dizer que são honestos. Não precisam, ninguém esperaria 
de vós fake news apresentadas dessa forma. 
Portanto, estamos de acordo. </utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="8">Ainda bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="8">Agora vou escandalizar o Sr. Deputado Abreu Amorim. 

O Sr. Deputado Abreu Amorim não consegue decidir-se, porque, por um lado, diz que o tema é muito 
importante e, por outro, diz que não é importante, porque não propomos nada, não temos ideia nenhuma, não 
sabemos da verdade. 
Olhe, pergunte ao seu colega do Parlamento Europeu o que é que ele está a fazer a esta hora e verá que 
ele está a fazer um colóquio sobre fakenews. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="8">Qual colega? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="8">O Dr. Paulo Rangel. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="8">E faz muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="8">Faz muito bem! Até tenho pena de não estar a assistir. 
Deixe-me ir à questão principal, que é esta: o Sr. Deputado fala da catarse como a purificação das almas, 
mas, tanto quanto ainda me lembro, há almas sem emenda! São verdadeiramente perdidas, não têm salvação 
possível. Receio bem que seja o seu caso! 




O Sr. Deputado conhece o plano de ação aprovado pela Comissão Europeia e endorsed pelo Conselho 
Europeu? Já alguma vez se deu ao trabalho de lê-lo? É que o Sr. Deputado, em vez de fazer perguntas sobre 
o plano, fez perguntas sobre uma violação do segredo de justiça e o Sr. Deputado não quer, certamente, que 
eu me pronuncie sobre essa matéria. Ou quer? 


Não nos apanha nesse terreno! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Sr. Deputado, inscreveram-se mais dois oradores para pedidos de esclarecimento. 
O primeiro é o Sr. Deputado Telmo Correia, do Grupo parlamentar do CDS-PP. 
Tem a palavra, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. TelmoCorreia (CDS-PP)" page-start="8">Sr. Presidente, Sr. Deputado José Magalhães, gostaria de dizer-lhe, em 
primeiro lugar, que, do nosso ponto de vista, o tema é relevante e é sério. Até diria mais — e não serei, sequer, 
o primeiro a dizê-lo nesta Câmara: o tema é de tal forma relevante e de tal forma sério que não justificaria, na 
nossa opinião, nenhum concurso, nem nenhuma corrida de 100 metros para ver se algum partido, sozinho, se 
chega à frente ou se algum Deputado ganha o título de ser o primeiro a levantar esse mesmo tema aqui. O tema 
é demasiado sério para isso. 
Desse ponto de vista, o Partido Socialista poderia tê-lo abordado de outra forma, sem restringir a discussão 
ao Partido Socialista, Sr. Deputado José Magalhães. Porque foi isso que aconteceu. O debate, inclusivamente, 
na primeira distribuição que recebemos, começou por ser proposto sem iniciativas; a seguir, o Partido Socialista 
resolveu propor uma iniciativa; e, depois, o Partido Socialista impediu os outros partidos de proporem as suas 
próprias iniciativas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. TelmoCorreia (CDS-PP)" page-start="9">Isso é lamentável, Sr. Deputado, porque este é um tema sério, é um tema 
amplo, é um tema para ser discutido entre todos, é um tema para ser partilhado entre todos! 
Portanto, à partida, tenho de lhe fazer esse reparo, perguntando-lhe se acha bem restringir a discussão ao 
Partido Socialista — espero que não ache — e dizer-lhe que, de outra forma, este debate não será um fake 
debate, mas será, provavelmente, small news, porque não permitirá uma discussão ampla e abrangente, como 
todos gostaríamos. 
Em segundo lugar, Sr. Deputado, o mais importante é sabermos do que estamos a falar e separarmos as 
águas. Não se trata exatamente do mesmo tema, mas quando o Sr. Deputado diz que há uns que podem ser 
responsáveis e outros que podem não ser responsáveis, diria que temos de distinguir, no plano europeu — 
acompanhei vários debates sobre este tema, como, por exemplo, o debate que teve lugar na Assembleia 
Parlamentar do Conselho da Europa —, quais são os regimes e os partidos que procuram, em certas 
circunstâncias, beneficiar destas manobras populistas e do acesso a este tipo de registos. 
Dou-lhe um exemplo: o meu partido, nesta semana mesmo, entendeu que não deveria fazer parte da família 
europeia a que pertencemos o partido que governa na Hungria. 
Pergunto-lhe se o Partido Socialista segue esta ideia, designadamente em relação ao que se passa em Malta, 
na Roménia ou noutros países onde abusos de liberdade de expressão e abusos de direitos humanos são factos 
sérios e gravíssimos, num primeiro plano e num maior plano. 
É preciso separar estas águas, porque, no limite, Sr. Deputado, estamos a falar de uma realidade — concordo 
com algumas opiniões não forçosamente vindas do meu espectro político — que não é propriamente uma 
novidade. Ou seja, as fake news não são mais do que a versão moderna dos boatos, os boatos que estiveram 
em todos os grandes acontecimentos trágicos da história, tenham eles resultado em progresso, como será 
opinião de muita gente nesta Câmara, como a Revolução Francesa, ou tenham resultado em tragédias, como 
foi a Segunda Guerra Mundial, e, designadamente, a perseguição aos judeus, promovida ela, desde o princípio, 
por fake news, por boatos lançados precisamente contra o povo judaico. 
É disso, pois, que estamos a falar. Os boatos sempre existiram, os boatos sempre existirão, o grave é que, 
hoje em dia, com o mecanismo de propagação que são as redes sociais e com uma certa credibilização que 
estas lhes conferem, os boatos assumem uma gravidade que nunca tinham tido antes. Esse é que é o problema, 
e é com esse problema que, obviamente, temos de lidar. 
Se me permite uma nota, o Sr. Deputado separa, e bem, a atuação dos políticos e dos partidos daquilo que 
são as fake news. Concordo consigo. Não vou buscar o exemplo que já aqui foi apresentado, pois se fosse 
pegar no caso do Dr. Pedro Marques, não pegaria na sua história antecedente, mas sim na sua declaração 
recente sobre o facto de Portugal liderar nos fundos europeus, notícia que não é verdadeira, mas que não entra 
neste conceito de fake news. É de uma outra coisa que estamos a falar. Aí tínhamos de ir a cada declaração 
política e o candidato Pedro Marques é, obviamente, um cliente óbvio, recente e importante do Polígrafo. Mas 
essa é outra matéria e outro assunto, e posso aceitar o que diz. 
Portanto, de que é que estamos a falar e onde é que está a preocupação, Sr. Deputado José Magalhães? A 
preocupação essencial não está na insinuação, não está nas declarações de políticos; está, fundamentalmente, 
na existência das tais centrais de desinformação, que procuram lançar fake news, atuar sobre eleições, e por aí 
fora. 
A terminar, deixo-lhe duas perguntas muito concretas. 
Recentemente, no dia 6 de novembro, o Sr. Ministro Lavrov esteve, em Espanha, reunido com o Governo 
espanhol. Nessa reunião, ele terá discutido conjuntos de atuação em relação ao combate à desinformação nas 
várias plataformas e uma colaboração entre a Rússia e o Governo Espanhol nessa mesma matéria. Foi o que 
foi anunciado, a imprensa espanhola deu a notícia, o Ministro Borrell confirmou-a e, portanto, foi isso que esteve 
em causa. 
Sabendo-se que, normalmente, a acusação vem daí — não estou a fazer uma afirmação, mas seria na Rússia 
que estariam centradas muitas dessas agências de informação; e deu, ainda há pouco, o exemplo das eleições 
norte-americanas — e sabendo-se que, 15 dias depois, houve uma reunião com o Governo português, pergunto 
se terá existido, ou não, em relação ao Governo português, um acordo semelhante, uma vez que o próprio </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Para um pedido de esclarecimento, tem a palavra a Sr.ª Deputada Diana Ferreira, do 
Grupo Parlamentar do PCP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª DianaFerreira (PCP)" page-start="10">Sr. Presidente, Srs. Deputados, gostaria desde já, Sr. Deputado José 
Magalhães, de cumprimentar o Grupo Parlamentar do Partido Socialista pelo debate marcado e pelo tema que 
trouxe a debate. 
Sobre esta matéria, importa começar por dizer que a difusão de informações ou de conteúdos falsos, a 
manipulação da informação que existe não é uma realidade nova, não é uma realidade recente, são velhas 
realidades que persistem hoje e que assumem um destaque diferente, fruto também dos meios que são 
utilizados para a sua divulgação, designadamente nas redes sociais, como aqui tanto temos falado. Essa é, 
naturalmente, uma realidade que entendemos dever ser analisada, que nos merece atenção e, naturalmente, 
preocupação. 
Mas a discussão sobre a desinformação, sobre a informação falsa, sobre a difusão e promoção de conteúdos 
falsos não se pode resumir à questão das redes sociais. E se é verdade que, com as redes sociais ou com as 
aplicações digitais, há uma nova dimensão na divulgação de conteúdos falsos e há mesmo uma celeridade 
maior nessa mesma divulgação, é também verdade que na comunicação social essa é uma realidade que 
também existe e que não surge por acaso. 
Hoje, temos a concentração num punhado de grupos económicos de órgãos de comunicação social, de 
plataformas de média, de diferentes formas de produção e divulgação de conteúdos. Hoje, o poder da 
informação está esmagadoramente nas mãos de grupos económicos que usam o poder económico que têm e 
os meios dos quais são proprietários para produzirem os conteúdos que mais lhes interessam ou para 
divulgarem a informação que melhor serve os seus interesses. E neste momento, neste debate, uma das 
questões fundamentais que entendemos que se deve colocar é a de a quem serve a manipulação da informação 
e a informação falsa que é disseminada. Essa é uma das questões que nós deixamos ao PS: quem lucra com 
tudo isso? 
Lembremos, a título de exemplo, as consequências das falsas informações sobre a existência de armas de 
destruição em massa no Iraque, informações que mais tarde se confirmaram ser mentira, mas que, na altura, a 
comunicação social dominante reproduziu, amplificando, acriticamente, tudo aquilo que a administração norte-
americana afirmou. Mentiras que foram fabricadas, que resultaram numa guerra, que resultaram na invasão e 
na destruição de um país, com consequências tenebrosas para o seu povo. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="11">Tem a palavra, para responder, o Sr. Deputado José Magalhães. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. JoséMagalhães (PS)" page-start="11">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Deputado Telmo Correia, este projeto 
de resolução já teve vários efeitos, mas um dos efeitos positivos resulta da sua intervenção, em que não só 
refere a necessidade de separar águas, como as separa, dando um exemplo, aliás muito interessante, em que 
não é acompanhado pelos seus colegas do PSD, mas em que está sozinho, e bem, como é democraticamente 
aceitável. 
Portanto, já estamos a separar águas. 
Não estamos é a fechar a porta a ninguém. O facto de termos apresentado esta resolução não significa que 
outros não apresentem documentos sobre o mesmo tema ou sobre temas colaterais que possam ser apreciados 
nesta sede ou em sede de Comissão e que não ouçamos sobre eles entidades competentes. 

O Sr. Presidente da Assembleia da República pediu à ERC (Entidade Reguladora para a Comunicação 
Social) um relatório. Quando ele vier, teremos a ocasião de o discutir. Teremos também o colóquio do dia 15 de 
abril, na Sala do Senado. Aí teremos pontos de vista seguramente diferentes sobre esta matéria. 
Portanto, nesta matéria, ninguém agarra na bola para a levar para casa. Pelo contrário, incentivamos a que 
se leia abertamente o plano de ação e que observemos, junto do Governo, como é que ele está a ser executado. 
É que há questões, como por exemplo a da literacia mediática, que não se resolvem de um dia para o outro. 
Teremos ocasião de falar dessa matéria. Há outras que podem ser adotadas imediatamente. E já temos o nosso 
embaixador para a cibersegurança responsável pelo sistema de alerta rápido, entre outras questões do género. 
Portanto, nada nos tirará, enfim, o gesto honroso que foi debater pela primeira vez este tema na Assembleia 
da República, ao abrigo de um direito potestativo, mas esperamos, sinceramente, que haja mais e muitos mais 
temas e iniciativas para serem debatidas. 

A Sr.ª Deputada Diana Ferreira coloca questões que julgo serem bastante pertinentes, mas que me dão um 
travo de amargura. Travadas as batalhas do Código Deontológico dos Jornalistas, da Lei de Imprensa, que foi 
um objetivo antes do 25 de Abril e depois do 25 de Abril e onde estão todas as boas regras para garantir que 
não há notícias de encomenda, nem patifarias disfarçadas de notícia, nem nada de obscuro e indefensável, 
julguei que, ao chegar à minha idade, não teria agora de batalhar ainda por isso. 
Mas não há alternativa, porque a simbiose entre as redes sociais e os média tradicionais está em curso e 
gera, aliás, uma outra coisa perigosíssima, que é a criação de bolhas, onde as pessoas ficam, indiferentes à 
opinião dos outros, recebendo informação. 
Não duvido que, quando a campanha do Presidente Trump declarou que o Papa Francisco tinha acabado de 
apoiar o candidato Trump, muitos milhões de norte-americanos tenham achado isso completamente plausível. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Peixoto, do Grupo 
Parlamentar do PSD. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1969" speaker-name="António Carlos Sousa Gomes Da Silva Peixoto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Peixoto (PSD)" page-start="12">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: As notícias fabricadas são 
intemporais. Por isso mesmo, debatê-las em qualquer altura é sempre debatê-las no tempo certo. O que é irónico 
é que o tempo certo venha pela mão do partido errado. O PS e o Governo são uma credenciada e cadastrada 
fábrica de fake news ou, melhor, de fake good news. Não sou eu, ou não sou só eu, a dizê-lo; é um ex-militante 
socialista, Henrique Neto, que conhece bem os cantos à casa e que afirma que o PS tem a maior rede de 
desinformação e de mentira existente em Portugal. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Marques (PSD)" page-start="12">Bem lembrado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1969" speaker-name="António Carlos Sousa Gomes Da Silva Peixoto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Peixoto (PSD)" page-start="12">É, por isso, interessante ouvir um partido que fala em causa própria, com 
conhecimento profundo do que diz, com a cátedra acumulada e devidamente testada na matéria. 
Mas, sabem, Srs. Deputados, o PS pode estar cheio de experiência, mas falta-lhe, nesta matéria, a decência, 
a decência política. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="12">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1969" speaker-name="António Carlos Sousa Gomes Da Silva Peixoto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Peixoto (PSD)" page-start="12">Pode até estar cheio de atualidade, mas falta-lhe a moralidade. 


Diz quem sabe que, normalmente, quem fala de falsas notícias é quem produz falsas notícias. 


Por isso, ao agendarem este tema, fazem-me lembrar — e não levem a mal a metáfora — aquele obeso que 
só consome gorduras, que come muita fast food e que sai de casa, vai à casa do vizinho e diz-lhe para só comer 
vegetais e fit food — os senhores estão a comportar-se assim — ou como aquele incendiário que ateia um fogo 
e, a seguir, veste o fato de bombeiro e vai aparentar que quer apagar o incêndio. 
O PS e o Governo, nesta matéria, são péssimos espécimes no que diz respeito à fiel, transparente e 
verdadeira informação. 
Falando a sério, Srs. Deputados, sem meias-verdades, nem artifícios, porque o Carnaval foi ontem,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Inscreveram-se, para pedir esclarecimentos, dois Srs. Deputados, aos quais o Sr. 
Deputado Carlos Peixoto, segundo informou a Mesa, responderá em conjunto. 
Para pedir esclarecimentos, tem a palavra, em nome do Grupo Parlamentar do Partido Socialista, o Sr. 
Deputado Pedro Delgado Alves. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="14">Sr. Presidente, Sr. Deputado Carlos Peixoto, não sei se lhe dê os 
parabéns, porque acho que se esforçou para não abordar, em momento algum da sua intervenção, nenhum dos 
temas em debate. Mas, se esse era o objetivo, os meus parabéns! 
De facto, não basta usar a palavra «ciber» e falar em cibercrime ou em proteção de dados pessoais e achar 
que está a abordar o tema que está em discussão, que é o tema fake news e que tem a ver com manipulação 
de informação e com a manipulação intencional por parte de quem quer manipular o funcionamento da 
democracia. Este é o tema que está em discussão. 
Como foi bem dito em intervenções anteriores, seja pelo Sr. Deputado José Magalhães, seja pelo Sr. 
Deputado Telmo Correia, há que diferenciar aquilo que é o debate político, a diferença de opinião, a diferença 
de perceção sobre factos, daquilo que é a vontade manifestada por quem se organiza para passar a perceção 
de que é um órgão de comunicação social e, através deste meio, transmitir informação falsa. E este tema é 
particularmente importante. 
E o PSD disse: «Este tema é particularmente importante». Disse-o na intervenção do Sr. Deputado Carlos 
Abreu Amorim, há pouco, e disse-o agora, para, logo a seguir, fazer o pior espetáculo possível, em termos de 
demonstração do que deve ser um debate político sério sobre um tema fundamental para a estabilidade das 
democracias na Europa e em Portugal, não se limitando a outra coisa que não à chicana, ao ataque ao Partido 
Socialista e ao ataque ao funcionamento das instituições, que nada têm a ver com o tema. 


É daqueles momentos em que sentimos que poderíamos estar todos, manifestamente, a puxar para o mesmo 
lado, porque a todos os democratas interessa que haja perceção clara, por parte dos cidadãos, do que é 
informação, mas, ao invés de participar neste debate de forma construtiva, a opção é transformar isto numa feira 
de discussão de assuntos que não têm a ver com o tema. 
Hoje em dia, no momento que a Europa atravessa, o tema prende-se, de facto, com o debate em torno do 
que é o crescimento galopante do populismo. 
O crescimento galopante do populismo recorre, efetivamente, à ideia das notícias falsas com o objetivo de 
construir tudo aquilo de que se alimenta: a simplificação de temas que são complexos, bastante bem 
demonstrada pelo que o Sr. Deputado há pouco fez na tribuna; a redução dos temas àquilo que não são os 
temas que estão em debate mas, sim, àquilo que pode acicatar a emoção, a irracionalidade, o impulso junto dos 
cidadãos, ao invés de um debate sério, sereno, sobre os temas que estão efetivamente em cima da mesa; o 
convite à vitimização e ao protesto como alimento das forças que constroem oposição à democracia, mais uma 
vez ao arrepio do que deve ser um debate bem construído; e, no limite — algo que não esteve patente na sua </utterance>
  <utterance speaker-id="2004" speaker-name="Carlos Filipe De Andrade Neto Brandão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Filipe Neto Brandão (PS)" page-start="15">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="15">E não é preciso falarmos de atividade política. Algo que hoje mais aflige 
cidadãos em todo o mundo é o crescimento de movimentos como o que se opõe à vacinação e que aposta na 
disseminação de informação que associa a vacinação ao autismo, produzindo um efeito devastador naquilo que 
são as políticas de saúde pública. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="15">Verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="15">É isto que está em discussão a propósito das fake news: é a 
manipulação, através de Estados estrangeiros, de resultados eleitorais noutros países; é a utilização de 
instrumentos que devem ser protegidos, como a porta de entrada no templo sagrado da democracia, e que os 
senhores desbaratam nesta intervenção, como se não fosse importante, e que, no fundo, deveria ser o tema 
abordado. 


Num momento em que, na Europa e noutros pontos do mundo, assistimos a fenómenos de cooperação 
populista daqueles que se querem associar, em vários locais, para destruir as raízes da democracia — árvore 
muito frágil e hoje em perigo em vários pontos da Europa —, aquilo que devemos fazer é olhar para os exemplos, 
para as propostas, para aquilo que temos em cima da mesa, ver se concordamos ou não e trazer mais coisas a 
debate. 
Temos aqui uma proposta que resulta de um contexto europeu, no qual este debate tem vindo a ser feito, 
mas sabemos que há muito mais que pode ser feito. O Bloco de Esquerda referia as próprias auto vinculações 
que os partidos podem adotar no seu comportamento, aquilo que, em conjunto, nos podemos vincular a não 
fazer, de forma a que os cidadãos possam distinguir muito claramente o que é sério e o que é manipulador. 
São estes os dados que deveriam estar em cima da mesa, mas, infelizmente, não foi isso que retirámos da 
sua intervenção. 
Ainda assim, a pergunta que deixo é esta: há disponibilidade do PSD para participar seriamente neste debate, 
para contribuir com propostas para este assunto? Não é para saber se no passado houve quem tenha tido uma 
opinião distinta da vossa ou da nossa ou para saber se interpretamos os factos de forma diferente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="15">Ah! Isso já não interessa! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="15">Para terminar, o que é importante saber e o que é fundamental é a 
ideia de que temos todos direito à opinião, não temos é direito aos nossos factos próprios. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="15">Ah! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="15">A ideia dos fake news, dos factos próprios e da criação de realidades 
alternativas é o que está a minar a democracia deste lado do Atlântico, do outro lado do Atlântico e em muitos 
locais do planeta. É isso que esperamos que possa ter outra reação e outra resposta por parte do PSD. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="15">O segundo pedido de esclarecimentos é do Grupo Parlamentar 
do Bloco de Esquerda. 
Tem a palavra o Sr. Deputado Luís Monteiro. </utterance>
  <utterance speaker-id="2076" speaker-name="Luís Valentim Pereira Monteiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Monteiro (BE)" page-start="16">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o Sr. Deputado Carlos Peixoto, do PSD, 
repetiu várias vezes na sua intervenção que a discussão sobre as fake news e a desinformação são um tema 
importante. Estamos de acordo, apesar de o agendamento do Partido Socialista parecer ter sido feito um pouco 
em cima do joelho. 
Independentemente disso, a verdade é que o tema é importante. Mas também é verdade que a forma como 
o Sr. Deputado colocou aqui a questão baralhou completamente toda a discussão. 
Amanhã teremos um debate quinzenal, importante para escrutinar o trabalho do Governo sobre todas as 
promessas que cumpriu e sobre todas as promessas que não cumpriu. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1969" speaker-name="António Carlos Sousa Gomes Da Silva Peixoto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Peixoto (PSD)" page-start="16">Isto não são promessas! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2076" speaker-name="Luís Valentim Pereira Monteiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Monteiro (BE)" page-start="16">Coisa diferente é discutirmos de que forma é que os cidadãos recebem 
informação sobre como é que o Governo, ou qualquer outro órgão, desempenha as suas funções. 
Portanto, resumir o debate sofre a desinformação e as fake news e relacioná-lo com a forma como o Governo 
cumpre ou não as suas promessas não é, de todo, o debate que aqui está a ser feito. Isso é fugir à questão e a 
minha pergunta é, justamente, esta: qual é a razão para o PSD querer fugir à discussão verdadeira das fake 
news? 
Quer apenas fazer um escrutínio sobre o trabalho do Governo num agendamento sobre a desinformação, 
que é um problema além-fronteiras?! É exatamente isso que quer fazer, ou quer resumir o importante espaço 
que temos aqui hoje para discutir mecanismos de combate às fake news?! 
Não estamos apenas a falar do trabalho do Governo,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1969" speaker-name="António Carlos Sousa Gomes Da Silva Peixoto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Peixoto (PSD)" page-start="16">Também estamos! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2076" speaker-name="Luís Valentim Pereira Monteiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Monteiro (BE)" page-start="16">… do ponto de vista daquilo que faz bem, daquilo que faz mal, daquilo que 
cumpre ou daquilo que não cumpre. Estamos a discutir se chega a casa das pessoas e aos jornais, à imprensa, 
a forma como o Governo, ou qualquer outra organização, faz esse trabalho e como comunica com os cidadãos. 
É esse o debate que está aqui a ser feito. 
Não quero acreditar que a posição do Sr. Deputado e do resto da sua bancada é justamente a posição do 
seu colega de bancada que diz que as fake news e os populismos são tretas de Bruxelas. É exatamente essa a 
posição que o PSD decidiu aqui tomar? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="16">Não foi isso que eu disse, pois não!? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2076" speaker-name="Luís Valentim Pereira Monteiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Monteiro (BE)" page-start="16">As fake news são tretas de Bruxelas ou são, realmente, uma coisa para levar 
em conta, para que todos os partidos tenham aqui um verdadeiro código de conduta e um compromisso em 
relação àquilo que é uma responsabilidade de defesa do regime democrático?! Ou vamos querer menorizar o 
debate e torná-lo num debate quinzenal que, na verdade, não é? 



</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="16">Tem a palavra, para responder, o Sr. Deputado Carlos Peixoto. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1969" speaker-name="António Carlos Sousa Gomes Da Silva Peixoto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Peixoto (PSD)" page-start="16">Sr. Presidente, Sr. Deputado Pedro Delgado Alves, quero dizer-lhe que, na 
minha ótica, não há melhor forma de traduzir uma realidade e de a levar à perceção pública da maneira mais 
escorreita possível que não seja com exemplos concretos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2088" speaker-name="Margarida Isabel Mano Tavares Simões Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Mano (PSD)" page-start="16">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1969" speaker-name="António Carlos Sousa Gomes Da Silva Peixoto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Peixoto (PSD)" page-start="17">O que tentámos fazer foi passar da teoria à prática,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="17">É um grande teórico! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1969" speaker-name="António Carlos Sousa Gomes Da Silva Peixoto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Peixoto (PSD)" page-start="17">… foi tentar demonstrar-vos que as fake news vêm desde logo e têm muito 
como origem a vossa casa. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="17">Assumam! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1969" speaker-name="António Carlos Sousa Gomes Da Silva Peixoto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Peixoto (PSD)" page-start="17">Se os senhores não conseguem, na vossa casa, transmitir informação fiel, 
verdadeira, isenta e transparente, não podem, repito, não podem ficar zangados com o facto de, aqui, o PSD ou 
qualquer outro partido denunciar a forma completamente manipulada como o Governo tem anunciado as suas 
medidas e a sua política. Isto também são fake news e não contribui em nada para o aprimoramento da 
democracia. 
Sr. Deputado, não vi ninguém, até agora e apesar das perguntas, a responder àquela pergunta que foi feita 
pelo Sr. Deputado Carlos Abreu Amorim. É ou não é verdade aquilo que diz a revista Sábado? É ou não é 
verdade que havia ex-membros do Governo socialista que escreviam de forma viciada, com informações 
privilegiadas, num blogue, só para enlamear as pessoas e só para criar factos que são falsos?! 

O Sr. Deputado fala em populismo. Sabe onde é que mora, ou onde é que morou ontem o populismo? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="799" speaker-name="Maria Margarida Ferreira Marques" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Margarida Marques (PS)" page-start="17">Na sua família política europeia! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1969" speaker-name="António Carlos Sousa Gomes Da Silva Peixoto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Peixoto (PSD)" page-start="17">Vou-lhe dizer: na «casa» da Cristina Ferreira! 


Ontem, o populismo esteve na «casa» da Cristina Ferreira, com o Primeiro-Ministro a fazer uma cataplana! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2146" speaker-name="Rubina Everlien Berardo" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Rubina Berardo (PSD)" page-start="17">É verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1969" speaker-name="António Carlos Sousa Gomes Da Silva Peixoto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Peixoto (PSD)" page-start="17">Isto é que traz o populismo para o País! 




O Sr. Deputado Luís Monteiro veio aqui como que transformando-se no INEM (Instituto Nacional de 
Emergência Médica) do Partido Socialista! 


Veio em socorro do Partido Socialista! 
Sr. Deputado, nós sabemos muito bem o que fazer com este debate. O PSD sabe muito bem como é que se 
combatem as fake news. O PSD quer combater as fake news. Eu disse como! O debate ainda não acabou. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="17">Ah! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1969" speaker-name="António Carlos Sousa Gomes Da Silva Peixoto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Peixoto (PSD)" page-start="17">O PSD ainda vai voltar a falar, mas quero dizer-lhe que somos a favor da 
proteção dos dados pessoais, somos a favor de uma intervenção adequada e de uma sensibilização dos </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="18">Tem agora a palavra, para uma intervenção em nome do Grupo 
Parlamentar do PCP, o Sr. Deputado António Filipe. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="18">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Queria fazer três referências acerca deste 
debate. 
Em primeiro lugar, como questão prévia, queria dizer que nos associamos à crítica que já foi feita ao Partido 
Socialista sobre as circunstâncias que rodearam este agendamento, na medida em que, efetivamente, não vale 
a pena estarmos a perder muito tempo a definir regras quando, depois, elas não são respeitadas por aqueles 
que, neste caso, até chegaram a propô-las. 
Esperamos, portanto, que não se crie um precedente com este procedimento e que as regras assumidas 
sejam efetivamente respeitadas. 
Quanto à questão que aqui foi colocada, o tema é, sem dúvida, pertinente. É um tema muito relevante porque 
todos temos consciência de exemplos históricos em que a desinformação teve consequências catastróficas, e 
há que chamar à atenção para o facto de que se as chamadas fake news, as notícias falsas, têm hoje uma 
proliferação inédita, por via das redes sociais, estão muito longe de ser uma novidade, como todos sabemos. 
Todos nos lembramos, como a minha camarada Diana Ferreira já aqui referiu, de toda a desinformação que 
rodeou a Guerra do Iraque, mas eu diria mais: toda a desinformação que rodeou a Guerra dos Balcãs, toda a 
desinformação que tem vindo a rodear a agressão à Síria, toda a desinformação em torno da situação na 
Venezuela. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2146" speaker-name="Rubina Everlien Berardo" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Rubina Berardo (PSD)" page-start="18">Ah! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="18">E esta desinformação está muito longe de se limitar às redes sociais, pelo 
contrário, é uma desinformação veiculada diariamente através dos grandes meios de comunicação social, 
através da comunicação social dominante, que se limita a repetir aquilo que o poder político e mediático pretende 
que se repita. Também são fake news e também têm uma enorme gravidade. 
A questão que se coloca relativamente às redes sociais, essa, é relativamente nova e suscita, de facto, 
preocupações. Suscita preocupações porque aquilo que são crimes tipificados no Código Penal, tais como a 
difamação ou a injúria, e que são agravados quando cometidos através da comunicação social, ficam impunes 
quando cometidos através das redes sociais, dada a sua gigantesca proliferação. 
Este é um problema novo para o qual não se encontrou resposta adequada. Obviamente, há que 
salvaguardar a liberdade de expressão, mas há que encontrar formas de tutela do bom nome das pessoas ou 
das entidades. Esta é uma questão que merece um debate profundo, um debate sério, e para a qual não se 
encontrou, até agora, um antídoto adequado. 
A terceira questão que queria referir, Sr. Presidente, tem a ver com o projeto que o Partido Socialista nos 
traz e que vai mal ao remeter para o Plano Europeu da Ação Contra a Desinformação. Isto porque, se nos 
procurarmos informar sobre o que consta exatamente deste plano — e não é fácil encontrar uma versão 
portuguesa na documentação emanada das várias instituições europeias, pelo que tivemos de nos socorrer da 
versão inglesa, à qual é possível ter acesso —, temos de concluir que este plano de ação da União Europeia 
não é propriamente contra a desinformação. É um plano de ação de desinformação a favor da União Europeia 
e da NATO (North Atlantic Treaty Organization), porque adota uma posição conjunta relativamente às ameaças </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="19">
O Sr. Deputado tem um pedido de esclarecimento. Já não tem 
tempo para responder, mas, ainda assim, dou a palavra à Sr.ª Deputada Margarida Marques, se a quiser. Uma 
coisa posso dar como garantida: não vai ter uma fakeanswer, porque não vai ter answer nenhuma. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="799" speaker-name="Maria Margarida Ferreira Marques" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Margarida Marques (PS)" page-start="19">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas, Srs. Deputados, a intervenção que o 
Sr. Deputado António Filipe acabou de fazer tem dois aspetos que acho interessante salientar: um primeiro 
aspeto tem a ver com a legislação existente, com a capacidade e a resistência da legislação existente para lidar 
com um conjunto de realidades, designadamente do domínio da imprensa, em particular naquelas que poderão 
ser consideradas crime. 
Essa legislação efetivamente existe e não estamos a propor nova legislação. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="19">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="799" speaker-name="Maria Margarida Ferreira Marques" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Margarida Marques (PS)" page-start="19">Agendámos este debate, e é importante que ele se faça, pelo segundo 
aspeto da questão levantada pelo Sr. Deputado António Filipe. 
Dizia o Deputado Carlos Coelho, em novembro de 2018, o seguinte: «Não somos ingénuos e sabemos que 
são muitas as forças externas — políticas, estatais, económicas e militares — que querem condicionar o 
processo eleitoral, seja através de fake news, da utilização de grandes quantidades de dados para manipulação 
eleitoral ou através de financiamentos a partidos extremistas que querem destruir o projeto Europeu». 

</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="19">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="799" speaker-name="Maria Margarida Ferreira Marques" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Margarida Marques (PS)" page-start="19">Li expressamente esta declaração do Deputado Carlos Coelhos para 
lembrar aos Srs. Deputados do PSD que é aqui que a questão efetivamente se coloca: na defesa da democracia </utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="20">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="799" speaker-name="Maria Margarida Ferreira Marques" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Margarida Marques (PS)" page-start="20">É muito importante que as instituições europeias tenham procurado, 
dentro do quadro da sua capacidade legislativa, que é limitada nesta matéria, conseguir o compromisso junto 
das diferentes plataformas para que elas se possam associar — o Facebook, o Twitter, etc. — no sentido de 
poderem identificar fake news, verdadeiras fake news, ou seja, notícias que possam prejudicar e que possam 
reorientar todo o processo de preparação das eleições europeias, pondo em causa as democracias europeias. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="20">Dou a palavra ao Sr. Deputado Luís Monteiro, do Bloco de 
Esquerda, para uma intervenção. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2076" speaker-name="Luís Valentim Pereira Monteiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Monteiro (BE)" page-start="20">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O debate sobre a desinformação não é 
um debate novo, não é um debate só nacional nem um debate só europeu. Isso exige que a análise e a 
capacidade de discutir o problema também nesta Casa, na Assembleia da República, nos obrigue a abrir 
fronteiras com outros intervenientes, com outros organismos e com outra capacidade de análise. 
É errado assumir um debate sobre as fake news com um posicionamento meramente conjuntural sobre se é 
este ou se é aquele governo que hoje toma a condição de governar o País. E é justamente por não se poder 
assumir com essa ligeireza o debate sobre as fake news que, se todos os grupos parlamentares, hoje, na 
Assembleia da República, assumissem o papel de atacar o Governo ou a oposição por criarem fake news em 
relação àquilo que é ou deveria ser a conduta do Governo e do País, então, estaríamos a discutir a situação do 
País mas não estaríamos a discutir a desinformação e as fake news. 
Aliás, retornemos, por exemplo, a 2011. Em 2011, em plena campanha eleitoral para as legislativas, o então 
candidato Pedro Passos Coelho jurou a pés juntos não cortar o 13.º nem o 14.º mês. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="20">Foi antes! Foi em abril! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2076" speaker-name="Luís Valentim Pereira Monteiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Monteiro (BE)" page-start="20">Repito, jurou a pés juntos não cortar o 13.º nem o 14.º mês. O que é que fez, 
mal chegou ao Governo? Cortou o 13.º e o 14.º mês! Estamos perante uma fake news? Não, Srs. Deputados! 
Estamos perante um governante que mentiu ao País, mas não estamos perante uma situação de fake news. 
É esse o problema do PSD,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="21">Não mentiu! Houve o memorando pelo meio! Não é verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2076" speaker-name="Luís Valentim Pereira Monteiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Monteiro (BE)" page-start="21">Não há dúvida sobre isso! Como não há dúvida de que mentiu ao País sobre 
o 13.º e o 14.º mês, não estamos perante fake news, estamos perante um candidato que mentiu ao País. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="21">Isso serve para defender o PS! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2076" speaker-name="Luís Valentim Pereira Monteiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Monteiro (BE)" page-start="21">Mas o debate que hoje fazemos não é sobre o que o Sr. Deputado Miguel 
Morgado está a dizer na última fila, que são «tretas de Bruxelas». É um debate sobre o que nos preocupa e 
preocupa-nos porque adultera resultados eleitorais, como possivelmente aconteceu nos Estados-Unidos e no 
Brasil, e pode eventualmente adulterar resultados eleitorais já nas próximas eleições europeias e nas próprias 
eleições legislativas. Mas, sobre essa matéria, o PSD, principalmente, nada tem a dizer sobre o assunto. 
Porém, o Bloco de Esquerda tem. Apresentámos há pouco tempo a possibilidade da existência de um código 
de conduta, onde todos os partidos políticos assumem uma capacidade de combater as fake news e um 
posicionamento de não ter margem mínima para essa situação. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="21">Ah! Isso resolve tudo! Está tudo dito… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2076" speaker-name="Luís Valentim Pereira Monteiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Monteiro (BE)" page-start="21">Apresentámos também um projeto de lei que capacita a imprensa tradicional, 
nacional e local, e garante que a imprensa digital e os meios digitais tenham a obrigação de um pagamento, por 
imposto, para capacitar a verdade da informação. 
São as únicas alternativas que existem? Não! Mas é um passo muito importante para garantir a verdade na 
informação, para garantir a defesa do regime democrático, e cá estará o Bloco de Esquerda para fazer esse 
debate, hoje e no futuro. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="21">Dado que o Sr. Deputado Luís Monteiro não regista qualquer 
pedido de esclarecimento, dou a palavra à Sr.ª Deputada Vânia Dias da Silva, do CDS-PP, para uma 
intervenção. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="21">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A desinformação, a 
propaganda e a manipulação não fazem de todo parte de um fenómeno novo, antes pelo contrário. Foi, aliás, 
em nome dele que, no século XX, com uma mole de pessoas seduzidas e manipuladas, se cometeram os crimes 
mais hediondos de que há memória, sobre os quais já hoje, nesta Câmara, se falou. 
Devemos, por isso, à história o combate a este velho fenómeno, agora transformado por mecanismos de 
propagação mais rápidos, mais abrangentes e cada vez mais polarizados. 
O admirável mundo novo da internet e das redes sociais é isso mesmo: admirável. Todo um mundo novo e 
aberto, onde todos comunicamos com todos e onde todos sabemos tudo o que há para saber. A materialização 
em todo o seu esplendor da teoria da ação comunicativa que Habermas idealizou. 
Mas também aqui os ideais venderam ilusões. A participação massiva que a internet e as redes sociais 
trouxeram é mais emocional do que racional, é mais sôfrega do que ponderada, e, sobretudo, é mais controlada 
por algoritmos do que por nós próprios. 
Apesar da abertura e da proximidade que a internet nos trouxe, acabamos todos a viver em bolhas, numa 
visão paradoxalmente redutora e maniqueísta, em que de um lado estão os bons e do outro lado estão os maus, 
sem confronto e nem combate saudável de ideias, extremando-se posições e fomentando-se ódios, vendo, no 
fundo, pouco mais do que aquilo que a internet nos quer mostrar. </utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="22">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="22">O segundo aspeto que o projeto de resolução do PS não valoriza 
é o da participação dos media enquanto intermediários entre as perceções e os factos. Sabemos que não é 
possível proibir notícias falsas. É, aliás, inaceitável fazê-lo, na medida em que acabaríamos inelutavelmente na 
antítese daquilo que queremos acautelar. Porém, sabemos todos, também, que só uma concertação dos media
para a construção de um instrumento capaz e fiável de verificação de factos permitirá uma atuação cabal contra 
as notícias falsas, e sobre isso o PS diz nada. 
Finalmente, o projeto de resolução do PS podia e devia ter-se concentrado em propor o estudo de soluções 
como a alemã ou a francesa. 
O Sr. Deputado José Magalhães disse há pouco que não valia a pena. Pois o CDS 
acha que valia muito a pena fazê-lo. Mas não, o PS escolheu não o fazer e escolheu não deixar que outros o 
fizessem. É uma oportunidade perdida, que lamentamos, mas cá estaremos para, a seguir, voltarmos ao debate. 
Fica nas cenas do próximo capítulo. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="22">Para uma intervenção, em nome do Grupo Parlamentar do 
PSD, tem a palavra a Sr.ª Deputada Margarida Mano. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2088" speaker-name="Margarida Isabel Mano Tavares Simões Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Mano (PSD)" page-start="22">Sr. Presidente, Caros Deputados: Temos hoje em debate, e sem 
arrastamento de iniciativas de qualquer grupo parlamentar, porque tal não permitiu o PS, um tema tão importante 
como o combate à desinformação em defesa da democracia. 
Neste contexto, referimos três notas prévias. 
A primeira é a de que a democracia se defende na liberdade, na pluralidade, na ética e não na penumbra de 
expedientes, no silenciamento de iniciativas de outros partidos ou na busca de protagonismos mediáticos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="22">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2088" speaker-name="Margarida Isabel Mano Tavares Simões Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Mano (PSD)" page-start="22">É sintomático da sinceridade e boa-fé do PS neste debate, quando 
propositadamente silencia a possibilidade de outros grupos parlamentares agendarem iniciativas. Os bons 
princípios e a ética não se anunciam, demonstram-se! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="22">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2088" speaker-name="Margarida Isabel Mano Tavares Simões Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Mano (PSD)" page-start="22">A segunda nota tem a ver com o combate à desinformação, que se faz 
com gente esclarecida e informada. O Deputado José Magalhães é reconhecidamente alguém que sabe e que 
atuou, enquanto responsável, no Estado. Mas o combate à desinformação faz-se também sem excesso de </utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="23">Olhe que não! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2088" speaker-name="Margarida Isabel Mano Tavares Simões Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Mano (PSD)" page-start="23">O Governo designou o Embaixador Luís Barreira de Sousa como 
responsável por este sistema. Este assumiu fazer um balanço, no final do primeiro trimestre, de um sistema que 
já estaria em pleno funcionamento, de acordo com as palavras do Ministro dos Negócios Estrangeiros. Pois 
bem, o PSD conhece o plano de ação, conhece a Comunicação 236, da Comissão Europeia [COM(2018) 236], 
pelo que vai hoje mesmo dar entrada de um requerimento para que venha ao Parlamento prestar contas e 
informar tudo o que já foi feito neste domínio, no âmbito de um sistema que já estará a funcionar. 
O PSD considera o combate à desinformação um combate de sobrevivência em defesa da democracia e da 
liberdade de expressão. 
Uma democracia saudável depende vitalmente de um fluxo de informação saudável, apoiado em meios de 
comunicação que mantêm os seus cidadãos informados. É um pressuposto fundamental que a informação seja 
fidedigna e este pacto democrático sofre quando a informação é omissa ou, pior, adulterada para servir alguma 
agenda. 
A desinformação é também uma arma letal contra o valor da liberdade de expressão. O PSD tem, nesta 
matéria, um legado que lhe é caro e que não enjeita: os cidadãos devem comunicar livremente entre si. A 
primeira responsabilidade do Estado é não interferir ou censurar mas, antes, assegurar um ambiente favorável 
a um debate público pluralista e inclusivo, com liberdade de expressão. A verdade não é contingente de forças 
legais ou políticas. Galileu estava sozinho e tinha razão! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="23">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2088" speaker-name="Margarida Isabel Mano Tavares Simões Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Mano (PSD)" page-start="23">A primeira responsabilidade do poder é para com a democracia, e a desta 
é para com a verdade. 
O combate à desinformação tem, contudo, tanto de importante quanto de complexo. 
A provar que é um combate difícil está o facto de não ser suficiente legislar. A única força eficaz no combate 
é a qualidade da democracia, que não se conquista por decreto. Legislar pode mesmo traduzir-se num ato 
falhado, como ilustra o caso paradigmático da Malásia. 
Mesmo em presença de soluções mais circunscritas e ponderadas — e temos exemplos em França, na 
Alemanha, na Itália e no Reino Unido —, existe uma crítica de valor maior em democracia: o perigo de censura. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="23">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2088" speaker-name="Margarida Isabel Mano Tavares Simões Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Mano (PSD)" page-start="23">O combate à desinformação é sobretudo um combate complexo! 
É certo que as notícias falsas e a manipulação da informação já vêm do mundo analógico. Que o digam os 
mais velhos, com memórias reais da censura, ou escritores como Orwell, a quem a década de 40 inspirava um 
temeroso 1984. O seu infame «Ministério da Verdade» surge como um duplo aviso ao nosso tempo: por um 
lado, mostra-nos o poder último, destrutivo e despótico da desinformação e, por outro, o perigo de um Estado 
sem noção dos seus limites, onde, passo a citar, «quem controla o passado controla o futuro; quem controla o 
presente controla o passado», uma sociedade onde mesmo saber o que era falso já não bastava para chegar 
ao verdadeiro. 
Também é certo que deixámos que essas antigas práticas analógicas se transformassem em práticas digitais, 
num mundo onde a velocidade se alterou profundamente, onde impera a lógica de rede, sem pontos nodais, </utterance>
  <utterance speaker-id="1965" speaker-name="Carlos Eduardo Almeida De Abreu Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Abreu Amorim (PSD)" page-start="24">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2088" speaker-name="Margarida Isabel Mano Tavares Simões Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Mano (PSD)" page-start="24">Um ecossistema de informação livre, pluralista e bem regulado, baseado 
em exigentes padrões profissionais, é indispensável a uma saudável democracia e debate democrático. São 
estas algumas palavras das conclusões da Comissão Europeia. 
Se queremos combater a desinformação, comecemos, então, por este Parlamento. Só com coragem e 
honestidade, no contexto do mandato democrático que todos aqui temos, poderemos apresentar, em conjunto, 
as soluções de que Portugal e a nossa democracia precisam. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="24">Uma vez que a Mesa não regista mais inscrições, dou a palavra 
à Sr.ª Deputada Carla Sousa, para a intervenção de encerramento do debate desta iniciativa do Partido 
Socialista. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1963" speaker-name="Carla Alexandra Magalhães De Sousa" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Carla Sousa (PS)" page-start="24">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O projeto de resolução que aqui apresentamos 
e que foi debatido hoje é, de facto, um primeiro contributo para uma discussão que, perante os avanços 
tecnológicos com que nos deparamos, será, por boas e más razões, um debate recorrente. Aí, saudamos, 
claramente, o interesse de todas as bancadas por manter esta questão em aberto. 
Nós não estamos a abordar um fenómeno novo, mas ele tornou-se mais complexo, porque a rapidez com 
que a desinformação se propaga e é partilhada é muito maior; porque os meios tecnológicos ao dispor permitem </utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="25">Claro! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1963" speaker-name="Carla Alexandra Magalhães De Sousa" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Carla Sousa (PS)" page-start="25">… com estratégias que capacitem os cidadãos, com instrumentos que lhes 
permitam perceber como a esfera pública digital é moldada. 
Portugal não está imune ao fenómeno da desinformação, como temos visto em notícias recentes, e os 
portugueses mostram vulnerabilidades na identificação do fenómeno. No recente Eurobarómetro, 56% dos 
cidadãos nacionais inquiridos afirmaram não conseguir identificar notícias falsas, não as perceber como um 
problema para o País e para o funcionamento da democracia. São números que estão abaixo da média da União 
Europeia, o que levou Bruxelas a afirmar que esta questão é preocupante e merece maior atenção. 
Os poderes públicos e civis não estão alheios ao problema. 
Como é do vosso conhecimento, foi muito recentemente assinado um protocolo entre o Ministério da 
Educação e o Sindicato dos Jornalistas para a criação de um projeto-piloto na área da literacia mediática, que 
prevê o envolvimento de mais de 100 professores de 40 agrupamentos de escolas e que tem como objetivo 
colocar jornalistas e académicos, especialistas em media, a formar professores, para que estes ensinem e 
incentivem os alunos a desenvolverem o seu espírito crítico. 
Mas é possível ir mais longe e desenhar estratégias com o envolvimento de todos os elementos do 
ecossistema mediático: reguladores, plataformas, velhos media, novos editores, universidades ou associações 
representativas, para que juntos consigam criar um programa que capacite os cidadãos a navegar no volume 
da desinformação existente on line, mas também que os faça entender como funciona a rede, como é alimentada 
a economia da atenção, como funcionam as funções geradas pelo utilizador, os algoritmos, como as suas 
interações e o rasto digital transformam a democracia e o mundo em que vivemos. Ensinar os cidadãos a usar 
os media, mas também explicar-lhes como os media os usam a eles! 
De facto, é importante que estes projetos extravasem o ambiente escolar e ocupem um espaço público, 
porque os grupos vulneráveis não são apenas os estudantes nem os jovens, são também as pessoas com mais 
de 55 anos e com baixo nível de formação. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="25">Sr.ª Deputada, peço-lhe que termine. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1963" speaker-name="Carla Alexandra Magalhães De Sousa" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Carla Sousa (PS)" page-start="25">Vou já terminar, Sr. Presidente. 
Gostaria ainda de lembrar, e já foi aqui referida, a importância dos meios do serviço público de televisão, de 
rádio e da Agência Lusa. Todos eles estão a trabalhar em prol comum, com projetos de fact-checking e de 
verificação de informação para serem colocados ao dispor de todos nós. 
Termino, dizendo que é importante que quer a televisão pública, quer a agência de comunicação potenciem 
as suas marcas e desenhem projetos para públicos diferenciados sobre o tema do combate à desinformação, 
que é, no fundo, também, este combate pela democracia. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="26">Srs. Deputados, com esta intervenção, dou por encerrado o 
debate sobre o projeto de resolução, apresentado pelo Partido Socialista, e passamos à votação. 
Antes de mais, vamos proceder à verificação do quórum, utilizando o sistema eletrónico. 

Pausa.

Entretanto, reassumiu a presidência o Presidente, Eduardo Ferro Rodrigues. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="26">Srs. Deputados, o quadro regista 192 presenças, às quais se acrescentam as dos Srs. 
Deputados José Magalhães e Joaquim Barreto, do PS, e Carla Barros e Cristóvão Norte, do PSD, perfazendo 
196 Deputados, pelo que temos quórum para proceder às votações. 
Vamos, então, votar o Projeto de Resolução n.º 2018/XIII/4.ª (PS) — Recomenda a adoção de medidas para 
a aplicação em Portugal do Plano Europeu de Ação contra a Desinformação. 

Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do BE, do CDS-PP e do Deputado não inscrito 
Paulo Trigo Pereira, votos contra do PCP e de Os Verdes e a abstenção do PSD. 

Srs. Deputados, chegámos ao fim dos nossos trabalhos de hoje. 
A próxima reunião plenária terá lugar amanhã, quinta-feira, dia 7 de março, às 15 horas. 
Em primeiro lugar, será apreciado o Voto n.º 754/XIII/4.ª (PAR) — De pesar pelas vítimas de violência 
doméstica. 
Seguir-se-á o debate quinzenal com o Primeiro-Ministro, ao abrigo da alínea b) do n.º 2 do artigo 224.º do 
Regimento. 
Está encerrada a sessão. 
</utterance>
</debate>
