<debate period="r3" legislature="13" legislative_session="4" number="81" date="2019-05-02">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2">Boa tarde, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, Sr.as e Srs. Membros do Governo, Sr.as 
e Srs. Funcionários, Sr.as e Srs. Jornalistas. 
Está aberta a sessão. 

Eram 15 horas e 5 minutos. 

Os Srs. Agentes da autoridade podem abrir as portas das galerias ao público. 
Antes de darmos início à ordem do dia, o Sr. Secretário Duarte Pacheco fará o favor de proceder à leitura do 
expediente. 
Faça favor, Sr. Secretário. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="2">Sr. Presidente e Srs. Deputados, começo por referir que deu entrada 
na Mesa, e foi admitida pelo Sr. Presidente, a Proposta de Lei n.º 199/XIII/4.ª (GOV) — Assegura a execução e 
garante o cumprimento, na ordem jurídica interna, das obrigações decorrentes do Regulamento (UE) n.º 
536/2014, relativo aos ensaios clínicos de medicamentos para uso humano, que baixa à 9.ª Comissão, em 
conexão à 1.ª Comissão. 
Deram também entrada na Mesa os Projetos de Lei n.os 1206/XIII/4.ª (Os Verdes) — Atribuição das 
compensações em acréscimo aos suplementos remuneratórios por trabalho executado em condições de risco, 
penosidade e insalubridade (alteração à Lei n.º 35/2014, de 20 de junho — Lei Geral do Trabalho em Funções 
Públicas), que baixa à 10.ª Comissão, e 1207/XIII/4.ª (Os Verdes) — Aplicação do suplemento de risco, 
penosidade e insalubridade (alteração à Lei n.º 35/2014, de 20 de junho — Lei Geral do Trabalho em Funções 
Públicas), que baixa à 10.ª Comissão. 
Deram, ainda, entrada na Mesa a Apreciação Parlamentar n.º 132/XIII/4.ª (PSD) — Relativa ao Decreto-Lei 
n.º 45/2019, de 1 de abril, que aprova a orgânica da Autoridade Nacional de Emergência e Proteção Civil e os 
Projetos de Resolução n.os 2134/XIII/4.ª (BE) — Criação da Rede Nacional dos Museus da Resistência e 
instalação do Museu da Resistência e Liberdade, no Porto, que baixa à 12.ª Comissão, 2135/XIII/4.ª (PSD) — 
Recomenda ao Governo que elabore o plano de gestão do Sítio e ZPE, que abrangem os territórios dos 
concelhos de Moura, Mourão, Barrancos e Serpa, que a estratégia do Turismo 2027 consagre a natureza como 
ativo estratégico e contenha mecanismos de combate à sazonalidade, e que crie medidas especiais de apoio à 
agricultura e às agroindústrias, que baixa à 11.ª Comissão, e 2136/XIII/4.ª (PSD) — Requalificação urgente da 
Escola Secundária de Azambuja. 
É tudo, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2">Sr.as e Srs. Deputados, vamos dar início à ordem do dia, que consta de um debate 
quinzenal com o Primeiro-Ministro, ao abrigo da alínea b) do n.º 2 do artigo 224.º do Regimento. 
Começaremos pelas perguntas dos grupos parlamentares, a que o Sr. Primeiro-Ministro responderá, depois, 
sem intervenção inicial. 
Tem palavra, para formular perguntas, o Sr. Deputado Paulo Pisco, do Grupo Parlamentar do PS. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1540" speaker-name="Paulo Alexandre De Carvalho Pisco" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. PauloPisco (PS)" page-start="2">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Primeiro-
Ministro, nos últimos dois dias voltaram a viver-se confrontos e momentos de grande tensão em Caracas e 
noutras partes da Venezuela, onde está uma vasta e dinâmica comunidade portuguesa que, naturalmente vive 
a mesma angústia e desespero que todos os venezuelanos, devido à situação insustentável em que o país 
mergulhou, com uma degradação irreparável das liberdades e da democracia e das condições de vida a todos 
os níveis. 
Creio que, em termos políticos, é hoje claro que estamos perante uma situação irreversível, que só poderá 
resolver-se com eleições livres, democráticas e inclusivas, num processo de transição que todos esperamos 
que decorra de forma pacífica, sem qualquer violência nem repressão. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. AntónioFilipe (PCP)" page-start="2">Ouvi dizer que era um golpe de Estado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1540" speaker-name="Paulo Alexandre De Carvalho Pisco" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. PauloPisco (PS)" page-start="3">Parece, no entanto, que o regime de Nicolas Maduro está apostado em resistir 
até aos limites, o que mais não faz do que prolongar inutilmente a tensão e os confrontos, havendo a registar, 
infelizmente, só nestes dois dias, mais de 100 feridos e, pelo menos, dois mortos, e estando já marcadas 
manifestações do regime e da oposição para os próximos dias, acentuando a preocupação para aquilo que, 
para nós, é o mais relevante, que é a segurança e o apoio à nossa comunidade. 
Neste contexto, quero felicitar o Governo por ter assumido como uma das suas prioridades o 
acompanhamento da situação na Venezuela e o apoio aos portugueses e lusodescendentes, tanto dos que 
estão no país como dos que vêm para Portuga, e também em termos internacionais, particularmente no âmbito 
da União Europeia, por estar, desde sempre, na primeira linha na intervenção e acompanhamento da situação. 
Apesar dos obstáculos e das limitações que se vivem na Venezuela, o nosso Governo tem sempre estado à 
altura das circunstâncias, tem sabido defender a comunidade e tem estado ativo no terreno, através da nossa 
rede consular e do contacto direto e de proximidade com representantes do movimento associativo e 
conselheiros das comunidades e através de outros meios, o que permite dar respostas, como é óbvio, mais 
eficazes às necessidades que vão surgindo. 
E foram imensas as ações do Governo, de que destaco o envio de várias toneladas de medicamentos, a 
isenção de pagamento dos atos consulares e o aumento da capacidade de resposta aos pedidos de documentos 
essenciais como cartões do cidadão, passaportes ou aquisição de nacionalidade. 
E isso mesmo, convém sublinhar, foi reconhecido pelo próprio Presidente do PSD, Rui Rio, que anteontem 
considerou que o Governo estava a acautelar o apoio e proteção da comunidade portuguesa,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. AntónioFilipe (PCP)" page-start="3">Más companhias! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1540" speaker-name="Paulo Alexandre De Carvalho Pisco" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. PauloPisco (PS)" page-start="3">… o que saudamos porque, nesta matéria muito delicada, é preciso menos 
partidarismos e muito mais convergência de posições. 
Portanto, neste contexto de contínua degradação social e política na Venezuela, Sr. Primeiro-Ministro, 
pergunto: o que nos pode dizer sobre a situação em que atualmente se encontram os portugueses e 
lusodescendentes? O que nos pode dizer da nossa capacidade de resposta perante um eventual agravamento 
da situação? Como encara a evolução dos acontecimentos? 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro, António Costa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro (António Costa)" page-start="3">Sr. Presidente, Sr. Deputado Paulo Pisco, o Governo 
acompanha com muita apreensão e preocupação a evolução da situação na Venezuela ao longo dos últimos 
meses e, em particular, nos últimos dias. 
Para nós, há uma prioridade clara: sintonia no quadro da União Europeia para apoiar a realização de eleições 
justas e inclusivas, mas a preocupação principal centra-se na proteção e garantia de segurança da comunidade 
portuguesa. 
Foi nesse sentido que reforçámos os nossos meios diplomáticos e foi nesse sentido que, por diversas vezes, 
o Secretário de Estado José Luís Carneiro se deslocou já à Venezuela. 
Perante o anúncio dos acontecimentos, às primeiras horas da manhã de terça-feira, o Governo decidiu, em 
primeiro lugar, que o Secretário de Estado, que estava em deslocação para o Canadá, em escala em Londres, 
interrompia a sua viagem e regressava a Lisboa e a Sr.ª Ministra da Presidência, em articulação com o Sr. 
Ministro da Defesa Nacional e o Sr. Ministro da Administração Interna, têm vindo a acompanhar, a par e passo, 
juntamente com a Secretária-Geral dos Serviços de Informações da República, o evoluir da situação e estamos 
a preparar-nos para adotar todas as medidas que sejam necessárias, em qualquer cenário, para assegurar a 
segurança dos nossos compatriotas. 
Simultaneamente, o Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros prossegue, no quadro do Grupo de Contacto e 
no quadro da União Europeia, o trabalho diplomático necessário a assegurar que, rapidamente, se verifique a 
transição pacífica e democrática por que todos ansiamos e, seguramente, a melhor solução para a estabilidade 
e a vida futura dos nossos compatriotas na Venezuela. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4">Tem palavra, ainda pelo Grupo Parlamentar do PS, para formular perguntas, a Sr.ª 
Deputada Jamila Madeira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1266" speaker-name="Jamila Bárbara Madeira E Madeira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª JamilaMadeira (PS)" page-start="4">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Primeiro-Ministro, o SNS (Serviço 
Nacional de Saúde) foi criado há 40 anos pelo ministro socialista dos assuntos sociais, António Arnaut, e foi 
desenhado de forma a garantir cuidados de saúde de qualidade a todos os portugueses. 
Governantes, médicos, enfermeiros, autarcas construíram um dos melhores serviços de saúde do mundo, e 
quem no-lo garante é a OMS (Organização Mundial de Saúde). 
Mas temos novos desafios. O Governo propôs-se, nesta Legislatura, redesenhar esses desafios, os objetivos 
do SNS e recentrar a utilização de recursos públicos. Por isso, a proposta de lei que o Governo entregou nesta 
Casa visa isso mesmo: fazer cumprir o texto constitucional; defender a visão que os portugueses têm do SNS; 
e focar os recursos do Estado no SNS. 
Temos uma clara nota da visão que vigora hoje e é essa a visão alternativa à lei de 1990, de Cavaco 
Silva/Arlindo de Carvalho, que diz que cabe ao Estado apoiar o desenvolvimento do setor privado, que deve ser 
em concorrência com o setor público e que o Estado deve facilitar a mobilidade do pessoal do SNS para o setor 
privado. A proposta de lei atual apresentou essa marca de diferença e as propostas de alteração do PS são, por 
isso, também bastante diferentes do que temos hoje. 
O que o Governo do PS pretende é reforçar o papel do Estado no seu papel de garante da proteção da 
saúde, concentrar o financiamento e os recursos humanos onde estes fazem falta, ou seja, no SNS, e assume 
com isso a cooperação com os prestadores de cuidados de saúde externos, supletivamente e quando as 
necessidades o determinem. 
Esta é, por isso, a matéria essencial que vira a página de 28 anos da atual Lei de Bases da Saúde, que 
privilegiou o privado, em detrimento do público. 
A proposta de lei do Governo do PS reforça, por isso, a matriz universal, geral e tendencialmente gratuita do 
direito à saúde, fazendo a síntese e garantindo a estabilidade do sistema, independentemente de maiorias 
políticas conjunturais. 
Sr. Primeiro-Ministro, Sr.as e Srs. Deputados, relativamente às PPP (parcerias público-privadas), porque têm 
sido alvo de debate nas últimas semanas e por aquilo que hoje foi aqui apresentado de alteração da prioridade 
do Estado para o público, mas também porque as PPP representam apenas quatro centros hospitalares num 
universo de 49, está demonstrado que a questão é claramente marginal. 
Para o PS, a questão da futura lei de bases é que esta não deve restringir a função executiva que compete 
a cada Governo. Por isso, assumimos que o Governo deve poder, em casos excecionais, devidamente 
fundamentados, recorrer à gestão privada de estabelecimentos prestadores de cuidados de saúde, supletiva e 
temporariamente, caso não seja possível garantir a gestão pública e, afirmamos, através de contratos de direito 
público. 
Fica assim esclarecido que esta regra é a regra «público»! E é isso que o Partido Socialista e o seu Grupo 
Parlamentar aqui apresentaram com esta proposta de alteração. 
Sr. Primeiro-Ministro, Sr.as e Srs. Deputados, o PS é o partido charneira na democracia portuguesa num 
conjunto de coisas, e também o é no SNS. 
Pergunto-lhe, Sr. Primeiro-Ministro, se considera que, perante o fim das atuais PPP e perante a circunstância 
de não ser possível internalizar todos esses serviços em simultâneo e com as condições de qualidade e garantia 
de acesso a esses portugueses, deve a Assembleia da República vedar a possibilidade de o próximo Governo, 
excecionalmente, prorrogar o prazo das PPP, como foi recentemente feito no caso do hospital de Cascais. 
Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Sr.as e Srs. Deputados, as PPP representam 5% do total da despesa 
do Serviço Nacional de Saúde. A proposta de lei de bases que o Governo do PS aqui apresenta altera o 
paradigma da atuação do Estado, dando prioridade ao público! 
Por isso, sublinho, não poderíamos concordar mais consigo quando ontem escreveu, num órgão de 
comunicação social, e cito, «ninguém nos perdoará se perdermos esta oportunidade, mantendo em vigor a lei 
que PSD/CDS aprovaram em 1990.» </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="5">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Jamila Madeira, defender o Serviço Nacional de 
Saúde é, em primeiro lugar, recuperar dos cortes que a direita fez no orçamento do Serviço Nacional de Saúde. 
Foi isso que fizemos ao longo desta Legislatura, repondo 1300 milhões de euros que tinham sido cortados. 


É termos, hoje, mais 9000 profissionais no Serviço Nacional de Saúde do que tínhamos no início desta 
Legislatura. 


É termos, hoje, quase mais 20 000 cirurgias, mais de centenas de milhares de novas consultas, entre centros 
de saúde e hospitais. Isto é defender o Serviço Nacional de Saúde! 


O essencial de uma nova lei de bases para celebrarmos estes 40 anos do Serviço Nacional de Saúde é pôr 
termo ao equívoco criado pela Lei de Bases de 1990, que via como função do Estado não só a promoção do 
Serviço Nacional de Saúde público, universal e tendencialmente gratuito, mas também a promoção do privado, 
numa lógica concorrencial com o público. 
Ora, a função essencial que temos de alcançar com esta nova lei de bases da saúde é acabar com este 
equívoco e esclarecer o seguinte: o Serviço Nacional de Saúde é a forma pela qual o Estado realiza o acesso à 
saúde por parte dos cidadãos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Já excedeu o seu tempo, Sr. Primeiro-Ministro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="7">Vou já terminar. 
Chamo a atenção para o facto de, na ciência, até agora, já termos aumentado em 750 milhões de euros o 
nosso acesso. Prevemos ainda que, até 2020, vamos conseguir mobilizar mais 1000 milhões de euros e que 
seguramente, no próximo quadro financeiro, teremos de aumentar mais 2000 milhões de euros de financiamento 
para a ciência. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Peço-lhe que conclua, Sr. Primeiro-Ministro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="7">Concluo, Sr. Presidente, dizendo o seguinte: é com grande expectativa que 
aguardamos que, no Conselho Europeu, a realizar em junho, seja possível aprovar, nos termos do mandato 
unanimemente concedido ao Eurogrupo em dezembro, um novo instrumento financeiro para a competitividade 
e convergência que já tem alocado um total de 22 000 milhões de euros e onde temos a expectativa de Portugal 
poder ir buscar bastante mais do que aquilo que neste momento ainda está ameaçado de perder em termos da 
política de coesão. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Tem de terminar, Sr. Primeiro-Ministro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="7">Portanto, o ponto de partida é bom e o ponto de chegada será seguramente 
melhor, porque nós não desistimos de lutar até ao fim pelos interesses de Portugal e dos portugueses. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Tem, agora, a palavra, pelo Grupo Parlamentar do PSD, para formular perguntas, o Sr. 
Deputado Fernando Negrão. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="7">Sr. Presidente, em primeiro lugar, permita-me uma palavra de 
solidariedade para com o povo venezuelano e, em especial, a comunidade portuguesa, dizendo que esperamos </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="8">Sr. Presidente, Sr. Deputado Fernando Negrão, no anterior debate quinzenal, já 
tivemos oportunidade de tratar deste tema aprofundadamente. 
Os atrasos no processamento das pensões na segurança social são uma preocupação deste Governo desde 
a primeira hora. 


Por isso, não permitimos que se mantivessem na mobilidade as centenas de funcionários que o anterior 
Governo tinha colocado em mobilidade e retirado à segurança social. 
Por isso, abrimos um novo concurso para a contratação de novos funcionários. 
E, por isso, abrimos um conjunto de polos regionais que têm vindo a funcionar num conjunto de distritos, a 
saber, em Braga, Coimbra, Leiria e, muito brevemente, neste mês de maio, também em Viseu. 
É por isso que o número de queixas na Provedoria de Justiça tem vindo a reduzir significativamente,… 


… havendo menos 20%, no primeiro trimestre deste ano relativamente ao primeiro trimestre do ano passado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="8">Não está a responder à pergunta! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="8">E é por isso que continuamos a fazer este esforço empenhado, porque, tal como 
aqui assumimos o compromisso já há vários debates em questão suscitada pelo Sr. Deputado Jerónimo de 
Sousa, nós não descansaremos enquanto não regularizarmos esta situação, que prevemos que fique 
regularizada em finais de junho ou princípios de julho. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="1410" speaker-name="Maria Teresa Da Silva Morais" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Morais (PSD)" page-start="8">Responda à pergunta! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Continua no uso da palavra o Sr. Deputado Fernando Negrão. 
Faça favor, Sr. Deputado. </utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="9">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, a Provedoria de Justiça é um órgão 
de natureza constitucional da maior importância na sociedade portuguesa. Cabe aos responsáveis do Executivo 
dar todas as respostas que a Sr.ª Provedora lhes peça. 
Volto a perguntar e a insistir na pergunta: o Governo já respondeu à Sr.ª Provedora de Justiça relativamente 
aos atrasos que existem na resposta aos cidadãos na área da segurança social? 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="9">Sr. Presidente, Sr. Deputado Fernando Negrão, as respostas são dadas com 
regularidade e, se ler o último relatório da Provedoria de Justiça, verificará que 96 dos procedimentos de queixas 
relacionados com a segurança social foram encerrados com sucesso. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="9">Não, não! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Continua no uso da palavra o Sr. Deputado Fernando Negrão. 
Faça favor, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="9">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, que fique claro: a Sr.ª Provedora de 
Justiça, na semana passada, numa entrevista, foi suficientemente veemente ao dizer que não obteve resposta 
às sucessivas perguntas que foi fazendo ao Ministério do Trabalho, Solidariedade e Segurança Social. Que isto 
fique claro, Sr. Primeiro-Ministro! 
Ainda sobre reformas, a preocupação é grande sobre o que se está a passar com os pescadores. Sr. 
Primeiro-Ministro, o Governo está a fazer a contagem de um dia de trabalho por cada dia de lota dos pescadores, 
quando a lei define que, por cada dia de lota, se devem contar três dias de trabalho. Este erro de contagem faz 
com que os pescadores não cheguem a ter 150 dias de descontos por ano e que, em consequência, lhes seja 
negada a reforma, ficando eles numa situação de penúria, a viverem da solidariedade dos amigos. É esta a 
situação dos pescadores. E há um responsável por isto, que é um erro na segurança social. Ora, este é um 
assunto demasiado sério para se andar a brincar com as pessoas, Sr. Primeiro-Ministro. 
Sr. Primeiro-Ministro, este erro já está corrigido? 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="9">Sr. Presidente, Sr. Deputado Fernando Negrão, a informação de que disponho 
do Ministério do Trabalho, Solidariedade e Segurança Social é que já foi emitida uma orientação a todos os 
centros da segurança social para corrigir esse erro e ser aplicada a norma supletiva que deve sê-lo nestes casos. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Continua no uso da palavra o Sr. Deputado Fernando Negrão. 
Faça favor, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="9">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, isto é a prova de que a resposta que 
foi dada pela segurança social, que é recente, levou a que inúmeros pescadores não tivessem tido acesso à sua 
reforma, pelo menos no tempo devido. Isto é a prova de que há problemas gravíssimos na segurança social e é </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="10">Sr. Presidente, Sr. Deputado Fernando Negrão, de facto, não dei conta dessa 
reportagem, mas, já que me aconselha, irei ver e, entretanto, solicitarei informação sobre esse caso concreto à 
Sr.ª Ministra da Saúde. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="10">Nunca sabe de nada! Esse é que é o problema! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Continua no uso da palavra o Sr. Deputado Fernando Negrão. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="10">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, estou a falar das áreas do Estado 
social mais sensíveis e mais importantes do País e as respostas que o Sr. Primeiro-Ministro me dá são que não 
sabe ou que foi resolvido ontem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2111" speaker-name="Moisés Salvador Coelho Ferreira" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Moisés Ferreira (BE)" page-start="10">Esse Hospital não é gerido pela Santa Casa?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="10">São estas as respostas que me tem dado, respostas reveladoras do 
cuidado que o Governo tem relativamente a estas áreas,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2111" speaker-name="Moisés Salvador Coelho Ferreira" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Moisés Ferreira (BE)" page-start="10">A Santa Casa é que gere o Hospital, não é o SNS! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="10">… com o apoio, obviamente, do Bloco de Esquerda, sempre muito protetor 
do Governo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2111" speaker-name="Moisés Salvador Coelho Ferreira" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Moisés Ferreira (BE)" page-start="10">Ainda bem que concorda que a Santa Casa não deveria gerir o Hospital! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="10">Sr. Primeiro-Ministro, ainda quanto à saúde, há atrasos nas consultas 
cirúrgicas que, em alguns casos, chegam aos quatro anos. 
Em dezembro, o Governo dizia que um trimestre chegaria para regularizar o tempo de espera. Entretanto, 
no início deste ano, houve uma nova greve cirúrgica. 
Sr. Primeiro-Ministro, com esta nova greve, quantas cirurgias foram adiadas e que atraso estima o Governo 
que essas remarcações provoquem nas cirurgias que deveriam estar agora a ser realizadas? </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="11">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="11">Sr. Presidente, Sr. Deputado, cada um tem o seu estilo e eu prefiro dizer que 
não sei do que responder a coisas que não sei. 



O Sr. Deputado adota uma estratégia relativamente ao tema da saúde, que é a de fugir sempre do debate 
geral para as questões concretas. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="11">São tantas! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="11">E porque é que foge sempre da apreciação geral? Porque sabe que, na 
apreciação geral, só tem a perder com o debate. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="11">Não tem, não! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="11">Os senhores começaram por dizer que desinvestíamos no setor da saúde. 
Quando concluiu que, neste quatro anos, conseguimos recuperar integralmente todos os cortes que os senhores 
fizeram nos quatro anos anteriores, o Sr. Deputado deixou de falar dos cortes na saúde. 
Depois, passou a falar das cativações. Levou bastante tempo para perceber que não há cativações no setor 
da saúde e, portanto, desistiu de falar das cativações. 


De seguida, passou a falar da falta de pessoal. Quando ficou a saber que já temos, entre médicos, 
enfermeiros, técnicos de diagnóstico e outros profissionais, mais 9000 profissionais do que aqueles que existiam 
no início da Legislatura, deixou de falar dos profissionais que faltam no Serviço Nacional de Saúde e passou a 
um novo tema, que é o seguinte: o que é que faz agora com a greve?! E esfregou as mãos! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="11">Isso foi o senhor! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="11">A cada dia de greve que havia, o Sr. Deputado esfregava as mãos. 
Aliás, todos nós vimos bem quem foram os grandes apoiantes dessa greve, desumanamente cirúrgica, para 
atingir aqueles que mais careciam de cuidados médicos, ou seja, aqueles que careciam de uma intervenção 
médico-cirúrgica. Esses, sim, foram as grandes vítimas dessa greve patrocinada pela Ordem dos Enfermeiros. 


Sr. Deputado, a realidade é muito simples: recuperámos todos os danos causados pela primeira greve e 
estamos agora a trabalhar para recuperar os danos causados pela segunda greve. 


Mas há uma realidade que, por muito que lhe custe, é aquela que o Sr. Deputado tem de reconhecer. É que, 
hoje, temos mais 180 000 consultas hospitalares do que em havia em 2015; temos mais 49 000 primeiras 
consultas hospitalares do que tínhamos em 2015; temos mais 18 000 intervenções programadas do que </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Tem a palavra o Sr. Deputado Fernando Negrão. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="12">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, a descrição cronológica que fez 
daquilo que, putativamente, teria sido aqui a minha atuação, enquanto perguntador ao Governo, diria… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="12">Perguntador?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="12">Perguntador, claro! Fazer-lhe perguntas para exercer o nosso dever de 
fiscalização da atuação do Governo. É essa a nossa obrigação! 
Sr. Primeiro-Ministro, não fora a insistência do PSD, os problemas que hoje existem em Portugal — e são 
graves! — seriam muito, muito mais graves. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="12">É verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="12">Sr. Primeiro-Ministro, a Sr.ª Provedora de Justiça, que conhece bem o 
Estado, tem uma frase, na entrevista que deu, que revela bem o estado a que o País chegou. Diz a Sr. Provedora 
que a falta de meios em toda a Administração Pública é grande, que nunca foi tão grande. E, Sr. Primeiro-
Ministro, não ponha esse ar de desvalorização da Sr.ª Provedora da Justiça. Mais: a Sr.ª Provedora diz que 
onde é mais grave é na segurança social e que, se a gravidade da falta de meios da segurança social se 
estendesse a toda a Administração Pública, a sociedade portuguesa degradar-se-ia. 
Sr. Primeiro-Ministro, o que tem a dizer relativamente a esta frase? 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro para responder. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="12">Sr. Presidente, Sr. Deputado, aproveito para responder à pergunta anterior, visto 
que já tenho essa informação: o Hospital Conde de Ferreira é gerido pela Misericórdia e a Inspeção-Geral de 
Saúde foi enviada, precisamente, pela Sr.ª Ministra para fiscalizar a situação, face à gravidade das imagens que 
constavam dessa reportagem. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="12">O que é que o PSD conclui agora?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2111" speaker-name="Moisés Salvador Coelho Ferreira" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Moisés Ferreira (BE)" page-start="12">Está a ver?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="12">Sr. Deputado, se não fosse a insistência do PSD na destruição do Serviço 
Nacional de Saúde, seguramente que o Serviço Nacional de Saúde estaria muito melhor! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="13">Ai é, é! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="13">A realidade é que, sem a ação deste Governo, estaríamos muito pior. E 
estaríamos ainda pior se VV. Ex.as tivessem continuado a governar. Felizmente, isso não aconteceu! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Continua no uso da palavra o Sr. Deputado Fernando Negrão, do Grupo Parlamentar 
do PSD. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="13">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, a companhia do Bloco de Esquerda 
— também do PCP, mas principalmente a do Bloco de Esquerda — tem-no feito chegar a um patamar ideológico 
muito interessante. Quando o oiço, lembro-me sempre da recuperação da teoria marxista pelo Partido 
Socialista,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="13">Qual delas?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="13">… o que é um sinal de atraso muito significativo. 

O Sr. Primeiro-Ministro não pode esquecer a história, não pode deixar de se lembrar daquilo que aconteceu 
na história. 


Se há coisas de que me envergonho, Sr. Primeiro-Ministro, não é do Governo que recuperou o País,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1969" speaker-name="António Carlos Sousa Gomes Da Silva Peixoto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Peixoto (PSD)" page-start="13">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="13">… mas, sim, do Governo que levou o País à bancarrota! É desse Governo 
que me envergonho! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="14">
O Sr. Primeiro-Ministro foi o n.º 2 desse Governo! Foi o n.º 2! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="14">
O Sr. Primeiro-Ministro deveria saber bem disso, porque pertenceu a esse 
Governo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="14">Foi o n.º 2! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="14">Assistiu! Esteve lá e foi cúmplice da chegada do País à bancarrota. Sr. 
Primeiro-Ministro, por mais que lhe custe ouvir dizer isto, repito: o senhor foi cúmplice da chegada do País à 
bancarrota. 
O anterior Governo não fez mais do que, mais uma vez, pôr as contas do País em ordem. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1969" speaker-name="António Carlos Sousa Gomes Da Silva Peixoto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Peixoto (PSD)" page-start="14">Claro! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="14">O senhor, que já governa há quatro anos, vem dizer que nada sabe e eu 
acrescento que aquilo que fez é quase nada. É perguntar aos portugueses o que se está a passar. 
Sr. Primeiro-Ministro, foi um Governo do Partido Socialista que levou o País à bancarrota, ou não foi? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Marques (PSD)" page-start="14">Bem lembrado! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="14">Sr. Presidente, Sr. Deputado, não estou em condições de discutir consigo a 
doutrina marxista, visto que sou um impenitente social-democrata reformista desde a nascença e, portanto, não 
tenho a bagagem cultural que V. Ex.ª adquiriu, no percurso de vida muito rico que teve, sobre essa matéria. 



De qualquer forma, para não embaraçar o Bloco de Esquerda, recomendo ao Sr. Deputado que veja a 
entrevista que a Deputada Mariana Mortágua deu, ainda ontem. Ficará certo de que ela não me confunde com 
o Bloco de Esquerda e, assim, poderá ficar bastante mais sereno. 
Quanto à bancarrota, deixe-me dizer, só a si, o seguinte: como estará recordado… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="14">Então, diga baixinho! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="14">Digo, digo baixinho! 
Como estará recordado, disputámos ambos eleições, em 2007, para a presidência da Câmara de Lisboa. 


E estará também recordado porque é que houve eleições em 2007. Houve eleições em 2007 porque, pela 
primeira vez na história, o município de Lisboa e a generalidade dos municípios viram ser dissolvidos… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="14">Mas aqui não há Câmara Municipal de Lisboa! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="14">O que aconteceu na Câmara de Lisboa, gerida, então, pelo PSD, foi a verdadeira 
bancarrota no município de Lisboa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Continua no uso da palavra o Sr. Deputado Fernando Negrão. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="15">A sua estratégia, Sr. Primeiro-Ministro, são manobras de diversão. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="15">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="15">É essa a sua estratégia nos debates, em todos os debates! 


Sr. Primeiro-Ministro, quanto à greve dos motoristas de matérias perigosas, há duas áreas em que o Governo 
tem responsabilidades relativamente a esta negociação que prometeu fazer. São elas: o reconhecimento da 
profissão como sendo de desgaste rápido e o estatuto especial de motorista. 
Qual é o ponto da situação, Sr. Primeiro-Ministro? 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="15">Sr. Presidente, manobras de diversão é aquilo que o Sr. Deputado faz! Sempre 
que o Sr. Deputado não tem resposta, há duas palavras que lhe ocorrem… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="15">Não, Sr. Primeiro-Ministro, só faço perguntas! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="15">Há, há! Aliás, há uma boa forma de medir o desespero da direita quando não 
tem argumentos. Fala em bancarrota e em José Sócrates! É sempre o refúgio que têm! 


É sempre o refúgio que têm! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1969" speaker-name="António Carlos Sousa Gomes Da Silva Peixoto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Peixoto (PSD)" page-start="15">Acha pouco?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="15">Sr. Deputado Fernando Negrão, digo-lhe o seguinte: fui, com muito orgulho, 
membro de um Governo, entre 2005 e 2007,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Tem de concluir, Sr. Primeiro-Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="16">… tendo-o deixado nessa data para ir recuperar da bancarrota o maior município 
português, município que felizmente V. Ex.ª não ganhou. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Sr. Primeiro-Ministro, tem de terminar. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="16">Portanto, o PSD e o CDS não puderam continuar a destruir esse município que, 
felizmente, saiu da bancarrota, tem hoje contas certas e é um município florescente. É assim que também será 
o País! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Antes de passarmos ao Grupo Parlamentar do Bloco de Esquerda, queria informar a 
Câmara de que está presente, neste Hemiciclo, na Tribuna do Corpo Diplomático, uma delegação parlamentar 
da Câmara dos Deputados do Brasil. 


Agora, sim, para formular as suas perguntas, tem a palavra a Sr.ª Deputada Catarina Martins. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="16">Sr. Presidente, queria, naturalmente, associar-me às palavras de 
preocupação com a situação na Venezuela. A ingerência externa cria o caos e quem sofre é o povo venezuelano, 
tal como, naturalmente, a comunidade luso-descendente e a comunidade lusa que mora na Venezuela. É para 
com o povo venezuelano e a comunidade portuguesa que vai a nossa solidariedade. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="16">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="16">Sr. Primeiro-Ministro, queria falar-lhe sobre a Lei de Bases da Saúde. Temos 
um problema político e quero resolvê-lo consigo, dentro da maioria que, nesta Legislatura, melhorou a vida das 
pessoas. Não lhe falarei do processo, quero falar-lhe do que temos e do que queremos. 
O hospital público de Loures,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="16">Muito bem! Continua a ser público! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="16">… o Hospital Beatriz Ângelo, foi entregue em PPP à Luz Saúde. Rui Maio, 
o seu diretor clínico, é, hoje, diretor clínico do Hospital da Luz, do grupo privado Luz Saúde, e acumula esse 
lugar com o de diretor clínico adjunto no Hospital Beatriz Ângelo. O mesmo diretor clínico em dois hospitais, um 
privado e outro público, ambos geridos pelo grupo privado Luz Saúde. É uma promiscuidade insustentável, 
pensamos nós,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="16">E a qualidade do serviço é boa ou é má?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="16">… e pensava-o o Governo quando, aqui mesmo, num debate quinzenal, o 
próprio Primeiro-Ministro anunciou o acordo, a convergência que tínhamos sobre esta matéria. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="16">Então, mas há acordo ou não há acordo?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="16">O que é que mudou? Por que razão é que o Governo deixou de ver aqui 
um conflito de interesses e já quer permitir que um funcionário do grupo Luz Saúde, de um hospital privado, seja 
responsável clínico de um hospital público? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="17">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Catarina Martins, sejamos claros: o Governo já 
disse, desde o início, que avaliará e renovará ou não cada experiência de parceria público-privada em função 
da sua avaliação. Nesse caso, a avaliação está em curso e, em função dos seus resultados, tomaremos 
decisões. 
Nada se confunde com a situação concreta que referiu. A existência da acumulação entre um hospital público, 
de gestão pública, ainda que contratualizada, com o exercício de idênticas funções, ou funções concorrenciais, 
num hospital privado, do meu ponto de vista, constitui um conflito de interesses inaceitável, que não pode 
subsistir. É muito simples. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Catarina Martins. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="17">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, o problema é que o acordo que 
tínhamos acabava com esta promiscuidade… 


</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="17">Então, mas há acordo ou não há acordo?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="17">… e a proposta que tem agora o Partido Socialista não acaba com essa 
promiscuidade. 
Na verdade, não foi só no conflito de interesses que o Partido Socialista recuou. Neste momento, o SNS tem 
capacidade instalada que não está a ser utilizada e é mesmo desmantelada. Por exemplo, hospitais e centros 
de saúde com capacidade para fazer análises não as fazem, para as pagarmos no privado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2111" speaker-name="Moisés Salvador Coelho Ferreira" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Moisés Ferreira (BE)" page-start="17">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="17">Só em meios de diagnóstico pagamos mais de 1000 milhões de euros a 
cada ano aos privados. Porquê? Por que razão é que se fazem convenções com privados para prestação de 
cuidados que o Serviço Nacional de Saúde pode oferecer? Os hospitais públicos têm cada vez menos e o 
Orçamento do Estado engorda os privados. Não faz nenhum sentido! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="17">O que é que isso tem a ver com as PPP?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="17">Havia acordo para terminar este desperdício de recursos e proteger o SNS. 
Por que razão é que o Partido Socialista recuou? 


É que, Sr. Primeiro-Ministro, esta maioria tem um passado sobre isto. Na educação, acabámos com os 
contratos de associação nos casos em que a escola pública dá resposta. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="17">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="17">Agora, o Governo tinha acordado fazer o mesmo na saúde. E fazia sentido! 
O que é que mudou? Por que razão é que recuou? Por que razão é que o PS, agora, acha que, mesmo quando 
o SNS tem capacidade, temos de pagar ao privado para o fazer?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro, para responder. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="18">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada, em primeiro lugar, quando se refere a um acordo, 
refere-se, seguramente, só a documentos de trabalho que foram trocados. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD e do CDS-PP" page-start="18">Ah! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="18">No próprio dia em que alguns dos Srs. Deputados anunciaram a existência do 
acordo, o Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares esclareceu que não havia qualquer acordo. 


Em segundo lugar, não confundamos a existência de convenções, onde, aliás, as propostas do Bloco de 
Esquerda e do Governo são idênticas, com aquilo que disse relativamente à gestão. 
Quanto às convenções, aquilo que o Governo tem vindo a fazer, no quadro do reforço do investimento no 
Serviço Nacional de Saúde, é a criar condições para o Serviço Nacional de Saúde estar menos dependente do 
setor privado. Recentemente, inaugurei um equipamento em Vila Real, um outro em São José, vários outros em 
vários outros pontos do País para reforçar a capacidade interna do Serviço Nacional de Saúde. Assim iremos 
fazendo, tal como fizemos com os contratos de associação no setor escolar. 
No que diz respeito às PPP, aquilo que o PS apresentou, do seu ponto de vista, não é qualquer recuo, é, 
aliás, um avanço, porque a proposta de lei que o Governo apresentou dizia simplesmente que a gestão, sendo 
pública, podia ser contratualizada quer com o setor social, quer com o setor privado, e a proposta que o PS 
apresenta veio densificar, dizendo que o contrato tinha de ter natureza pública e sublinhando, portanto, a 
natureza pública da gestão, ainda que não fosse diretamente assumida pelo Estado e viesse a ser 
contratualizada. 
É possível mais densificação?! É! Contudo, Sr.ª Deputada, não confunda a árvore com a floresta. O que é 
fundamental é o que consta da proposta de lei de bases do Governo, que também coincide com os projetos de 
lei do Bloco de Esquerda, do PCP e do Partido Ecologista «Os Verdes», que é muito simples: acabar com a Lei 
de Bases de 1990, acabar com o princípio da concorrencialidade… 


… e estabelecer que o Serviço Nacional de Saúde é público, universal e tendencialmente gratuito, sem 
prejuízo da natureza complementar e supletiva do trabalho do setor social e do setor privado. 
É isso que é o essencial e é nisso que nos devemos focar, se não quisermos desperdiçar a oportunidade de 
concretizar, nesta Legislatura, um avanço significativo que honre o Serviço Nacional de Saúde. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="2141" speaker-name="Ricardo Augustus Guerreiro Baptista Leite" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Ricardo Baptista Leite (PSD)" page-start="18">Afinal, não havia acordo! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Continua no uso da palavra a Sr.ª Deputada Catarina Martins. 
Faça favor, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="18">Sr. Presidente, o Sr. Primeiro-Ministro tem toda a razão, quando diz que a 
proposta do Bloco é convergente com a proposta do Governo. 
O Sr. Primeiro-Ministro parece é desconhecer a 
proposta do Partido Socialista. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="18">Exatamente! </utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="19">É que aquilo que o Partido Socialista diz é que as PPP podem continuar de 
forma supletiva e temporária. Ora, temporários são todos os contratos das PPP! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="19">Claro! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="19">Os que estão em curso são de 10 anos. 


Mais, Sr. Primeiro-Ministro: tínhamos acordado que as convenções com os privados passavam a ser 
supletivas e o Partido Socialista tirou isso do texto, ficando igual ao que a direita sempre defendeu. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="19">Ah! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="19">Sr. Primeiro-Ministro, a única forma de salvar o Serviço Nacional de Saúde 
é com investimento e protegendo-o da privatização e das PPP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2141" speaker-name="Ricardo Augustus Guerreiro Baptista Leite" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Ricardo Baptista Leite (PSD)" page-start="19">Afinal, sempre há acordo! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="19">É garantindo que o recurso aos privados é supletivo, algo que o PS tirou da 
sua proposta. Foi esse o repto que nos deixou António Arnaut e é o que tantos socialistas têm dito nestes dias. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="19">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="19">A questão essencial do recuo do Partido Socialista, Sr. Primeiro-Ministro, 
é, de facto, a abertura à gestão privada de hospitais públicos, através de PPP. Não vale a pena fazer de conta 
que é coisa pouca. Os privados já ficam com 40% do Orçamento do Estado para a saúde. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="19">Pois claro! Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="19">Só para os hospitais em PPP, nos Orçamentos que aprovámos nesta 
Legislatura, foram 2000 milhões de euros, quase milhões de euros por ano para as PPP! Não é por acaso que 
o Grupo Mello, os chineses da Fosun ou os americanos da UnitedHealth concorrem às PPP. 


Nem foi por acaso que o PS ensaiou este recuo. Não é coisa pouca! 
Sr. Primeiro-Ministro, o Serviço Nacional de Saúde foi criado há 40 anos como serviço público de prestação 
de cuidados de saúde a todos os cidadãos e cidadãs deste País. António Arnaut e os partidos de esquerda 
escolheram, então, não abrir na lei a possibilidade de gestão privada de hospitais públicos. A direita votou contra 
e fez sempre tudo para diminuir o SNS. Em 1990, foi Cavaco Silva quem abriu a porta à privatização da saúde 
com a Lei de Bases que está hoje em vigor. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2111" speaker-name="Moisés Salvador Coelho Ferreira" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Moisés Ferreira (BE)" page-start="19">Bem lembrado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="19">O PS e toda a esquerda votaram contra esta lei. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2141" speaker-name="Ricardo Augustus Guerreiro Baptista Leite" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Ricardo Baptista Leite (PSD)" page-start="19">E quem é que abriu às PPP?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="20">Na altura, o debate foi feito pelo próprio Presidente do PS, Ferraz de Abreu, 
que afirmou o seguinte: «As instituições privadas com fins lucrativos devem manter a sua autonomia e não lhes 
deve ser permitido parasitar o Serviço Nacional de Saúde». 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="20">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="20">Dizia que estavam a abrir as portas do templo aos vendilhões! 
Sr. Primeiro-Ministro, foi a direita contra o PS que abriu esta porta. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2141" speaker-name="Ricardo Augustus Guerreiro Baptista Leite" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Ricardo Baptista Leite (PSD)" page-start="20">E quem é que abriu às PPP?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="20">E o que o PS está hoje a pedir à esquerda é que deixe a porta aberta para 
que a gestão privada se mantenha e possa até expandir-se no futuro ao sabor das opções do momento. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="20">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="20">No fim de contas, o PS propõe à esquerda que, 30 anos depois e pela 
primeira vez, dê razão a Cavaco Silva e admita a lógica da privatização do SNS. Com o voto do Bloco de 
Esquerda, isso não acontecerá. 


Este é um momento histórico, sim! Estamos a tempo de fazer a grande lei de bases do Serviço Nacional de 
Saúde, como nos pediu António Arnaut, que não tenha uma filosofia mercantil, porque tem de ter uma filosofia 
de serviço público. 
Como o Sr. Primeiro-Ministro dizia, no debate de 4 de abril, não podemos deprimir-nos com a ausência de 
apoio de partidos que nunca apoiaram o Serviço Nacional de Saúde. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="20">Grande frase! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="20">Isso é a sério ou é só teatro?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="20">Uma moção de censura, já! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="20">Estamos a tempo de uma lei que seja aprovada por quem sempre defendeu 
o SNS e não por quem o quer vender. Está nas mãos do Partido Socialista. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="20">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="20">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada, não sei se me fica bem como Primeiro-Ministro 
ficar tão orgulhoso do amor que tem à história do Partido Socialista, mas devo dizer-lhe que, com tanto amor 
pela história do Partido Socialista, só estranho que não seja do Partido Socialista. 
Tenho muito orgulho dessa história, da qual faço parte desde os 14 anos, tenho muito orgulho de ter sido o 
Partido Socialista, de facto, a criar o Serviço Nacional de Saúde… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="20">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="20">… e de ter sido o Partido Socialista a travar a tentativa de revogação pela Aliança 
Democrática da criação do Serviço Nacional de Saúde no Tribunal Constitucional e de ter sido o Partido </utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="21">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="21">Se me pergunta se é o modelo ideal, digo-lhe que não há modelos ideias, mas 
não devemos fechar a nossa disponibilidade para experimentar e avaliar. Sempre que a avaliação for negativa, 
devemos recusar continuar, como já fizemos, por exemplo, com o Centro de Reabilitação do Norte, que já nesta 
Legislatura internalizámos no Serviço Nacional de Saúde. 
Mas devemos renovar, como fizemos com o Hospital de Cascais, ou recusar fazê-lo, quando os privados 
querem renegociar, como fizemos em Braga. E, como disse há pouco, ainda hoje criámos a entidade pública 
empresarial para assumir a gestão, pelo Serviço Nacional de Saúde, da anterior PPP de Braga, que terminará 
no próximo dia 1 de agosto. 
O nosso foco é e será sempre a qualidade dos cuidados de saúde aos portugueses. 
Sr.ª Deputada, não vale a pena querer transformar a árvore na floresta. As PPP, no seu total, representam 
4,6% da despesa do Serviço Nacional de Saúde, ou seja, são 450 milhões de euros. 
Sr.ª Deputada, é muito simples: a escolha que tem de fazer é entre manter em vigor a Lei de Bases que está 
a ser aplicada desde 1990, aprovada pela direita,… 


… e que não se limita a manter as PPP, mas defende a promoção da concorrência entre o público e o 
privado,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2041" speaker-name="João Carlos Izidoro Marques" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Marques (PS)" page-start="21">Bem lembrado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="21">… e aprovar uma nova lei de bases que, de uma vez por todas, separe o público 
e o privado e defina que o SNS é público e que a sua gestão será sempre pública, qualquer que seja a sua 
forma. 



</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="21">Continua no uso da palavra a Sr.ª Deputada Catarina Martins, do Grupo Parlamentar 
do Bloco de Esquerda. 
Faça favor, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="21">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, com toda a simpatia, deixe-me que 
lhe diga uma coisa: se quer tanto honrar o legado de António Arnaut, diga ao Partido Socialista para votar a 
favor da lei de bases de António Arnaut que está neste Parlamento,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2111" speaker-name="Moisés Salvador Coelho Ferreira" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Moisés Ferreira (BE)" page-start="22">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="22">Exatamente! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="22">… e é por isso que, quando é difícil, vamos sempre para um hospital público, 
de gestão pública. 
Sabemos mais! Sabemos que, se aprovar uma lei de bases que mantém os privados dentro do SNS, a 
esquerda não estará a fazer mais do que a «lavar a cara» à lei da direita, para que fique tudo na mesma. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="22">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="22">E nem António Arnaut nem João Semedo nos perdoariam isso! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="22">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="22">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada, não, não é isso que nos divide, porque, em 
matéria de convenções que pesam 11,6%, o Bloco de Esquerda também mantém os privados. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="22">Supletivamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="22">Supletiva e temporariamente,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado Adjunto dos Assuntos Parlamentares (Duarte Cordeiro)" page-start="22">Claro! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="22">… como o Governo propõe relativamente… 


Ó Sr.ª Deputada, deixe-me falar agora! Ouça! 


Ó Sr.ª Deputada, ouça um bocadinho! 
A proposta do Governo é também a de manter as PPP, em casos excecionais, supletiva e temporariamente, 
afirmando a natureza pública. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="22">Isso são todas! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="22">São todas! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="23">E o PS até acrescentou que o contrato tem de ser com base no direito público, 
para reafirmar a natureza pública. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2105" speaker-name="Marisabel Dos Santos Rocha Moutela" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Marisabel Moutela (PS)" page-start="23">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="23">Então, havia de ser com base no direito privado?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="23">Sr.ª Deputada, a diferença é esta: o que a Lei de Bases que está em vigor desde 
1990 estabelece é que é dever do Estado promover o desenvolvimento do setor privado para ser concorrencial 
com o setor público. O que agora temos oportunidade de definir é que ao Estado não compete promover o setor 
privado,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23">Peço-lhe que conclua, Sr. Primeiro-Ministro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="23">… mas sim o Serviço Nacional de Saúde público, universal e tendencialmente 
gratuito. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="23">Como? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="23">O que estabelece é que deve haver isenção de taxas moderadoras para todos 
os tratamentos e consultas prescritos por profissionais do Serviço Nacional de Saúde. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="23">Fazemos isso no Orçamento do Estado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23">Muito obrigado, Sr. Primeiro-Ministro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="23">O que vem fazer é aumentar a acessibilidade, criar uma fronteira clara entre o 
que é público e o que é privado… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1973" speaker-name="Catarina Soares Martins" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Catarina Martins (BE)" page-start="23">Não, assim não cria! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23">Muito obrigado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="23">… e manter só temporária e supletivamente o que não pode ser mais do que 
temporária e supletivamente contratualizado. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23">Para formular perguntas, em nome do Grupo Parlamentar CDS-PP, tem a palavra a 
Sr.ª Deputada Assunção Cristas. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="23">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, tomei boa nota da preocupação 
e da ação do Governo português em relação ao que se está a passar, neste momento, na Venezuela. 
Como é sabido, desde a primeira hora, o CDS instou o Governo a reconhecer Juan Guaidó como Presidente 
da Venezuela, apto para preparar eleições democráticas e iniciar um novo capítulo na história da Venezuela, 
pondo fim ao regime sanguinário de Nicolás Maduro. 
Tomei nota da preocupação do Governo, que é também a nossa, de apoio permanente e atenção dedicada 
ao caso da Venezuela e, naturalmente, ao caso específico dos portugueses e dos luso-descendentes. 
Esperemos que as coisas se resolvam o mais rapidamente possível. 
Sobre outras questões que nos preocupam, o Sr. Primeiro-Ministro, em resposta ao Partido Socialista, trouxe-
nos vários pontos relacionados com a preparação dos próximos fundos comunitários. Como não o fez, gostaria 
de lhe perguntar se nos pode garantir, aqui e hoje, que não haverá um corte de 7% na política de coesão nem </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="24">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro, António Costa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="24">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada, quanto à taxa de execução, comecemos por um 
domínio que conhece bem, que é o da agricultura. 
No domínio da agricultura, o Programa de Desenvolvimento Rural (PDR 2020) tem já uma taxa de execução 
de 53%. Se compararmos com o anterior PRODER (Programa de Desenvolvimento Rural 2007-2013), temos 
oito meses de avanço na execução dos fundos da agricultura… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="24">Fomos nós! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="24">… e, neste momento, estamos entre os cinco países com o melhor nível de 
execução relativamente ao Programa de Desenvolvimento Rural. 
No que diz respeito à política de coesão, como sabe, estamos mesmo em primeiro lugar entre os países que 
têm níveis de financiamento relevantes. Temos 78% da verba já contratada, temos 35% da verba já executada 
e estamos em primeiro lugar em termos de taxa de execução. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2122" speaker-name="Patrícia Carla Bonança De Mattamouros Resende Fonseca De Oliveira" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Patrícia Fonseca (CDS-PP)" page-start="24">Não é verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="24">Quanto à negociação, aquilo que lhe posso garantir é que temos feito todos os 
esforços para conseguir evitar qualquer perda relativamente à situação anterior. A preços correntes, como já lhe 
demonstrei, não há perda, até há um avanço, mas, mesmo em preços constantes, queremos evitar que haja 
essa perda na coesão. 
Estamos particularmente preocupados com o segundo pilar da PAC. Já conseguimos que o Comissário 
Hogan declarasse publicamente que o corte de 40% previsto para o POSEI (Programme d'Options Spécifiques 
à l'Eloignement et à l'Insularité) não existirá — disse-o publicamente na Região Autónoma dos Açores — e 
estamos a trabalhar afincadamente para poupar também qualquer corte no segundo pilar da PAC. Aliás, é 
possível que isso aconteça. Ainda recentemente, o meu colega finlandês aqui esteve, porque, como sabe, esse 
é outro país onde o segundo pilar da PAC tem particular relevância, e temos vindo a construir uma boa aliança 
para garantir esse objetivo. Aquilo em que temos de nos focar é em continuar a trabalhar em todas as instâncias 
para evitar qualquer tipo de corte. </utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="25">Não leu a proposta! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="25">… tendo, aliás, a Sr.ª Deputada Ana Rita Bessa tido o desplante de dizer 
«apresentem um orçamento retificativo», como se voltássemos à época da desastrosa gestão orçamental em 
que V. Ex.ª estava no Governo! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="25">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="25">Essa é a sua proposta! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="25">Como é que é possível estar tão preocupada com 1600 milhões de euros em 7 
anos e tão pouco preocupada com a irresponsável proposta do seu partido, que vai aumentar, em 800 milhões 
de euros, a despesa certa e permanente com salários, num conjunto de carreiras especiais em Portugal?! Como 
é que é possível e qual é a coerência de V. Ex.ª?! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="25">Continua no uso da palavra a Sr.ª Deputada Assunção Cristas, do Grupo Parlamentar 
do CDS-PP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="25">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, conheço bem a execução dos 
fundos comunitários. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2105" speaker-name="Marisabel Dos Santos Rocha Moutela" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Marisabel Moutela (PS)" page-start="25">A sério!? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="25">Sei bem como o PRODER estava parado, ou quase parado, quando 
lá chegámos e sei bem como os senhores se queixaram da boa execução do PRODER,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="25">Pois! Têm má memória! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="25">… porque, pela primeira vez na história, houve um regulamento de 
transição, da iniciativa de Portugal, que permitiu ter uma excelente negociação. 
Deixe-me avivar-lhe a memória, Sr. Primeiro-Ministro. O senhor, quando chegou, como não deu prioridade à 
agricultura, foi retirar uma reprogramação ao Comissário Phil Hogan, que pressupunha pôr mais dinheiro, 
passando a taxa de cofinanciamento de 85% para 80%. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2122" speaker-name="Patrícia Carla Bonança De Mattamouros Resende Fonseca De Oliveira" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Patrícia Fonseca (CDS-PP)" page-start="25">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="25">Grande lata! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="25">O senhor retirou-a! E sabe por que razão é que a retirou? Porque 
não dá prioridade à agricultura e porque os fundos estavam tão bem executados que o senhor preferiu deixar 
milhares de projetos por aprovar. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="2105" speaker-name="Marisabel Dos Santos Rocha Moutela" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Marisabel Moutela (PS)" page-start="25">Ah! </utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="26">Neste momento, cerca de 18 000 projetos estão por aprovar na área 
da modernização da agricultura e do apoio ao investimento. 
Portanto, não estou a falar da margem de possibilidades dos Estados, que sei muito bem qual é e com a qual 
concordo, estou a falar da possibilidade de o Governo considerar prioritária a agricultura e, por sua decisão — 
não por obrigação europeia, mas por sua decisão interna, porque quer apoiar este setor —, passar a reforçar o 
programa, aumentando o dinheiro nacional. 
Está ou não disponível para aumentar o dinheiro nacional? Não é no próximo quadro, é agora, porque o 
senhor fez o contrário! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="26">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="26">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada, ainda bem que falou nesses dois pontos. 
Primeiro, sobre a sua execução do PRODER, sabe quanto é que os portugueses perderam e tiveram de 
devolver, por atrasos na execução do PRODER? Foram 20 milhões de euros que a Sr.ª Deputada foi incapaz 
de gastar e nós tivemos de devolver à União Europeia! 



Depois, a Sr.ª Deputada falou em taxa de cofinanciamento. Então, a Sr.ª Deputada herdou um PRODER 
onde a taxa de cofinanciamento era de 25%, baixou-a para 15% para poupar dinheiro ao Orçamento do Estado 
e tirar dinheiro aos agricultores… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2122" speaker-name="Patrícia Carla Bonança De Mattamouros Resende Fonseca De Oliveira" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Patrícia Fonseca (CDS-PP)" page-start="26">Por causa da troica! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="26">… e fomos nós que, em dezembro de 2016, aprovámos uma resolução no 
Conselho de Ministros para repor a taxa de cofinanciamento,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="26">Não, não! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="26">… que está a subir de 15% para 23%, de forma a aumentar o dinheiro disponível 
para a agricultura e para os nossos agricultores! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="2122" speaker-name="Patrícia Carla Bonança De Mattamouros Resende Fonseca De Oliveira" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Patrícia Fonseca (CDS-PP)" page-start="26">A taxa é de 19% este ano! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="26">Essa é a verdade! 
A Sr.ª Deputada tirou dinheiro à agricultura e nós metemos 
dinheiro na agricultura. Nós estamos a executar e a Sr.ª Deputada não foi capaz de executar até ao fim, pelo 
que tivemos de devolver 20 milhões de euros que a Sr.ª Deputada não foi capaz de gastar. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="26">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Assunção Cristas. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="26">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, pode dar as voltas que quiser, 
mas eu falo pelo meu trabalho. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="27">Os agricultores sabem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="27">Fale com todos os agricultores, que sabem o que era a agricultura a 
funcionar naquele tempo e o que é a agricultura a funcionar agora. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="27">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2122" speaker-name="Patrícia Carla Bonança De Mattamouros Resende Fonseca De Oliveira" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Patrícia Fonseca (CDS-PP)" page-start="27">Ora, nem mais! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="27">Mais: sabe bem que a alteração foi feita por causa dos 
constrangimentos financeiros da sua bancarrota e sabe bem que não só fomos reforçar com verbas do FEDER 
(Fundo Europeu de Desenvolvimento Regional) como fomos propor uma reprogramação à Comissão Europeia 
para aumentar, desde a primeira hora, outra taxa de financiamento que vocês foram retirar. Sobre isso, temos 
as contas muito bem feitas! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2105" speaker-name="Marisabel Dos Santos Rocha Moutela" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Marisabel Moutela (PS)" page-start="27">Ah! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="27">Mas, Sr. Primeiro-Ministro, não respondeu à minha pergunta sobre 
a CP, não respondeu à minha pergunta sobre os investimentos na ferrovia e não respondeu também à 
declaração do Presidente do CP, que disse que, com a obsolescência do material e a desadequação do quadro 
de efetivos, vão cortar a oferta. O que é que me diz a isto? O que me diz? 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="27">Sr. Primeiro-Ministro, tem a palavra para responder. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="27">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada, não lhe disse, mas digo agora que a prioridade 
que tivemos foi reforçar o pessoal da EMEF (Empresa de Manutenção de. Equipamento Ferroviário, S.A.) porque 
a prioridade era recuperar as muitas composições que estavam paralisadas por falta de manutenção. Por isso, 
houve um reforço de 124 trabalhadores, em 2016 e em 2017, de 102 trabalhadores, em 2018, e já integrámos 
mais 37, através do PREVPAP. Portanto, reforçámos a EMEF para termos mais composições; estão agora em 
curso as contratações para a CP, e vamos concluí-las. 
Mas não quero deixar de voltar a recordar o que a Sr.ª Deputada deixou por financiar. 
A Sr.ª Deputada 
recordar-se-á de que, para podermos ter hoje um Programa Nacional de Regadios, tivemos de recorrer ao Banco 
Europeu de Investimento, porque não havia verbas nos fundos comunitários… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2122" speaker-name="Patrícia Carla Bonança De Mattamouros Resende Fonseca De Oliveira" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Patrícia Fonseca (CDS-PP)" page-start="27">Não é verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="27">… nem no Orçamento do Estado para financiar o regadio. Por isso, tivemos de 
negociar e contratar e estamos agora em condições de alargar, em mais 90 000 ha, a área de regadio, não só 
no Alqueva, mas no resto do País, porque queremos que o resto do País tenha também os seus «Alquevas». 
E, Sr.ª Deputada, sobre a execução e a avaliação que os agricultores fazem, há um dado que fala por tudo: 
até a insuspeita CAP (Confederação dos Agricultores de Portugal) veio agora propor que o nosso Ministro da 
Agricultura fosse o próximo Comissário Europeu para a Agricultura, tal o apreço que tem pelo trabalho que tem 
vindo a desenvolver. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="28">Continua no uso da palavra a Sr.ª Deputada Assunção Cristas. 
Faça favor, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="28">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, em quatro anos, não houve 1 
ha de regadio, durante o vosso Governo, mas eu falo pelos hectares e pela antecipação que foi feita na 
construção de regadio. E muitos hectares foram construídos em Alqueva! Aliás, não só em Alqueva, mas 
também noutras zonas do País. Lamento, mas o seu registo nessa matéria é péssimo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="28">Muito bem! 


Pergunto-lhe outra coisa, Sr. Primeiro-Ministro: vai ou não haver investimento na CP, vão ou não haver 
contratações na CP, porque aqueles que entram não chegam para as necessidades… Diga-me como se explica 
esta execução na ferrovia. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="28">Tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro, para responder. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="28">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada, no Programa Ferrovia 2020, a taxa de execução 
é de 40%. Temos 22 novas composições para os comboios da CP em contratação e temos mais pessoal em 
contratação. É o que estamos a fazer na CP para a pôr a funcionar. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="28">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Assunção Cristas. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="28">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, até agora, nada. Portanto, é 
tudo futuro, futuro, futuro, palavras, palavras, palavras. Veremos! Até agora, nada! 


Vou fazer-lhe uma última pergunta, Sr. Primeiro-Ministro, sobre a Lei de Bases da Saúde. Já aqui 
percebemos a imensa contradição que existe. A minha pergunta é muito clara: o Governo vai ou não continuar 
com as PPP na saúde, vai ou não olhar primeiro para os utentes e depois para a ideologia? 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="28">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="28">Sr. Presidente, a Sr.ª Deputada conhece a nossa proposta de lei, nós 
aguardamos a lei que a Assembleia da República venha a aprovar. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="2015" speaker-name="Maria Hortense Nunes Martins" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Hortense Martins (PS)" page-start="28">Claro! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="28">Sr.ª Deputada Assunção Cristas, tem a palavra. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="28">Sr. Primeiro-Ministro, como sempre, o senhor ora é líder do PS, ora 
é Primeiro-Ministro,… </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="29">Ah! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="29">… ora dá indicações, ora não dá, e tem toda essa habilidade que 
nós conhecemos tão bem, mas, no final da história, aquilo que percebemos é que, para si, os utentes de Braga, 
os utentes de Vila Franca de Xira, os utentes de Loures ou os utentes de Cascais não interessam, o que interessa 
é perceber como pode fazer o seu caminho, passando por cima de tudo e de todos. 
De resto, e é a última pergunta que lhe faço, Sr. Primeiro-Ministro, sentimos um degradar do ambiente de 
respiração democrática neste País. 


Conhecemos a velha máxima: quem se mete com o Partido Socialista, leva! E ela continua a ser válida nos 
dias de hoje. A minha pergunta é muito simples: depois de o Ministério Público ter devolvido ao Ministério da 
Saúde uma queixa sobre a atuação da Ordem dos Enfermeiros, dizendo que não percebia o sentido da queixa, 
a verdade é que o Ministério da Saúde resolveu enviar esse processo para uma sindicância. 
O Sr. Primeiro-
Ministro conhece as razões, pelo que lhe pergunto se é capaz de as partilhar connosco, para podermos concluir 
que estamos enganados e que, afinal, não se trata de nenhuma perseguição pessoal. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="29">Sr. Primeiro-Ministro, faça favor. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="29">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada, de facto, os resultados da contratação dos 
comboios só se verá no futuro e a contratação dos novos profissionais só acontecerá no futuro, por uma simples 
razão: é que, no passado, não havia nenhum concurso aberto… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="29">Ainda só passaram quatro anos!… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="29">Quatro anos! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="29">… e tivemos nós de os abrir. No passado não havia ninguém contratado e por 
isso tivemos de ser nós a abrir os concursos. 
Por isso, foi necessário ultrapassar o seu passado para construir o futuro que os portugueses todos merecem. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="29">Não ultrapassou nada! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="29">E quanto a democracia, Sr.ª Deputada, depois da opinião do seu partido sobre 
o Vox, creio que estamos entendidos. 


Agora, há uma coisa que é clara, Sr.ª Deputada: a legislação atribui ao Governo uma tutela de legalidade 
sobre as ordens profissionais e quando estas violam a lei devem ser objeto de sindicância. É isso que estamos 
a fazer — a sindicância —, para apurar se houve ou não houve violação. 


Sr.ª Deputada, vejo bem que tendo começado, no início da Legislatura, a criticar a FENPROF por não fazer 
greve, termina a Legislatura a aplaudir a Ordem dos Enfermeiros por fazer greves que prejudicam a saúde dos 
portugueses. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30">Tem, agora, a palavra, pelo Grupo Parlamentar do PCP, o Sr. Deputado Jerónimo de 
Sousa, para formular as suas perguntas. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="30">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, ontem, ao apelo do PCP, milhares 
e milhares de trabalhadores celebraram nas ruas de dezenas de cidades o 1.º de Maio, uma magnífica jornada 
de luta e de afirmação da sua força reivindicativa dos seus direitos, que o PCP saúda. 


Foi colocada a exigência de resposta aos problemas e entre o conjunto de problemas estão os baixos 
salários, as desigualdades nos rendimentos, a injusta distribuição da riqueza nacional, que persistem, bem 
visíveis na substancial subida dos lucros e da remuneração do capital a que assistimos, face aos rendimentos 
do trabalho. Sim, foi possível — e valorizamo-lo muito — avançar na defesa, reposição e conquista de direitos, 
mas a situação continua marcada por problemas, por enormes desigualdades que urge ultrapassar. 
Desde logo, com uma política que, como o PCP defende, promova o aumento geral dos salários, mas também 
o aumento significativo do salário mínimo nacional, que permita a concretização dos 850 € mensais, como os 
trabalhadores reivindicam, e a contagem de todo o tempo de trabalho para as progressões e valorização das 
carreiras como estratégia essencial de valorização do trabalho, o combate às desigualdades e à pobreza, a 
melhoria das condições de vida, o aumento futuro das pensões de reforma, o estímulo à atividade económica e 
à produção nacional. 
E, Sr. Primeiro-Ministro, quando estamos confrontados com problemas demográficos, com a baixa 
natalidade, quando centenas de milhares de jovens foram empurrados para a emigração, quando precisamos 
de fixar no nosso País as novas gerações, não basta falar, são precisas medidas concretas e o aumento geral 
dos salários, o combate à precariedade, a estabilidade de emprego e horários dignos. 
São condições de vida dos trabalhadores, é o presente e o futuro do País que o exige, e estará de acordo 
com a sua necessidade. O passado recente provou da possibilidade do aumento geral dos salários e do aumento 
do salário mínimo nacional. 
Exige-se, igualmente, no domínio da legislação laboral, a eliminação das suas normas gravosas, da 
caducidade da contratação coletiva, que tem permitido ao grande patronato impor o seu domínio, o que implica 
uma opção diferente da atual proposta de lei que o Governo pretende aprovar, com o apoio do PSD e do CDS. 
Sr. Primeiro-Ministro, não considera que é tempo de fazer esta opção decisiva pelos trabalhadores e pelos 
seus direitos? 
Temos uma Constituição que fez uma opção de fundo do lado dos trabalhadores e dos seus direitos. Saiba 
o Governo assumir também esta responsabilidade constitucional que lhe é devida. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro, António Costa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="30">Sr. Presidente, Sr. Deputado Jerónimo de Sousa, creio que é muito claro que 
uma das chaves do sucesso da política económica destes três anos foi termos dado prioridade à reposição dos 
rendimentos. Foi não ter dado ouvidos àqueles que consideravam que o aumento do salário mínimo nacional 
iria afugentar o investimento e a criação de emprego. Pelo contrário, foram criados quase 360 000 novos postos 
de trabalho. Temos sido dos países da União Europeia em que o investimento privado mais aumentou. 
Somos dos países da União Europeia onde, em cada concurso de abertura aos fundos comunitários, mais 
intenções de investimento têm surgido, ou seja, a nossa economia continua a crescer acima da média europeia, 
muito suportada pelo investimento. E para isso foi fundamental devolver confiança aos agentes económicos, a 
qual se baseou em dois pilares fundamentais: por um lado, a credibilidade internacional e, por outro, a 
recuperação do rendimento das famílias. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="31">Continua no uso da palavra o Sr. Deputado Jerónimo de Sousa. 
Faça favor, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="31">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, discordamos claramente desta 
visão de acabar com a precariedade através da criação de uma taxa que, na prática, acaba por legalizar essa 
precariedade. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="31">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="31">Não! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="31">Esta é a nossa diferença de opinião. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro para responder. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="32">Sr. Presidente, Sr. Deputado Jerónimo de Sousa, a taxa não legaliza, pune quem 
viola a lei. 
Queremos convergir na lei de bases da saúde porque consideramos essencial substituir a atual Lei de Bases, 
que incumbe o Estado de promover o setor privado para concorrer com o setor público, por uma lei que afirme, 
claramente, que o Estado desenvolve o acesso à saúde através da criação de um serviço nacional de saúde 
público, universal e tendencialmente gratuito, organizado por serviços públicos e que acabe com essa ideia de 
concorrência entre o público e o privado, remetendo o setor privado e o setor social para a posição que devem 
ter, ou seja, uma natureza complementar e supletiva. 
Não confundamos a árvore com a floresta. A questão da gestão é importante, mas estamos a falar de algo 
que representa 4% do total da despesa. Aquilo que é essencial clarificar é que essa gestão é sempre pública e 
tem de ser feita através de um contrato de direito público, e só poderá existir em casos excecionais, com caráter 
complementar e supletivo, como seja, quando o Estado não tiver condições de internalizar de um só momento 
todas essas PPP. Como vamos fazer agora com o hospital de Braga, e podemos fazê-lo noutras circunstâncias 
sempre que não se justificarem as circunstâncias excecionais, de caráter complementar e supletivo. 
Sr. Deputado, só não haverá acordo sobre a lei de bases da saúde se não houver vontade política para que 
esse acordo exista… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="32">Há, há! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="32">… e se persistirmos em querer confundir a árvore com a floresta e não nos 
concentrarmos naquilo que é essencial: acabar com a lei de bases de 1990,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Muito obrigado, Sr. Primeiro-Ministro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="32">… assegurar a cada português isenção na taxa moderadora de todos os 
tratamentos e consultas quando prescritos por profissionais, condição essencial para melhorar a sua 
acessibilidade, e afirmar, de uma forma muito clara, a natureza pública, em qualquer circunstância, da gestão 
de todos os estabelecimentos do Serviço Nacional de Saúde. É isto que deve ser consagrado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="33">Sr. Deputado Jerónimo de Sousa, continua no uso da palavra. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="33">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, essa evocação, essa metáfora de 
«a árvore e a floresta» também me faz lembrar, por exemplo, o perigo que constitui para as florestas haver 
apenas uma acácia que, de repente, invade todo o terreno. 


Neste momento, essa alteração feita pode permitir a invasão dessa espécie! 
Sr. Primeiro-Ministro, já não estamos sozinhos. Vimos o PSD, tal como o Bloco de Esquerda, acompanhar-
nos nesta questão dos atrasos no pagamento das pensões e das reformas e devo dizer que continuamos a 
receber lancinantes apelos, tendo em conta situações dramáticas que existem. 
Chamo a sua atenção para o problema de muitos imigrantes que não conseguem ver a sua situação 
resolvida. Temos um prazo de referência, em junho, mas temos esta preocupação, cuja situação deveria ser 
concretizada. 
Já agora, a propósito da CP, gostaria de dizer o seguinte: o Presidente da CP chamou a atenção para a 
inevitabilidade de reduzir a oferta das ligações ferroviárias no País se não puder contratar mais trabalhadores. 
Ora, isto pressupõe medidas. É evidente que não acompanhamos o CDS, porque não vale a pena. Temos 
memória de quem era o ministro desse setor na altura, o dirigente do CDS Pires de Lima, e de quem era o 
Presidente da CP, o Sr. Manuel Queiró. Mas não vamos agora invocar nomes, são memórias… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2052" speaker-name="Jorge Duarte Gonçalves Da Costa" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Jorge Costa (BE)" page-start="33">Bem lembrado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="33">Peço-lhe para concluir, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="33">Vou concluir, Sr. Presidente. 
Quero apenas lembrar que foi durante esse mandato que a EMEF, por exemplo, passou de 1300 para menos 
de 1000 trabalhadores. 
Portanto, não vale a pena estarem a chorar lágrimas de crocodilo. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="33">É a vez de Os Verdes. 
Para formular perguntas, tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Ferreira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="33">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, antes das perguntas que 
quero colocar, gostaria de deixar duas notas prévias. 
A primeira é sobre a situação na Venezuela para manifestar o desejo de que sejam os venezuelanos a 
resolver os seus problemas de forma pacífica e sem quaisquer ingerências do exterior. 
A segunda é sobre a lei de bases da saúde. Os Verdes mantêm a posição que sempre assumiram nesta 
matéria, ou seja, a lei de bases da saúde deve assentar em quatro elementos centrais: primeiro, garantir o 
financiamento do SNS, invertendo a tendência, que se tem vindo a verificar há décadas, de subfinanciamento; 
segundo, valorizar os profissionais de saúde; terceiro, remover obstáculos no que diz respeito ao acesso aos 
cuidados de saúde, nomeadamente as taxas moderadoras; por fim, mas não menos importante, acabar com a 
promiscuidade que está instalada entre o setor público e o setor privado, o que passa, naturalmente, por colocar 
o setor privado no sítio certo, isto é, com um papel meramente supletivo e residual face ao Serviço Nacional de 
Saúde. 
Em concreto, sobre as parcerias público-privadas a posição de Os Verdes também não é de agora e é muito 
clara: nós consideramos que as parcerias são um bom negócio para os privados, mas são desastrosas para os 
contribuintes e para o erário público e por isso Os Verdes consideram que elas deveriam acabar. 
Sr. Primeiro-Ministro, gostaria, agora, de colocar-lhe as perguntas. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="34">Tem a palavrao Sr. Primeiro-Ministro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="34">Sr. Presidente, Sr. Deputado José Luís Ferreira, quanto a Fortes, foi instaurado 
um processo de contraordenação que está em curso e um estudo da qualidade do ar que foi ordenado à APA 
(Agência Portuguesa do Ambiente) para ser remetido à CCDR (Comissão de Coordenação e Desenvolvimento 
Regional) do Alentejo. 
Mas, Sr. Deputado, já que referiu a Lei de Bases da Saúde, permita-me que diga o seguinte: em função do 
acordo que estabelecemos com o Partido Ecologista «Os Verdes», acabámos com a lei da liberalização do 
eucalipto de Assunção Cristas e passámos a confinar o desenvolvimento do eucalipto. 
O eucalipto serve-me também para o exemplo relativamente às acácias. O que se pretende com uma nova 
lei de bases da saúde é que essa natureza excecional, complementar e supletiva impeça qualquer praga 
infestante e contenha os privados nos limites em que devem ser contidos, afirmando a natureza pública da 
gestão de todos os estabelecimentos do Serviço Nacional de Saúde. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="34">Continua no uso da palavra o Sr. Deputado José Luís Ferreira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="34">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, registo o que disse, mas a 
resolução tinha 10 pontos e parece-me que é pouco face à gravidade do problema, e estou a falar de Fortes, 
naturalmente. Mas voltaremos ao assunto, certamente. 
Sr. Primeiro-Ministro, ainda outro tema: pelo que temos vindo a assistir, fica a perceção de que os negócios 
e os contratos que o Estado faz em matéria de energia têm sido sempre acompanhados por um secretismo 
inexplicável e, diria até, inaceitável. Um secretismo pouco saudável para a nossa democracia e que, aliás, tem 
dado sempre mau resultado. Foi o caso do Plano Nacional de Barragens, foi o caso dos contratos de prospeção 
e exploração de petróleo na nossa costa e, agora, é o caso do lítio. 
Sr. Primeiro-Ministro, porquê todo este secretismo em torno da questão do lítio? 
Por que razão o Sr. Ministro do Ambiente persiste em manter-se em silêncio relativamente aos locais que 
foram sugeridos, ou até pedidos, para prospeção/exploração de lítio? 
É receio da reação das populações face aos impactos ambientais, que certamente são muitos e são graves? 
E, já agora, Sr. Primeiro-Ministro, como é que foi possível ter sido assinado um contrato de exploração de 
lítio — não sabemos se foram mais — no Barroso, sem que o Estudo de Impacte Ambiental e a avaliação 
ambiental estivessem concluídos? 
Ó Sr. Primeiro-Ministro, vou ter de recordar novamente que os instrumentos de avaliação ambiental servem 
para ajudar as decisões e não para lhes dar cobertura a posteriori. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="34">Muito obrigado, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="35">Sr. Primeiro-Ministro, gostava que também se pronunciasse sobre 
esta questão do lítio. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Sr. Primeiro-Ministro, tem a palavra para responder. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="35">Sr. Presidente, Sr. Deputado José Luís Ferreira, os contratos não são, nem 
podem ser, secretos. 
Relativamente à Avaliação de Impacte Ambiental, ela coloca-se não na fase relativa à prospeção mas à 
exploração e o contrato que está assinado obriga, naturalmente, à elaboração de um contrato de Avaliação de 
Impacte Ambiental, pelo que não poderá haver qualquer tipo de prospeção sem que exista o impacte ambiental. 
Nós temos por regra — aliás, uma regra fundamental em qualquer Estado de direito — cumprir os contratos 
em vigor. Foi o que se passou, por exemplo, relativamente à exploração e à prospeção de petróleo. Revogámos 
aqueles que, nos termos da lei, eram nulos, respeitámos aqueles que estavam em prazo, fizemos caducar 
aqueles cujo prazo de execução caducou e, neste momento, já não há nenhum ou porque já todos foram 
declarados nulos ou porque caducaram. E fizemo-lo sempre no estrito respeito pela legalidade. 
Agora, o País tem recursos naturais que deve valorizar, deve saber quais são, deve saber aproveitar, sempre, 
naturalmente, no estrito respeito pela preservação do ambiente, que é um valor superior que temos sempre de 
preservar. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Passamos ao PAN. 
Para formular perguntas, tem a palavra o Sr. Deputado André Silva. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="35">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, há um mês, no dia 28 de março, foi 
assinado um contrato para a exploração mineira de lítio por 20 anos, em Montalegre, entre o Governo e a 
empresa Lusorecursos Portugal Lithium. 
Porque este contrato pode estar a lesar o Estado e os valores naturais, gostava que pudesse comentar três 
aspetos que o envolvem. 
Em primeiro lugar, gostaria de referir que esta empresa foi constituída três dias antes da celebração do 
contrato e que, segundo a legislação em vigor, o contrato de exploração deverá ser celebrado apenas com a 
empresa que elaborou a fase de prospeção, o que não se verifica. Sr. Primeiro-Ministro, não considera que esta 
irregularidade deveria determinar a invalidade do contrato? 
Para além disso, de acordo com a lei, este tipo de exploração é sujeito a Avaliação de Impacte Ambiental; 
no entanto, apenas foi elaborado um estudo prévio que teve parecer negativo por parte da APA. 
Na medida em que a exploração mineira é uma atividade que, pela sua natureza, pode ter consequências 
muito negativas no ambiente e na saúde pública, nomeadamente pela enorme probabilidade de contaminação 
dos sistemas aquíferos e dos solos, não se compreende como é que o Estado assina contratos sem ter avaliado, 
devida e previamente, os seus impactos, especialmente em Montalegre, um dos concelhos do Barroso e do 
Parque Nacional do Gerês, uma das joias naturais de Portugal que deve manter-se intocável. 
Sr. Primeiro-Ministro, não considera sensato e prudente que contratos que envolvam atividades 
potenciadoras de destruição de ecossistemas só devam ser assinados após a elaboração do Estudo de Impacte 
Ambiental e com parecer positivo? 
Por último, Sr. Primeiro-Ministro, parece-nos inadequado que o Estado tenha assinado um contrato com uma 
empresa cujo responsável está acusado de ter praticado dezenas de crimes que se traduzem no alegado desvio 
de 10 milhões de euros de dinheiro público. 
Sr. Primeiro-Ministro, no sentido de precaver os interesses do Estado, não considera que se deveria avaliar 
a idoneidade dos titulares de uma empresa antes de se celebrar um contrato de concessão? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="36">Sr. Presidente, Sr. Deputado André Silva, parte da sua questão já tinha sido 
respondida anteriormente, mas vou repetir. 
Em primeiro lugar, e quanto à primeira questão, o que a lei prevê é que o contrato de concessão possa ser 
assinado seja com o titular do contrato de prospeção, seja com um terceiro que possa indicar. 
Em segundo lugar, o que está sujeito ao regime jurídico da avaliação de impacte ambiental é a exploração. 
No âmbito do contrato de concessão da exploração, a lavra mineira não se inicia na data da assinatura do 
contrato, mas, e tão-só, após a elaboração do contrato do Estudo de Impacte Ambiental, após a sua avaliação 
e a sua aprovação. Se esta for negativa, não poderá ser iniciada a lavra mineira. Perguntará: «Mas por que 
razão não fazem o Estudo de Impacte Ambiental primeiro e o contrato depois?». Porque ninguém, naturalmente, 
financia a realização de um Estudo de Impacte Ambiental sem ter a garantia de que, se este for aprovado, 
poderá dar início à atividade que é avaliada. Por isso, é esta a ordem que tem de ser respeitada. 
Quanto aos dados de natureza criminal a que se referiu, não tenho qualquer tipo de informação. Quanto ao 
contrato, é o que posso dizer-lhe. Há de haver o Estudo de Impacte Ambiental e em função deste serão tomadas 
as decisões definitivas, ou seja, se avança ou não avança. Até lá, não pode haver qualquer tipo de lavra mineira. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Muito obrigado, Sr. Primeiro-Ministro. 
Chegámos ao fim do debate quinzenal com o Sr. Primeiro-Ministro. 
Amanhã, teremos uma reunião plenária, às 10 horas, cujo primeiro ponto da ordem de trabalhos consiste 
numa marcação do Bloco de Esquerda em que será apreciado, na generalidade, o Projeto de Lei n.º 1204/XIII/4.ª 
(BE) — Aprova as normas orientadoras do Plano Ferroviário Nacional e um programa de investimentos para a 
sua execução. 
Nos segundo e do terceiro pontos da ordem do dia, estão agendados, sem tempo de discussão, as Propostas 
de Resolução n.os 87/XIII/4.ª (GOV) — Aprova o Acordo sobre Transporte Aéreo entre a República Portuguesa 
e a República de Angola, assinado em Luanda, em 18 de setembro de 2018, e 89/XIII/4.ª (GOV) — Aprova o 
Acordo entre a República Portuguesa e a República do Peru no domínio da Redução da Procura e da Prevenção 
e Combate ao Tráfico Ilícito de Estupefacientes e de Substâncias Psicotrópicas, assinado em Lisboa, em 30 de 
janeiro de 2012. 
Por fim, no quarto ponto, temos as votações regimentais. 
Muito obrigado a todos, ao Sr. Primeiro-Ministro e demais Membros do Governo e aos Srs. Deputados, por 
estarem aqui. 
Está encerrada a sessão. 
</utterance>
</debate>
